<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_67.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_65.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="2" to="2" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e266" xml:lang="en">Automatically wrapped all occurrences of "sana" and "ʿām" followed by a <tei:gi xml:lang="en">num</tei:gi> node in <tei:gi xml:lang="en">date</tei:gi>.</change><tei:change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e258" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n7-p113" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3787.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="66" xml:lang="ar">٦٦</tei:num> </head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اللغة العربية والتجدد</head>
            <p change="#d2e73">هي اللغات ترى في سيرها غيرا!</p>
            <p change="#d2e73">كثر التسآل والترداد. في هذه الأيام، عن اللغة العربية، وتجددها، وموافقتها لأهواء ذا الزمان، ومقتضياته. الحقيقة هي أن العربية في حاجة إلى التجدد. ولكن ليس إلى ذلك المقدار الذي يتوهمه المجددون المغالون والمتطرفون، بل إلى مقدار معلوم، ومحدود الآن؛ أما في المستقبل. فتحتاج إلى الضروري من التعديل، شأن اللغات الأخرى الحية. وهي ليست كما يتقول ويتشدق عنها الرجعيون المتعنتون، الذين ينعتونها بكل ما وسعته المعاجم من الألقاب الضخمة ويزعمون أنها بغناها، وكثرة مترادفاتها، ومتوارداتها، ومفرداتها، قادرة على أن تقوم بلوازم هذا العصر، فهي وإن كان لها بعض ما يتوهم من الغنى. في كثير من الألفاظ والاصطلاحات والمفردات، وحائزة درجة عظيمة من الرقة والجمال، في عوز من الأوضاع العصرية فعلينا أن لا نغفر كثيراً، ولا نتوهم ما هو مناف للواقع، بعيد عن الحقيقة، بعد الثريا عن الثرى ونؤخذ بقول أحدهم:
<pb n="n7-p114" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3788.xhtml"/>


إن الذي خلق البرية كلها <gap resp="#org_MS"/> جعل الجمال وسره في الضاد!؟</p>
            <p change="#d2e73">أهذا تخيل؟ أسفاسف؟ أجهالة؟ - العربية ليست بأكثر جمالا، وأعز مكانا، وأوفر غنى من اليونانية أو اللاتينية أو الفرنسية مثلا. ولكل لغة ميزتها الطبيعية. وكلنا نعلم أن العربية جمدت في مكانها، أربعة قرون، فلم تتحول عما كانت عليه. وليس لدينا من شك، ولولا قرآن تتلى آياته، صباح مساء، بين عرب وعجم، لذهبت اللغة الفصحى إلى سقر، وحلت مكانها اللغة العامية. ولولا تيسير المولى الرحيم بعض نوابغ أخذوا بناصرها، لظننا أن قد قضي عليها. ولذا تقدمت يسيرا. ولكنها لم تزل في سلم التقدم. فإذا لم نعمل لها، وجمدنا حيث نحن، ذهبت تعبهم سدى!</p>
            <p change="#d2e73">انقضى زمن السلف، ودالت دولتهم، وتركوا لنا تراثا: هو لغتهم!، هذه اللغة التي عرفنا كيف نبذ أهلها، يوم كان لا يزال لهم بقية سلطة. فنبغ منهم الأخطل والمعري والمتنبي وغيره. فنافسوا عرب الجاهلية في لغتهم، وأصابوا منها أكاليل المجد والفخار. وما درس ملكهم، وذهبت دولتهم، حتى جمدنا نحن لجمودهم. نعم. إن أكثر اللوم يقع على تلك</p>
            <p change="#d2e73">الجماعة. التي حلت مكانهم، حكومة بني عثمان، والتي وافقها أن تنزع من البلاد. التعليم والثقافة، ليتسع المجال في حكم بلاد رماها سوء الحظ والدهر بين براثنها فريسة باردة. وكم، وكم وضعت من العراقيل في سبيل تقدم الشعوب التي تحت إمرتها! فهؤلاء (التتار) بحكم الطبع الذي فيهم، وحب التملك والسلطة جاروا على البلاد الناطقة بالضاد جورا هائلا. فعفت آثار المدارس، واندرس التعليم، وسقط الشعب في هوة الجهل الفظيع. وأنى له أن ينهض، وعدوه الجاهل بالمرصاد يزرع بذور الفتنة، ويدس سم الجهل والتعصب. غير أن حكمة الله العادلة، ما لبث أن نفخت في الغرب الغيرة على هذا الشرق المسكين فهب بعض أبنائه، ولله درهم! واتخذوا سورية أول هدف لهم، لما يربطهم بها، من الذكريات الدينية، ونزلوا منها على الرحب والسعة، فنتج من ذلك إن تمكن السوريون من أن (لعبوا بدورهم التاريخي)، ويساعدوا الأمم الشرقية على الترقي،
<pb n="n7-p115" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3789.xhtml"/>


واقتباس التمدن العربي. وعلى يد هؤلاء الفرنجة، انتعشت اللغة العربية اعتناقا، ذلك الانتعاش الذي لا يزال يغاديها. ونرى آثاره بادية إلى الآن. ولكن يا أسفاه! بعد هذه النفخة الغربية، لم يصلها من أبناء الشرق إلا هبات قليلة متقطعة، كأن البلاد عدمت أبناءها! وما أكثر ما نسمع الآن من جعجعة في الجرائد والمجلات بجمال اللغة العربية، وما تحويه من البدائع! فما أشبهنا بذلك المرء يلعب بالدنانير التي بين يديه، ولا يعلم سر استعمالها لفائدته، فإنك تجد بطون المهارق محشوة شدوا بغنى هذه اللغة، وما تضمه من مترادفات، ومتواردات واشتقاقات، ونفوذ القياس واطراده في اغلبها كأن هذه الشقشقة كافية أن تبعثها، وتنفخ فيها روحا جديدة! معاذ الحق! لقد ساء فألنا، وأردنا لها الموت من حيث توهمنا لها الحياة!</p>
            <p change="#d2e73">قلنا إننا ورثة هذه اللغة. ومن آل إليه أمر بالوراثة، تصرف فيه كيفما شاء وأنى أراد، فلم لا نتصرف فيها حسبما نريد، أو ليست اللغة ملكا مشاعا لنا؟ أم نحن ملكا لها! أكان العرب الذين أورثونا إياها، أرقى منا وأكثر تمدنا منا؟ لا! إذن ما الذي يمنعنا من فعل ما فعلوا - وليس هنالك من مانع جوهري - فنغير ما حسن لدينا تغييره، إذا بدا لنا فائدة تجني منه!</p>
            <p change="#d2e73">قد يخال القراء أننا ننعى على العربية، ونذمها، ونتهمها بالفقر، وما هي براء منه. بيد أن الأمر بعكس ذلك كل العكس. نحن لا نتقول عليها مطلقا. ولكننا نعلم حق العلم. إن لا حياة للغة ما لم يحاول أبناؤها التجديد فيها. فإذا وضعوا نصب أعينهم القديم وألهوه، فقل على</p>
            <p change="#d2e73">تلك اللغة ألف سلام! ولكننا نعلم أيضا أن العربية هي الآن على مفترق الطرق، ولا يمكنها أن تصبر كثيرا على زمر الزامرين المتقعرين، وليست في موقف يسمح لها بالانتظار والتمهل. إلى أن تدفعنا النخوة - والله وحده يعلم متى! - فنستعد لننفخ فيها روح التجدد ونضرم فيها هبة الحياة. فإذا - لا سمح الله - وجدنا أنفسنا عاجزين عن القيام بحاجاتها وتأهيلها بمقتضى ضروريات العصر، بالمفردات العلمية، فنحن احرياء بترك هذا التراث والبحث لنا عن لغة تستوفي كل الشروط ويمكنها أن تقوم بمطلبات العصر من أسهل وجه، فلماذا نقبع ونستذل فنرضى أن تكون لغتنا
<pb n="n7-p116" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3790.xhtml"/>


العزيزة تحت مستوى اللغات الأخرى، وبعد إن كانت سابقة مقلدة، أصبحت لاحقة مقلدة! هاهو ذا تاغور شاعر الهند الأكبر، قد رفع مقام لغته وشأن أمته رفعا عاليا بين الغربيين، وسحرهم ببنات أفكاره. فترجمت تآليفه إلى كثير من اللغات الأجنبية، حتى إلى العربية، وأشتهر شهرة واسعة، وليس من متعلم في أوربة لم يقرأ منه شيئا، لو لم يسمع بصيته على الأقل. وهاهو ذا قد نال جائزة نوبل منذ سنوات عدة. فهل من أديب أو مؤلف في العربية عصري ترجمت مؤلفاه أو بعضها إلى لغة أوروبية واحدة؟ ولا نقول نال بها جائزة نوبل وإنما نود أن نعلم أنال شهرة فيها، ولو طفيفة! لا نسأل عن الجواب، فهو معلوم للجميع. . . وإذن من أولى باللوم وأحق بالتقريع؟ أهذا دليل على عقم العربية، أم على عقم ما تنتجه قرائح الكتبة عندنا؟ لا شك أن أمر اللوم يقع على الكتبة، فليس من يكد نفسه ليستخرج من أعماق روحه شيئا مستقلا عن القديم موسوما بطابعه الخاص، ممتازا عن غيره، ولم يحتذ فيه أسلوب قدماء كتاب العربية في التعابير والوصف وغيرهما، بل يشق له طريقا من جوفها فيخرج ما هو شاعر به، لا ما صاح به الثعالبي والأصبهاني وبديع الزمان والبحتري والحريري والجاحظ وسواهم من الأعلام. على أن من كتابنا الآن، من يسير على الطريقة الأوروبية الصميمة، حتى في التعابير، وهذا ما يضر بلغتنا، بغض النظر عن أن هذه في مواضع كثيرة أبعد عن أن توافق اللغة العدنانية. ونرى الأفضل اتخاذ الوسط بين طرق الإفرنج وتعابيرهم وطرقنا العربية وتعابيرها. وقد قيل (خير الأمور الوسط).</p>
            <p change="#d2e73">ليس في العربية عقم وليست هي دون باقي اللغات المعروفة. فإذا ما كتبنا يوما من الأيام، في العلوم التي أندفع تيارها من أوروبة علينا، ولم نجد لبعض المفردات والاصطلاحات،</p>
            <p change="#d2e73">والتعابير أوصافا لم تعرفها العرب، فلم لا نذهب إلى الاستعارة فنأخذ تلك الكلمة ونكيفها ونصقلها لتوافق العربية، أو نذهب بأن نجعل الاشتقاق فيها فياسياء، وأن نفتح باب التعريب على مصراعيه - ذلك الباب الذي سد في وجوهنا، كما سد باب الاجتهاد في الدين -، وبأن نفهم أن مفردات اللغة إنما تتقرر باستعمال العامة اللهم إلا مصطلحات العلوم والفنون فأنها تتقرر بوضع
<pb n="n7-p117" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3791.xhtml"/>


الخاصة، واستعمالهم إياها، فيجب إذن أن ندخل في معاجمنا كل ما وقع فيه التفاهم بين العامة من الكلمات الأجنبية التي لا نجد ما يقابلها في الفصحى فنثبتها في المعاجم كما تكلمت بها العامة، أو نتخذها بعد شيء من الصقل والتحوير وإلا أصبحت لغتنا جامدة جمود عقولنا في الأمور الدينية والحقيقة التي لا مراء فيها، أن لغتنا لا تزال جامدة لم يصبها شيء من التجديد إلا النزر اليسير؛ ومما يضحك ويؤلم معا؛ إننا أصبحنا عبيداً للغتنا! ذلك شيء لم يسمع بمثله في الأساطير فكيف بالحقائق المرة؟!. . . أجل! أصبحنا عبيدا لأولئك العرب الذين كتبوا وحوروا في العربية ما شاءت إراداتهم وسولت لا للغتنا فقط!!!! ثم نأتي أمامهم ونقدم لهم بخور التكريم، فلا نخرج عن حدودنا ما كتبوا - ولا نغير من العربية ما نرى أن وقت إلقائه في اليم قد حان وكذلك التخلص من حمل عبئه - كأنهم من طينة غير طينتنا! أو جاز لهم ما لا يجوز لنا؟ أيجوز لهم أن يهدموا العربية ويتلفوها - إذا أرادوا - أما نحن فلا يجوز لنا ترميمها - إذا رأينا مهاوي التلف والتصدع تحتها فاستنقذناها؟! عجيب والله أن نرى هذا التقعر والتخاذل من جانبنا؛ وغريب أن ننقاد لأوامر ونواه طوتها الأحقاب. ومرت عليها الأجيال ونحن لها عبدة وعبدان. . .!!</p>
            <p change="#d2e73">خصت العربية بسلاسة وانسجام وغنى في الألفاظ. وإنما يعوزها الكثير من الاصطلاحات الفنية والعلمية والإدارية وغيرها لتعاصر غيرها فهي سهلة القياد لينة التكييف. . قلنا؛ إنها ليست فقيرة وليس فيها عقم البتة؛ إذا عرفنا كيف نديرها ونستنبط ما نحن في حاجة إليه، وإنما دواعي الكسل والجمود والتعصب الذميم، وما يطبل به من يريدون للشرق التأخر وحبوط العمل، تثبط عزائمنا وتميت هممنا، وتجعلنا لا نرى أبعد من أنوفنا! فإذا ما حاولنا هنيهة أن نرفع هذه الغشاوة قليلاً؛ إذ بهذه الغازات المخدرات تنزل ستارا كثيفا علينا فنعود إلى مضاجعنا ونحن نتثاءب ونهتف بغنى العربية وعصريتها؛ ونردد ما يقوله بعض أبناء الغرب عن كتاب العرب، فنشبه المتنبي بنيتشه. ونقرن ابن خلدون
<pb n="n7-p118" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3792.xhtml"/>


بمكيافيل. نساوي</p>
            <p change="#d2e73">المعري بدانتي اليجيري الخ. . . وقد قرأت في صحيفة أجنبية مقالا لأحد علماء المشرقيات ينحي باللائمة على بعض المستشرقين الذين لا هم لهم سوى كيل المدح والثناء جزافا. لعلماء وشعراء العربية. فيرفعونهم إلى أسمى مكانة وأرفع منزلة. وذلك ليس حبا لأولئك الفطاحل. بل تبعا لأهواء سياسية. فهم يرجعون للشرق الخمود والجهالة. يعلمون أن مما يثبط همم الشرقي الثناء والفخر. فالشرقي بعكس الغربي إذا ما مدح همدت عزيمته، واعتاض من الماء بالسراب. فلا يعمل ولا يجد! هذا ملخص كلام هذا العالم الجليل - ولا يحضرني الآن أسمه - وأني أرى الحق في جانبه وقد أصاب كبد الحقيقة. فعسى أن لا نغتر إذا ما أطلعنا على بعض عقود ثناء صيغت في الغرب للعربية وإعلامها. وشر ما في الأمر أن هؤلاء الخدعة يستترون وراء أشرف رداء وأجمله فالتردي بلباس الاستشراق واتخاذه درءا تخفى وراءه مقاصدهم الخفية والسياسية دناءة ونذالة فمن المستشرقين الكرام خرجت نفحة العلم الأولى في الشرق - منذ مائة عام تقريبا - وهي تلك النفحة التي ملأ الآن شذا عطرها أرجاء بلادنا العزيزة. وهذي أثارها ظاهرة لكل ذي عينين. فهم قد أسدوا إلى اللغة العربية أجل خدمة. وهاهم أولاء كما كانوا يخدمونها للآن. فلغتنا مدينة لهم بما كشفوه ونبشوه من كنوزها الثمينة. ولولاهم لما وقعنا على شيء منها - وهؤلاء الذين اتخذوا من علم المشرقيات قترة استتروا فيها. يمدحون كل شيء قديم. وإن ثبت لهم عدم صحته للحياة الآن. ويتهمونه بكل جميل وحسن. في الهند والصين مثلا يمدحون البوذية والبرهمية والكنفوشيوسية. كي يظن أتباع هذه وتلك. إنهم أعلى من الأوروبيين بدينهم وأسمى بمعتقداتهم ولغتهم وآدابهم. هم يحاولون جهدهم ليحولوا بينهم وبين أن يروا تأثير التمدين المسيحي الذي أنقذ أوربة من الضلال وحضر شعوبها. يحاولون جهدهم أن يخفوا عنهم ما تفيض به من الاختراعات لئلا تنبهر عيونهم بذلك ويظهر لهم في أي ضلال هم. ففي الهند تعمل الآن المسز بزنت التي أفضت إلى أحط ما أخرجه العقل البشري، وأنتن ما ولده ذهن إنسان من الفلسفة، ونشرت مبدأ سافلا قذرا. زعمت عنه كل
<pb n="n7-p119" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3793.xhtml"/>


حسن وخلاب. مبدأ الثيوصوفية ووجدت لها اتباعها - وما أكثر ما يجد الشيطان خدما! - وأمثالها الذين يدعون الاستشراق. في الهند يمدحون هذا المبدأ السافل. ويعظمونه ويظهرونه بمظهر الاعتقاد الأسمى. ويفضلونه على المسيحية. وانخداع الأتباع يعود إلى تعصبهم. وقلة</p>
            <p change="#d2e73">تبصرهم فيعتقدون ما طبل به أولئك الخدعة. ويرددون كالببغاء أقوالهم الخرقاء والجوفاء.</p>
            <p change="#d2e73">من أهم الذين تلاعبوا في الآداب العربية. المختلق الكذابة رينان. فهذا والمتأثرة: الدكتور غوستاف لبون وغيرهما. حاولوا في كتاباتهم غش الشرق وذر الرماد في عيون أبنائه. فتركوا صيتا حميدا لهم واختلقوا اختلاقات كثيرة ومما كتبوه عن العرب ليس فيه من الحقيقة والصواب إلا عشرة أجزاء من المائة!!! وأمام هذه الحقيقة لا يسعنا ونحن خلقاء أن لا نتناول أمثال كتابات هؤلاء. وخصوصا حيث يكثر سيل الثناء والمديح. إلا بالتمحيص فلعل بين الدسم سما نقيعا؟ ثم إيانا نجنح إلى الضلال والتعصب السام. فنتهم من يمحضونا النصح ويبينون لنا محامدنا ومثالبنا. بما هم براء منه. ولرب متهم بريء!</p>
            <p change="#d2e73">نرى أن تقدم اللغة الفصحى. وتقريب العامية منها. يرتكز على أمور أهمها أعمدة ثلاثة. هي: المدرسة - الشعراء والأدباء - المجمع العلمي - ونحن نبسط فيما يلي آراءنا فيها. وعسى أن تقع من الأدباء الكرام موقعا حسنا.
<pb n="n7-p120" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3794.xhtml"/>


أولا: المدرسة</p>
            <p change="#d2e73">المدرسة هي الأساس الذي ترتكز عليه الآداب. بل هي مهبط الوحي. والقلب الذي يدفع دم العلم الجديد في أعضاء الشعب. فإذا أسيء التصرف فيها. وقفت الحركة وأتت بأقبح العلل وأفسد النتائج فمن هذا القبيل يجب على الحكومات أن توجه إليها أقصى انتباهها وعنايتها. فلا تلتفت إلى ما منه يمكنها زيادة دخلها. فهو أمر ثانوي. بل إلى المدرسة التي هي الأمر الأولي فمن وراء نشر العلوم وارتقاء الآداب يحصل تثقيف من ينتج للحكومة أدخلا حسنا (إيرادات حسنة). عناية السلطات في الشرق بالعلم قليلة. فما كان قبل لحرب لا يزال معمولا به إلى الآن. اللهم إلا بعض إصلاح يسير ومما يؤلم أن أنفذ سهم وأضره يصيب العربية وآدابها في الصميم. وليس - ويا للأسف! - من يسعى في تضميد هذا الجريح المثخن. فالطرق التي تدرس بها العربية عقيمة للغاية تجعل الذي يتعلمها كارها لها أشد الكره. وجميع الطلبة في المدارس يكرهون ساعة العربية ويحاولون جهدهم أن يتخلصوا منها. ومنهم من يدرس في أثنائها درسا آخر بالخفية عن المعلم طبعا - ولا يعير أقل انتباه إلقاء الأستاذ وتعليقه. وفضلا عن ذلك أن ما يعطى لهم كمنتخبات من الآداب العربية، لا يظهر منها إلا صحيفة سوداء قاتمة مشوهة تزيد كره المتعلم لهذه اللغة. فما تكاد أيام</p>
            <p change="#d2e73">دراسته تنتهي حتى يقذف بكتبه هذه إلى آتون نار! ناظرا إليها نظر الصحيح إلى الأجرب، وما تكاد تحدثه عنها حتى يبتعد عنك كأن مجرد ذكرها يخدش أذنه وسبب هذا أن من يؤلف هذه الكتب الدراسية عندنا، ليس له أقل إلمام بعلم التربية - وعلم النفسيات أو لا يريد إعنات نفسه أقل عناء ومشقة بينما نرى كل أمثالها في الغرب يعلمها أساطين هذين العلمين، ولا يقبل كتاب للدراسة ما لم يكن مستوفيا جميع الشروط.</p>
            <p change="#d2e73">لا أزال أذكر كيف كنت أنا وكل الطلبة نكره الدروس النحوية، ونشعر بسأم في ساعة درسها. وما كنا لنطيق درس تلك الجداول الكثيرة التعقد والتشويش، القليلة الجدوى. وما يوافي الامتحان. وينقضي حتى يسرع كل منا إلى كتبه العربية فيستل منها كتب النحو والصرف وغيرها، فيطعمها
<pb n="n7-p121" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3795.xhtml"/>


النار، وبئس القرار!</p>
            <p change="#d2e73">كتبنا الأجرومية ما هي إلا حشو في حشو. بينما نرى أمثالها الأوربية منسقة أتم تنسيق، ومبوبة أبدع تبويب ومرتبة من الأسهل إلى السهل ومن الأصعب إلى الصعب أحسن ترتيب فليس ثم حشو وعجمة كلام دون فائدة وإيجاز بحيث يجب التوسع وبالعكس!. . . . تناول أي كتاب شئت من كتب اللغة الأفرنسية لهذا الفرع للدراسة الثانوية. تجده يضم أصول هذه اللغة وأحكامها بل يتعداها إلى ترجمة حياة كبار أدبائها وشعرائها وفلاسفتها وما كتبوه وألفوه وقد يضم خلاصة تاريخ اللغات الأخرى كاليونانية واللاتينية والألمانية وغيرها مع خلاصة ترجمة حياة لعلماء كل لغة من تلك اللغات وفلاسفتها وشعرائها وأشهر كتبهم. ثم يشرح فيه تاريخ الأفرنسية واشتقاقها من اللاتينية أمها وتطورها فرقيها. هذا الكتاب هو عبارة عن معلمة (دائرة معارف) صغيرة عن اللغات وتطورها ومجموعة آدابها وبلاغتها وعلومها في حين أن أهم كتاب أجرومية ظهر في العربية لا تجد فيه غير أصول هذه اللغة وأحكامها وما قال سيبويه وأبو عبيدة. وابن الإعرابي. وغيرهم من أئمة النحو مكدسة تكديسا دون روية ولا تفهم. وليس من خلاصة نرى فيها ترجمة أو حياة لأحد أولئك الأعلام إلا ما ندر أو كان هفوة قلم. ولا شيء هناك يستفاد من نشأة العربية وتطورها وآدابها. فشتان ما كتبهم وكتبنا!. .</p>
            <p change="#d2e73">قلنا إن ما يعطى في المدارس من آداب العرب أو تاريخها ليس إلا صحيفة سوداء خرقاء بعيدة عن أن تدعى بآداب أو تاريخ وهي عبارة عن شتات (منتخبات) جمعت من هنا</p>
            <p change="#d2e73">وهناك حسبما شاءت المصادفة وضم بعضها إلى بعض دون تعقل وتبصر! وأكثر هذه المنتخبات ليست من طرف العربية ولا من غرر تآليفها - كيف نطلب إذن أن نجد بين المتخرجين في المدارس الأجنبية وسواها من يعشق العربية؟ بل من يشعر بأقل ميل إليها وهذه حالة كتبها وصفتها؟ إنا نرى الحق في جانب من يعشق لغة أجنبية ويهوى آدابها فأنها أجدر من العربية بحبه لما تبعثه في نفسه من الاستهواء بها وما تحويه كتبها المرسية من صورة جذابة لآدابها وتاريخها الرائع! كل ما بين يديه يمتاز عما في
<pb n="n7-p122" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3796.xhtml"/>


العربية بوجوه عديدة!</p>
            <p change="#d2e73">إن تاريخ آداب العربية لم يظهر إلى الآن بالمعنى المعروف به في الغرب أي ولا سيما ما يوضع منه بين أيدي طلبة المدارس. هاك كتاب تاريخ آداب اللغة الأفرنسية للأبيل كلفه المعمول به في أكثر المدارس الثانوية. وقلبه هنية. فإنه يفيد الطلبة فضلا عن إفادته أي امرئ كان. فهو قد قسم كتابه على طريقة عصرية ابتكرها هو وجعله على جزءين أحدهما تاريخ للآداب الفرنسية منذ أقدم عصورها قبيل شارلمان إلى عصرنا هذا. والثاني حوى منتخبات جليلة تأييدا لكل فصل من فصول الجزء الأول وأحكامه. وفي نهاية كل ترجمة علم من أعلام الفرنسيين وقد وضع قائمة للمستندات التي يعتمد عليها ليقرأها المطالع ويرجع إليها إن شاء أن يتوسع أو يتخصص في هذا الموضوع. هذا الكتاب تحفة من تحف العلم والطرافة، فمتى تجد في العربية شبيها له؟!</p>
            <p change="#d2e73">خذ أيضاً قاموس لاروس تجد قد ضرب في كل فن بسهم جامعا لأشتات الآداب والتاريخ والعلوم جميعها حديثها وقديمها ولآخر الاختراعات، يضم بين دفتيه أيضا طائفة من الخرائط الجغرافية الحديثة ومعلمة (دائرة معارف) صغيرة مفيدة. ولا تضع يدك عليه وتقلبه في أي موضوع تطرقه وتود أن تتفهم عنه شيئا حتى تجده تحت نظرك موضحا جليا - ولكن باختصار - فمثال هذا المعجم معدوم في العربية. وخلاصة ما عندنا منها - من معاجم مدرسية أو غيرها - لا تتعدى أن تكون جامعة لكثير من كلمات غير مستعملة خشنة اللفظ ثقيلة على السمع صعبة المخرج وقعت في صفحات عديدة لتأخر عقلية جامعيها ومنسقيها وتوهمهم أن الطلبة أو عامة الناس في احتياج إليها. بينما هي خالية من كثير من كلمات مستعملة جدا (عربية قحة خالصة استعملها العرب ووردت في كلام فصحاء العرب الإسلاميين. . . وأخرى عربية المادة هي كلمات اصطلاحية فنية أو</p>
            <p change="#d2e73">إدارية. وأخرى عربية المادة ولدها المتأخرون الخ. . . . . . فلو استغنوا عن تلك الكلمات الحوشية. واستبدلوا هذه بها لكفوا الطلبة
<pb n="n7-p123" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3797.xhtml"/>


والناس مؤونة من التعب عظيمة!</p>
            <p change="#d2e73">معاجم العربية لا تتطرق أبدا إلى غير الكلمات العربية التي نشرها قدماء اللغويين في معاجمهم وتعف عن إدخال كلمات لم يذكرها هؤلاء إلا نادرا. ثم هي لا تحوي شيئاً من أفذاذ اللغة وفلاسفتها وتأبى عليهم بل تضن على من كان السبب في رقيها ببضع وريقات. مع أنهم من الأهمية بمكان عظيم. وعليه نجد نواقص المعاجم في العربية عظيمة وكثيرة جداً تحتاج إلى دروس طويل واف وعسى أن يعنى العلامة البحاثة الأب أنستاس ماري الكرملي بنشر ما يبرد الغليل منها ويفيد الطالب والباحث معا فهو العليم الخبير بعلل وأدواء اللغة الكريمة ومعاجمها.</p>
            <p change="#d2e73">بسطنا أن النقصان عظيم في الكتب المدرسية لا يتمشى والروح العصر الآن ولا سيما بعد أن صار من الضرورة في شرقنا العزيز تعليم اللغات الأجنبية في المدارس. ومن تدرب على تلك الطريقة من التعليم أو ذاق حلاوتها ولو قليلا منها صعب عليه أن يعود إلى طرق بالية ومناهج عقيمة مملة جافة المذاق.</p>
            <p change="#d2e73">سر تفوق الإفرنج علينا في هذا الباب لا يعود إلا إلى عدم نشرهم كتبا للتدريس قبيل الدرس العميق. ثم هم يشيدونها على أساس متين من ذلك أولاً: علم التربية ثانياً: علم النفسيات أما نحن فنأبى أن نمارس طرقهم ونعف عنها لجمودنا وكسلنا وتعلقنا بما أقره قوم لا يعقلون! انقرضوا مع أجيالهم ولم تبق فائدة لأساليبهم في هذا العهد فإن كانوا قد أفادوا في عصرهم فهم لا يفيدوننا اليوم. المدارس هي الروح التي تبعث في التلميذ العلوم وهي الأساس الذي نشيد عليه رقينا وتقدمنا. فإذا أسأنا وضع الأساس فقد استحق البناء الهدم! أو ليس القصير الذي يشيد على الرمل تسقطه الزوابع والأرياح؟ هكذا نحن لا نعلم العربية على أساس متين فإذا ما خرج إلى الميدان من أتقنها وصادمته التجارب وجد أن لغته تحتاج إلى جهد كثير فيدب دبيب الكره إلى قلبه فيقلعها منه ويتحول إلى اللغة الأجنبية التي يميل إليها ويصبو قلبه إلى اجتلاء محاسنها فيذهب جهد الأساتذة هباء باطلاً!!</p>
            <p change="#d2e73">هذه أهم ما في العربية من نقائص وعوج وهي أساس الجميع فلنتحول إلى ما يليها</p>
            <p change="#d2e73">(الباقي للتالي)</p>
            <byline change="#d2e219">ميشيل سليم كميد
<pb n="n7-p124" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3798.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>عند الشاطئ</head>
            <p change="#d2e73">عن ديوان (الشفق الباكي) للدكتور أبي شادي</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) الأصل لصاحب الديوان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مَرِحْنَ والماء أيضاً </seg>
                  <seg> في نشوَِةِ مِنْ مِراحْ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عرفْنَ للحُسْنِ فَرْضاً </seg>
                  <seg> إحسانهُنَّ المُباحْ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكان في الماءِ عَوْمي </seg>
                  <seg> تجديَد فَأني الَحياةْ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والماء يُغْرِقُ هَمّي </seg>
                  <seg> إذا حُرِمْتُ الشَّفاةْ!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قدْ ذابَ فيهِ الَحَنانُ </seg>
                  <seg> ومُسْتَطابُ الضِيّاْء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فشَاق منهُ البيانُ </seg>
                  <seg> وراقَ فيهِ الرَّجاْء!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقلتُ للَّصحْبِ: (هذا </seg>
                  <seg> شِعر للُبّي ونفسي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تسألوني لماذا </seg>
                  <seg> إحساسُكْم غيرُ حِسّي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكلَّ رُوحٍ أصابَتْ </seg>
                  <seg> مِنْ أُنْسِها ما تَراهْ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإنْ سَلَتْ ما استطابتْ </seg>
                  <seg> مِنْ قَبْلُ وَلَّى سَنَاهْ!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>و (الشّعْرُ) عندي الشَّعورُ </seg>
                  <seg> وعَطْفُ هذي (الطبيعَةْ)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الَّتفاني الحُبورُ <gap resp="#org_MS"/> ومُلْكُ نفي الَوديَعْه!)
<pb n="n7-p133" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3799.xhtml"/>


مدينته ومنها انتقل إلى تحرير القسم العربي من جريدة (موصل) الرسمية والترجمة في مطبعة الولاية.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى أثر إصابته بمرض سافر إلى <placeName>حلب</placeName> فنال الشفاء فلما عاد إلى مسقط رأسه وقد توفي والده تسلم أشغاله التجارية واختارته غرفة التجارة الموصلية رئيساً لكتابها براتب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="500" xml:lang="ar">٥٠٠</tei:num>  غرش عثماني شهريا.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى أثر احتلال القوات الإنكليزية لمدينة <placeName>الموصل</placeName> سعى علي مع الساعين في تأسيس (النادي العلمي) وهو الجمعية الأدبية في مظهرها والتي كانت تري إلى خدمة الوطن في الأدب والسياسة وانتخب المترجم عضوا في لجنته الإدارية ووكلت إليه اللجنة رئاسة تحرير مجلة <title level="j">النادي</title> (النادي العلمي) وهي مجلة علمية فنية أدبية أخلاقية نصف شهرية</p>
            <p change="#d2e73">صدر جزئها الأول في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  كانون الثاني <tei:date when="1919" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1919" xml:lang="ar">١٩١٩</tei:num></tei:date>  وتوقفت عن الصدور بعد صدور الجزء الثاني. وقد قام الجميل (بشؤون تحريرها) وكتب فيها مقالات عديدة وما لبثت السلطة الاحتلالية أن سدت النادي لما شعرت أنه يشتغل بالقضايا السياسية بنزعة وطنية. فتوظف علي رئيساً لكتاب دائرة الأوقاف. ظل في هذه الوظيفة مدة طويلة ثم اختلف مع بعض رؤسائه فاستعفى.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أولع علي بالتحرير فكان يكتب المقالات في جريدة (النجاح) التي أصدرها خير الدين بك الفاروقي نائب <placeName>الموصل</placeName> في المجلس النيابي على أثر إعلان الدستور العثماني في الحدباء ونشر بعض آثاره القلمية في مجلة (لسان العرب) و (المنتدى الأدبي) لسان حال الجمعية العربية القومية (للمنتدى الأدبي) في الآستانة. وحرر مدة جريدة (موصل) الرسمية في قسمها العربي. وراسل جريدة (المصباح) التي كان يصدرها الحاج عبد الحسين الأزري الشاعر المجيد في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> قبيل الحرب العظمى وراسل بعد الحرب جريدة (العراق) مدة ولم تخل رسائله هذه من نزعة في تأثير الغرض على كتابته شأنه في كل ما كتبه في السياسة والإدارة.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يحن أشد الحنين إلى مزاولة الصحافة حتى إذا شام الفرصة سانحة
<pb n="n7-p134" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3800.xhtml"/>


بعد أن استعفى من وظيفته في دائرة الأوقاف أنشأ جريدة (صدى الجمهور) بالاشتراك مع المحامي عبد الله فائق في <placeName>الموصل</placeName> فظهرت في ربيع <tei:date when="1927" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num></tei:date>  وعهد برئاسة تحريرها إلى الفقيد. وكان الأمل أن تظاهر الجريدة الحركة الوطنية في <placeName>الموصل</placeName> ولكن سلوكها الصحفي جعلها تلبس لبعض الحالات لبوسها وتمثل سلوك منشئها السياسي وظلت تصدر مرتين في الأسبوع إلى هذه الأيام ولا نعلم مصيرها بعد وفاة صاحبها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ألف في خلال الحرب الكبرى رسالة نزولاً على رغبة الحكومة الاتحادية بعنوان (التحفة السنية في الهدية السنوسية) وطبعها في مطبعة نينوى <tei:date when="1915" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1915" xml:lang="ar">١٩١٥</tei:num></tei:date>  وموضوع الرسالة حركة السنوسي السياسية.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت حياة الرجل تنطوي على صفحات متنوعة فبينما تراه عربيا قحا إذا هو عامل للاتحاديين يحرر الجريدة الرسمية ويسبغ على حوادث الحرب الثوب الذي يريدونه وتارة تجده حرا في فكره جريئا في أقواله وطورا تراه من أعوان السلطة مستسلما لها صاغرا</p>
            <p change="#d2e73">وأرى أن روحه كانت مضطربة ولم يكن له من القوة النفسية ما يقوى على الثبات في طريق واحدة فقد كتب إلي في كتاب خاص في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  نيسان <tei:date when="1924" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1924" xml:lang="ar">١٩٢٤</tei:num></tei:date>  يقول:</p>
            <p change="#d2e73">(أحب الحقائق ولكنني أصبر على أشد من الجمر. وأروم الجهر بالحق ثم أكف لساني فأسكت على مضض. فتراني معذبا أغلب الأحيان. وربما مرت علي ساعات الليالي الطوال فأسكب فيها دموعا على من لا يعرفها تخفيفا لآلامي المختفية بين جوانحي.</p>
            <p change="#d2e73">(يراني الناس في حالة وأرى نفسي في حالة وشتان ما بين الحالتين. لا بد للحجب أن تتمزق للألسنة أن تتفتق وللكلام أن يتدفق وللحقائق أن تلوح.</p>
            <p change="#d2e73">(وكم لي من أشجان مسطورة على صحف منظورة طيها الآلام محفوظة. تنطق بما تذرف له العين ويذوب منه الفؤاد ولئن ضن الزمان بنشرها الآن فسيتلوها قوم آخرون. وهناك ينجلي الصبح لذي عينين ويخرق صوت داعي الحق الأذنين. ولكل أجل (كتاب)</p>
            <p change="#d2e73">ولن أعلم إذا ترك مذكرات أو تآليف عالج فيها حالتنا الاجتماعية حسب
<pb n="n7-p135" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3801.xhtml"/>


الخطة التي رسمها في السطور الآنفة الذكر أم كانت زفرته نزوة من نزوات الفؤاد وكان الرجل كاتبا مجيدا لا يمتاز بأسلوب خاص إنما ترى فيه نزعة عصرية في ديباجته نظرا إلى المدرسة الأدبية التي تخرج فيها. وولع بالنظم منذ حداثته فحفظ قصائد وأبياتاً كثيرة ونظم بعض مقاطيع وقصائد ولكنه لم يأت فيها بشيء جديد فمن نظمه قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا سراة الحي مالي </seg>
                  <seg> ورعاع جاؤوا غيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نسبوا عشقي لليلي </seg>
                  <seg> ولسلمى ابنة ريا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا لا أختار ذلا </seg>
                  <seg> بعد ما كنت عليا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا خليلي سلاها </seg>
                  <seg> ما الذي قيل عليا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نالت العذال منها </seg>
                  <seg> كلما كان قصيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاروها الغي رشدا </seg>
                  <seg> واروها الرشيد غيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذكرتني في دياجي الليل ليلي </seg>
                  <seg> وعلامات الحيا في وجنتيها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثم أخفت خيفة العذال وجدا </seg>
                  <seg> وغراما قد بدا من مقلتيها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بالذي أجراك يا ريح الخزامي </seg>
                  <seg> بلغيها عظم شوقي إليها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما عليها غير حفظ العهد دوما </seg>
                  <seg> غير حفظ العهد ما عليها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومنها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لست أنسى ما تقتضي من زمانك </seg>
                  <seg> فيه دارت اكؤسي من راحتيها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وليال قد قطعناها وغصن ال </seg>
                  <seg> أنس يبدو ساجدا بين يديها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا ما هجم النوم علينا </seg>
                  <seg> بحنو وسدتني معصميها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد أثبت نماذج من نظمه في الجزء الثالث من كتاب (الأدب العصري في العراق) غير المطبوع.</p>
            <p change="#d2e73">وكان قد أصيب بمرض في الكلى في أثناء الحرب العالمية فقصد إلى <placeName>حلب</placeName> وتطبب فيها وشفي على نحو ما ذكرت هنا وفي موضع آخر. ثم أصيب في الأشهر الأخيرة بمرض نظنه مرض الكلى أو الزحار فقصد إلى <placeName>حلب</placeName> وهناك انطفأ سراج حياته بعد ربط (عملية جراحية) في ليلة الاثنين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  تشرين الأول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  وحمل جثمانه إلى <placeName>الموصل</placeName> فوصلها صباح  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  تشرين الأول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  فدفن في المقبرة الواقعة قرب جامع النبي شيت مبكيا عليه من أصدقائه ومحبيه. ففي ذمة الله أيها الكاتب الصحفي.</p>
            <byline change="#d2e219">رفائيل بطي
<pb n="n7-p136" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3802.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>رشيد الدين</head>
            <p change="#d2e73">صاحب كتاب تاريخ المغول -</p>
            <p change="#d2e73">نقلا عن الجزء الثاني من الدرر الكامنة غير المطبوع:</p>
            <p change="#d2e73">فضل الله بن أبي الخير بن غالي الهمذاني الوزير رشيد الدولة أبو الفضل. كان أبوه عطارا يهوديا فأسلم هو وأتصل بغازان فخدمه وتقدم عنده بالطب إلى أن أستوزره. وكان يناصح المسلمين ويذب عنهم ويسعى في حقن دمائهم، وله في تبريز آثار عظيمة من البر. وكان شديدا على من يعاديه أو ينتقصه يثابر على هلاكه. وكان متواضعا سخيا كثير البذل للعلماء والصلحاء وله تفسير على القرآن على طريقة الفلاسفة فنسب إلى الإلحاد. وقد احترقت تواليفه (كذا) بعد قتله. وكان نسب إلى أن تسبب في قتل خربندا ملك التتار فطلبه جوبان إلى السلطان على البريد فقال له: أنت قتلت القان. فقال: معاذ الله أنا كنت رجلا عطارا ضعيفا بين الناس فصرت في أيامه وأيام أخيه متصرفا في الممالك. ثم أحضر الجلال الطبيب ابن الحزان اليهودي طبيب خربندا فسألوه عن موت خربندا. فقال: أصابته هيضة قوة أنسهل بسببها ثلاث مائة مجلس وتقيأ قيئاً كثيراً فطلبني بحضور الرشيد والأطباء فاتفقنا على أن نعطيه أدوية قابضة مخشنة. فقال الرشيد: هو إلى الآن يحتاج إلى الاستفراغ. فسقيناه برأيه مسهلاً فأنسهل به سبعين مجلساً فسقطت قوته فمات. وصدقه الرشيد على ذلك فقال الجوبان للرشيد: فأنت قتلته. وأمر بقتله فقتل وفصلوا أعضاءه وبعثوا إلى (كل) بلد بعضو وأخروا بقية جسده وحمل رأسه إلى تبريز ونودي عليه: هذا رأس اليهودي الملحد. ويقال إنه وجد له ألف ألف مثقال. وكان موته بعد موت خربندا كما سيأتي في رمضان <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0716" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="716" xml:lang="ar">٧١٦</tei:num></tei:date>  (ووصل) الخبر بقتله إلى <placeName>دمشق</placeName> <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0718" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="718" xml:lang="ar">٧١٨</tei:num></tei:date>  وفيها أرخه البرزالي وتبعه ابن حبيب والأول أتقن. وقال في ترجمته: كان حسن البراعة وطبيباً صادقاً في القناعة وأستوزره خربندا وغازان تسعف
<pb n="n7-p137" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3803.xhtml"/>


بعلمه وحكمه في الممالك وبنى عدة من الخوانك والمدارس وكان له من الأموال من كل جنس ونوع الكثير سوى مأكله فبصفات معروفة. قال: وعاش نحوا من ثمانين سنة. قال الذهبي: كان له رأي ودهاء وكان الشيخ تاج الدين الأفضلي يذمه ويرميه بدين الأوائل وقدر عليه فصفح عنه. وفي الجملة فكانت له مكارم وشفقة وبذل وتودد لأهل الخير وعاش بعضا وسبعين سنة.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>بكنهام</placeName>: <persName>ف. كرنكو</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البعيم</head>
            <p change="#d2e73">ذكر علماء اللغة صنما سموه البعيم لم يصفوه وصفاً يبينه لنا أو يذكر لنا أصله. والذي عندنا أن البعيم تخفيف البعليم ويراد به البعول جمع بعل وكان ألهاً للكنعانيين الذين جاوروا السلف، ثم اندمجت بقاياهم في بعض القبائل العربية التي كانت في عهدهم وهذه الميم في البعليم هي للتعظيم وإن كانت في حد ذاتها للجمع، فهي تشبه قول العبريين (الوهيم) ومعناها بالحرف (الآلهة) وهم لا يريدون به إلا الإله الحق الواحد المفرد. وإن جمعوه للتعظيم، وبهذا المعنى وردت الكلمة في سفر القضاة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> ) الخ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذهب بعضهم إلى أن البعيم أو البعليم تعني صوراً أو هيئات من صور أو هيئات (بعل) الإله الكنعاني. أما رأي أغلب العلماء فالبعليم أو البعيم هو من رموزه ويريدون به ما سماه العبريون الحمانيم (بفتح الحاء وتشديد الميم) والمصبوط (بفتح الميم وتشديد الصاد المفتوحة بعدها باء مبهمة الضم ثم واو ساكنة وفي الآخر طاء) وبهذا المعنى وردت البعليم في سفر الملوك الأول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  وسفر الأيام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num> 
<pb n="n7-p138" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3804.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لواء الموصل</head>
            <p change="#d2e73">يقع هذا اللواء الجسيم في الجهة الشمالية من العراق؛ وأكثر أراضيه جبلي ويحده من الشمال الجمهورية التركية ومن الجنوب لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وشيء من لواء الدليم ومن الشرق لواء أربل مع شيء من تركية ومن الغرب سورية وقسم من تركية أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">قاعدته مدينة <placeName>الموصل</placeName> الخصبة وهي بلدة قديمة قائمة على عدوة نهر دجلة اليمنى ويسكنها زهاء ثمانين ألف سنة. يربط جانبيها جسران: أحدهما حجري قديم ويستعمل أيام هبوط الماء. والآخر خشبي يقوم على قوارب منتظمة وتحف بها من جانبيها سلاسل من حديد مربوطة في كلتا الجهتين إلى خشب مثبتة في الساحل.</p>
            <p change="#d2e73">وللبلدة ربض كبير فيه المباني الجليلة والدور العامرة والمساجد الكثيرة والحمامات العديدة والفنادق والأسواق المنظمة والشوارع الفسيحة الطويلة. وعلى وجه العموم فيها كل ما يرتاح له الإنسان. ومما يحسن ذكره هنا، أن جميع مباني البلدة مبنية بالحجارة الكلسية التي تجعل للمدينة منظرا بديعا ورصانة غير منكورة.</p>
            <p change="#d2e73">و<placeName>الموصل</placeName> بلدة عربية بحتة شيدها العرب أنفسهم بعد أن أفتتحها خالد بن الوليد عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  هجرية وكانت قبل ذلك قصبة صغيرة يسميها بعض كتبة الأرميين بما معناه (الحصن العبوري) أي القلعة القائمة على الضفة الأخرى من دجلة قبالة نينوى. ويرى في <placeName>الموصل</placeName> إلى اليوم موضع يسمى (القليعات) وهي نشز من الأرض في شرقي المدينة قد تكون موقع ذلك الحصن القديم لإشرافه على دجلة؛ وهو بلا شك أقدم عمران في <placeName>الموصل</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت <placeName>الموصل</placeName> تعرف في عهد الفرس باسم (نوادر شير) فكان شائعا بين العد الأرمي والعربي وهذا ما أجمع عليه المؤرخون من العرب. وقد ذهب البعض إلى أنها دعيت بعد ذلك باسم <placeName>الموصل</placeName> نسبة إلى مشيدها. وهذا بعيد عن الصحة لأن <placeName>الموصل</placeName> كلمة عربية معناها الالتقاء. ولعلها سميت كذلك لأن جسرها كان
<pb n="n7-p139" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3805.xhtml"/>


يصل ضفتها الشرقية بضفتها الغربية. وقيل لأنها باب العراق ومفتاح خراسان وقيل لأنها وصلت دجلة بالعراق. وقيل بل لأنها وصلت الجزيرة (جزيرة ابن عمر) بالعراق وهو ما نرجحه.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أسمائها (أم الربيعين) وسبب هذه التسمية هو لأن الزروع تنبت في أراضيها الشهيرة</p>
            <p change="#d2e73">بالخصب مرتين. والذي يقصدها في هذين الموسمين، يشاهد على مد البصر أرضاً جميلة خضراء، إذا هب عليها النسيم العليل. عطر سائر الأرجاء بنفحاته. وتعرف أيضا ب (الحدباء)، وربما كان السبب لهذه التسمية أو أرضها تكاد تكون محدبة. والذي يقصد <placeName>الموصل</placeName> الآن، يكاد يلمس هذه الحقيقة بيده إذا ما نظر إليها من بعد لأن البيوت فيها غير واقعة على مستوى واحد! بل بعضها على نشز وبعضها على تلاع وبعضها في منخفض من الأرض.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى مقربة من المدينة عين كبريت كبيرة يغتسل فيها معظم الموصليين فيبرأ المرضى من أسقامهم الجلدية. وطالما قصدها الناس من سائر الجهات للاستشفاء لهذه الغاية ويقرب منها (حمام علي) الذي يسميه بعضهم خطأ (حمام العليل) وفيه مياه كبريتية غزيرة، حبذا لو اعتنت الحكومة بتنظيفها وتشييد المنازل والفنادق بالقرب منها لتوطيد راحة أولئك الذين يقصدونها في كل صيف بغية الاصطياف والاغتسال في هذا الينبوع الصحي.</p>
            <p change="#d2e73">وللموصل موقع تجاري مهم؛ إذ بواسطتها تربط التجارة العراقية (بماردين وديار بكر ووان وبتليس وغيرها) من البلدان التركية المتاخمة للحدود العراقية. كما أن طريقي (<placeName>الموصل</placeName> إلى دير الزور) و (<placeName>الموصل</placeName> إلى راوندوز والسليمانية) من الطرق التي لا يستهان بأهميتها.</p>
            <p change="#d2e73">تنظيمات اللواء الإدارية</p>
            <p change="#d2e73">يعد لواء <placeName>الموصل</placeName> اليوم أوسع لواء في العراق فيه تسعة أقضية هي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>الموصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - تل أعفر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - شيخان  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - سنجار  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - العمادية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - عقرة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - دهوك  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - زاخو و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - الزبيار. ولكل من هذه الأقضية تنظيمات خاصة نلخصها في ما يلي:
<pb n="n7-p140" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3806.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>قضاء الموصل</p>
            <p change="#d2e73">هذا قضاء داخلي. أي أن مركزه داخل في مركز اللواء (<placeName>الموصل</placeName>) وهو الوحيد من نوعه في (التشكيلات الإدارية) عندنا في الوقت الحاضر. ويتألف من ست نواح هي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>ناحية <placeName>الموصل</placeName>: وهي عبارة عن مجموعة قرى تتجاوز - على ما نقل لي - الخمسين قرية تسكنها زهاء ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1940" xml:lang="ar">١٩٤٠</tei:num> ) نسمة. ويقيم مدير الناحية في مدينة <placeName>الموصل</placeName> حيث دائرة</p>
            <p change="#d2e73">أشغاله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>ناحية تلكيف: وهي أيضاً مجموعة قرى تبلغ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="70" xml:lang="ar">٧٠</tei:num> ) قرية على ما قيل ويسكنها زهاء ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14440" xml:lang="ar">١٤٤٤٠</tei:num> ) نسمة. مركزها تلكيف الواقعة في الجهة الشمالية الشرقية من مدينة <placeName>الموصل</placeName> وتبعد عنها عشرة أميال. وهي عبارة عن مجموع بيوت مبنية بالحجر تسكنها الطائفة المسيحية الكلدانية فقط وأهلها يستقون مياههم من الآبار التي تحفر لهذه الغاية. ولضيق هذه القرية بأهلها، يظعن منها كل سنة مئات من النفوس منحدرة إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والبصرة وسائر البلاد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>ناحية قرقوش: وهي كتلكيف من حيث القذارة والبناء. ويبلغ عدد قراها ثمانين قرية ومجموع نفوسها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21470" xml:lang="ar">٢١٤٧٠</tei:num>  نسمة. ومركز الناحية قرية قرقوش التي تبعد عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  ميلا في الجهة الشرقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>ناحية الشورة: يبلغ مجموع سكان هذه الناحية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13880" xml:lang="ar">١٣٨٨٠</tei:num> ) نسمة ويبلغ عدد قراها ثمانين قرية. ومركزها قرية الشورة القائمة على الشاطئ الأيمن من دجلة وتبعد عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  ميلا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>ناحية شرقاط: يبلغ مجموع قرى هذه الناحية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="38" xml:lang="ar">٣٨</tei:num> ) ويبلغ مجموع سكانها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12030" xml:lang="ar">١٢٠٣٠</tei:num> ) نسمة ومركز الناحية قرية شرقاط وهي تبعد عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="71" xml:lang="ar">٧١</tei:num>  ميلا. وكانت تسمى قديما (قلعة شهر قرد)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>ناحية الحميدات: مركز هذه الناحية قرية الحميدات القائمة على أنقاض كنائس قديمة تبعد عن <placeName>الموصل</placeName> ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num> ) ميلا وهي مجموعة قرى تبلغ أربعين وعدد نفوسها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7820" xml:lang="ar">٧٨٢٠</tei:num> ) نسمة.</p>
            <p change="#d2e73">وكل هذه القرى صغيرة جدا. لا يبلغ أهل الكبرى منها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="500" xml:lang="ar">٥٠٠</tei:num>  نسمة على الغالب
<pb n="n7-p141" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3807.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>قضاء تل أعفر</p>
            <p change="#d2e73">تل أعفر ويكتبها بعضهم تلعفر بلدة قديمة تبعد عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="44" xml:lang="ar">٤٤</tei:num>  ميلا. مبنية فوق ربوة مرتفعة تبعد عن جبل سنجار بثلاثين ميلا. فيها منبع ماء تشتغل عليه عدة أرح وبينها وبين سنجار عدة ينابيع أشهرها عين الشبابيط ثم عين الحصان ثم عين سينو وغيرها. وتقدر نفوس البلدة حسب الإحصاء الأخير، بزهاء ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8530" xml:lang="ar">٨٥٣٠</tei:num> ) نسمة. أما نفوس القضاء كله</p>
            <p change="#d2e73">ف ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24340" xml:lang="ar">٢٤٣٤٠</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ناحيتان هما ناحية تلعفر - وناحية زمار. أما الأولى فمجموعة قرى لا تتجاوز ال ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num> ) وهي كلها مربوطة بمركز الناحية الواقع في مركز القضاء ومجموع نفوسها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7800" xml:lang="ar">٧٨٠٠</tei:num> ) نسمة. وأما الناحية الثانية فيبلغ مجموع قراها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="42" xml:lang="ar">٤٢</tei:num> ) ومعظمها واقع على ساحل دجلة الأيمن. وتسكنها عشائر (الكركرية وجحيش والجبور). والكركرية (بكافين فارسيتين) قوم يتكلمون بلغة خاصة هي مزيج من اللغات الثلاث التركية والفارسية والكردية. وتبعد زمار عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="55" xml:lang="ar">٥٥</tei:num>  ميلا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>قضاء شيخان</p>
            <p change="#d2e73">لرئيس اليزيدية لقب هو (مير شيخان) ويسكن قرية باعذري. وقد سمي هذا القضاء بهذا الاسم نسبة إلى رئيس اليزيدية الذين يؤلفون الأكثرية بين سكان القضاء كله. وبالقرب من قوية (باعذري) مزار الشيخ عدي بن مسافر الذي تجله اليزيدية وتحج إلى قبره من جميع الأصقاع في مواسم مخصوصة ومجموع قرى القضاء ثلاثمائة تقريبا قاعدته قرية (عين سفني) التي تبعد عن باعذري خمسة أميال. وبيوتها من حجر وفي القضاء ينابيع غزيرة المياه تسقي المزارع والبساتين ولا سيما الأرز والسمسم والقطن. وله ثلاث نواح هي: -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>ناحية عين سفني: وهي داخلية وقد تقدم وصفها. وتبعد عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  ميلا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>ناحية القوش: وهي بليدة قائمة على سفح جبل القوش الذي يمتد إلى عين سفني وباعذري. وتبعد عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  ميلا. وفيها ديران، دير قديم منحوت في جبل القوش ويرتقي تأريخه إلى صدر النصرانية ويسمى (دير ربان هرمز) ودير حديث كبير أسمه دير السيدة وفي القوش أيضا ضريح النبي ناحوم
<pb n="n7-p142" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3808.xhtml"/>


الذي يظن أنه دفن فيها ويزوره اليهود في كل سنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>ناحية بحشيقا: تقع أراضيها في الجهة الشمالية الشرقية من مدينة <placeName>الموصل</placeName> وتبعد عنها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  ميلا وهي مبنية على سفح جبل بحشيقا القريب من جبل مقلوب. وقرى هذه الناحية كثيرة ومتقاربة ومنها قرية أبو جربوعة وبير حلان والشبك وبحزاني وغيرها. و (بحزاني) مقر الرؤسء الروحانيين من اليزيدية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>قضاء سنجار</p>
            <p change="#d2e73">ذكر العلامة الأفرنسي المسيو ماسبيرو في كتابه (التاريخ القديم للشعوب الشرقية) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="342" xml:lang="ar">٣٤٢</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="776" xml:lang="ar">٧٧٦</tei:num> . إن سنجار بلدة آثورية قديمة وجدت منذ أكثر من ستة آلاف سنة وهي مفتاح <placeName>الموصل</placeName> وحصنها الحصين اهـ وقد ظلت هذه المدينة موصلية بحتة وخاضعة للسلطة التي حكمت <placeName>الموصل</placeName>، إلى أن تحصن فيها اليزيدية <tei:date when="1807" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1807" xml:lang="ar">١٨٠٧</tei:num></tei:date> م. ورفعوا راية العصيان على الحكومة فحملت الحكومة عليهم حلتها المشهورة وأخضعتهم.</p>
            <p change="#d2e73">وسنجار بلدة جميلة واسعة تبعد عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="74" xml:lang="ar">٧٤</tei:num>  ميلا وتستقي مياهها من ينابيع جبلية عديدة تتفجر من جبل سنجار وتخترق البلدة فتشقها شقين يقع الأول فوق الجبل وتسكنه الطائفة اليزيدية فقط. ويقع الثاني على سفحه وتسكنه بقية الطوائف المختلفة المذهب. وبعد أن تسقي هذه المياه مزارع البلدة وبساتينها، تتجمع في واد يدعى وادي الثرثار.</p>
            <p change="#d2e73">ومن جبل سنجار، تمتد عدة كهاريز إلى القرى الملحة بالقضاء. وله ناحيتان الأولى ناحية سنجار: وهي داخلية ومجموع قراها أربعون قرية. ومسكن المدير مع دائرة أشغاله في القسم السفلي من الجبل المذكور. والثانية ناحية الشمال وهي مجموعة قرى يبلغ عدها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num> ) قرية أيضا ومحل المدير في موضع يدعى قرية (كرسي) الواقعة على جبل سنجار الشمالي وتبعد عن سنجار بعشرين ميلا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>قضاء العمادية</p>
            <p change="#d2e73">قاعدته قصبة العمادية. وهي من أغرب القصبات في العراق. لأنها عبارة عن حجر كبير واحد تحيط به المياه والمزارع، وتعلوه دواوين الحكومة ودور الأهلين. ولا يمكن الدخول إلى هذه القصبة إلا من بابين فقط أحدهما يسمى (باب الزيبار)
<pb n="n7-p143" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3809.xhtml"/>


لأنه يذهب إلى الزيبار رأسا. والثاني يسمى (باب العمادية) وهو في غربي القصبة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي وسط البلدة بئر عميقة في وسط جامع كبير تقام فيه الصلوة. ومن هذه البئر وحدها يأخذ الأهلون مياههم عندما يحاصرون في عقر دارهم. أما في سائر الأيام فيستقي بعضهم مياههم من هذه البئر، ويستقيه البعض الآخر من المياه المحيطة بالحجر الآنف الذكر.</p>
            <p change="#d2e73">أسسها عماد الدين زنكي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0537" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="537" xml:lang="ar">٥٣٧</tei:num></tei:date>  هجرية على عهد الدولة الأتابكية وقد مرت عليها أدوار عكرت صفاء الأمن في ربوع الجزيرة ردحا من الزمن وتقدر نفوسها بألفي نسمة. وعلى</p>
            <p change="#d2e73">بعد خمسة أميال من هذه القصبة، قرية تعرف ب (بيباري) وقد اتخذت مقراً للحركات الحربية العراقية على الحدود.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ثلاث نواح هي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - ناحية العمادية وهي داخلية. -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - برواري بالا وقراها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num> ) قرية تقريباً وكلها متلاصقة. و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - ناحية نيروه ريكان وهي عبارة عن ثلاثين قرية تقريباً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>قضاء عقرة</p>
            <p change="#d2e73">عقرة بلدة تاريخية قديمة لم يهتد المؤرخون إلى معرفة تأريخها بالضبط حتى الآن. وهي بلدة جميلة واقعة على منحدر الجبل المسمى باسمها. ويتوهم الناظر إليها من بعد أنها بناء شامخ متقوم من عدة طبقات بعضها فوق بعض تطل على واد فسيح فيه الحدائق الغناء المحتوية على أنواع الفواكه والأشجار وهي تبعد عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="64" xml:lang="ar">٦٤</tei:num>  ميلا.</p>
            <p change="#d2e73">ومعظم سكانها من الأكراد ولما كان مناخ البلدة شديد الحرارة في الصيف فأن الأهلين يضطرون إلى سكنى الوادي الفسيح. وفي الجهة الشرقية الجنوبية من القصبة، شلال يتدفق فيه الماء بغزارة فينشأ منه عمود يسميه الأهلون (سيبه) وهي كلمة كردية منحوتة من سي أي ثلاثون وبه أي قدم. ولعلهم يقصدون بذلك أن ارتفاع هذا العمود  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  قدماً وهو أحيانا كذلك.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ناحيتان: الأولى ناحية عقرة وهي داخلية. والثاني ناحية العشائر السبع وقد سميت بهذا الاسم لأن سكنتها سبع عشائر وقد تقدم البحث عنها في
<pb n="n7-p144" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3810.xhtml"/>


كلامنا عن العشائر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>قضاء دهوك</p>
            <p change="#d2e73">قاعدة هذا القضاء قصبة دهوك. وهي بلدة جميلة قائمة على تل مرتفع يطل على نهر دهوك وتبعد عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="51" xml:lang="ar">٥١</tei:num>  ميلاً ونهر دهوك هذا ينبع من عين تسمى (كرماوه) وبعد أن يمر بالبلد، يصب في دجلة بالقرب من قرية تسمى (باشابي) التابعة لهذا القضاء ويتجاوز مجموع قرى القضاء كله ال ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="150" xml:lang="ar">١٥٠</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">نواحي القضاء ثلاث هي ناحية دهوك والمزوري والدوسكي. أما ناحية دهوك فداخلية. وأما المزوري فمجموعة قرى كثيرة جلها جبلية مربوطة بمركز الناحية وهو قرية</p>
            <p change="#d2e73">(اتروش) المحاطة بالكنائس والقرى. وأما ناحية الدوسكي فجملة قرى يبلغ مجموعها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  ونفوسها خمسة الآلف تقريباً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>قضاء زاخو</p>
            <p change="#d2e73">زاخو بلدة جميلة اشتهرت بالفواكه الأثمار وطيب النسيم العليل وحسن الماء. والذي يقيم بجوارها شهرا أو شهرين. يشعر بنفسه كأنه في جنة غناء فهي في وسط النهر المسمى باسمها وتكتنفها الجبال وفيها الأشجار على اختلاف أنواعها. وزاخو مركز القضاء وتبعد عن <placeName>الموصل</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="78" xml:lang="ar">٧٨</tei:num>  ميلا وتقدر نفوسها ب ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3480" xml:lang="ar">٣٤٨٠</tei:num> ) وللقضاء ثلاث نواح: هي السليفاني والسندي وكلي. أما ناحية السليفاني فمجموع قراها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="109" xml:lang="ar">١٠٩</tei:num>  ومركزها قرية السليفاني القليلة الماء الرديئة الهواء وتبلغ نفوس الناحية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5942" xml:lang="ar">٥٩٤٢</tei:num> ) وأما ناحية السندي فمجموعة قرى أيضاً لم أضبط عددها. وأما ناحية كلي فمعظم أراضيها جبلي وتكثر فيها المراعي وينابيع المياه العذبة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>قضاء الزيبار</p>
            <p change="#d2e73">بعد أن يتجاوز المسافر جبال عقرة وبيرس بسبع ساعات، يصل إلى قرية تبعد عن ساحل نهر الزاب الكبير بميلين تقريبا تسمى (بيرة كبرى) فهذه القرية مركز قضاء الزيبار في الوقت الحاضر. غير أنه تقرر نقل المركز إلى قرية (بيلا) القائمة على ضفة الزاب اليسرى لتوسطها ولجمال موقعها ولا سيما وقد بنت الحكومة فيها صرحاً جليلا</p>
            <p change="#d2e73">والذي يلاحظ في هذا القضاء، هو أن معظم أراضيه جبلي تتفجر منها
<pb n="n7-p145" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3811.xhtml"/>


المياه العذبة فتسيل في الوديان والغابات التي تكثر فيها أشجار البلوط والكرم والسماق والعفص وغيرها من الغلات التي تنمو في الشمال.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ثلاث نواح هي: (بيرة كبرى) وقد تقدم البحث عنها. و (شروان) وهي تقع على الطرف الشرقي من مركزها وفيها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="85" xml:lang="ar">٨٥</tei:num> ) قرية. و (مزوري) وهي واقعة على طرف القضاء الشمالي وقراها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="90" xml:lang="ar">٩٠</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">ملحوظة</p>
            <p change="#d2e73">في لواء <placeName>الموصل</placeName> أكثر من أربعة آلاف قرية ويصعب على كل باحث تدوين أسمائها</p>
            <p change="#d2e73">بالضبط ولهذا اكتفينا بما قدمناه حذر وقوعنا في غلط مبين.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>عبد الرزاق الحسني</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>): نحن نرى مبالغات ظاهرة في تعداد القرى. والظاهر أن هذا العدد مأخوذ عن مصادر حكومية كما أفادنا الكاتب. وقد بلغت المبالغة أشدها عند الختام إذ يقول صاحبها أن قرى لواء <placeName>الموصل</placeName> تزيد على أربعة آلاف قرية. فلو فرضنا أن في قرية مائة نفس على أقل تقدير فيكون سكان تلك القرى أربعمائة ألف نسمة، ما عدا ما في لواء <placeName>الموصل</placeName> نفسه الذي لا يعد قرية. والحال أننا نعلم أن أهالي <placeName>الموصل</placeName> - بلوائها وقراها - لا يزيدون على  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="360" xml:lang="ar">٣٦٠</tei:num>  ألف نسمة فأين الحقيقة؟</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>عوض</head>
            <p change="#d2e73">قال اللغويون ما هذا بعض نصهم: عوض مثلثة الأخر مبنية. . . معناه الدهر أو أسم صنم لبكر بن وائل. . . اهـ ولم يحلوا لنا هذا الصنم لنعرفه. والذي يبدو لنا أنه المسمى في اليونانية أفالسلف أخذوا هذا الاسم عن اليونانيين أم هؤلاء أخذوه عن جدودنا؟ فهذا ما ندع البحث عنه في فرصة أخرى. - وما نسبة اليونان إلى زوس نسبة السلف إلى عوض. وأصل عوض: عبء واصل عبء: ضوء. وجعل الباء واواً أشهر من أن يذكر وقلب الهمزة ضاداً في الأخر لا يجهله لغوي. وكان من لغة الضزاز، والضزاز جمع الأضز هو من يضيق عليه مخرج الكلام حتى يستعين عليه بالضاد أي يتردد بحرف الضاد حتى يسترسل منه إلى الكلام.
<pb n="n7-p146" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3812.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأرملة المرضعة</head>
            <p change="#d2e73">القصيدة التي ألقاها الأستاذ الشاعر الكبير <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:411 viaf:14924300">
                            <forename xml:lang="ar">معروف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الرصافي</surname>
                        </persName> في حفلة جمعية حماية الأطفال التي أقيمت في صباح  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  كانون الثاني (يناير) <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقيتها ليتني ما كنت ألقاها </seg>
                  <seg> تمشي وقد أثقل الإملاق ممشاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أثوابها رثة والرجل حافية </seg>
                  <seg> والدمع تذرف في الخد عيناها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بكت من الفقر فاحمرت مدامعها </seg>
                  <seg> وأصفر كالورس من جوع محياها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مات الذي كان يحميها ويسعدها </seg>
                  <seg> فالدهر من بعده بالفقر أشقاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الموت أفجعها والفقر أوجعها </seg>
                  <seg> والهم أنحلها والغم أضناها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فمنظر الحزن مشهود بمنظرها </seg>
                  <seg> والبؤس مرآة مقرون بمرآها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كر الجديدين قد أبلى عباءتها </seg>
                  <seg> فانشق أسفلها وأنشق أعلاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومزق الدهر، ويل الدهر، مئزرها </seg>
                  <seg> حتى بدا من شقوق الثوب جنباها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تمشي باطمارها والبرد يلسعها </seg>
                  <seg> كأنه عقرب شالت زباناها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى غدا جسمها بالبرد مرتجفا </seg>
                  <seg> كالغصن في الريح واصطكت ثناياها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تمشي وتحمل باليسرى وليدتها </seg>
                  <seg> حملا على الصدر مدعوما بيمناها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد قمطتها باهدام ممزقة </seg>
                  <seg> في العين منشرها سمج ومطواها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما أنس لا أنس أني كنت أسمعها </seg>
                  <seg> تشكو إلى ربها اوصاب دنياها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تقول يا رب لا تترك بلا لبن </seg>
                  <seg> هذي الرضيعة وارحمني وإياها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما تصنع الآم في تريب طفلتها </seg>
                  <seg> أن مسها الضر حتى جف ثدياها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا رب ما حيلتي فيها وقد ذبلت </seg>
                  <seg> كزهرة الروض فقد الغيث أظماها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما بالها وهي طول الليل باكية </seg>
                  <seg> والأم ساهرة تبكي لمبكاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يكاد ينقد قلبي حين أنظرها </seg>
                  <seg> تبكي وتفتح لي من جوعها فاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويلمها طفلة باتت مروعة </seg>
                  <seg> وبت من حولها في الليل أرعاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تبكي لتشكو من داء ألم بها <gap resp="#org_MS"/> ولست أفهم منها كنه شكواها
<pb n="n7-p147" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3813.xhtml"/>


قد فاتها النطق كالعجماء ارحمها <gap resp="#org_MS"/> ولست أعلم أي السقم آذاها</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويح ابنتي أن ريب الدهر روعها </seg>
                  <seg> بالفقر واليتم آها منهما آها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كانت مصيبتها بالفقر واحدة </seg>
                  <seg> وموت والدها باليتم ثناها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذا الذي في طريقي كنت أسمعه </seg>
                  <seg> منها فآثر في نفسي وأشجاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى دنوت إليها وهي ماشية </seg>
                  <seg> وأدمعي أوسعت في الخد مجراها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقلت يا أخت مهلا أنني رجل </seg>
                  <seg> أشارك الناس طرا في بلاياها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سمعت يا أخت شكوى تهمسين بها </seg>
                  <seg> في قالة أوجعت قلبي بفحواها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هل تسمح الأخت لي أني أشاطرها </seg>
                  <seg> ما في يدي الآن أسترضي به اللاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثم اجتذبت لها من جيب ملحفتي </seg>
                  <seg> درهما كنت أستبقي بقاياها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقلت يا أخت أرجو منك تكرمني </seg>
                  <seg> بأخذها دون ما من تغشاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأرسلت نظرة رعشاء راجفة </seg>
                  <seg> ترمي السهام وقلبي من رماياها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأخرجت زفرات من جوانحها </seg>
                  <seg> كالنار تصعد من أعماق أحشاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأجهشت ثم قالت وهي باكية </seg>
                  <seg> واها لمثلك من ذي رقة واها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو عم في الناس حس مثل حسك لي </seg>
                  <seg> ما تاه في فلوات الفقر من تاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو كان في الناس أنصاف ومرحمة </seg>
                  <seg> لم تشك أرملة ضنكا بدنياها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذي حكاية حال جئت أذكرها </seg>
                  <seg> وليس يخفى على الأحرار مغزاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أولى الأنام بعطف الناس أرملة </seg>
                  <seg> وأشرف الناس من في المال واساها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(على) في مختار الصحاح</p>
            <p change="#d2e73">جاء في مختار الصحاح (على: حرف خافض يكون اسما وفعلا وحرفا) فأقول إن الحرف لا يكون اسما ولا فعلا. لأن (على) حرف الجر هو غير (علا) الفعل الماضي المتصرف. وقول الشاعر (غدت من عليه تنفض الطل بعد ما) معناه من (فوقه) وهو الصواب ولكن الضرورة ألجأته إلى ذلك. ولو جاز ذلك في النثر لجاز لنا أن نقول (رأينا العدو فهربنا إلى عنه) والسماجة في القول كالح وجهها يسيء الناظرين.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p148" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3814.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>يا محب الشرق</head>
            <p change="#d2e73">القصيدة المتقدة ناراً أو المستعرة لهبا للأستاذ الرصافي وقد جهرها في حفلة الحزب الوطني العراقي، تلك الحفلة التي أقيمت في عصر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  لتكريم جناب المستر كراين الأمريكي، محب العرب ووطنهم:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا محب الشرق أهلا </seg>
                  <seg> بك يا مستر كراين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مرحباً بالزائر المشهو </seg>
                  <seg> ر في كل المدائن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مرحبا بالقادم المشكو </seg>
                  <seg> ر في هذي المواطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فضلكم باد على الشرق </seg>
                  <seg> وشكر الشرق عالن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم لكم من وقفات </seg>
                  <seg> دونه ضد المشاحن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها المستر كراين </seg>
                  <seg> أنظر الشرق وعاين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهو للغرب أسير </seg>
                  <seg> أسر مديون لدائن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن هذا الشرق والغر </seg>
                  <seg> ب لمغبون وغابن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فترى الشرق تجاه الغرب </seg>
                  <seg> يسعى سعي ماهن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وترى الغرب عليه </seg>
                  <seg> واقفا موقف خائن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>منكرا منه المزايا </seg>
                  <seg> موجدا فيه المطاعن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غاصبا منه المواني </seg>
                  <seg> شاحنا فيه السفائن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حافرا فيه المعادن </seg>
                  <seg> نابشا فيه الدفائن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهو يمتص دماء الشر </seg>
                  <seg> ق من كل الأماكن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>باذرا من كيده في </seg>
                  <seg> أهله بذر الضغائن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حاكما فيه على </seg>
                  <seg> أهليه حكم المتهاون</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جاعلا في رجله قيد </seg>
                  <seg> الونى والقيد شائن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فترى الشرق لهذا </seg>
                  <seg> ماشيا مشية واهن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أفهذي يا محب الشرق </seg>
                  <seg> أفعال المهادن؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أين ما قد قاله ولس </seg>
                  <seg> ن يا مستر كراين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لم يكن ولسن فردا <gap resp="#org_MS"/> أن في الدنيا (ولاسن)
<pb n="n7-p149" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3815.xhtml"/>


فعلام الغرب لا <gap resp="#org_MS"/> ينفك للشرق مضاغن</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم يسوم الغرب أهل </seg>
                  <seg> الشرق خسفا ويخاشن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإلى كم ساسة الغرب </seg>
                  <seg> تداحي وتداهن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يظهرون النصح في القو </seg>
                  <seg> ل لنا والغش باطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم وكم نسمع منهم </seg>
                  <seg> قول خداع ومائن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن في الشرق تجاه ال </seg>
                  <seg> غرب نيرانا كوامن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سوف ينشق حجاب الد </seg>
                  <seg> هر عنها بالدواخن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا قامت حروب </seg>
                  <seg> من بني الشرق طواحن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فمن المسؤول عن ذ </seg>
                  <seg> لك يا مستر كراين؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا تسأل عما هو </seg>
                  <seg> في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> كائن؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهو حكم مشرقي الضر </seg>
                  <seg> ع غربي الملابن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وطني الاسم لكن </seg>
                  <seg> إنكليزي الشناشن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عربي أعجمي </seg>
                  <seg> معرب اللهجة راطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيه للإيعاز من لند </seg>
                  <seg> ن بالأمر مكامن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هو ذو وجهين وجه </seg>
                  <seg> ظاهر يتبع باطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد ملكنا كل شيء </seg>
                  <seg> نحن في الظاهر لكن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نحن في الباطن لا نم </seg>
                  <seg> لك تحريكا لساكن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أفهذا جائز في الغر </seg>
                  <seg> ب يا مستر كراين؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">متى يستوي المذكر والمؤنث في اسم التفضيل؟</p>
            <p change="#d2e73">قال ابن أبي الحديد في ال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  الجزء الأول من شرح نهج البلاغة منتقدا ابن الراوندي (كان ينبغي أن يقول، إذا كان منكرا مصحوبا بمن استوى المذكر والمؤنث في لفظ أفعل تقول: زيد أفضل من عمر وهند أحسن من دعد) قلت وهذا ناقص لأن استواء المذكر والمؤنث لا يقتصر على كون اسم التفضيل (منكرا مصحوبا بمن) بل يشمله أيضاً إذا كان (مضافاً إلى نكرة) تقول (زيد أفضل رجل) و (هند أحسن امرأة) ويجوز فيه إذا كان مضافا</p>
            <p change="#d2e73">إلى معرفة مقصوداً به التفضيل تقول: (التلاميذ والتلميذات أحسن الأولاد) و (علي أشجع العرب).</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p150" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3816.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>قبر الإمام أبي يوسف</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">وقفت في مجلتكم ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="754" xml:lang="ar">٧٥٤</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="757" xml:lang="ar">٧٥٧</tei:num> ) على مقالة شائقة للكاتب الأديب عبد الحميد أفندي عبادة فوجدت صاحبها يتطلب أوثق المصادر وصولا إلى أمنيته والخلة حسنة ممدوحة إذ قلما نجد رجالا يتحرون المصادر الصادقة، بل يبنون غالباً أحكامهم على (قيل وقال). وقد لاحظت أن حضرة الفاضل لم يعثر على محل قبر الإمام أبي يوسف مع صرف جانب كبير من وقته لهذه الغاية، وفي الآخر أنكر أن يكون قبره في مقابر قريش أي في الكاظمية.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كنت ممن انضى رواحل البحث في مثل الموضوع الذي يعالجه الكاتب الألمعي جئت بكلمتي هذه لأدله على تصنيف يحل المعضلة وهو الرحالة البشاري فقد قال في تأليفه (أحسن التقاسيم في معرفة الأقاليم) المطبوع في ليدن <tei:date when="1906" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1906" xml:lang="ar">١٩٠٦</tei:num></tei:date>  في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="130" xml:lang="ar">١٣٠</tei:num>  في كلامه عن مشاهد العراق ما هذا حرف: (وب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> قبر أبي يوسف في مقبرة قريش) وإذا أعترض الكاتب وقال: هذا الكلام يتعلق بأبي يوسف الشاعر قلنا له: لم يتعرض المؤلف لذكر قبور الشعراء والفضلاء والكتاب ومن جرى مجراهم، إنما تكلم على مشاهد الأئمة والصلحاء ومن تزار قبورهم تبركا. ولهذا لم يتعرض في ذلك الفصل إلا لذكر من تستجاب دعوتهم ثم أن تعدادهم مع تسميتهم كاف لإظهار الحقيقة. ولهذا أظن أن المرحوم <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:264 viaf:47005120">
                            <forename xml:lang="ar">محمود</forename>
                            <forename xml:lang="ar">شكري</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الآلوسي</surname>
                        </persName> كان قد أستند إلى هذا المؤلف في كلامه عن محل قبر أبي يوسف وأنه في الكاظمية (مقابر قريش).</p>
            <p change="#d2e73">وأنت تعلم أن البشاري حجة في ما يقول أولا لأنه كان حيا في المائة الرابعة للهجرة (المائة العاشرة للميلاد) ولأن أبا يوسف توفي في أواخر المائة الثانية للهجرة (أي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0182" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="182" xml:lang="ar">١٨٢</tei:num></tei:date> هـ أو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="708" xml:lang="ar">٧٠٨</tei:num> م)، فشهادته إذن من أحسن الشهادات لقدمها ولا سيما حين تعلم أن ابن خلكان هو من أبناء المائة السابعة للهجرة أو الثالثة عشرة للميلاد - ثانيا لأن البشاري كان ثبتا في ما يرويه ولا يلقي الكلام على عواهنه وكتابه خال من ذكر الخرافات والأوهام وأنواع الأضاليل؛ والإفرنج يجلونه
<pb n="n7-p151" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3817.xhtml"/>


كل الإجلال ويعرفونه بالمقدسي، أما السلف فلا يعرفونه إلا بالبشاري، وهو محمد بن أحمد بن أبي بكر البناء، أبو عبد الله البشاري المقدسي ومقدمة</p>
            <p change="#d2e73">كتابه تشهد بعلو كعبه إذ قال: (أعلم أني أسندت هذا الكتاب على قواعد محكمة وأسندته بدعائم قوية وتحريت جهدي الصواب. وما استعنت به على تبيانه سؤال ذوي العقول من الناس، ومن لم أعرفهم بالغفلة والالتباس، عن الكور والأعمال في الأطراف التي أبعدت عنها، ولم يتقدر لي الوصول إليها فما وقع عليه اتفاقهم أثبته، وما اختلفوا فيه نبذته. وما لم يكن لي بد من الوصول إليه والوقوف عليه قصدته، وما لم يقر في قلبي ولم يقبله عقلي لسندته إلى الذي ذكره أو قلت: زعموا. . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا العرض الوجيز أن أحسن التقاسيم من المصنفات الجليلة التي تعقد عليه الخناصر. وحجته من امنع الحجج وكفى.</p>
            <byline change="#d2e219">ب. م. م</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اليوبيل</head>
            <p change="#d2e73">اليوبيل (بضم الياء وإسكان الواو وباء مكسورة يليها ياء سانة فلام) كلمة عبرية معناها آلة ينفخ فيها تبشيرا بيوم التحرير أو الإطلاق أو الخلاص، وهو يوم كبير كان اليهود يحتفلون به كل خمسين سنة ويعفون فيه من الديون على أنواعها، ويعيدون المواريث إلى أصحابها الأقدمين ويحررون جميع العبيد الذين في بيوتهم (راجع سفر اللاويين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  وما يليها ففيها تفاصيل جمة مفيدة).</p>
            <p change="#d2e73">أما الكاثوليك فيسمون يوبيلا يوم الغفران الكامل العظيم. يقام باحتفال جليل عام في ديار النصرانية جميعها ويمنحه أمام الأحبار في بعض الأزمنة وفي بعض الفرص. وقد أدخله البابا بونيفاطيوس في الكنيسة في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1300" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1300" xml:lang="ar">١٣٠٠</tei:num></tei:date>  وجعله مرة فغي كل قرن (أو مائة سنة) ثم نقله البابا أقليمس السادس في كل خمسين سنة. وحوله البابا أربانس إلى كل ثلاث وثلاثين سنة. ونقله سكستس الرابع إلى كل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  سنة ثم توسع فيه القوم فأطلقوه على كل يوم فرح عظيم بلا حصر في المدة.
<pb n="n7-p152" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3818.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>ثياب الشرق في بلاد الغرب</head>
            <p change="#d2e73">طالعنا في جريدة (الاتحاد) المصرية الصادرة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  مقالة بعنوان (أثر النفوذ الإسلامي في الفن الأوربي) وهي خلاصة محاضرة المدام ديفونشير حاضرت فيها الجمعية الجغرافية الملكية. وقد قالت فيها:</p>
            <p change="#d2e73">(فالنسيج المعروف حتى اليوم بالموسلين لم يأت إلا من (<placeName>الموصل</placeName>). وهذا القماش الإيطالي المسمى (بالداكو) يدل معناه على كلمة الخدر أو المظلة (؟ كذا). أما القماش الذي يسميه الإنجليز (دينيتي) فأصله من مدينة (دمياط). اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: لقد صح كلامها في الموصلي والدمياطي وبالفرنسية أما في (بلداكوا) وبالفرنسية فلم يصح لأن (البلداكو) مشتقة من (بلداك) وهذه تصحيف قبيح لكلمة (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) فالبلداكو بمعنى المظلة مشتق من الثوب (البغدادي) وكان يجلبه الإفرنج إلى بلادهم ليتخذوا منه المظال. أما توجيه السيدة فلا قائمة له يقوم عليها. وهناك ثياب أخرى أصلها من الشرق ويحسن بنا أن نذكرها على حروف الهجاء الإفرنجي:</p>
            <p change="#d2e73">بعلبكي ومن أهل بعلبك انتقل إلى ديار الهند في بنغال فصنع هناك أيضا. بوقاسي نسبة إلى بوقاس بلدة بين <placeName>حلب</placeName> والمصيصة. أو قائم قاليقوطي (كلكتي) نسبة إلى قاليقوط أو كلكتة في كنبائي نسبة إلى (كنباية) في خانقيني
<pb n="n7-p153" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3819.xhtml"/>


نسبة إلى (خانقين) من نواحي السواد (العراق) سابقا والآن هي في ديار والعراقيون يقولون جيت (بالجيم الفارسية المثلثة وهي أصح). فتر (ككبد) ضرب من الثياب كانت النساء يتخذونه في أول الأمر من الفسطاطي وله طيات كثيرة واسعة ولا يتجاوز طوله الركبتين ثم أتخذه الأورام لباسا خاصا بهم فأصبح ثوبا مميزا لقوميتهم. أما كيف حولت طاء فسطاط نونا فمثله كثير في لغتنا وذلك لإحداث معنى جديد فقد قالوا قرطاط وقرطان، الوهط والوهن إلى غيرهما. وذكر الفسطان صاحب محيط المحيط وقال راجع الفستان وقال في هذا الثوب ما نصه: الفستان من لبس النساء بمنزلة القباء أو القنباز للرجال. فارسي والجمع فساتين. اهـ. وقد رأيت أنه عربية نسبة إلى فسطاط التي يقال فيها أيضاً فستات بتاءين فاصل فستان أو فسطان فستاني أو فسطاني ثم حذفت ياء النسبة كما حذفوها من جهرمي وأجنبي وبلخشي فقالوا:</p>
            <p change="#d2e73">جهرم وأجنب وبلخش إلى غيرها. وقد وردت الفشطان بالشين المعجمة أيضا. قال ابن بطوطة في رحلته: وكنت أراه (قاضي مكة) حين ذلك لابسا جبة بيضاء قصيرة من ثياب القطن المدعوة بالفشطان (وفي بعض النسخ بالفسطان) كان يلبسها في بعض الأوقات. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">نسبة إلى فسطاط <placeName>مصر</placeName> وكان يصنع فيها أفخر ثياب الكتان ذات الخمل الدقيق وفيها شيء من القطن. غرناطي نسبة إلى (غرناطة) في نسبة إلى درب الحبش في
<pb n="n7-p154" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3820.xhtml"/>


لاوندي (أي شرقي) مضام ويعرف في العراق باسم الخورشيدي أيضاً والكلمة مأخوذة من اسم بلدة في الهند اسمها مدابولام. (نسبة إلى ماصوليباتام في الهند). (وهو ضرب من الثياب تتخذ منه القرام للمقاعد) مور (ثوب يتموج تموج ماء البحر) مور (من باب التفعيل) أي جعل ظاهر الثوب يتموج مهاباذي (نسبة إلى مهاباذ قرية شهيرة بين قم وأصبهان) مولتاني أو ملتاني (في الهند) ننكيني نسبة إلى (ننكين) في بكيني نسبة إلى مدينة (بكين) في صاية محرفة عن شاية أو شيه وهذه عن ساج لنوع من الثياب. سيامي أو صيامي نسبة إلى (سيام أو صيام) عتابي (بتشديد التاء نسبة إلى العتابيين وهي</p>
            <p change="#d2e73">مجلة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> كان يصنع فيها هذه الثياب. وقد ذكر العتابيين ياقوت الحموي في مادة جهار سوج ودار القز ولم يذكرها في مظنتها وراجع أيضا دوزي
<pb n="n7-p155" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3821.xhtml"/>


في كتاب الألبسة ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="436" xml:lang="ar">٤٣٦</tei:num>  وراجع كانومير في سفره أخبار المماليك ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="241" xml:lang="ar">٢٤١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="70" xml:lang="ar">٧٠</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  وراجع م. دي. فيانجوس - أخبار الدول الإسلامية في سورية وإسبانية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ،  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="358" xml:lang="ar">٣٥٨</tei:num>  وذكرها النويري في أخبار <placeName>مصر</placeName> إلى غيرهم) وممن ذكر الثياب العتابية ابن جبير في رحلته (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="226" xml:lang="ar">٢٢٦</tei:num>  من طبعة الإفرنج): ومن أسماء المحلات (التي في الكرخ أو الجهة الغربية) العتابية وبها تصنع الثياب العتابية وهي حرير وقطن مختلفات الألوان. اهـ. فهذا نص واضح على ما نقوله.</p>
            <p change="#d2e73">وقال دوزي في معجمه: (دونك خبر العتابي: العتابي مجلة من محال <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أخذت من اسم عتاب أحد حفدة بني أمية فعرفت بالعتابية. وكان يصنع فيها ضرب من الثياب المخططة المتموجة وهي التي عرفت باسم العتابية والواحد منها عتابي. . .) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">وممن ذكر الثياب العتابية الأصطخري وابن حوقل وابن البيطار والإدريسي وكثيرون آخرون.</p>
            <p change="#d2e73">طنجلي (من بلاد الهند)</p>
            <p change="#d2e73">تركي</p>
            <p change="#d2e73">ولا جرم أن هناك ثيابا أخرى لكنها فاتتنا.</p>
            <p change="#d2e73">وأشهر المدن الشرقية التي كانت تصنع فيها أنواع الثياب، فقد كان فيها عدة قرى تعنى بالنسج والحياكة. منها: السبن (كسبب) وكانت تصنع فيها الثياب السبنية وهي أزر سود للنساء وقد تسوى من كتان مخلوط بحرير. - وذكر ابن خلدون في كتابه أخبار الأندلس: الملاحف البغدادية قال: ثمانية وأربعون من الملاحف البغدادية لزينة الخيل من الحرير الذهب - وذكر ياقوت الحموي الحظيرة وقال عنها: قرية كبيرة من أعمال <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من جهة <placeName>تكريت</placeName> من ناحية دجيل ينسج فيها الثياب الكرباس للصفيق ويحملها التجار إلى البلاد. - وفي المخرم وهي محلة كانت ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بين الرصافة ونهر العلي كانت تصنع فيها الثياب ذات المنافذ مختلفة الأشكال حتى أشتهر اسم المخرم عند جميع الناطقين بالضاد من العوام بمعنى الثوب الممنن النقش أي الدانتيل ثم نقل إلى ما يشبهه
<pb n="n7-p156" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3822.xhtml"/>


من الأبنية.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر المقدسي في كتابه (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="128" xml:lang="ar">١٢٨</tei:num>  من طبعة الإفرنج) ما في العراق فقال: ألم تسمع بخز البصرة وبزها وطرائفها. . . وبالأبلة تعمل ثياب الكتان الرفيعة على عمل القصب وبالكوفة عمائم القز والبنفسج في غاية الجودة. وبمدينة السلام الطرائف وألوان ثياب القز وغير ذلك. . . ويصنع بالنعمانية أكسية وثياب صوف عسلية حسنة. وب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أزر وعمائم يكانكي رفيعة. ومناديل القصرية والبويبية وصوف <placeName>تكريت</placeName> والستور الواسطية. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: أما اليوم فقد تلاشت تلك الصناعة ولم يبق منها سوى صنع الأزر الحريرية لأن الثياب الإفرنجية قتلت ما سواها. فعسى أن يأتي يوم تعود صناعتنا إلى ما كانت عليه سابقا.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>السيد محمد علي الشاه عبد العظيمي</head>
            <p change="#d2e73">في فهرست المجلد الخامس من <title level="j">لغة العرب</title>:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="128" xml:lang="ar">١٢٨</tei:num> : علي الشاه السيد محمد عبد العظيمي والصواب: الشاه عبد العظيمي السيد محمد علي و (الشاه عبد العظيم) بليدة تبعد عن طهران فرسخ دفن فيها السيد عبد العظيم الحسني فسميت به.</p>
            <p change="#d2e73">وبهذه المناسبة نذكر شيئا من ترجمة المرحوم السيد محمد علي فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">السيد محمد علي الحسيني الشاه عبد العظيمي: عالم فاضل صالح من أعلام <placeName>النجف</placeName> في القرن الرابع عشر، له مؤلفات جليلة وأسفار نفيسة أعرف منها: غرفة المعجزات (جزءان) ط. والإيقاد (في ترجمة النبي وفاطمة والأئمة الاثني عشر) ط. وكتاب (في المواعظ) ط. ورسالة في الرجال أظنها مطبوعة. يروي (بالإجازة) عن الشيخ محمد حسين الكاظمي والملا لطف الله المازندراني ونحن نروي (بالإجازة) عن الشيخ محمد علي الغروي الأوردبادي عنه قدس سره. توفي رحمه الله في <placeName>النجف</placeName> ودفن في الإيوان الذهبي بقرب العلامة الحلي. وله عدة أولاد منهم السيد محمد رضا صاحب كتاب اللؤلؤ المرتب في أخبار البرامكة وآل المهلب. ط.</p>
            <byline change="#d2e219">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي
<pb n="n7-p157" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3823.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نظرة في تاريخ مساجد <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></head>
            <p change="#d2e73">وقع نظري على تاريخ مساجد <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فبدا لي خطأ أعرضه على القارئ. ذلك أن مهذبه محمد بهجة أفندي الأثري قال حول (مشهد الإمامين في الكاظمية) في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="117" xml:lang="ar">١١٧</tei:num> : (وعمر في القرن السابع الهجري عمره البويهيون فيما أظن وبقي على ذلك إلى أيام وزارة ابن العلقمي فعمر القبة. . .) اهـ والذي أعلمه أن دولة البويهيين انقرضت سنة سبع وأربعين بعد الأربعمائة للهجرة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="447" xml:lang="ar">٤٤٧</tei:num> ) أي منتصف القرن الخامس الهجري إلا ثلاث سنين. فالظن في التاريخ شوك وقد قيل (إنك لا تجني من الشوك العنب). أما الذي عمر المشهد في الاحتراق الثاني فهو (أبو نصر محمد الظاهر بأمر الله) وعمره بعده (المستنصر) لأنه أحترق في زمن الظاهر فشرع في عمارته فمات. ثم أتمها المستنصر. وإن المهذب هذا قد ذكر احتراقه الذي حدث سنة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="443" xml:lang="ar">٤٤٣</tei:num> ) فهل من المعقول أن يبقى من منتصف القرن الخامس إلى القرن السابع بلا عمارة؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال المهذب المسطور في ح ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="53" xml:lang="ar">٥٣</tei:num> : (زعم انستاس هذا أيضا - <title level="j">لغة العرب</title> م <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="561" xml:lang="ar">٥٦١</tei:num>  - إن على هذا الباب المسمى اليوم بالباب الوسطاني كتابة مسطورة على جبينه. . . وليس ثمة كتابة وإنما هي على الطلسم الذي أتخذه الأتراك مخزنا للبارود والقنابل ونسفوه ليلة سقوط <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بيد البريطانيين. وقد أختلط عليه الأمر فظن ذاك هذا وقال ما قال رجما بالظنون، ولعمري لو كان المؤرخون كلهم على شاكلة هذا الأنبا أو هذا الأب لقلنا على التاريخ العفاء) انتهى بحروفه.</p>
            <p change="#d2e73">قلت إن هذا المهذب أراد بباب الوسطاني (باب الظفرية) الذي سمي باسم محلة الظفرية من محال <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وقصد بالطلسم (باب الحلبة). أما ما ذكره من تكذيبه الأب أنستاس واستجهاله إياه فليس في محله لأن الكتابة التي تكلم عليها الأب المذكور لا تزال مرقومة ثابتة على باب الظفرية (الوسطاني) وترى على الوجهة الجنوبية وقد تبحثتها يوما بعد يوم حتى قرأتها واليكها أيها القارئ فهي
<pb n="n7-p158" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3824.xhtml"/>


حقيقة تاريخية يجب أن تضطم عليها جوانح التاريخ:</p>
            <p change="#d2e73">(ولا زالت دعوته المباركة للدين قواما وللإسلام نظاما ودولته <placeName>القاهرة</placeName> سكينة للأمة واعتصاما ولمدينة السلام بابا وأنوارا) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">والغريب المستنكر أن الأثري نقل ذكره سطورا ما نصه (وافق الفراغ في سنة ثمان وعشرين - ثمان عشر - وستمائة) فذكر العشرة مع أنها مركبة والمعدود مؤنث. فيجب إذن لأن العربية لم تنحط في زمان الناصر لدين الله إلى هذه الدركة السفلى من الغلط.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">نظرة في مقالة: الشيخ فخر الدين الطريحي</p>
            <p change="#d2e73">هذه المقالة كثيرة المنافع تبحث عن ترجمة أحد أعلام <placeName>النجف</placeName> فغي القرن الحادي عشر الهجري وفي أثناء مطالعتي لها عثرت على بعض أوهام منها:</p>
            <p change="#d2e73">في هامش ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="725" xml:lang="ar">٧٢٥</tei:num> : الشيخ بهاء الدين محمد بن عبد الصمد بن الحسين والصواب الشيخ بهاء الدين محمد بن الحسين بن عبد الصمد (راجع روضات الجنات ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="532" xml:lang="ar">٥٣٢</tei:num>  وأمل الآمل طبعه العجم ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="450" xml:lang="ar">٤٥٠</tei:num>  ولؤلؤة البحرين ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  والكشكول ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="386" xml:lang="ar">٣٨٦</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="727" xml:lang="ar">٧٢٧</tei:num> : وكتاب (حاشية على المعتبر للمحقق الحلي) ثم عرف المحقق الحلي في الحاشية بالشيخ الطوسي والصحيح أن المحقق الحلي هو الشيخ جعفر بن الحسن بن يحيى بن سعيد الحلي الهذلي صاحب المؤلفات العديدة التي منها كتاب الشرائع وكتاب مختصر الشرائع وهو الذي شرحه الطريحي واسماه بالضياء اللامع توفي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0676" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="676" xml:lang="ar">٦٧٦</tei:num></tei:date> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1277" xml:lang="ar">١٢٧٧</tei:num> م)، فأين هذا من ذاك؟</p>
            <p change="#d2e73">وفي هامش ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="727" xml:lang="ar">٧٢٧</tei:num> : أخذ عن الشيخ المفيد بن النعمان وأخذ عنه علم الهدى السيد المرتضى، والصحيح أن يقال: أخذ عن الشيخ المفيد محمد بن محمد بن النعمان وعن علم الهدى السيد المرتضى (راجع روضات الجنات ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="581" xml:lang="ar">٥٨١</tei:num>  ولؤلؤة البحرين ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="248" xml:lang="ar">٢٤٨</tei:num> )، أما السيد المرتضى الذي أخذ عنه فهو غير علم الهدي بل هو أبو الحسن المطهر ابن أبي القاسم الديباجي (راجع روضات الجنات ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="584" xml:lang="ar">٥٨٤</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">وفي هامش ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="730" xml:lang="ar">٧٣٠</tei:num> : السيد نعمة الله الجزائري صاحب الأنوار النعمانية المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1117" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1117" xml:lang="ar">١١١٧</tei:num></tei:date> هـ. والصواب <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1112" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1112" xml:lang="ar">١١١٢</tei:num></tei:date> هـ أي <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1701" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1701" xml:lang="ar">١٧٠١</tei:num></tei:date> م (راجع روضات الجنات ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="222" xml:lang="ar">٢٢٢</tei:num>  والهيئة والإسلام ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> )،</p>
            <byline change="#d2e219">محمد مهدي العلوي
<pb n="n7-p159" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3825.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>خزائن كتب إيران</head>
            <p change="#d2e73">خزانة الحاج الملا علي آقا في تبريز</p>
            <p change="#d2e73">الحاج الملا علي آقا ابن عبد العظيم الواعظ التبريزي الخياباني: عالم جليل من أصدقائنا الصميم، له خزانة كتب عامرة حوت فرائد الأسفار وبدائع الآثار ونحن نصف الآن مخطوطاتها مرتبة على حروف الهجاء.</p>
            <p change="#d2e73">الهمزة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>الإجازة الكبيرة للسيد عبد الله بن نور الدين بن نعمة الله الموسوي الجزائري: أشار فيها إلى أحوال جملة من مشايخه وأفاضل عصره وكأنه وضعها تكملة لكتاب أمل الآمل وتداركا لما فاته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>الاختصاص للشيخ المفيد محمد بن محمد بن النعمان المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0413" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="413" xml:lang="ar">٤١٣</tei:num></tei:date> هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>آداب الرياضة وطريق السلوك مطابقا للشرع المطهر للملا محمد تقي المجلسي الأصبهاني المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1070" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1070" xml:lang="ar">١٠٧٠</tei:num></tei:date> هـ: بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>آداب المتقين للملا أحمد ابن الملا محمد الرستاقي: بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>الأربعين لأسعد بن إبراهيم بن الحسن بن علي الأربلي: قال في مقدمته: حدثني الشيخ الإمام الحافظ الحسيب النسيب جمال الدين ابن الدحية والحسين المغربي الأندلسي سنة عشر وستمائة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>الأربعين عن الأربعين لأبي سعيد محمد بن أحمد الحسين النيسابوري الخزاعي: قال في مقدمته: أخرجت أربعين حديثاً عن أربعين رجلاً من شيوخي وسميتها الأربعين عن الأربعين في فضائل علي أمير المؤمنين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>الأربعين عن الأربعين من الأربعين للشيخ منتجب الدين علي بن عبد الله ابن الحسن بن الحسين بن بابويه القمي: كتاب جليل يشتمل على أربعين حديثا عن أربعين شيخا عن أربعين صحابيا من أربعين كتابا وألحق بآخره أربع عشرة حكاية في فضائل الإمام علي عليه السلام ومعاجزه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>الأستنصار في النص على الأئمة الأطهار لأبي الفتح محمد بن علي
<pb n="n7-p160" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3826.xhtml"/>


الكراجكي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0449" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="449" xml:lang="ar">٤٤٩</tei:num></tei:date> .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>الاستيعاب في بيان ترجمة الآل والأصحاب للشيخ عمر يوسف بن عبد الله بن عبد البر القرطبي الأندلسي المالكي المعروف بابن عبد البر المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0463" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="463" xml:lang="ar">٤٦٣</tei:num></tei:date> </p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>أصل (من الأصول) في الحديث لبعض القدماء من أصحابنا علماء الشيعة الإمامية ولم نقف على أسمه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>أصول العقائد وجامع الفوائد للملا محمد هادي بن اللوحي الموسوي الحسيني السبزواري، بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>الاعتقادات في الكلام للشيخ المفيد محمد بن محمد بن النعمان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>الأعمال المانعة من الجنة لأبي محمد جعفر بن أحمد بن علي القمي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  - </hi>الأمالي للشيخ المفيد محمد بن محمد بن النعمان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>الأنوار المضيئة في الحكمة الشرعية للسيد بهاء الدين علي بن عبد الحميد الحسيني النيلي النجفي، كتاب في خمسة مجلدات (أولها) في علم الكلام على طريقة الشيعة الامامية و (ثانيها) في بيان الناسخ والمنسوخ والمحكم والمتشابه والعام والخاص والمطلق والمقيد إلى غير ذلك و (ثالثها) و (رابعها) في فقه آل البيت و (خامسها) في بيان أسرار القرآن والقصص الظريفة والأخلاق والآداب والسنن والأدعية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>إيضاح دفائن النواصب (المعروف بمائة منقبة) لأبي الحسن محمد بن أحمد بن علي بن الحسين بن شاذان القمي، أورد فيه مائة منقبة من طريق أهل السنة والجماعة.</p>
            <p change="#d2e73">الباء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  - </hi>بحر العلوم للميرزا حسن الزنوزي (الملقب بشيخ الإسلام وهو من السادة الشرفاء) بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">التاء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  - </hi>تاريخ الأئمة لأبي محمد عبد الله بن أحمد بن محمد بن الخشاب المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0567" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="567" xml:lang="ar">٥٦٧</tei:num></tei:date> هـ</p>
            <p change="#d2e73">لها بقية</p>
            <byline change="#d2e219">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي
<pb n="n7-p161" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3827.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>صدى اليوبيل</head>
            <p change="#d2e73">لغة العرب</p>
            <p change="#d2e73">عن مجلة (السفير) الصادرة بالإسكندرية في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  ديسمبر <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date> </p>
            <p change="#d2e73">تبدأ زميلتنا الغراء (<title level="j">لغة العرب</title>) التي تصدر عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنتها السابعة في مستهل العام الجديد ولكنها - تلبية لرجاء قرائها - بادرت إلى إصدار عدد ممتاز خاص بيوبيل العلامة الكبير الأب أنستاس الكرملي، فجاء تحفة أدبية شائقة لما تضمنه من نفيس المنثور والمنظوم الذي وجه إلى الأب عن جدارة وأهلية. وإذا ما ذكر الأب الكرملي ذكر التبحر اللغوي العظيم والتضلع النادر من فقه اللغة على أصول علمية صحيحة يكفي للدلالة عليها مقالته الممتعة التي نشرتها زميلتنا مجلة (الهلال) في عدد ديسمبر. فلا غرو إذا عد الحجة الثقة والإمام اللغوي الأكبر في هذا العصر بين أبناء العربية. ونحن من أجل ذلك نرحب بعلمه الغزير ونتمنى لزميلتنا (<title level="j">لغة العرب</title>) التي يرأس هيئة تحريرها العمر الطويل لخدمة الضاد وأبنائها، كما نحث جمهرة الأدباء - المحافظين والمجددين منهم على السواء - أن يقبلوا على فرائدها اللغوية النفيسة. وبدل الاشتراك السنوي جنيه مصري يرسل مقدما إلى إدارة المجلة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أو يدفع إلى مكتبه العرب بشارع الفجالة بالقاهرة أو إلى المكتبة الإنجليزية بشارع زغلول بالإسكندرية.</p>
            <p change="#d2e73">يوبيل العلامة الكرملي</p>
            <p change="#d2e73">عن مجلة <title level="j">المباحث</title> التي تصدر في طرابلس <placeName>لبنان</placeName> لصاحبها الكبير المؤرخ الشهير جرجي ينى في جزئها الصادر في السنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  منها ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="308" xml:lang="ar">٣٠٨</tei:num> :</p>
            <p change="#d2e73">ذكر من قبل في (المباحث) إذاعة اللجنة الكريمة المؤلفة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لتكرمة العلامة الكبير الأب أنستاس ماري الكرملي المشهور بجليل بحوثه العلمية واللغوية والأدبية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أنصل بنا أن الحفلة عقدت في دار حضرة صاحب الدولة عبد المحسن
<pb n="n7-p162" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3828.xhtml"/>


بك السعدون رئيس وزارة العراق وشهدها نائب كريم عن جلالة الملك فيصل المعظم وبعض الوزراء الكرام وجمهرة من العلماء والعظماء حتى غصت بهم الدار على رحبها، وذلك إجابة لدعوة اللجنة المؤلفة من عظماء القوم وفي صدرهم صاحب المعالي يوسف أفندي غنيمة وزير</p>
            <p change="#d2e73">المالية. وقام على رئاستها الفيلسوف الشاعر جميل صدقي أفندي الزهاوي الذائع الصيت.</p>
            <p change="#d2e73">ولما أكتمل الحشد، فتحت الحفلة بالنشيد المنسوب لجلالة ملك العراق فوقف الأستاذ جميل صدقي أفندي لأول مرة بصفته رئيس اللجنة ورحب بالذين لبوا الدعوة ترحابا بليغا ثم تلاه الفاضل أحمد أفندي الصراف كتوم اللجنة فألقى خطبة غراء ذكر بها فضائل المحتفي به وجهوده العلمية ومناقبه وتلا ما ورد على اللجنة من البرقيات والرسائل.</p>
            <p change="#d2e73">وما جلس حتى عاد جميل صدقي أفندي ثانية فوقف بصفته عضواً في المجمع العلمي العربي بدمشق وتلا منه رسالة بتهنئة العلامة ووصف كمالاته وتلاه الفاضل رفائيل أفندي بطي فخطب خطبة شائقة أجاد فيها بوصف المحتفى به.</p>
            <p change="#d2e73">وعاد بعده للمرة الثالثة الأستاذ الشاعر جميل صدقي أفندي فنشف الآذان بسماع قصيدة غراء وصف بها العلامة الكرملي وأعماله وصفا يخلب الألباب كعادته.</p>
            <p change="#d2e73">ولما انتهى وقف صاحب المعالي توفيق بك السويدي وزير المعارف فأثنى على الأب الجليل وكمالات صفاته وآدابه وأعماله العلمية.</p>
            <p change="#d2e73">وعندئذ وقف العلامة المحتفى به وقال قولا جميلا أظهر به ما تجعل به من الوداعة والتواضع منكرا ما شهد له به الملأ من الفضل وإجادة العمل واستحقاقه الاحتفال بتكريمه من أفاضل الناس.</p>
            <p change="#d2e73">أما المباحث فتهنئ أستاذها العلامة الجليل بعيده الذهبي الخمسيني وتدعو له بطول العمر والبقاء معافى نشيطا ليجتاز عيده الألماسي والناس من حوله يجنون فوائد علمه الراسخ وأدبه الجم.
<pb n="n7-p163" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3829.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">إن كنت ريحا فقد لاقيت إعصارا</p>
            <p change="#d2e73">كتب من يصعب علي أن أذكر اسمه مقالة في إحدى جرائد <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ينتقد بها بعض ما كتبته في (<title level="j">لغة العرب</title>) حسدا ومغالطة. وقد نسب المواضيع التي انتقدها إلى (الأب أنستاس ماري الكرملي) مع أنها موقع فيها بتوقيعي الصريح ورمى الكرملي بكلام أقذع له فيه أي إقذاع!! ولا عجب من ذلك فلسوقنا الأدبية غرار لا درة. وإني لأعظم من أن أسابه وأقرصه بالقوارص لتنزهي عن ذلك ولأن مني هذه المجلة التي أشادت بذكره إحسانا إليه: خدمة اللغة العربية وتخليصها من شوائب الجامدين وعبث العابثين الذين حداهم نقصان تربيتهم على مجازاة مشجعهم جزاء (سنمار). ومثل هؤلاء كمثل (الملاح) الذي أعياه الماء بانحداره على سفينته فأنه يستند إلى لجام السفينة ظانا أنها تشق عباب الماء مع أنه يغش نفسه بنفسه. وذلك يذكرني قول النابغة الذبياني:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يظل من خوفه (الملاح) معتمدا </seg>
                  <seg> بالخيزرانة بعد الأين والنجد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>قال هذا في أول كلامه (بمناسبة صدور الجزء الأول من المجلد السابع لمجلة <title level="j">لغة العرب</title> الخاص بيوبيل الكرملي. . . أريد أن أقدم) ويرى القارئ أنه ترك المعنى مبهما بعد (مناسبة) إذ لم يذكر (الذي ناسبه صدور الجزء) والجهل ظاهر ولو غطي على شناعته بزخرف القول. فالمعروف أن يقال (ناسب هذا الأمر ذلك الأمر) و (بمناسبة هذا الأمر لذلك الأمر أريد أن أقدم. . .) وكيف لهذا الناقد بهذا التحقيق وهو بعيد عن العربية!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وقال عن الكرملي العلاقة متقولا عليه (أتخذ صومعته بمثابة قلعة لمحاربة لغتنا الشريفة وخرقه - سياج حرمة أئمتنا - الأعلام) وإلى مثل هذا يلجأ ضعفاء الحجج. فكأن العلماء ساروا كلهم على وتيرة واحدة ولم يختلفوا
<pb n="n7-p164" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3830.xhtml"/>


في تفسير القرآن العزيز ولا نقل الأحاديث ولا تفسيرها ولا مفردات العربية وكأن الدنيا خلت من نقد القاموس للصحاح واستجهال صاحب الجاسوس لصاحب القاموس ومن الفلك الدائر على المثل السائر ومن أشباه ذلك التي لا تحصى. والمستقذر أن قوله (سياج حرمة أئمتنا) هو قلعة حارب فيها (بلاغة العربية) ولكن لا لوم عليه لأن محاربته صدرت عن جهل والجاهل يعلم (بتشديد</p>
            <p change="#d2e73">اللام). قلت ذلك لأنه (تابع الإضافات) في جملته والمطلع على علم البلاغة يستقذر (تتابع الإضافات) مثل (حمامة جرعى حومة الجندل اسجعي) ومثل (سياج حرمة أئمتنا) فليعلم إنني جاهل مثله فمرحبا بمن يعلمني نزيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="661" xml:lang="ar">٦٦١</tei:num>  من <title level="j">لغة العرب</title> ادعيت أن المنادى المعرفة المختص بمثل (يا علي) و (يا أيتها النفس المطمئنة) و (يا جوابان) يجب أن نرفعه فيكون مبنيا محله الرفع. وما ضربت تلك الأمثلة إلا ليخرج المضاف المعرفة من قولي (المنادى المعرفة). وقلت محتجا على العلماء (إن البناء يحذف التنوين فقط) واستدللت على ذلك باسم (لا) النافية للجنس لأنه معرب الأصل يقبل التنوين فلما بني حذف منه التنوين مثل (لا مغالط شريف) فقال هذا الرجل مسندا إلي الضمير (لأن البناء في زعمه هو إسقاط التنوين وكلام هذا الخابط مفند من ثلاثة وجوه) (كذا) اهـ. مع إني لم أقل ذلك وإنما قولي (إن البناء يحذف التنوين فقط) فتأمل يا منصفا وأي عجب تعجب إذا علمت أن قولي ليس بعام بل هو جواب لمن يدعي أن البناء في المنادى المبني يقلب الفتحة ضمة والياء ألفا وواوا لأنه لو جاز ذلك لجاز أن نقول (لا رجل حاضر) بضم الرجل و (لا عاقلان مغالطان) و (لا عاقلون مغالطون) لأن ذلك مبني وهذا مبني ولأن الأول معرب الأصل ولأن الثاني معربه أيضا. أما أنهم جوزوا نصب النعت لذلك المنادي فهو تأييد لقولهم المطعون فيه لغرابته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>وأنظر إلى قوله (ثلاثة وجوه) تعرف مقدار علمه لأنه استعمل (جمع الكثرة) في موضع (جمع القلة) أي (ثلاثة أوجه) وإذا قلت له (هذه بضاعتك يا أيها الفتى) قال لك (قد استعمل جمع القلة مكان جمع الكثرة) وما عليك حينئذ إلا أن تقول له (ذلك سماعي واضطراري فلا تعبث بالقواعد
<pb n="n7-p165" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3831.xhtml"/>


الثابتة من أجل غلطك البارز).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>قلت (أو لم يروا إلى اسم (لا) النافية للجنس فأنه عند بنائه لم يمتنع ظهور علامة النصب عليه) فقال هذا الناقد (فظن هذا الموسوس أن فتحة أسم (لا) فتحة إعراب فأراد أن يقيس عليها ضمة المنادى والحقيقة أنها (فتحة بناء) وأنه يقال: مبني على الفتح في محل نصب لكن الأغبياء تقصر أذهانهم. . .) وبعد تقدمي الأدلة يظهر الغبي المتعسف للقارئ. قال ابن عقيل في شرح الألفية (وذهب الكوفيون والزجاج إلى أن (رجل) في قولك (لا رجل) معرب وأن (فتحته: فتحة إعراب لا فتحة بناء وذهب المبرد إلى أن (مسلمين</p>
            <p change="#d2e73">ومسلمين) معربان اهـ. أفانا الموسوس أم هو؟ فقولنا (لا رجل حاضر) تكون الفتحة فيه للبناء والإعراب فهي علامة نصب قبل البناء وبعده وقولنا (لا مسلمين حاضران) تكون الياء فيه للإعراب والبناء وهي علامة نصب قبل البناء وبعده وقولنا (لا مسلمين حاضرون) تكون الياء فيه للبناء والإعراب وهي علامة نصب قبل البناء وبعده. ورب قائل يقول كيف تجع البناء والإعراب وهما متضادان قلت (هذا محصول قول العلماء فأنهم أجازوا الإعراب والبناء في هذا المحل ولم يذهب العلماء هذين المذهبين إلا لجواز الاشتراك بينهما. فتأمل يا منصفا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>وقال في معرض كلامه (كما يعلم ذلك أقل التلاميذ) ولم أهتد إلى صواب في هذا القول. فالخطأ تركه (أقل) من دون تمييز فأحتمل قوله وجهين الأول (أقل التلاميذ معرفة) والثاني (أقل التلاميذ جهلا) فتطلع أيها القارئ الغيور على العربية إلى لغة هذا الكتاب الضليع!!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>كتبت في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="665" xml:lang="ar">٦٦٥</tei:num>  شيئا حول الإقحام وضربت مثلا قول من قال (عطر وريح عمرو) و (كتاب وقلم العالم) وقلت إن الأصل (عطر عمرو وريحه) و (كتاب العالم وقلمه) نقل هذا الناقد الحسن الأخلاق (وهذا غاية في الرعونة وقد ارتكب عدة خطيئات لا تغتفر -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - أعتبر المسألة من باب الإقحام ظاناً أن لفظة (العالم) مضاف إليه للفظة (كتاب) فتكون لفظة (قلم) مقحمة بين شيئين متلازمين وليس الأمر كذلك بل كتاب مضاف
<pb n="n7-p166" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3832.xhtml"/>


إلى العالم المحذوف استغناءا عنه بالمذكور والمسألة مبسوطة في باب النعت قال ابن مالك. . .) ثم قال -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - ومثلوا لذلك بقول العرب (قطع الله يد ورجل من قالها) اهـ. قلت إن جهل الرجل دفعه إلى ذلك القول الذي جعله نصا عاما. وما قدمه إلا ناشزة عن هذا العلم لأن البيتين اللذين احتج بهما قد ضمنا (مذهب المبرد) ولم يجد حتى الآن من يعلمه أن المذهب الذي ذكرته هو مذهب سيبويه. قال ابن عقيل في شرح (ومذهب سيبويه أن الأصل (قطع الله يد من قالها ورجل من قالها. فحذف ما أضيف إليه (رجل) فصار (قطع الله يد من قالها ورجل) ثم أقجم قوله (رجل) بين المضاف الذي هو (يد) والمضاف إليه الذي هو (من قالها) فصار (قطع الله يد ورجل من قالها. فعلى هذا يكون الحذف من الثاني لا من الأول) اهـ. فأطلع يا أيها القارئ على علم الرجل وتخطئته ما لم يدرسه في ثلاثين سنة قضاها في</p>
            <p change="#d2e73">درس العربية. أما وضعي الضمير مكان الظاهر فلا يجوز الطعن فيه إذ لا فصيح يقول (كتاب العالم وقلم العالم) من دون اضطرار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>وقلت في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="595" xml:lang="ar">٥٩٥</tei:num>  حول (ولا سيما): (لا حرج علينا في إحلال (ما) محل لام الجر المحذوفة) فقال هذا الرجل (فيقال هنا: لقد قست زائدا على غير زائد لأن ما القائمة مقام كان غير زائدة و (ما) في (لا سيما) زائدة وهذا بعد عن المنطق) اهـ قلت إن (ما) قد عدها العلماء موصولة ونكرة وزائدة ووجهان يرجحان وجها واحدا. وبذلك تبطل دعواه التي قال بصحتها قول المتأكدين المتبحرين فيا عجباه. والمستغرب أنه نسب إلي النطق بأن المصدرية في قوله (أبا خراشة أما أنت ذا نفر) بكسر الهمزة لكون المطبعة قد وضعت الهمزة تحت الألف الخطية. فكيف تجوز مجادلة من يستمسك بالمغالطة والمراوغة ليغلب من هو أنفذ منه بصيرة. وأرسخ قدماً؟ أما ادعائي أن (سي) في قوله (ولا سيما تيم بن مرة) تكون معروفة إذا أضيفت فمبني على (إن المضاف إلى معرفة: معرفة) فإن ثبت ضده فأني مخطئ لا محالة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>لم يغلط السيوطي إلا غلطة واحدة</p>
            <p change="#d2e73">إن جلال الدين السيوطي مثل في باب التنازع لأعمال العامل الثاني (رأيتهما
<pb n="n7-p167" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3833.xhtml"/>


وأكرمت أبويك. ضرباني وضربت الزيدين) وكنت قد خطأته في ضربه هذين المثلين مع أن الرجل لم يخطئ إلا في المثل الأول لأنه ترك (الهاء) في (رأيتهما) وهي تعود إلى المتنازع مع أن العامل الأول مهمل والثاني معمل، فتخطئتي له في المثل الثاني فلتة مي (ففلتة منه وفلتة مني) والمنتبه لا يعاتب بل يشجع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>ابن عقيل يخطئ القرآن عن غير قصد منه</p>
            <p change="#d2e73">قال ابن عقيل في شرحه (وأما: إن وأن فيجوز حذف حرف الجر معهما قياسا مطردا بشرط أمن اللبس كقولك (عجبت أن يدوا) والأصل: عجبت من أن يدوا. أي من أن يعطوا الدية. ومثال ذلك مع (أن) بالتشديد (عجبت من إنك قائم) فيجوز حذف (من) فتقول (عجبت إنك قائم) فأن حصل لبس لم يجز الحذف نحو (رغبت في أن تقوم أو في أنك قائم) فلا يجوز حذف (في) لاحتمال أن يكون المحذوف (عن) فيحصل اللبس) اهـ. فالقارئ</p>
            <p change="#d2e73">يرى أن ابن عقيل منع أن يأتي (رغب) من غير حرف جر مع أن القرآن العزيز قد ذكر ذلك ففيه (وترغبون أن تنكحوهن) فهو مخطئ للقرآن من دون قصد. أما رد الناقد المذكور علي فهو قوله (فيقال لهذا المتعجرف: إذن ما معنى قول ابن عقيل (فإن حصل لبس؟ أليس معناه: إن لم يحصل لبس جاز حذف) قلت: أنار الله بصيرتك: إن ابن عقيل (جعل اللبس حذف الحرف عن هذا الفعل وجعل زوال اللبس وروده معه) أفلم تقرأ قوله (فلا يجوز حذف - في - لاحتمال أن يكون المحذوف - عن - فيحصل اللبس)؟ فإنه منع الحذف منعا باتا فما هذا النقد البارد الباطل؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="534" xml:lang="ar">٥٣٤</tei:num>  انتقدت (مختار الصحاح) في استعمال العرب (طائلا) وذكرت قول (ابن أبي عيينة) وكتب في المجلة (أبو عيينة) سهوا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإن ظفرت كفاه منك بطائل </seg>
                  <seg> فما ظفرت كفاك منه بطائل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد وقع فيه سهو والأصل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقد ظفرت كفاه منك بطائل </seg>
                  <seg> وما ظفرت كفاك منه بطائل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقلت (فقد جاء طائل غير مجحود مرتين في بيت واحد) فقال هذا الناقد
<pb n="n7-p168" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3834.xhtml"/>


الجهبذ (احتج بقول عزاه إلى أبي عيينة (ابن أبي عيينة معرضا بعيسى العباسي وهو مولد على ما يظهر واللغة لا تثبت بأقوال المولدين) قلت: إذا كان الأمر كذلك فمن أجاز لك أن تقول (مستلفتا نظر المجمع العلمي)؟ وأي جاهلي أو مخضرم أو مولد ذكر لك (استلفت ومستلفتا). ومن أجاز لك أن تقول في غير هذا النقد (واستشكلوا قولي) فهل غير المولدين المتأخرين جداً ذكروا (استشكل)؟ وكيف يصدق صاحب القاموس وهو يعزو القول إلى علمه إلا قليلا؟ ثم قال (والصواب أنه محجود في الشطر الثاني ومعنى كونه مجحودا وروده في حيز النفي) قلت: إنه غير مجحود في الشطر الثاني لأن النفي واقع على الفعل وإنما يراد بالجحد قولهم (لا طائل فيه وهذا غير طائل) والدليل الناطق على ذلك قبوله الجحد فيقال (وما ظفرت كفاك منه بلا طائل) (أو وما ظفر كفاك منه بغير طائل) فلو كان مجحودا في الشطر الثاني لما قبل الجحد ولا أنقلب معناه فتدبر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>وقلت في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="534" xml:lang="ar">٥٣٤</tei:num>  (حصر الماضي والمضارع بالا) فقال هذا الناقد العلامة (قال في العنوان: حصر الماضي والمضارع بالا. مع أن المحصور لا يأتي بعد (إلا) بل قبلها</p>
            <p change="#d2e73">فصواب العبارة (الحصر في الماضي والمضارع بواسطة إلا) اهـ. قلت: إن أمر هذا الرجل غريب فليقرأ قول ابن عقيل في باب المبتدأ والخبر (الثالث: أن يكون الخبر محصورا بإنما نحو: إنما زيد قائم، أو بالا نحو: ما زيد إلا قائم) اهـ. فليس الخبر إلا (قائما) وقد ذكر بعد (إلا) فقيل (محصور بالا) وكيف ينكر علي قولي من يدعي أنه مطلع. وما قيمة من يجهل ذلك؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="450" xml:lang="ar">٤٥٠</tei:num>  عرفت الإدغام بقولي (الإدغام: إسكان الحرف الأول من الحرفين المتتاليين المتشابهين ونقل حركته إلى الذي قبله الساكن ما عدا حرف اللين إن كان متحركا وإبقاؤه على حاله إن كان ساكنا) فقال هذا الناقد: (لا يخفي أن معنى قوله إسكان الحرف الأول) هو إعدام الحركة فكيف يقول بعد ذلك (ونقل حركته إلى الذي قبله) مع أن المعدوم لا ينقل) اهـ. قلت أراد هذا بالإعدام (الإفناء) وبالمعدوم (المفنى) لجهله <title level="j">لغة العرب</title>
<pb n="n7-p169" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3835.xhtml"/>


فذلك من أقوال جهلة العربية. ودعواه باطلة لأن الإسكان يستوجب حذف الحركة فإن شاء الحاذق نقلها وإن شاء أهملها ومن ذلك قول الجرجاني (الإدغام في اللغة: إدخال الشيء في الشيء. . . وفي الصناعة: إسكان الحرف الأول وإدراجه في الثاني) اهـ. وقال غير ذلك. فقد قال (إسكان الحرف الأول) مع أن حركته تنقل إلى ما قبله عند اللزوم مثل (رجل مضلل) بسكون الضاد وكسر اللام المخففة ولوجوب الإدغام صارت الكلمة (مضل) بكسر الضاد فالكسرة انتقلت من اللام إلى الضاد. ومن اعتراض هذا الناقد قوله (لدينا من المدغمات ما لا نقل فيه مثل كلمة (صد) فالصاد مفتوح من الأصل) اهـ. قلت هداك الله إلى الحق فما معنى قولي (إلى الذي قبله الساكن) فالصاد متحركة لا ساكنة وما ذنبي وأنت لم تصلح التعريف بالاستدراك الذي نشرته في آخر الجزء السابع وهو إضافة (الساكن) الذي أفلت من القلم. وما فائدة التصويبات؟ ولمن ينشرونها؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  - </hi>وقال عن اعتراضي على مختار الصحاح لتفسيره التوت بالفرصاد. (إن اللغويين ولا سيما المتأخرين منهم كانوا يتساهلون في مثل ذلك اعتمادا على القرائن ولم ينفرد صاحب المختار به بل تابعه على ذلك صاحب القاموس) قلت ليس ذلك بحجة لأن له مندوحة عن التجويز والتساهل. وأن رمت الإطلاع على علم صاحب القاموس الذي استشهدته فأشرف على (الجاسوس). والله يعلم أني طالعت مرة في القاموس في مادة (طلع)</p>
            <p change="#d2e73">فوجدته يقول (نعلان مطبقان) فقلت: إن الرجل مخطئ لأن الصواب (مطبقتان) بالتأنيث وراجعت علامتا الكرملي فأراني (الجاسوس) وأطلعني على هذه الغلطة التي سبقتني إليها العلماء الكبار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>قال (يقال الطيب من أنواعه المسك على حسب مقتضى الحال) وهو مخطئ فالصواب أن يقول (بحسب مقتضى الحال) فهذا الفصيح المشهور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>وقال (إن قوله (الجزء لا يشمل الكل) ليس في موضعه إذ ليس هناك جزء ولا كل بل هناك كلي وجزئي وعموم وخصوص) قلت ليس هذا موضع التنطع والثرثرة فليطالع (حصر الكل في أجزائه) في كتاب التعريفات
<pb n="n7-p170" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3836.xhtml"/>


ففيه (هو الذي لا يصح إطلاق اسم الكل على أجزائه منها حصر الرسالة على الأشياء الخمسة لأنه لا تطلق الرسالة على كل واحد من الخمسة) اهـ. ذكرت ذلك فضلا عن قوله (الكل: في اللغة أسم مجموع المعنى).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  - </hi>وقلت في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="449" xml:lang="ar">٤٤٩</tei:num>  حول الآية (لو كان فيهما آلهة إلا الله لفسدتا) ما نصه: (وإن التعليل الذي ورد في مختار الصحاح مضمونه (إن (إلا) موصوف بها) ثم قلت (نقض ما بناه النحويون بتجويزه أن يقال: جاءني القوم إلا زيد بالرفع) فقال هذا المتبحر الغزير الأدب (الثاني: افتراؤه على صاحب الصحاح إذ أسند إليه أن يقال: جاءني القوم إلا زيد بالرفع قياساً على الآية. مع وجود الفرق الواضح بينهما لأن القوم معرفة وآلهة نكرة) اهـ. قلت لو كان الرجل أعمى لما جاز له أن يسند إلي الافتراء على صاحب الصحاح قبل أن يستعين بغيره على التفتيش فكيف وهو بصير؟ والقارئ يرى أنه استبعد من صاحب الصحاح ما نقلته لكون الخطأ ظاهرا وإليك نص المختار (وقد يوصف ب (إلا) فإن وصفت بها جعلتها وما بعدها في موضع (غير) واتبعت الاسم بعدها ما قبلها في الإعراب فقلت: جاءني القوم إلا زيد. كقوله تعالى: (لو كان فيهما آلهة إلا الله لفسدتا) اهـ. فالقارئ قد علم من المفتري؟ وكيف يبيح هذا لنفسه استجهال العلماء ويقول لي (تجهيله لإمام من الأئمة اللغة وهو صاحب المختار ناقلا عن سلفه فالتجهيل سار إليهم بالطبع) فكيف جاز له أن يقول (مع وجود الفرق الواضح بينهما لأن القوم معرفة وآلهة نكرة) مستجهلاً هذا الإمام الذي مدحه. وما معنى قوله (سار إليهم بالطبع) فالساري مختص بالليل فلم حرم النهار سير التجهيل؟ وكيف يكون (بالطبع) لا بالعادة ولا بالأخلاق (أسرار لغة هذا العالم لا تدرك).</p>
            <p change="#d2e73">وقد قال عني (فجعل كلامه السافل مقابل كلام الأئمة) مع أن نهاية كلامي هي قولي: (وربما كان كلامي عن المستثنى بالا محتاجا إلى التأييد أو التفنيد) فأنظر إلى سخيمته. وأحتج بقلهم (إلا الحماقة أعيت من يداويها) ولم يعلم أن ذلك مثل (وكل أخ مفارقه أخوه، لعمر أبيك إلا الفرقدان). وفقنا الله لخدمة العربية خدمة خالصة طاهرة.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>الكاظمية</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p171" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3837.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">الغا بنتو</p>
            <p change="#d2e73">قرأت في الصفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="634" xml:lang="ar">٦٣٤</tei:num>  من <title level="j">لغة العرب</title> وهما غريبا لكنك معذور فيه. ذكرت أن الغا بنتو رجل والحال أنها امرأة وهي تلميذه صديقي الأستاذ جرجيو ليفي دلافيدا، وكاتبتها مرارا. وقد هيأت للطبع (تملك معاوية) مستلة من كتاب الإشراف للبلاذري. وطلبت إلي أن أذكر لها أين تنشر النص وترجمته إلى الإيطالية وفي أي مجلة. فقلت لها إن الأمر هين لنشر النص العربي وأما الترجمة إلى الإيطالية فأمر آخر. ولهذا لا يمكن أن ينشر النصان إلا في مجلة إيطالية. وذكرت لي أن كتاب البلاذري المذكور جزيل الفائدة من عدة أمور وهذه لا ترى في تاريخ الطبري ولا في سائر كتب الأخبار.</p>
            <p change="#d2e73">بنكهام (إنكلترة)  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  أيلول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num> : <persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">وجاءتنا رسالة من الآنسة نفسها تقول لنا بتاريخ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  أيلول (سبتمبر)  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">أيها الأب المحترم</p>
            <p change="#d2e73">أشكرك على الثناء والأدعية القلبية التي وجهتها إلي في كلامك عن أطروحتي: (الخزائن العربية) كما أشكرك على الجزء الذي تكلمت فيه عني. ولعلك تأذن لي بأن أصلح أمرا بترجمتك إياي، فليس المؤلف من الرجال بل. . . من الإناث، وأن أردت زيادة ففي الإيضاح فأنا صبية. وعسى أن تغير جنسي لا يؤثر على تغيير أمانيك الطيبة بما يتعلق بي وبالخطة التي تفرغت لها وأختم كلماتي هذه ببذل مهجتي تحية وسلاما.</p>
            <p change="#d2e73">الغا بنتو</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) نشكر صديقنا الأستاذ (ف كرنكو) على تصحيحه لغلطنا ونزداد إعجابا بالآنسة التي أدهشتنا بتفرغها لدرس لساننا وتضلعها منه في حين أنها لا تجني منه لنفسها ثروة بل يزيدها كذا وجهدا ونفقات. فلمثل ذلك
<pb n="n7-p172" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3838.xhtml"/>


ليتنافس المتنافسون!</p>
            <p change="#d2e73">اللطفية لا اللطيفية</p>
            <p change="#d2e73">قرأت ما نشرتموه في <title level="j">لغة العرب</title> من النبذة التي كتبتها في شأن مؤتمر المستشرقين ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="794" xml:lang="ar">٧٩٤</tei:num> :</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> ) وأعجبني ذلك إلا وضعكم علامة الاستفهام على كلمة (لطفية) التي كتبتها سهوا (لطيفية) وأظنكم لم تعرفوا هذه الجمهورية الصغيرة.</p>
            <p change="#d2e73">لطفية من حكومات بحر البلطيك أنشئت هذه الجمهورية في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  تشرين الثاني (نوفمبر)  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1918" xml:lang="ar">١٩١٨</tei:num>  وهي واقعة في شرقي وجنوبي خليج ريغا. وريغا إحدى مدنها العظمى وسكانها يبلغون زهاء مليوني نسمة وهم خليط من الروس والجرمن والبولنديين والنمسويين والمجر واليهود إلى غيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">فإذا رأيتم الفائدة في الإشارة إلى ذلك وتصحيح ما وقع في الجزء السابق ذكره فافعلوه.</p>
            <p change="#d2e73">لندن: <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:396">
                            <forename xml:lang="ar">كاظم</forename>
                            <surname xml:lang="ar">
                                <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                            </surname>
                        </persName></p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) نشكر حضرة الشيخ على إفادته ولو ذكر الاسم بصورة (لاتفية) أو (لتفية) لاهتدينا إليها. أما (لطفية) أو (لطيفية) بهذه الصورة العربية المحضة فمما يوهم القارئ.</p>
            <p change="#d2e73">أسلوب سلامه موسى</p>
            <p change="#d2e73">حضرة الأستاذ العلامة صاحب لغة العرب</p>
            <p change="#d2e73">أطلعت على تنويهكم بمجلة (كل شيء) وعلى نقدكم لأسلوب الأستاذ سلامة موسى. فهل تسمحون لي أن أبدي ملاحظة صغيرة خدمة للحقيقة والأدب؟</p>
            <p change="#d2e73">الواقع أن الأستاذ سلامة موسى له أكثر من أسلوب، كما لأغلب الأدباء البعيدين عن التكلف والتصنع، وذلك حسب مناسبات الكتابة، ولكن الروح الغالب على جميع كتابته هي روح السهل الممتنع والرشاقة الفنية، وهذه تتجلى في أرقى كتاباته بوضوح لا ينكره غير المتعنت. وليس للرجل لذة في استعراض فقه اللغة بكتابته، ولكن لذته الكبرى هي في نشر الثقافة العالية والتهذيب العصري بين الخاصة والجماهير على السواء، ولذلك فهو مضطر إلى التدرج في أساليبه حسب المواقف والمناسبات. ولكنه في رأيي لا يسف بأسلوبه ولا يتحذلق أبدا، بعكس حال معظم ناقديه الذين يرصون المفردات رص الحجارة
<pb n="n7-p173" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3839.xhtml"/>


ويحسبون ذلك من مختار البيان! وهو بالرغم من ميله إلى الإيجاز شعري اللهجة في غير غموض، كما ترى من وصفه للصور الفنية. وتمثل كتابته زبدة إطلاع جم ولا يعيب ذلك إلا من يعيب على النحل تعدد مصادر شهده فسلامة موسى يقرأ كثيرا ثم يمج ذلك شهدا صافيا لعاشقي أدبه المتعالي عن صغائر الكتاب الشائعة من حقد وحسد وعبث وخصام. . .</p>
            <p change="#d2e73">وإني شخصياً موقن بأن الرجل مخلص في آرائه التي يبثها دائماً بحرارة، وهذا سبب من الأسباب التي تدعوني إلى إكباره، بل السبب العام الذي يدفعني إلى احترام أدباء آخرين قد أخالفهم أو أوافقهم في أكثر نظراتهم وقد يعتبرهم غيري خصوما ولكني أعتبرهم متممين بعضهم لبعض من وجهة الحقيقة والجمال العام، بحيث لا يطيب لي غير التفتيش عن حسناتهم التي توافق نفسيتي وأن تناقضوا بل تناحروا في ميادين شتى! ولذلك أرى أنه من الغبن إنكار أدب سلامة موسى دون أن أكون مضطرا إلى موافقته على جميع آرائه، ولذلك أشكر لكم ما نشرتموه أنصافا لفضل هذا الرجل النابغة، وكل أديب للأديب قريب.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:225 geon:361058">الإسكندرية</placeName> (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:226 geon:360630">مصر</placeName>): <persName>أحمد زكي أبو شادي</persName></p>
            <p change="#d2e73">كتاب ثمار القلوب</p>
            <p change="#d2e73">شيء عن مصححه حضرة الإمام اللغوي الجليل صاحب (لغة</p>
            <p change="#d2e73">العرب).</p>
            <p change="#d2e73">بعد التحية والاحترام وشكري لكم على نفائس مجلتكم الثمينة - أطلعت على ما كتبه الأستاذ محمود الملاح نقدا لمصحح كتاب (ثمار القلوب في المضاف والمنسوب) للثعالبي. وإتماما للتاريخ الأدبي أقول: إن مصححه هو الأستاذ محمد حسين الكاتب والصحفي القديم المعروف والموظف بالجمعية الزراعية الملكية بالجزيرة ب<placeName>مصر</placeName> <placeName>القاهرة</placeName>، وهو واضع كتاب (الشعر الجاهلي والرد عليه)، وله مباحث أدبية شتى ممتعة بين قديمه وحديثه. وقد ذكر عنه أحد زملائه إنه كان يعاون المرحوم إسماعيل باشا اباظة في تحرير جريدة (الأهالي) عن نيف وثلاثين سنة خلت، وكانت تصدر مرتين في الأسبوع في أربع صفحات صغيرة وتطبع على آلة بسيطة. ثم أشتغل بتحرير مجلة (الفلاحة المصرية) للمرحوم محمود بك أنيس. ثم بتحرير جريدة (الوطن) لما ابتاعها جندي
<pb n="n7-p174" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3840.xhtml"/>


بك إبراهيم من المعالم ميخائيل عبد السيد في أواخر <tei:date when="1900" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1900" xml:lang="ar">١٩٠٠</tei:num></tei:date> م. وتقلب في العمل بالصحف اليومية والأسبوعية، وأشهرها صحيفتا (الظاهر) اليومية و (الإمام) الأسبوعية، وانتهى من الصحافة إلى العمل الكتابي في (الجمعية الزراعية الملكية) مستبقياً صلاته الأدبية المتنوعة واهتمامه الفكري بالصحافة والأدب فهو من جماعة المخضرمين الذين لحقوا الصحافة في أيام أبطالها الأول أمثال</p>
            <p change="#d2e73">المويلحي الكبير وعلي يوسف وميخائيل عبد السيد والشيخين الخيامي والشرباتلي ونصر الدين زغلول ومحمد أبو شادي ولم يبق من معاصريه العاملين في <placeName>مصر</placeName> سوى الأساتذة خليل زينيه وفارس نمر ومحمد مسعود وخليل مطران ونجيب هاشم ونجيب فخر وداود بركات وعمر منصور ونجيب شاهين وأحمد حافظ عوض وعوض واصف وأحمد فؤاد وتوفيق حبيب وخليل ثابت. وقد مضى على هؤلاء في التحرير الأدبي ما لا يقل عن ثلاثين سنة، وقد جاوز بعضهم الأربعين سنة في حياته الصحفية. ولم يفت خليل بك مطران أن يشير إلى ذلك في مرثيته لمحمد أبي شادي بك.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل الأستاذ محمد حسين لا يفوته الإطلاع على ما نشرته عنه (<title level="j">لغة العرب</title>) بقلم الأستاذ الملاح فيوا فينا بآرائه دفاعاً عن نفسه وخدمة للأدب.</p>
            <p change="#d2e73">مصر: صحفي صغير</p>
            <p change="#d2e73">كتاب الدرر الكامنة</p>
            <p change="#d2e73">قرأت في أعداد <title level="j">لغة العرب</title> السابقة نماذج من (الدرر الكامنة، في أعيان المائة الثامنة) لابن حجر العسقلاني تلك الدرر التي نشرها العلامة المستشرق الألماني فريتس كرنكو عن النسخة المخطوطة لديه من الكتاب المذكور، فسررت جدا، وجذلت لما عرفت أن الرجل العلامة عازم على تمثيله للطبع، وشكرت فضله، وأكبرت همته العالية لإحياء الأثر المنسي وأمثاله، وتصديه لتصحيحه وضبطه بعد البحث والمراجعة، ولما كنت قد شاهدت هذا الكتاب النفيس قبل سنوات في مكتبة البحاثة الكبير العلامة الشيخ علي كاشف الغطاء. نقلت منه في مذكرتي كلمة موجزة من أوله رغبة بإيرادها على صفحات هذه المجلة، عسى أن يكون في ذكرها فائدة للقراء الكرام لكن جاءت عناية العلامة الألماني بنشرة نعمة على نعمة. وتقع النسخة التي شاهدتها في أربع مجلدات وهي
<pb n="n7-p175" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3841.xhtml"/>


جيدة الخط والورق لكنها سقيمة جدا، من جهة الصحة قال المؤلف في طلعتها،</p>
            <p change="#d2e73">أما بعد فهذا تعليق مفيد جمعت فيه تراجم من كان في المائة الثامنة من الهجرة النبوية من ابتداء سنة إحدى وسبعمائة إلى آخر سنة ثمانمائة من الأعيان من العلماء والملوك والأمراء والكتاب والوزراء والأدباء والشعراء إلى أن قال: وقد استمددت في هذا الكتاب من أعيان العصر لأبي الصفا الصفدي ومجاني العصر للحافظ قطب الدين الحلبي ثم عدد زهاء</p>
            <p change="#d2e73">عشرة كتب مؤلفة في ذلك القرن استمد كتابه منها اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ومن جملة الأغلاط المهمة الموجودة في هذه النسخة أن ذكر المؤلف مرتين في مقامين ترجمة العلامة أبي منصور الحسن بن سديد الدين يوسف بن علي بن المطهر الحلي الشهير صاحب الكتب القيمة التي تنيف على الخمسمائة أنه توفي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0726" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="726" xml:lang="ar">٧٢٦</tei:num></tei:date> هـ وهو خطأ ظاهر.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">إعراب مشكل القرآن للجرجاني لا للقيسي</p>
            <p change="#d2e73">طالعت الفهرست المنشور في الجزء التاسع من المجلد السادس من <title level="j">لغة العرب</title> ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="664" xml:lang="ar">٦٦٤</tei:num>  عن (الخزانة الرضوية) في خراسان فوجدت الناشر ينسب النسخة المخطوطة من كتاب (إعراب مشكل القرآن) لمكي بن أبي طالب القيسي وأنه توفي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0467" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="467" xml:lang="ar">٤٦٧</tei:num></tei:date> هـ وهذا خطأ والصواب أنها للإمام عبد القاهر الجرجاني صاحب كتاب دلائل الإعجاز وأسرار البلاغة المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0366" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="366" xml:lang="ar">٣٦٦</tei:num></tei:date> هـ وظني القوي أن الكتاب المذكور طبع قبيل الحرب العامة وقد راجعت إحدى مذكراتي فوجدت أني نسخت بيدي مقدارا من هذا الكتاب ولم أتذكر الخزانة التي وجدته فيها وهو يعزوه إلى أبي عمرو بن العلاء صدر القراء أنه أجاب بهذا الكتاب وما فيه من الأجوبة في المنام، وأول الكتاب ما نصه بعد البسملة: قال الإمام العالم أبو الفرج عبد القاهر الجرجاني بن عبيد الله: أما بعد تكامل المنن والآلاء مبدع الأرض والسماء والصلوة على محمد سيد الأنبياء وآله الطاهرين النجباء. فإني مذ صحبت الزمان. ولله الحمد والامتنان، لا أعرف النوم إلا توهما، ولا تجدني من أخباره إلا مستفهما، ألذ ليالي ما قال الأول:
<pb n="n7-p176" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3842.xhtml"/>


إني أرقت فبت الليل مرتفعا <gap resp="#org_MS"/> كأن عيني فيها الصاب معصور</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تستفز عن المنام، إذ لم تكن </seg>
                  <seg> لها منه إلهام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولي مقلة عهدها بالرقاد </seg>
                  <seg> بعيد وبالدمع عهد قريب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تحار إذا زار طيف المنام </seg>
                  <seg> كما حار في الحي ضيف غريب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والكتاب يحتوي على عشرين صحيفة صغيرة وقد جاء في آخرها قول بعضهم:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيا دهر ويحك كم ذا الغلط </seg>
                  <seg> لئيم علا وكريم هبط</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وغير يسلب في وجنة </seg>
                  <seg> وطرف بلا علف يرتبط</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجهل يسوس وعقل يساس </seg>
                  <seg> وذلك مشغبة مختلط</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأهل القرى كلهم ينسبون </seg>
                  <seg> إلى آل كسرى فأين النمط</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقائل هذا من قوم لم أشاهدهم، وإن كنت بالضمير لما بيننا أناجيهم (قال عبد القاهر) فتضاعف منه العجب، وقال قد قضينا من الأنس بك غاية الأرب. اهـ</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">نقل رباعيات الخيام في نظر المستشرقين</p>
            <p change="#d2e73">كتب المستشرق فريتس كرنكو في (مجلة الشركة الملكية الآسوية) التي تصدر في لندن ما هذا تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">هذه نخبة من  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="130" xml:lang="ar">١٣٠</tei:num>  رباعية لعمر الخيام، نقلها مؤلف عربي شهير له سمعة عالية بشعره في العراق وفي الديار العربية اللسان. وقد ذكر لكل رباعية نصها الفارسي وأتبعها بنقلها إلى لغة الضاد نثرا ونظما. وبحر الرباعية يختلف باختلاف المطلب ليؤدي المعنى تأدية دقيقة. وقد دلت ترجمته على علو كعبه في الوقوف على كنه الأمور. على أنني لاحظت في رباعية أن الناقل أبدل معناها مع أنها تدل دلالة صريحة على البدعة والضلالة فقد قال الشاعر الفارسي في رباعيته التاسعة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(ناقص بود آنكه </seg>
                  <seg> باده را نقص كند)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومعناها: كان ضعيف العقل من عاب الخمرة. فلم ينقل هذا المعنى في النظم. وأما في النثر فقد قال: (والذي ينتقصها هو الناقص) وفي ما عدا ذلك فأن المترجم نقل كل نص نقلا بديعا ثم أفرغه في قالب عربي منسجم فصيح جلي بقدر ما تسمح به لغة النثر والنظم في العربية والفارسية.
<pb n="n7-p177" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3843.xhtml"/>


رسالة من المستر هـ. أ. ر. جب</p>
            <p change="#d2e73">أحد مشاهير مستشرقي الإنكليز</p>
            <p change="#d2e73">لندن في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  سبتمبر <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date> </p>
            <p change="#d2e73">حضرة الأديب العلامة الأب أنستاس ماري الكرملي المحترم ببغداد.</p>
            <p change="#d2e73">بعد إهداء ما يليق بمقامكم من الاحترام والتحايا، أني أخبرك بأنه لما رجعت من قضاء فسحتي في اسكوتلاند وجدت هنا طردة محتوية على نسخة من (<title level="j">لغة العرب</title>) ومجلدتين من شعر الشاعر الطائر الصيت الغزير المعاني، الأستاذ <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:418 viaf:61517780">
                            <forename xml:lang="ar">جميل</forename>
                            <forename xml:lang="ar">صدقي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الزهاوي</surname>
                        </persName>، فلا ريب عندي في أن هذه الهدية النفيسة عبارة عن لطفك وحسن ظنك بي. وقد وقعت مني أحسن موقع لا آلوك شكراً عليها. أرجوك أن تبلغ من قبلي حضرة صاحب الديوان المعظم نصيبا وافرا منه وأوكد لك وله أني متشرع في دراسة هذه الآثار دراسة تامة دقيقة بروح أقرب إلى التجلة منه إلى الانتقاد.</p>
            <byline change="#d2e219">(انتهى بحروفه)</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>شعر طفيل بن عوف الغنوي رواية أبي حاتم السجستاني</p>
            <p change="#d2e73">عن الأصمعي</p>
            <p change="#d2e73">كتاب فيه جميع ديوان الطرماح بن حكيم بن نفر الطائي عني بنشر نصيهما العربيين وترجمتها إلى الإنكليزية فريتس كرنكو، طبع على نفقة شركة ذكرى أ. ج. و. جب في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="266" xml:lang="ar">٢٦٦</tei:num>  صفحة عربية و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="78" xml:lang="ar">٧٨</tei:num>  صفحة إنكليزية بقطع الربع في مطبعة بريل في ليدن (هولندة) ويباع في مكتبة لوزاك وشركائه في لندن</p>
            <p change="#d2e73">شعر طفيل الغنوي من أجل ما يعرف وأمكنه من النفس. وكذا قل عن شعر الطرماح. وقد طبع المتن والشرح بالشكل الكامل فجاء الديوانان من أحسن ما يذخر ومما يزيد نفاستهما أن متولي نشرهما من أوثق المستشرقين إذ هو العلامة
<pb n="n7-p178" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3844.xhtml"/>


كرنكو الذي أشتهر بتوغله في لساننا وعنايته بنشر كتب السلف. ونحن نستأذن الصديق بإبداء بعض الملاحظات:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>إن الحرف المستعمل لطبع هذا المجلد غير حسن ونقط الحروف فيه دقيقة قد لا تظهر بعض الأحيان فيفسد المعنى فقد جاءت خمصانة في بيت الشعر ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  حمصانة بالحاء المهملة؛</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>فهارس الأعلام التاريخية والبلدانية غير تامة إذ فيها نواقص.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>لا يرى في معجم الألفاظ الغريبة التي وردت في تضاعيف الشعر والنثر طائفة من الكلم التي كنا نود أن نراها بين ما جمعها من هذا القبيل. فقد جاءت مثلا كلمة حدثة كقصبة (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) مجموعة على أحداث، والأشيب (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  س <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num> ) بمعنى الكهل الذي قد نجده مراس الأمور، واستشعر اللون بمعنى أستشرب (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> ) إلى غيرها مما لم تذكره كتب اللغة مع أنها جديرة بالتدوين، ومثل هذه الألفاظ التي لا ذكر لها بالمعاني المشروحة في هذا السفر الجليل عشرات عديدة فكان يحسن بالناشر أن يجمعها ويشير إلى محل وجودها من صفحات النص. نعم إنه وضع معجماً للألفاظ الغريبة مشروحة بالإنكليزية لكنها من الطائفة المشروحة في معاجم اللغة. ومع ذلك وجدنا فيها ما لا يوافق</p>
            <p change="#d2e73">معناها الحقيقية أو غير مؤدية المعنى حق التأدية. فقد شرح الحوجلة بما معناه الجرة من الحجر (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="241" xml:lang="ar">٢٤١</tei:num>  والحرقوص بالفسافس (فيها) واستشعر ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="250" xml:lang="ar">٢٥٠</tei:num>  بمعنى أتخذ شيئا تحت الثوب وجعله يلي الجلد) وقد ذكرنا أنها وردت في الديوان المذكور بمعنى استشرب اللون إلى غيرها. أما الحوجلة فهي القارورة الضخمة تكون من الزجاج. والحرقوص دويبة كالبرغوث حمتها كحمة الزنبور أو القراد ومن اسمائها في العربية الهتيك والنهيك والنهيك (بالتصغير) والنهيكة وبالفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>وقع في ضبط الألفاظ حركات وشكلات موهوم فيها. فأنه ضبط الاسم (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> ) وجميع المصادر المزيد فيها المصدرة بالهمزة مثل الاستشعار والأستشراب (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> ) والانكباب (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num> ) بهمزة القطع والذي قرره النحاة أنها تضبط بهمزة الوصل، ومن أغلاط الطبع: والنبعة شجر (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> )
<pb n="n7-p179" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3845.xhtml"/>


وإذا أقورت (فيها س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num> ) بضم التاء، وهزلت (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num> ) بصيغة المجهول. ويتكبده كما يتكبد نخلة (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> ). وضبط يتكبده الثانية بصيغة المجهول وفيهما ضبطك: إنه من قوله: (معناه أنه بكسر الهمزة. . . والصواب في كل ذلك: والنبعة شجرة، وأقورت بإسكان التاء، وهزلت بصيغة المعلوم في العبارة التي ذكرها وإلا فقد يجيء الفعل بصيغة المجهول في غير هذا المعنى. و (كما تكبده) بصيغة المعلوم. (ومعناه أنه) بفتح الهمزة من (أنه) إلى غير هذه الأوهام.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اعتمد الناشر في تصحيح الديوان على تسعة كتب مخطوطة من تصانيف الأدب. وعلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="114" xml:lang="ar">١١٤</tei:num>  كتابا مطبوعا وعمله هذا عمل خطير كما يشهد له كل منصف ولهذا يبقى سفره من أجل الأسفار التي يعتمد عليها في ديواني طفيل والطرماح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>كتاب نسب الخيل في الجاهلية والإسلام وأخبارها</p>
            <p change="#d2e73">تأليف أبي المنذر هشام بن محمد بن السائب الكلبي ويليه أسماء خيل العرب وفرسانها تأليف أبي عبد الله محمد بن زياد الأعرابي رواية أبي منصور وموهوب بن أحمد الجواليقي، عني بنشرها وتعليق حواشيهما وترتيب فهارسهما جرجس لوي دلا ويدا أستاذ اللغات السامية في جامعة روما العظمى، طبع في مطبعة بريل في مدينة ليدن <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="141" xml:lang="ar">١٤١</tei:num>  ص عربية و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="54" xml:lang="ar">٥٤</tei:num>  ص أفرنسية النص وثلاثة ألواح تمثل النسخة الأصلية</p>
            <p change="#d2e73">تصنيف جليل في موضوعه لمعرفة الخيل ونسبها، وجليل التأليف لأنه يحوي كتابين الأول</p>
            <p change="#d2e73">من وضع ابن الكلبي والثاني من قلم ابن الأعرابي وكلاهما من إثبات العلم اللذين يشار إليهما بالبنان.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قدم عليهما الناشر مقدمة من انفس ما يكتب في هذا الموضوع فأنه عرفنا بالنسخة التي طبع عليه سفره وكيف انتقلت من يد إلى يد بحرص دونه كل حرص. فكأنه يتكلم عن أعز ولده ويتتبعه في نشوءه وتنقله من موطن إلى موطن وفي تلك المطاوي صحح أوهام كثيرين تكلموا عن الخيل العراب وفي كل صفحة حاشية ضافية الذيل يقابل فيها موشيها ما جاء في كتب الأقدمين والمحدثين
<pb n="n7-p180" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3846.xhtml"/>


الذين ذكروا النصوص المأخوذة عن ابن الكلبي أو عن ابن الأعرابي وكذلك فعل بالأبيات الشعرية فأنه عارضها بسائر ما جاء من قبيلها في معاجم اللغة أو دواوين المصنفين وضم هذا المجلد النفيس بثلاثة فهارس أسماء الأفراس، وفهرس أسماء الرجال والقبائل والشعراء والرواة وغيرهم من الأعلام؛ وفهرس أسماء المواضيع والأيام، مما جعل مضامين هذا المجلد على طرف الثمام.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وجدنا فيه بعض الأغلاط في الطبع. من ذلك في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="42" xml:lang="ar">٤٢</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  اللحيين (وضبط اللام بالكسر) والصواب بالفتح. - وفيها س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  والخز والصواب والخزز بزايين في الآخر. وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="43" xml:lang="ar">٤٣</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  لو كان أعوج نفسه على هذه الحال ما ساوى. وضبط أعوج بالضم أو بالرفع ونفسه بالفتح أو النصب والصواب ضبطهما بالفتح أو النصب. ووقع من (ما ساوى) اللام. والصواب (لما ساوى) وضبط بالكسر لام (لما) في هذه العبارة: (فقال بعض الشعراء (لما) رأى عليه مسلم. . .) والصواب بفتح اللام وتشديد الميم. وكتب (مشائخهم) في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="45" xml:lang="ar">٤٥</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  بالهمزة والصواب بالياء وفي تلك الصحيفة س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num> : يقال له الحموم فبعث إليه فجيء والصواب: يقال لها الحموم أو أن يقول: يقال له الحموم ويقول بعد ذلك فجيء به. ومثل هذه الأوهام لا تحتاج إلى تنبيه لاشتهارها. والذي كنا نود أن نراه هو فهرس للألفاظ التي وردت في هذين الكتابين بمعان لم يذكرها اللغويون في دواوينهم كالعربية الحنيفية (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) والعرق: السلالة (فيها س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> ) إلى غيرها وهي كثيرة. فعسى أن ينظر إلى هذه الملاحظات في طبعة الكتاب الثانية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>العلم والعمران</p>
            <p change="#d2e73">هدية المقتطف السنوية في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="339" xml:lang="ar">٣٣٩</tei:num>  ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">كتاب جليل (يشتمل على فصول بسطت فيها قواعد العلوم الطبيعية الحديثة وارتباطها بالمبادئ الفلسفية وما لها من الشأن الخطير في تثقيف العقول وترقية العمران كما جاءت في خطب رؤساء مجمع تقدم العلوم البريطاني (من <tei:date when="1895" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1895" xml:lang="ar">١٨٩٥</tei:num></tei:date>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num> )) وبعد هذا الكلام المنقول بحرفه عن هذا السفر الجليل نفسه لا حاجة لنا إلى أن نذكر ما فيه من الفوائد الجليلة والنظرات الفاضحة لبعض
<pb n="n7-p181" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3847.xhtml"/>


أسرار الطبيعة، وتلك الأمور التي تجب معرفتها في هذا العهد الذي امتدت فيه معارف المرء إلى مسافات شاسعة ولا بد من الوقوف عليها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>رجب أفندي</p>
            <p change="#d2e73">قصة مصرية مزينة بصور عديدة من صنع حسين أفندي فوزي، طبع في المطبعة السلفية في <placeName>مصر</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="156" xml:lang="ar">١٥٦</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">محمود تيمور بك جلى في تصوير الأخلاق المصرية العصرية حتى سبق كل من جرى في هذا الميدان. ولا نظن أننا وجدنا قصة بنيت حالة المجتمع المصري في طبقته الوسطى والحقيرة كما بينتها يراعه الأستاذ محمود بك ولا جرم أن كتابه هذا يفيد إصلاح المجتمع أحسن من كل وسيلة أخرى تتخذ لهذه الغاية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>أناشيد المحبة</p>
            <p change="#d2e73">قصائد مصورة من نظم الأب رفائيل نخلة اليسوعي، طبعت في المطبعة الكاثوليكية في <placeName>بيروت</placeName> <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="96" xml:lang="ar">٩٦</tei:num>  صفحة بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> ، هذه أناشيد تقوية تفيد فائدة جزيلة أصحاب الورع والزهد وتسليهم في ساعات هذا المنفى. فنتمنى لها أن تنتشر في المدارس المسيحية والجماعات المتدينة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>تاريخ</p>
            <p change="#d2e73">حوادث الزمان وأنبائه، ووفيات الأعيان من أبنائه، لشمس الدين محمد ابن إبراهيم الجزري الدمشقي، جزء موجود من كتاب مفقود في خزانة باريس، بقلم حبيب الزيات طبع بمطبعة المحامي في <placeName>زحلة</placeName> (<placeName>لبنان</placeName>) في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="42" xml:lang="ar">٤٢</tei:num>  ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">إذا تولى صديقنا المحقق المدقق حبيب أفندي الزيات أمرا، وفاه حقه من البحث والتمحيص وقام به أحسن قيام. فقد وصف حضرته المخطوط المذكور اسمه فويق هذا فكان وصفا من</p>
            <p change="#d2e73">أبدع الأوصاف. ولهذا نطلب إلى كل من يعاني مثل هذه الأمور أن يطالع بروية هذه الصفحات المفيدة ليتعلم كيف يجاري المجلين في هذه الحلبة التي يكثر فيها اللطيم والسكيت.
<pb n="n7-p182" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3848.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>جدول الأمراض</p>
            <p change="#d2e73">لمؤلفه الدكتور فؤاد غصن طبع في المطبعة الأميركية في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="49" xml:lang="ar">٤٩</tei:num>  ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">وضع حضرة الطبيب هذا (الجدول) في الأمراض وسماه بالفرنسية ولا نظن أن هذا التعبير جائز في الفرنسية، وكذلك ما نقله إلى الإنكليزية ونظن أنه لو اكتفى بكلمة لكان أحسن أو كان يجدر به أن يجتزئ بكلمة ولا يجمع بينهما.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذا (الجدول) ألفاظ كثيرة لا نوافقه عليها مثل الحبليل فأنه ذكر له مقابلا بالفرنسية والحال أن الحبليل هو أسم ثان للخراطين وأما الفرنسية فيقابلها بالعربية الحرقوص. وذكر بقوله انقلاب أمامي ولو قال القمع (كسب للدلالة على المرض) وجعل مقابلا لقولهم: كلمة الخنث لكان أقصر وأوفى بالمقصود ومثل هذا كثير. وقد وقع بعض أغلاط في الطبع كقوله اللاثدية (بياء واحدة مشددة) والصواب اللاثديية (بياءين والثانية مشددة) وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  برد قارص والصواب قارس وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="44" xml:lang="ar">٤٤</tei:num>  ورم لثي والصواب لثوي، وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="45" xml:lang="ar">٤٥</tei:num>  دوالي والصواب دوال (بكسرتين) أو الدوالي بلام التعريف وإثبات الياء. إلى غيرها ونتوقع إصلاحها في طبعة ثانية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>التقرير السنوي عن سير المعارف (في العراق) لسنة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num> 
            </hi>طبع في مطبعة الحكومة ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  ص بقطع الربع.</p>
            <p change="#d2e73">علمنا من هذا التقرير عدة أمور يجب أن يقف عليها كل من يريد أن يتتبع رقي العرفان في العراق. فقد كانت المدارس الأميرية في آخر هذه السنة الدراسية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="268" xml:lang="ar">٢٦٨</tei:num> ) وأساتذتها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1051" xml:lang="ar">١٠٥١</tei:num> ) وطلبتها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26706" xml:lang="ar">٢٦٧٠٦</tei:num> ) أما في السنة التي قبلها فكانت المدارس ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="249" xml:lang="ar">٢٤٩</tei:num> ) وأساتذتها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="909" xml:lang="ar">٩٠٩</tei:num> ) وتلاميذها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24170" xml:lang="ar">٢٤١٧٠</tei:num> ) فازدادت المدارس الابتدائية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num> ) والأساتذة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="92" xml:lang="ar">٩٢</tei:num> ) والتلاميذ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2536" xml:lang="ar">٢٥٣٦</tei:num> ) ونحن نتوقع أن يطرد هذا الازدياد ليكون سببا حقيقيا لرقي ديارنا المحبوبة.
<pb n="n7-p183" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3849.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>الراشد (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">للأخ شارل دي جيزو (الأب شارل دي فوكو)، طبع في مطبعة دار الأيتام في أوتويل قرب باريس في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="140" xml:lang="ar">١٤٠</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">كتاب وضعه صاحبه للجمعية التي كان يريد أن ينشئها فلم يتوفق لها. وكان قد بقي مخطوطا عند وفاته فنشره بالطبع صديقنا وصديق المؤلف المسيو لويس ماسنيون فأحسن في عمله هذا إذ أبقى فيه لصاحبه روحه وأفكاره. فنشكر صديقنا على هديته هذه.</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>عند نصارى الشرق</p>
            <p change="#d2e73">تأليف جان مليا. طبع في باريس <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date> .</p>
            <p change="#d2e73">المسيو جان مليا كان مديرا لدار الاعتماد في سورية و<placeName>لبنان</placeName> وحل عدة مدن من ديار الشرق الأدنى وقد عرف جماعات عديدة من النصارى وهو يبحث عن حالتهم في هذا العهد. من ذلك أنه شارف أعمال اللعازريين في عين طورا (<placeName>لبنان</placeName>) وأطلع على أعمال الدمنكيين في القدس الشريف. ووقف على مساعي اليسوعيين في <placeName>بيروت</placeName>. وجال في المدرسة الأكليركية للأباء البيض في أورشليم وختم كلامه بأن سورية وفلسطين هما فسيفساء أحجارها مختلف الأديان والمذاهب.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وصف كل ما شاهده بعبارة طلية فرنسية عصرية ليطلع أبناء وطنه على حالة المسيحيين الذين في سورية وفلسطين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>نماذج خطوط اللغات الشرقية الموجودة في مطبعة</p>
            <p change="#d2e73">المحفى الجمهوري السوفيتي</p>
            <p change="#d2e73">طبع في لننغراد في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="73" xml:lang="ar">٧٣</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date> .</p>
            <p change="#d2e73">في هذا الكتب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="65" xml:lang="ar">٦٥</tei:num>  مثالا من أمثلة الخطوط المستعملة في مطبعة المحفى (الأكادمية) الجمهوري السوفيتي وكلها شرقية وهذا يدل على همة قعساء في الجمهورية السوفييتية وعلى أن سياستها لا تقعدها عن بذل ما في الطاقة لرقيها العلمي.
<pb n="n7-p184" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3850.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">كلمات ومناسبات</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>التربيع</p>
            <p change="#d2e73">بمعنى الاستغلال كلمة مفيدة في لغة الزراعة على الأخص. وقد وردت في شعر البحتري حيث يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم لا أغالي بالضياع وقد دنا </seg>
                  <seg> علي مداها واستقام اعوجاجها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا كان لي ترييعها واغتلالها </seg>
                  <seg> وكان عليك كل عام خراجها؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>العطر</p>
            <p change="#d2e73">هو الطيب مطلقا. وقد ذكر الكلمة أصحاب المعاجم العربية في مقام التمييز باعتبارها عربية الأصل، ولكنها واردة في لغات شتى بنصوص متقاربة كما وردت في معجم (وبستر الأممي) فهي في الإنكليزية وكذلك الخ؛ ونظيرتها في الفارسية وفي الفرنسية وغيرهما. ولم يذكرها صاحب (دليل <title level="j">لغة العرب</title>) ولا ذكرها أحد من المتقدمين فيما أعلم في جدول الألفاظ الدخيلة من الفارسية، بل للكلمة مادة عربية أصيلة، وأذن فهذه إحدى الكلمات التي نقلها الأجانب عن العرب وتصرفوا فيها. وهي من مختار الكلمات بدليل استعمالهم إياها في شعرهم.</p>
            <p change="#d2e73">ومادمنا في سيرة الكلمات العربية المنقولة إلى لغات أجنبية فما رأي فضيلة الأستاذ صاحب (<title level="j">لغة العرب</title>) - وأبحاثه الممتازة في فقه اللغة نفائس مشهورة - في هذه الكلمات التي نذكرها هنا على سبيل المثال فقط:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>أب</p>
            <p change="#d2e73">ويقابلها بالإنجليزية وهي بمعناها الديني شائعة في لغات مختلفة كاليونانية والقبطية والحبشية. الخ.
<pb n="n7-p185" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3851.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>تشرب</p>
            <p change="#d2e73">ويقابلها بالإنجليزية وهذه مشتقة من الكلمة اللاتينية حيث تقابل الفاتحة الحرف (من) وتقابل فعلنا العربي، والشبه بينهما عظيم. وعندنا في لساننا كلمة تسرب (بالسين) بمعنى تملأ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>بذاءة</p>
            <p change="#d2e73">ويقابلها بالإنجليزية وباللاتينية وهما بمعنى أيضاً أي إساءة الاستعمال أو سوء التصرف. وروح هذا المعنى موجود في اللفظ العربي وكذلك معنى الانحطاط. ومن هذا القبيل قول العرب أرض بذيئة أي لا مرعى فيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>أكمل</p>
            <p change="#d2e73">ويقابلها بالإنجليزية ونظائر هذه الكلمات في اللاتينية وفي الفرنسية القديمة والحديثة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>قمة</p>
            <p change="#d2e73">ويقابلها بالإنجليزية وبالإغريقية بمعنى رأس أو ذروة وقد جاءت في شعر الإنكليز فهي من مختار الكلمات الأدبية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>ضبط</p>
            <p change="#d2e73">ويقابلها بالإنجليزية بمعنى وفق وشبيهاتها في اللاتينية والفرنسية وغيرهما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>إضافة</p>
            <p change="#d2e73">ويقابلها بالإنجليزية وباللاتينية وهي أيضا من الكلمات الشائعة، ونحن لا ننظر للتشابه الصوتي في الكلمات بل لتشابه الأصول وبهذه المناسبة نقول إن عندنا في العربية كلمة الداشن بمعنى الجديد، ولكنها لا تخصنا في هذا المقام برغم التشابه الصوتي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>مزج</p>
            <p change="#d2e73">ويقابلها بالإنجليزية كلمة وبالويلسية كلمة وبالجاليقية كلمة</p>
            <p change="#d2e73">وخوف الإطالة تحاشيت التعليق عليها وذكر ما تنسبه لها المعاجم وكتب
<pb n="n7-p186" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3852.xhtml"/>


فقه اللغة من أصول معقولة ومردودة. وليست كلمة بمعنى (مزج) بأبعد عن العربية من كلمة التي</p>
            <p change="#d2e73">يقابلها في لغتنا (أمير البحر).</p>
            <p change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:225 geon:361058">الإسكندرية</placeName> (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:226 geon:360630">مصر</placeName>): <persName>أحمد زكي أبو شادي</persName></p>
            <p change="#d2e73">جوابنا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>ورد ريع من باب التفعيل لازما ومتعديا وهو رشيق المبنى ويحسن استعماله بمعنى الاغتلال وهو عندنا أصل الأداة الداخلة على الكلم اللاتينية وفروعها أي فأنها أن دخلت على الكلمة أفادت النمو والزكاء والتكرير والرجوع والعود وهذه المعاني وفروعها موجودة في فعل (راع) العربي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>هذه من جملة الألفاظ المأخوذة من العربية ودليلنا على ذلك أنها تكتب بوجهين في الإنكليزية أي وذلك لتصوير العين كما يقع مثل ذلك كثير في ما يؤخذ عن لغتنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>جميع علماء اللغات الغربية اتفقوا على القول بأن كلمة مأخوذة من سامي من غير خلاف بينهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>هذه اللاتينية الأصل من نجار عربي وهي الألفاظ المعدودة بالمئات المأخوذة من لساننا وإن لم يسلم بها الغربيون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>لا نوافق حضرة الكاتب على رأيه هنا لأن أصل اللفظة اللاتينية ومعناه الاستعمال واصل معنى الاستعمال عندهم النصب ثم دخلت عليها للدلالة على السوء فصارت أي سوء الاستعمال والذي يقابل الأصل اللاتيني الأول هو (حظ) عندنا. فيكون معنى سوء العادة أو سوء الاستعمال والأصل في المعنى سوء الحظ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>لا نوافق حضرته على هذه اللفظة أيضا فما ذكره هو من باب الاتفاق كما اتفق ورود (الجليد) العربية للاتينية وكل منهما من أصل يختلف عن الأصل الآخر. والذي عندنا هو أن مشتق من ويوافقها عندنا (فلا يفلو فلوا) أي ربى تربية والتربية هي إكمال أو إتمام خلق الغلام أو آدابه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>نوافقه كل الموافقة والكلمة من الألفاظ التي كنا قد انتبهنا إليها منذ القدم.
<pb n="n7-p187" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3853.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>الضبط وما يقابله في الإنكليزية أو الفرنسية أو اللاتينية من باب الاتفاق وليس من باب الاشتقاق أو التأصيل. وإلا فأن اللفظة الأعجمية من أصل أو ويتفق والعربية في كلمة عبأ فمعنى عباه لا غير في أصل وضعه. وقد تفرع منه في العربية فرع آخر هو</p>
            <p change="#d2e73">عبل الحبل أي فتله وأحكم ربط قواه بعضها ببعض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>الكلمة الغربية مشتقة من فالمشابهة بينها وبين كلمتنا اتفاقية لا غير تقابل طعى الذي هو لغة قديمة في عطى أي أعطى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>نوافقكم عليها وهي من الألفاظ التي دوناها أنها تتفق ولغتنا ومن أصل واحد نظنه عربيا في بدء وضعه.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه المباحث لذيذة جدا إلا أن مزالقها جمة لمن يبتدئ فيها. ولهذا يجب على الباحث أن يطالع أصول الوضع قبل الشروع في التوغل فيها.</p>
            <p change="#d2e73">بسلط أو بصلد</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName>الموصل</placeName>. ي. ح. أ. أي كلمة تقابل بازلت الإفرنجية؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - بازلت الإفرنجية مأخوذة من اللاتينية والرومان يقولون إن كلمتهم هذه مأخوذة من لغة أفريقية. ونحن نوافقهم على ذلك. وهي مركبة من الباء وهي أداة تعريف في اللغة المصرية القديمة ومن (سلط) أو (صلد) أي الصلب فيكون معنى البسلط أو البصلد (وزان سمند): الحجر الصلب والبازلت هو كذلك. وبلاد السلط سميت كذلك لأن أرضها بسلطية. وقد وهم الذين كتبوا (السلط) بصورة (الصلت). والذين بدءوا يركبون متن هذه العشواء مؤرخو القرون الوسطى من أخباريينا. قال في التاج: السلط موضوع ب<placeName>الشام</placeName> وهو حصن عظيم وقد نسب إليه جماعة من المحدثين ووهم من كتبه بالصاد والتاء. ويقال له السنط بالنون. اهـ. - قلنا: وقد جاء بصورة الصلت في الكامل لابن الأثير وفي جميع التصانيف التي ألفت قبيل عصره وبعيده. فلينتبه الغافلون. ومن أسماء البسلط في لغتنا: الفتين والقوفوي والشبيثي (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="46" xml:lang="ar">٤٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="48" xml:lang="ar">٤٨</tei:num> )
<pb n="n7-p188" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3854.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>كشف كنيسة مطمورة</p>
            <p change="#d2e73">دعانا حضرة الهيرولهلم ليتن قنصل ألمانية ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى مشاهدة الكنيسة التي كشفتها البعثة الأثرية الألمانية في طيسفون فذهبنا إليها ناهبين الأرض بالسيارة في الساعة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  من صباح  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  ك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  (يناير) من هذه السنة. وبعد ساعة كاملة وصلنا إليها.</p>
            <p change="#d2e73">وأول من لاقيناه من علماء الألمان الأثريين كان رئيسهم وهو الأستاذ الدكتور روتر وتحت أمره يشتغل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="120" xml:lang="ar">١٢٠</tei:num>  حفارا من أبناء الوطن فاطلعنا على أسس الميدان الذي كان أنشأه الملوك الساسانيون وكانوا يلعبون فيه لعبة الصولجان أو يعرضون فيه السباع. ثم اطلعنا على ما وجدوه في تلك الحفريات من قطع الفسيفساء وقطع الحجارة المختلفة القدر والهيئة وعلى كثير من كسر الكلوي المختلفة الأشكال. ثم اطلعنا أحدهم على بعض قطع من التماثيل ومن جملتها قطعة تمثل شيئا من فرس وقطعة تمثل بعضا من خنزير البر الذي كان يصاد في تلك الأرجاء كما يصاد فيها اليوم. وارانا أيضا تمثالا يكاد يكون بكبره الطبيعي وهو يمثل على ما بدا لنا مطرانا أو بطرير كامرتديا شملة فضفاضة وعلى صدره بطرشيل البطاركة إلا أنه مقطوع الرأس واليدين والرجلين. وكل ما رأيناه كان من الجص.</p>
            <p change="#d2e73">وقل لنا الأثري دليلنا: إن هذا التمثال وجد بهذه الحالة المهشمة على
<pb n="n7-p189" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3855.xhtml"/>


جرصن في كنسية كشفنا عنها التراب وهي في غربي طيسفون. ولا بد من الذهاب إلى تلك الضفة من دجلة لرويتها ويكون هذا الأمر بعد الظهر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الساعة الثانية عبرنا دجلة في مركب يسيره محرك (موطوربوط) وعند بلوغنا الضفة رأينا على الأرض أربعة مراحل من حديد بهيئة أجراس كبيرة قيل إنها كانت تتخذ في صنع البارود في أيام مدحت باشا. ورأينا غير بعيد عنا سور المدينة القديمة ذاهبا في الشط (في دجلة). وقال لنا الأثري أيضا: إن هذا السور كان عظيماً يحيط بطيسفون في عهد الساسانيين وكان دجلة يجري وراء السور من الغرب ثم تحول مجراه فقفز إلى السور فخرقه وأجرى ماءه من ذلك الشق إلى يومنا هذا.</p>
            <p change="#d2e73">ووصلنا إلى الكنيسة المكشوفة بعد أن سرنا على الأقدام بنحو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num>  دقيقة إلى غربي دجلة.</p>
            <p change="#d2e73">فشاهدنا ما كشفوه منها وهو صدرها من جانب المحراب. وقد شاهدنا ثلاث قواعد كانت تقوم عليها عمد ينشأ من جميعها هيكل القربان أي وعلى طول الكنيسة اظآر (جمع ظئر وهي الدنكة عند العراقيين المحدثين أي لتقوية الحيطان وطول البيعة خمسة وعشرون مترا في عرض أحد عشر متراً وهذا عدا طول الهيكل الذي يبلغ تسعة أمتار ويظن العارفون من علماء الآثار الألمان أن طرز الكنيسة يدل على أنها بنيت في عهد بني ساسان أي في أواخر المائة السادسة أو أوائل القرن السابع بناها النساطرة أي الكلدان المشارقة.</p>
            <p change="#d2e73">ولما فتحت طيسفون أتخذ الفاتحون هذه الكنيسة حماما لهم، إذ يرى البناء المخصص بمثل هذا الأمر، أي أنك تشاهد قريبا من هيكل القربان مسالك للبخار الدافئ والحار لنقله إلى أنحاء الحمام وهي تذهب في الطول وتعرف اليوم بالزنابير.
<pb n="n7-p190" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3856.xhtml"/>


ووجدنا من العملة الحفارين في هذا الجانب سبعين رجلا يشتغلون في تل غير بعيد عن هذه الكنيسة.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن شاهدنا كل هذه المكشوفات عدنا إلى الحاضرة في الساعة السادسة وطالت عودتنا هذه المرة بالسيارة نفسها خمسين دقيقة.</p>
            <p change="#d2e73">فنحن نشكر حضرة القنصل على إطلاعنا على هذه الحفريات كما نشكر الجماعة الأثرية الألمانية التي تعنى بإظهار كنوز أرضنا فعساهم أن يعثروا على آثار أنفس من هذه ترقية للعلم والتاريخ وتعويضا من المبالغ التي ينفقونها في هذا السبيل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>الأزهر وشيخه الجديد محمد مصطفى المراغي</p>
            <p change="#d2e73">الجامع الأزهر من أشهر جوامع ديار <placeName>مصر</placeName> أتم بناءه أبو تميم معد في جمادى الأولى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0359" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="359" xml:lang="ar">٣٥٩</tei:num></tei:date> هـ وفي رمضان <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0316" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="316" xml:lang="ar">٣١٦</tei:num></tei:date>  (حزيران وتموز  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="972" xml:lang="ar">٩٧٢</tei:num> ) دشن وفتح للناس وابتدأ التدريس لخمسة وثلاثين طالبا أجريت لهم الجرايات وذلك <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0988" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="988" xml:lang="ar">٩٨٨</tei:num></tei:date> م وكان حماة الجامع والمدرسة معا الملوك والأمراء فكانوا يتولون إدارتهما بأنفسهم. وفي المائة الحادية عشرة من التاريخ الهجري عين للأزهر رئيس عام يدير شؤونه ويراقب أموره أطلق عليه أسم (شيخ الأزهر) وينتخب ممن اشتهروا بالفضل والدراية من جلة حضنة العلم بلا شرط أن يكون من مذهب معين من مذاهب الإسلام الأربعة</p>
            <p change="#d2e73">وكان التعليم في هذا الجامع في غاية السماحة (البساطة) يكاد يكون فطريا أساسه التقي</p>
            <p change="#d2e73">وقوامه احترام الدين وأهله ولم يكن فيه شيء من النظم العالية المتبعة في معاهد العلم الراقية والكليات أو الجامعات. وأول مرة وضع له قانون كان في <tei:date when="1871" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1871" xml:lang="ar">١٨٧١</tei:num></tei:date>  ثم توالت عليه النظم إلى <tei:date when="1911" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1911" xml:lang="ar">١٩١١</tei:num></tei:date> م</p>
            <p change="#d2e73">وقد عين شيخا له في هذه السنة محمد مصطفى المراغي وهو عالم تخرج في الأزهر منذ عشرين عاما وعين قاضيا شرعيا لمحكمة دنقلة (السودان) ثم قاضيا لمحكمة الخرطوم ولا يزيد عمره اليوم على ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="49" xml:lang="ar">٤٩</tei:num> ) سنة ولم يقابل كبار علماء الأزهر تعيينه بشيء من الارتياح لصغر سنه ولأن كبارهم كانوا يتوقعون أن يتولى المشيخة أحدهم. على أن الرفيعة التي رفعها إلى أولي الشأن لإصلاح التدريس فيه نم على سعة فكر وحب إصلاح وقوة إرادة لم يشاهد مثلها في من تقدموه في هذه المرتبة وقد اهتمت
<pb n="n7-p191" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3857.xhtml"/>


بها جرائد <placeName>مصر</placeName> ونشرتها، فدل عمله هذا على أن الشيخ الجديد الأكبر رجل عصري منور حتى أن بعض اخصائه وصفه بقوله: (إن تحت هذه العباءة بزة إفرنجية على آخر طرز) وهذا كان نتيجة احتكاكه بالإنكليز في حين إقامته في السودان، إذ تعلم ثم بعضا من الإنكليزية.</p>
            <p change="#d2e73">وقررت وزارة (الحقانية) انتدابه لرياسة اللجنة التي عهد إليها تعديل الأحوال الشخصية للمسلمين.</p>
            <p change="#d2e73">وقد استأجر صرحا كبيرا في حي الدواوين لاستقبال زواره العديدين وإقامته الحفلات الأدبية، والمآدب الأخوية.</p>
            <p change="#d2e73">أما الذين فرحوا بتعيينه فرحا لا يقدر فهم محبو الإصلاح والرقي، إذ باتوا يتوقعون من همته نهضة تجدر باسمه وقدره وليس ذلك ببعيد على همته العالية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>شؤون مصرية</p>
            <p change="#d2e73">يهتم المصرف القومي الشهير المعروف (ببنك <placeName>مصر</placeName>) بتأسيس فرع له في فلسطين وقد وعد السيد عبد الحميد شومان من كبار التجار الفلسطينيين في نيويورك بإيداع خمسة وعشرين ألف جنيه مصري فيه. ويقال إن في نية (بنك <placeName>مصر</placeName>) إنشاء فرع له في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في العام المقبل توسعا للعلائق التجارية بين الشعبين الشقيقين إذا وجد تعضيدا كافيا من أغنياء العراق.</p>
            <p change="#d2e73">وتعنى الحكومة المصرية بأعمال إنشائية كثيرة واسعة النطاق في جميع مرافق الأمة</p>
            <p change="#d2e73">لتتقرب بذلك إلى الشعب، ومن بين هذه الأعمال إصلاح (الأزهر) إصلاحا عصريا جديا، وتأسيس مجمع لغوي عظيم وإنشاء كلية للطب وأخرى للحقوق بثغر الإسكندرية تمهيد الإنشاء جامعة كبرى في عاصمة القطر الثانية، وتعميم مياه الشرب في القرى بطريقة صحية، والبدء بتنفيذ مشروعات الري الكبرى، وبيع أراضي الحكومة لصغار الفلاحين بأثمان معتدلة مقبولة تدفع أقساطا، وتحسين هندسة <placeName>القاهرة</placeName> بإنشاء متنزهات جديدة فيها وبغير ذلك، وإصدار قانون عصري للأحوال الشخصية والسعي الجدي لدى الدول الأوربية للقضاء على الامتيازات الأجنبية، وإنشاء مستشفيات ريفية كثيرة، وتسهيل الهجرة إلى السودان، وتحسين حالة مساكن العمال وردم البرك والمستنقعات، وغير ذلك من أعمال الإنشاء والإصلاح الجليلة التي بدأت فعلا تتكيف غير
<pb n="n7-p192" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3858.xhtml"/>


مقتصرة على الوعود والأقوال.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الأخبار المصرية السارة هبة السيد عبد الرحيم باشا الدمرداش لوطنه بمائة ألف جنيه لإنشاء مستشفى، وباثنين وثلاثين ألفا من الجنيهات ثمن أرض لهذا الغرض. وقد جادت المحسنة الكريمة شقيقة صاحبي السعادة عزيز عوزت باشا وفؤاد عزت باشا بستمائة فدان من أجود أطيانها على إدارة مستشفى عظيم ومدرسة كبيرة ومسجد فخم في محطة التوفيقية من أعمال أيتاي البارود. وهذه الأطيان تساوي مائة وعشرين ألف جنيه، يضم إليها عشرون ألف جنيه قيمة نفقات البناء فيكون مجموع ما تبرعت به مساويا مائة ألف جنيه وأربعين ألف جنيه، وقد بوشر العمل التحقيق ذلك. وفي مثل هذا الإصلاح العظيم والإحسان الخالد فليتنافس المتنافسون!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>وفاة ثروت باشا</p>
            <p change="#d2e73">توفي في باريس في الثاني والعشرين من شهر سبتمبر (أيلول) الماضي داهية <placeName>مصر</placeName> السياسي الذي - كثيرا ما شبه بالكونت دي كافور - صاحب الدولة عبد الخالق ثروت باشا. وافانا نعيه بعد إتمام المجلد السادس فلم يكن في وسعنا قبل هذا الجزء أن نشير إلى كارثة <placeName>مصر</placeName> السياسية بفقده. فالرجل من أعظم رجالاتها ومن أفذاذها النادرين كسعد زغلول، وحسين رشدي، ومحمد سعيد. ويعرف ثروت باشا بأبي الدستور المصري وواضع حريات <placeName>مصر</placeName> ومنظم كيانها السياسي، كما عرف سعد زغلول بمزيني <placeName>مصر</placeName> تشبيها له ببطل الوحدة الإيطالية العظيم.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد كان بنيانا لمصر مبجلا </seg>
                  <seg> كما قد بنى تاريخها الناصع الفخما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">توفي رحمه الله بعد مرض يوم أو أقل بحمى رثيية (روماتزمية) حادة تبعتها ذبحة صدرية كانت في الخاتمة، فبكته <placeName>مصر</placeName> بكاء حارا إذ قلما تجود البيئات السياسية في الشرق العربي بأمثال هذا النابغة السياسي الكبير.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يمر زمان قبل جود بمثله </seg>
                  <seg> وقد تورث الأحداث للأمم العقما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكم من عظيم مجده مجد غيره </seg>
                  <seg> وقل الذي يعطي الورى مجده الضخما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فنقدم إلى آل الفقيد وإلى الشعب المصري الكريم - الذي روع على اختلاف أحزابه لهذه الفادحة - عزاءنا الخالص.
<pb n="n7-p193" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3859.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>