<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_65.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_63.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="10" to="10" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n6-p721" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3595.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 64</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1928-10-01">1928-10-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>سامرا في التاريخ</head>
            <p change="#d2e73">لا جرم أن الذي أسس سامرا وبناها هو الخليفة العباسي المعتصم بالله (المولد سنة 180 في العاشر من شعبان الذي يوافق 18 تشرين الأول من سنة 796م والمتوفى في 17 ربيع الأول سنة 227هـ الموافق 7 من كانون الثاني سنة 841م) كما أوضحه المؤرخون واتفق عليه الرواة.</p>
            <p change="#d2e73">أما أسم المدينة فليس من وضع المعتصم نفسه، بل هو قديم في التاريخ فقد ذكره المؤرخ الروماني اميانس مرقلينس الشهير (الذي ولد في سنة 320م وتوفي في سنة 390م) بصورة (سومرا ونوه به أيضاً زوسيمس المؤرخ اليوناني (من أبناء المائة الخامسة للمسيح) صاحب (التاريخ الروماني) بصورة (سوما ويظن أهل النقد من أبناء هذا العصر أن سقط من آخر الاسم حرفان والأصل سومرا وورد في مصنفات السريان (شومرا) بالشين المنقوطة. وعرفها إبن العبري باسم السامرة (كذا) وهذه عبارته: (فلما جدوا (أي الناس في زمن بناء برج بابل) في ذلك بأرض شنعار وهي السامرة. . . قلت (نمرود بن كوش) راصفي الصرح بصيدة. . . (راجع كتابه
<pb n="n6-p722" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3596.xhtml"/>


مختصر الدول ص 19 من طبعة اليسوعيين في <placeName>بيروت</placeName>) والغلط ظاهر). أهـ. إذ ليست (السامرة) في بلادنا بل في فلسطين لكن مجانسة اللفظ الواحد للآخر خدعته فقال ما قال. مع أن ابن العبري من أبناء العراق. وما كان يحسن به أن يركب متن هذا اللفظ؛ ولهذا لا تنسبه أليه، بل إلى الناسخ، ولاشك في أن الأصل كان كما نقول.</p>
            <p change="#d2e73">أما الكلمة فليست بعربية صرفة وإن ذهب إلى هذا الرأي كثيرون من المؤرخين والكتبة واللغويين؛ وذلك لعتقها على ما أوضحناه وهي عندنا من أصل سامي قديم ويختلف معناها باختلاف تقدير اللفظة المصحفة عنه. فإذا قلنا أن اصلها (شامريا) فمعناها الله يحرس (المدينة) أو بعبارة أخرى (المحروسة). وإن قدرنا اصلها (شامورا) بإمالة الألف الأخيرة فمعناها (الحرس) أي منزل الحرس، أو موطن الحفظة بتقدير حذف المضاف وإبقاء المضاف إليه وهو كثير الورود في جميع اللغات السامية. وعليه نعتبر قولهم أن سامرا تخفيف (سر من رأى أو ساء من رأى) من قبيل الوضع ولهذا لم يقبل أحد من المستشرقين</p>
            <p change="#d2e73">هذا الرأي وعدوه في منتهى السخف.</p>
            <p change="#d2e73">أما كاتب مقالة سامرا في معلمة الإسلام فيذهب إلى إنها من أصل إيراني. والظاهر إنه لا يعرف شيئا من اللغة الإيرانية أو العبرية أو الارمية أو العربية حتى قال هذا القول.</p>
            <p change="#d2e73">ثم إن صاحب المقالة المذكورة لم يبحث عن هذا الموضع في كتب الأقدمين من رومان ويونان وسريان. مع انهم احتلوه وذكروه في مصنفاتهم. فلا جرم أن المقالة المذكورة في معلمة الإسلام ناقصة نقصا لا ينكر وغير صالحة لأن تكون في ذلك الموضع. وكنا نود أن يكتب تلك المقالة العلامة هرتسفلد لأنه درس تلك المدينة، أحسن درس، لكن الوقت لم يسمح له يومئذ بكتابتها. إذ وضع لها أربعة كتب، ألف الأول منها في سنة 1907، والثاني في عام 1914، والثالث في ربيع 1921، والرابع في صيف 1922 مما دل على مقام الرجل الفذ من التحقيق والتدقيق في المسائل التاريخية والأثرية. ومن أراد الوقوف عليها فليطلب أسماءها في معلمة الإسلام.
<pb n="n6-p723" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3597.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشيخ فخر الدين الطريحي</head>
            <p change="#d2e73">تمهيد في أسرته</p>
            <p change="#d2e73">آل طريح بيت علم وفضل وأدب وتقى في <placeName>النجف</placeName>، ومن أقدم أسرها وأشهرها وأعرقها في المجد والسؤدد، إذا عد رجال العلم والإصلاح حتى الآن لا يعرف بيت في <placeName>النجف</placeName> اعرق منه في المجد والفضل والشرف. ينتهي نسب هذه الطائفة إلى حبيب بن مظهر الأسدي الذي استشهد مع الإمام الحسين (ع) في واقعة كربلا المشؤومة. وسموا بجدهم (طريح النجفي).</p>
            <p change="#d2e73">قطنت أسرة آل طريح العريقة في الشرف من عهد القرن السادس الهجري في <placeName>النجف</placeName> الأشرف وكانت لهم سدانة المشهد العلوي والولاية العامة في <placeName>النجف</placeName> في القرن الثامن الهجري، كما نصت على ذلك كتب آثار علمائهم ومؤرخيهم وغيرها. ولديهم صكوك وسجلات مطلاة بماء الذهب، فيها تواقيع الملوك الصفوية وغيرهم من أمراء العراق في ذلك العهد. وأول من هبط <placeName>النجف</placeName> من أجدادهم على عهد (الدولة المزيدية) التي قامت في القرن الخامس الهجري بضواحي (الحلة الفيحاء) بعد أن انتقل من الفرات الأوسط (الشيخ داود الاسدي) وحينما هبط الشيخ
<pb n="n6-p724" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3598.xhtml"/>


داود <placeName>النجف</placeName> خطط هو وأقرباؤه ساحة كبيرة اتخذوها مسكنا لهم في الجهة الشرقية من مشهد الإمام علي بمحلة تسمى اليوم البراق على مقربة من (جبل النور) واختار منها جامعا وهو الجامع المعروف حتى الآن (بجامع الطريحي). وقد نبغ من هذه الأسرة فريق كبير من العلماء والأدباء والشعراء ما لا يحصون عدا لكثرتهم. وقد طبقت شهرتهم الآفاق. وخدموا العلوم والفنون والآداب العربية خدمات جليلة تذكر فتشكر. كما تشهد بذلك آثارهم الموجودة في أيدينا على اختلاف مواضيعها وأساليبها. وقد استمر فيهم العلم حتى القرن الرابع عشر الهجري. وأشهر من نبغ من أساطين علماء هذه الطائفة في القرن الحادي عشر الهجري الإمام العلامة الشهير الشيخ فخر الدين الطريحي.</p>
            <p change="#d2e73">نسبه</p>
            <p change="#d2e73">هو فخر الدين ابن الشيخ محمد علي ابن الشيخ أحمد ابن الشيخ علي ابن الشيخ أحمد ابن</p>
            <p change="#d2e73">الشيخ طريح ابن الشيخ خفاجي ابن الشيخ فياض ابن الشيخ حيمة ابن الشيخ خميس ابن الشيخ جمعة ابن الشيخ سليمان ابن الشيخ داود ابن الشيخ جابر ابن الشيخ يعقوب المسلمي العزيزي المنتهي نسبه إلى حبيب بن مظهر (وزان مقدم) الاسدي صاحب الإمام الحسين عليه السلام.</p>
            <p change="#d2e73">مولده</p>
            <p change="#d2e73">ولد الشيخ فخر الدين في <placeName>النجف</placeName> سنة 979هـ في حجر والديه ذوي الفضائل وفيها نشأ مثال النزاهة والكمال ونال ما نال من العلوم العربية والأخلاقية والدينية والرياضية وغيرها. ومن مزاياه الخاصة إنه ما تناول فنا إلا أحرز فيه ملكة وبحث فيه وكتب وألف وصنف وأبدع.</p>
            <p change="#d2e73">مجمل أحواله</p>
            <p change="#d2e73">كان الشيخ فخر الدين أمام المصنفين. وجهبذا من جهابذة الحكماء واللغويين سار ذكره سير المثل. وضربت له آباط الإبل. وهو العالم المحقق، والمحدث
<pb n="n6-p725" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3599.xhtml"/>


المدقق، واللغوي الشهير، والفقيه الذائع الصيت، والأصولي المعتبر، والكاتب المتضلع، والشاعر الحي الشعور، اتفق على فضله وغزارة علمه جميع العلماء على اختلاف طبقاتهم ومذاهبهم ونحلهم.</p>
            <p change="#d2e73">أخلاقه</p>
            <p change="#d2e73">لا تستطيع براعة الكاتب أن تترجم أخلاقه الحسنة. وصفاته المستحسنة وسجاياه الحميدة، ومزاياه المجيدة أكثر مما ترجمت عن أخلاقه ومحاسنه الكتب المنشورة لأساطين العلماء ممن عاصره وتأخر عن عصره.</p>
            <p change="#d2e73">زهده وورعه وتقواه</p>
            <p change="#d2e73">كان جليل القدر عظيم الشأن على جانب عظيم من حسن الخلق ورزانة العقل وكرم الطباع وشرف النفس ولين الجانب. اعبد أهل زمانه وأورعهم ويكفيك شاهدا على ذلك ما ذكره عنه معاصره صاحب (رياض العلماء) الميرزا عبد الله أفندي المتوفى سنة 113هـ وغيره من المترجمين لأحواله ممن عاصروه قال في رياض العلماء انه: (كان قدس سره اعبد أهل زمانه وأورعهم واتقاهم. ومن تقواه إنه ما كان يلبس الثياب التي خيطت بالابريسم.</p>
            <p change="#d2e73">بل كان لباسه القطن) إلى أن قال: (وكان هو وأولاد أخيه الشيخ جمال الدين وبني عمومته وأقربائه كلهم علماء صلحاء أتقياء زهادا أبرارا.</p>
            <p change="#d2e73">قراءته الدرس</p>
            <p change="#d2e73">قرأ الدرس على عمه العلامة الشيخ محمد حسين وعلى من كان معاصرا لعمه من العلماء الفحول.</p>
            <p change="#d2e73">روايته وسماعه الحديث</p>
            <p change="#d2e73">إن للشيخ فخر الدين الرواية عن الشيخ العلامة محمد بن جابر النجفي عن الشيخ محمد بن حسام الدين الجزائري عن الشيخ البهائي.
<pb n="n6-p726" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3600.xhtml"/>


من اخذ عنه</p>
            <p change="#d2e73">أخذ عنه الشيخ الشهير محمد باقر العلامة المجلسي صاحب البحار. والسيد هاشم بن سليمان المعروف بالعلامة والحر العاملي صاحب الوسائل
<pb n="n6-p727" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3601.xhtml"/>


وابن أخيه الشيخ حسام الدين صاحب كتاب) جامع الشتات في فروق اللغات والتمييز بين مفاد الكلمات) وغيرهم مما لا يسع المقام ذكرهم.</p>
            <p change="#d2e73">مغادرته العراق</p>
            <p change="#d2e73">غادر العراق إلى مكة المشرفة سنة 1062هـ وقد ألف عدة كتب في أثناء سفره إلى الحجاز وقد عرج من الحجاز على فارس لينتجع العلم. وطاف فيها تطواف المعتبر المستفيد وأقام في عاصمتها آنئذ اصفهان برهة من الزمن وكانت له اليد الطولى في نشر اللغة العربية وآدابها في ديار إيران وذلك بما بحث وكتب وألف وصنف.</p>
            <p change="#d2e73">مؤلفاته</p>
            <p change="#d2e73">وللعلامة الشيخ فخر الدين تآليف نفيسة عديدة، ومصنفات جليلة مفيدة، يقصر ابرع كاتب، وابلغ يراعة عن وصفها حقيقة. وكان يجري مترسلا في مؤلفاته لدى اغمض المباحث وأعضل المسائل. وكل مصنفاته تشهد له بعلو كعبه وتضلعه من العلوم والمعارف منها: كتاب (مجمع البحرين ومطلع النيرين) في اللغة الغربية والحديث وهو من أحسن ما كتب</p>
            <p change="#d2e73">على نهج ابن الأثير وقد ألفه في أوان توجهه إلى بلاد فارس وهو مجلد ضخم طبع في فارس غير مرة وعليه مدار العلماء والمؤرخين وأهل الأدب واليه ترجع في معضلات المسائل. وقد كتب عليه هو نفسه حواشي كثيرة وكذلك ولده العلامة الشيخ صفي الدين وسماه (مستدرك المجمع) وكتاب (غريب الحديث) وكتاب (المنتخب في جمع المرائي والخطب) مرتبا ترتيبا حسنا على مجالس وكل مجلس فيه أبواب وقد طبع الجزء الأول منه والثاني في الهند غير مرة وعليه مدار الخطباء والذاكرين للإمام الحسين (ع) حتى اليوم. وكتاب (الضياء اللامع في شرح مختصر الشرائع). وكتاب (حاشية على المعتبر للمحقق الحلي)
<pb n="n6-p728" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3602.xhtml"/>


وكتاب (جامعة الفوائد) في الرد على المولى محمد أمين الاسترابادي القائل ببطلان الاجتهاد والتقليد وكتاب (كنز الفوائد في تلخيص الشواهد) وهو مختصر من معاهد التنصيص ويوجد الآن بخط مؤلفه في خزانة العلامة المرحوم الشيخ نعمة الطريحي وقد سقط من آخره أوراق يسيرة ورسالة في (ضبط أسماء الرجال) على نهج (إيضاح) العلامة الحسن بن مطهر الحلي وكتاب (إيضاح الأحباب في شرح خلاصة الحساب) فرغ من تأليفه باصفهان سنة 1071هـ ومنه نسخة بخطه في الخزانة المذكورة. وكتاب في الرجال (في تمييز المعطوفات) منه نسخة أيضاً سقط من أولها ورقتان. وكتاب (جامع المقال في ما يتعلق بالحديث والدراية والرجال) وهو كتاب شريف جامع لجميع ما يحتاج إليه علم الحديث في معرفة اصطلاحات المحدثين وعلمي الدراية والرجال. وما يتعلق بتمييز المشتركات من الرجال الذي هو في غاية الصعوبة والأشكال. وهو أول من ابتدأ من أصحاب الأمامية بالتصنيف فيه فعقد له في هذا الكتاب أبوابا وسهل منها صعابا. كما إنه أول من صنف في غريب أحاديث الأمامية كتابا وجمع بينه وبين غريب القرآن فسماه (بمجمع البحرين ومطلع النيرين) فاشتهر في المشرقين وعلا قدره في الخافقين. وبالجملة جامع المقال هو كتاب جامع مانع نافع لم يعمل مثله في ما يحتاج إليه المحدث. وليس له في فنه نظير. ولا ينبئك مثل خبير ومنه أيضاً نسخة في الخزانة المذكورة وكتاب (شفاء السائل في مستطرقات المسائل) في علم مواقيت الصلاة وكتاب (مستطرقات نهج البلاغة) وكتاب (اللمع في شرح الجمع) وكتاب (اثني عشرية الأصول وفوائد الأصول) وكتاب (شرح مبادئ العلامة) وكتاب (الاحتجاج في
<pb n="n6-p729" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3603.xhtml"/>


مسائل الاحتياج) وكتاب (الكنز المذكور في</p>
            <p change="#d2e73">عمل الساعات والليالي والشهور) وكتاب (كشف غوامض القرآن) وكتاب (تحفة الوارد وعقال الشارد) في اللغة. وكتاب (النكتة اللطيفة في شرح الصحيفة) وهي موجودة بخط العلامة الشيخ شمس الدين الطريحي في <placeName>النجف</placeName> في الخزانة الحسينية الموقوفة على عامة طلاب العلم. وكتاب (مجمع الشتات في النوادر والمتفرقات) وكتاب (مرائي الحسين كبيرة ووسطى وصغيرة) وكتاب (النكتة الفخرية في شرح الرسالة الإثنا عشرية) وكتاب (غريب القرآن) وهو مرتب ترتيبا حسنا كترتيب المجمع إلا إنه أوجز منه وأخصر. وهو الآن في الخزانة المذكورة إلى غير ذلك من تصانيفه التي أوردها نجله الشيخ صفي الدين والشيخ محيي الدين وغيرهما ممن تخرج على يده.</p>
            <p change="#d2e73">شعره</p>
            <p change="#d2e73">وللشيخ فخر الدين شعر جيد قد ضمن أكثره في (المنتخب في جمع المرائي والخطب) وكأنه اقتصر على المراثي والمديح فقط لانا لم نعثر له على نظم سوى ما نظمه في هذين البابين وأكثره قيل في الإمام الحسين عليه السلام.</p>
            <p change="#d2e73">وفاته</p>
            <p change="#d2e73">وكانت وفاة العلامة الشيخ فخر الدين سنة 1085هـ في الرماحية على
<pb n="n6-p730" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3604.xhtml"/>


مقربة من <placeName>النجف</placeName> واليها نقل ودفن في ظهر الغري وكان يوم وفاته يوما مشهودا لم ير يوم أعظم منه لكثرة الصلاة عليه من المخالف والمؤالف وقد شيعه من الرماحية إلى <placeName>النجف</placeName> سبعون ألف نسمة (كذا) وقبره الآن مشهور في داره التي يقطنها حفدة العلامة الشيخ نعمة الطريحي قرب مسجدهم الذي صلى الله عليه وسلم فيه زمنا طويلا.</p>
            <p change="#d2e73">نجفي خبير</p>
            <p change="#d2e73">خزانة الفاتيكان</p>
            <p change="#d2e73">عهد معهد كارنيجي إلى جمعية علمية بالقيام بوضع وترتيب فهارس لخزانة الفاتيكان. والعمل خطير من أعمال الاستكشاف والارتياد الأدبي وسيسفر عن مئات من الكتب والمخطوطات النادرة المثال والتي ستترك بلا شك أثرا كبيرا وتحدث ضجة في الأندية العلمية فإن هناك من التحف والنفائس ما لا يزال بعيدا عن متناول العالم وما لم تمتد إليه</p>
            <p change="#d2e73">يد بتاتا.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نعلم أن في هذه المكتبة كثيرا من المترجمات عن اللغة العربية وكثيرا من المخطوطات العربية التي نقلها إليها علماء المشرقيات.
<pb n="n6-p731" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3605.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>خراسان وخزانتها</head>
            <p change="#d2e73">- تتمة -</p>
            <p change="#d2e73">كتب الفلسفة والمنطق</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>الفصول النصيرية لنصير الدين الطوسي الشهير. تاريخ النسخة 881 هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>تحقيق البيان للراغب الأصفهاني تاريخ النسخة 679هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>لطائف الحكمة للقاضي سراج الدين محمود بن أبي بكر الارموي ألفه حين اتصل بالسلطان عز الدين كيكاوس بن كيخسرو السلجوقي سنة 655هـ ورتبه على قسمين الأول العلم والمعرفة والثاني الحكم والمعدلة. تاريخ النسخة 771هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>مصارع المصارع لنصير الدين المحقق الطوسي. رد به على كتاب المصارعات للشهرستاني صاحب الملل والنحل. تاريخ النسخة 1021هـ عن نسخة كتبت سنة 707هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>تذكرة الشيخ صفي الدين الاردبيلي جد الملوك الصفويين المتوفى سنة 735هـ باللغة التركية في بعض مسائل في العرفان وقفها نادر شاه سنة 1145</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>الحكمة الشرقية لابن سينا الفيلسوف. نسخة نفيسة وقفها نادر شاه في سنة 1145هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>الحكمة العلائية للشيخ الرئيس ابن سينا بالفارسية وقفها رجل اسمه محمد قاضي سنة 1293هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>رسالة لابن مسكويه أحمد بن محمد بن يعقوب الرازي في جواب سؤال علي بن محمد بن أبي حيان الصوفي من أوقاف ابن خاتون العاملي في سنة 1067هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>شرح عيون الحكمة. المتن لابن سينا والشرح للإمام فخر الدين الرازي وهذا الجزء من الكتاب شرح لمنطق عيون الحكمة ولم يطبع المنطق من الكتاب المذكور. تاريخ الوقف سنة 1067هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>العروة الوثقى في الرد على مسألة وحدة الوجود للشيخ ركن الدين
<pb n="n6-p732" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3606.xhtml"/>


أحمد بن محمد السمناني الشهير بعلاء الدولة ليس فيها تاريخ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>الشطحيات للشيخ روزبهان بن أبي نصر البقلي الشيرازي الشهير بالشطاح. نسخة نفيسة مذهبة وقفها نادر شاه سنة 1145 هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>السماه والعالم لأرسطو ترجمة مهران بن منصور بن مهران المسيحي تاريخ الترجمة 553هـ. أول النسخة (قال الحكيم إذا جعل المعرفة بالطبيعة (أهـ) آخرها (تمت المقالة الرابعة من كتاب ارسطو في السماء والعالم وبتمامها تم الكتاب) والنسخة وقفها نادر شاه الفاتح الشهير سنة 1145هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>منطق ارسطو مجلد يتضمن نسختين تشتمل الأولى على شرح خمسة كتب (1) ايساغوجي (2) قاطيقورياس (3) باري ارمينياس (4) انولوطيقا (5) البرهان. وأخر النسخة. (تم الكتاب المعروف بالبرهان وبانقضائه تمت الكتب الخمسة المنطقية في سنة 1048 والنسخة الثانية تشتمل على شرح أربعة كتب ايساغوجي. قطوغوريوس، باريرميناس، انولوطيقا. وبآخره تمت كتب المنطق الثلاثة من ترجمة محمد بن عبد الله بن المقفع وهو وهم من الناسخ فإن المترجم هو عبد الله بن المقفع المشهور (راجع ابن القفطي ص 149 طبع <placeName>مصر</placeName> وطبقات الأمم للأندلسي طبع <placeName>مصر</placeName> ص 77) أول النسخة بعد البسملة افتتح المصنف كتابه بأن قيل لكل صناعة متاعا. وآخرها: وقد أتممنا كتاب انولوطيقا وليس بعده من هذه الكتب إلا كتاب افودقطيقي إلا أنا قد قدمنا من صدر الكتاب جماعا رأيناه كافيا عن التفسير مستغنيا عنه إن شاء الله تعالى. تاريخ كتابة النسخة أيضاً 1048</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>ترجمة منطق ارسطو أيضاً لابن رشد الأندلسي الفيلسوف الشهير تحتوي على:</p>
            <p change="#d2e73">أ - كتاب المقولات قاطيقورياس.</p>
            <p change="#d2e73">ب - كتاب العبارات باريرمينياس.</p>
            <p change="#d2e73">ج - كتاب القياس انالوطيقا الأولى.</p>
            <p change="#d2e73">د - كتاب البرهان انالوطيقا الثانية أو (افوذوطيقي). أول النسخة كتاب المقولات للفيلسوف الأعظم الخ. وفي آخرها أسم الناسخ محمد بن شفيع بن ملا درويش
<pb n="n6-p733" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3607.xhtml"/>


من أوقاف نادر شاه في سنة 1145)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>مجموعة تحتوي على ثلاث عشرة رسالة:</p>
            <p change="#d2e73">أ - رسالة الحدود لابن سينا.</p>
            <p change="#d2e73">ب - رسالة أقسام الحكمة. له.</p>
            <p change="#d2e73">ج - ثلاث رسائل في تفسير سور التوحيد والفلق والناس. له.</p>
            <p change="#d2e73">د - رسالة في الأفعال والانفعالات. له.</p>
            <p change="#d2e73">هـ - مقالة في تحقيق الزاوية للخفري.</p>
            <p change="#d2e73">ورسالة في ترجمة الشيخ الرئيس ابن سينا لتلميذه أبي عبيد الجرجاني صدرها بمقال للشيخ الرئيس شرح فيه حال نفسه ثم أتى أبو عبيد في خلالها على ذكر أحوال الرئيس وأخلاقه وعاداته وعدد مؤلفاته وذكر أسمائها.</p>
            <p change="#d2e73">ز - تفسير سورة الأعلى لفخر الدين الرازي.</p>
            <p change="#d2e73">ح - تفسير سورة التوحيد لجلال الدين الدواني كتبه باسم أحد أمراء عصره.</p>
            <p change="#d2e73">ط - رسالة في حقيقة الموت وأحوال الروح لفخر الدين الرازي فارسية وضعها في جواب كتاب تعزية ورد إليه من سلطان عصره حين توفي ولد للإمام المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">ي - رسالة في نفي الحيز والجهة للإمام المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">ك - رسالة في العدالة الفارسية للجلال الدواني كتبها لأحد أمراء الهند اسمه عادل خان.</p>
            <p change="#d2e73">ل - رسالة في العدالة أيضاً تأليف الدواني باسم السلطان يعقوب البايندري فارسية.</p>
            <p change="#d2e73">م - رسالة الجبر والاختيار للدواني والنسخة من أوقاف ابن خاتون في سنة 1068هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>أساس الاقتباس لنصير الدين الطوسي بالفارسية تاريخ تحرير النسخة سنة 1090هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>تنزيل الأفكار في تعديل الأسرار لأثير الدين الابهري ومعه في المجلد تعديل المعيار في نقد تنزيل الأفكار لمؤلف غير معلوم تاريخ النسخة 1107هـ
<pb n="n6-p734" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3608.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">28 - </hi>(جمل في المنطق) لفضل الدين محمد بن نام آور بن عبد الملك الخوانجي الشافعي تاريخ النسخة 742هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>منطق العين لنجم الدين دبيران الكاتبي وفي المجلد نفسه حكمة العين. وكاتب حكمة العين اسعد بن حيدر أبي المعالي في 9 رجب سنة (687) هـ وكاتب منطق العين أبو الغنائم الحسين بن أحمد أبي الفضائل بن محمد في 27 ذي القعدة سنة (688 هـ).</p>
            <p change="#d2e73">السير والأخبار والتراجم</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>الاكتفاء في مغازي رسول الله صلى الله عليه وآله والثلاثة الخلفاء للحافظ أبي الربيع سليمان بن موسى بن سالم الكلاغي البلنسي والنسخة هو السفر الثاني من الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">تاريخ الكتابة والمقابلة في مكة المعظمة سنة 732 هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>الإبانة. للقاضي أبي جعفر أحمد بن عبد الله بن قاسم الشرمازي البلخي الحنفي تاريخ النسخة 996 هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">32 - </hi>آفة أصحاب الحديث للحافظ ابن الجوزي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">33 - </hi>نثر الدرر لأبي سعيد منصور بن الحسين الأيوبي الوزير والنسخة من أوقاف ابن خاتون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">34 - </hi>روضة الأحباب في سيرة النبي والآل والأصحاب لجلال الدين عطاء الله بن فضل الله الشيرازي النيسابوري من أوقاف نادرشاه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">35 - </hi>محاسن المجالس لأبي العباس أحمد بن محمد الصنهاجي الأندلسي الشهير بابن العريف من أوقاف ابن خاتون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">36 - </hi>طليعة العلوم لمؤلف مجهول وفي كشف الظنون إنه لأبي الخير محمد ابن محمد الفارسي من أوقاف ابن خاتون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">37 - </hi>المرصع لم يظهر أسم المؤلف وفي كشف الظنون انه لابن الأثير. من أوقاف ابن خاتون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">38 - </hi>تذكرة الشعراء بالتركية لم يذكر أسم مؤلفه من أوقاف نادر شاه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">39 - </hi>دستور الشعراء نسخة نفيسة مذهبة من أوقاف نادر شاه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">40 - </hi>ترجمة الشاه عباس الصفوي نسخة نفيسة من أوقاف نادر شاه.
<pb n="n6-p735" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3609.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">41 - </hi>وصايا نظام الملك الطوسي أسم واقف النسخة همشيرة خان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">42 - </hi>تاريخ الحكماء لم يذكر أسم المؤلف الفهرست الذي وصل إلينا والمظنون إنه للشهرزوري واقف النسخة ابن خاتون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">43 - </hi>نسخة ثانية من تاريخ الحكماء المذكور. وهو من أوقاف خواجه شير احمد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">44 - </hi>أحوال البلدان المسمى بالمسالك والممالك نسخة عتيقة نفيسة ذكر الكتاب في الفهرست الواصل إلينا باسم أحوال البلدان المسمى بمسالك وممالك (الواقف غير معلوم) في السنة الماضية طلبت حكومة المجر بتوسط سفير إيران في رومة عاصمة إيطالية من الحكومة الفارسية أن تنقل نسخة هذا الكتاب بالتصوير الشمسي وترسل بها إلى المجر لأن</p>
            <p change="#d2e73">للكتاب المذكور أهمية تاريخية ذات علاقة بتاريخ بلادهم فأجابت الحكومة الفارسية طلبها وقررت وزارة المعارف والأوقاف نقل الكتاب بالتصوير الشمسي والإرسال به إلى المجر وأظن أن القائم بهذا الأمر كان الدكتور هرتسفلد المستشرق الألماني الموجود اليوم في إيران.</p>
            <p change="#d2e73">كتب اللغة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">45 - </hi>ضياء العلوم وهو مختصر شمس العلوم ودواء كلام العرب من الكلوم وهو في اللغة لنشوان بن سعيد الحميري من أوقاف ابن خاتون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">46 - </hi>عين الأفاضل لم يذكر في الفهرست أسم مؤلفه ولعله كتاب العين للخليل وهو من أوقاف نادر شاه سنة 1145هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">47 - </hi>مصادر اللغة من أوقاف نادر شاه لم يذكر الفهرست أسم مصنفه وذكر في كشف الظنون بهذا العنوان جماعة صنفوا وفي الخزانة منه نسختان إحداهما ناقصة والأخرى تامة والأخيرة من أوقاف نادر شاه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">48 - </hi>بصائر لم يذكر الفهرست وكشف الظنون أسم المؤلف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">49 - </hi>قانون ليس في الفهرست ذكر لمؤلفه ويظن إنه المذكور في كشف الظنون بعنوان قانون الأدب للشيخ الأديب أبي الفضل حبيش بن إبراهيم التفليسي وقال إنه كتاب نفيس لا نظير له في بابه.
<pb n="n6-p736" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3610.xhtml"/>


كتب الأنساب والتراجم</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">49 - </hi>تهذيب الكمال في أسماء الرجال للحافظ جمال الدين يوسف بن زكي المزي يرى من هذا الكتاب المجلدات ال (1) (2) (6) (7) وكلها من أوقاف ابن خاتون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">50 - </hi>كشف المتعال لم يظهر أسم المؤلف والكتاب وهو من أوقاف نادر شاه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">51 - </hi>انساب السمعاني من أوقاف نادر شاه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">52 - </hi>اللباب في الأنساب من أوقاف نادر شاه.</p>
            <p change="#d2e73">كتب النجوم والرياضيات</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">53 - </hi>كفاية التعليم للإمام ظهير الدين أبي المحامد الغزنوي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">54 - </hi>أشجار وأثمار لمحمد بن قاسم الخوارزمي الشهير بالعلاء المنجم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">55 - </hi>تكملة المجسطي لم يذكر أسم مؤلفه من أوقاف نادر شاه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">56 - </hi>شرح الزيج الايلخاني لنصير الدين المحقق الطوسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">57 - </hi>مدخل أبي معشر من أوقاف نادر شاه 1145 هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">58 - </hi>لوائح القمر لم يذكر أسم المؤلف من أوقاف نادر شاه.</p>
            <p change="#d2e73">كتب الطب</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">59 - </hi>تقويم الأبدان لابن جزلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">60 - </hi>شرح كليات قانون ابن سينا للإمام فخر الدين الرازي من أوقاف نادر شاه</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">61 - </hi>اختيارات بديعي للشيخ علي بن حسين الأنصاري من أهل القرن السابع من أوقاف نادر شاه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">62 - </hi>ذخيرة خوارزم شاهي لزين الدين إسماعيل بن حسين الجرجاني من أهل القرن السادس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">63 - </hi>كامل الصناعة لعلي بن عباس المجوسي صنفه لعضد الدولة.</p>
            <p change="#d2e73">زنجان (إيران): أبو عبد الله الزنجاني</p>
            <p change="#d2e73">زهرو</p>
            <p change="#d2e73">موضع في جزيرة قائمة في نهر الخابور. ونفطها حسن وهو يجري في نحو ثلاثين جدولا صغيرا من ناحية ينبع فيها وهي على بعد ثمانية أميال من شاطئ النهر ثم تدفع جميع هذه الجداول في النهر.
<pb n="n6-p737" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3611.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البحرين والزبارة</head>
            <p change="#d2e73">من مآخذ التاريخ ما تركه السلف من الأوراق التي لم يكتبها لغاية النشر وهي مع ذلك لا تخلو أحيانا من كشف اللثام عن الماضي أكثر من الكتب التي وضعت لمثل هذا الغرض وتزداد الحاجة في أحوال عديدة إلى أشباه هذه المتروكات التي كان قد حفظها أصحابها أولاً لقصد مادي أو معنوي ثم صانها المتأخرون كأثر لأسلافهم، أو أهملها هؤلاء في الزوايا منسية فعاشت هنيئة مطمئنة. ويتفق أن تقع هذه الوثائق تحت نظر من يجلها ويحلها محلها. وتكون أحيانا المرجع الوحيد للتاريخ، وتفيده أيما إفادة إذا كانت المدونات قليلة. وكم تأتي بخبر ذي بال لم تعره المطولات آذانها أما لأنها فاتتها أو أنها اعتبرتها تافهة لا قدر لها.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الأوراق التي يمكن أن تفيد التاريخ المكتوب الذي قدمت عليه هذه السطور فهو يبحث عن أحد الأقطار العربية التي قل من كتب عن وقائعها في القرن الماضي. أريد بهذا القطر جزيرة البحرين وما جاورها. وكانت الاضطرابات تتقاذفها إذ ذاك ويسمع فيها صراخ المقاتلين ودوي آلات الحرب كما تلاطمها أمواج البحر الواقعة عليه.</p>
            <p change="#d2e73">اصدر الشيخ محمد النبهاني كتابه التحفة النبهانية في تاريخ الجزيرة العربية مطبوعا طبعة ثانية ب<placeName>مصر</placeName> سنة 1342 هـ (1923م) فتصفحته في هذه الأيام فذكرني بمكتوب بيدي يبحث عن البحرين والزبارة وعن مسعود من آل سعود وبني عتبة وغير ذلك. والمكتوب للسيد عبد الجليل ابن السيد ياسين
<pb n="n6-p738" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3612.xhtml"/>


(الطباطبائي) كتبه في البحرين إلى نعمة الله يوسف عبود في <placeName>حلب</placeName> وقبل أن أنقل المكتوب أقول عن المتخاطبين:</p>
            <p change="#d2e73">للسيد عبد الجليل ديوان طبع في مطبع نبات المصري وليس فيه سنة طبعه ولا المدينة التي طبع فيها. وقد تخللت قصائده نبذ كثيرة طويلة فيها الأسباب التي دعته إلى إيراد تلك القصائد. وكانت ولادة صاحب الديوان بالبصرة في سنة 1190 هـ (1776 م) ووفاته في الكويت في سنة 1270 هـ (1853 م) على ما جاء في ترجمته الواردة في أول ديوانه. وكان تاجرا ولاسيما كان يتجر باللؤلؤ كما يبين من مكاتيبه العديدة إلى نعمة الله عبود المذكور. ومن بيت الطباطبائي أفاضل يقيمون اليوم في البصرة أو الزبير أو في كلاهما.</p>
            <p change="#d2e73">وكان للتاجر الشاعر مع آل عبود أواصر صداقة وصلات منها تجارية ومنها أدبية تربط بعضهم ببعض. فقد جاء في ديوانه (ص 20) قوله: (وقد ورد عليه (على عبد الجليل) كتاب من نعمة الله بن يوسف (عبود) النصراني الحلبي وفي طيه ورقة في تخميس وتشطير البيت المشهور. لبعض أهل <placeName>حلب</placeName> وقد اقترح عليه أن يخمسه ويشطره كما صنعا (كذا) وهذا تخميس نصر الله ابن فتح الله (الطرابلسي) الحلبي. . . .) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في ديوانه (ص 135 وما بعدها) تهنئة نثرا ونظما رفعها إلى السلطان عبد المجيد بظفر واستعطفه في إسقاط الميري عن نخل له عدوه أربعة آلاف وهو متفرق في انهار البصرة وعن دكان جزار له في إحدى أسواق البصرة لأن الميري - على ما قال - قد استحوذ على الغلة والأجرة. وبعث بتهنئته هذه في ربيع الأول سنة 1257هـ (1841 م) ضمن كتاب إلى أحد كبار النصارى
<pb n="n6-p739" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3613.xhtml"/>


المقيمين في الأستانة ولم يذكر اسمه وكان ذلك بوساطة (صاحبه وابن صاحبه القديم المودود جناب الخوجه فتح الله بن نعمة الله يوسف عبود الذي عرفه بهذا النصراني كما قاله: (مذ علم (فتح الله) أن لنا حاجة تقتضي واسطة شفيق حازم. . . لم يجد أهلا لقضاء لوازم الأصحاب. . إلا ظريف ذلك الجناب. . . فبمقتضى ذلك دلنا عليك في رفع الحاجة إليك. . .) وطلب منه أن يبعث بالفرمان الشريف عن يد فتح الله أيضاً إذا من الله تعالى بالحصول على المراد. وكان فتح الله عبود همزة وصل بين السيد عبد الجليل وبين بطرس كرامة (الديوان ص 177).</p>
            <p change="#d2e73">وبعض ترجمة آل عبود في هذه المجلة الغراء (3 (1913 - 1914): 563 و4 (1914): 19). وليوسف والد نعمة الله تأليف دونه بنفسه عن أيامه في وقائع <placeName>حلب</placeName> لا يزال غير منشور ونسخته وحيدة والموجود منه قد سقط منه الأول وفيه نقص في موضعين في نحو الوسط. تراءى لي ذلك لعدم ارتباط الكلام بعضه ببعض. وهو يبتدئ بقسم من سنة 1185 هـ (1771 م) وينتهي في سنة 1220 هـ (1805 م) وآخره تام لكنه خال من الخاتمة. وفي الأربع السنوات الأخيرة أخبار عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> كنت قد شرعت في نشرها في <title level="j">لغة العرب</title> في جزئها الثاني من سنتها الرابعة (آب 1914) وذلك عن أوراق للمصنف قبل أن أجد تأليفه مجموعا. ويقع المخطوط في مائة وثمان وثلاثين ورقة يختلف طول وعرض كل منها بسنتيمتر أو نحوه والورق ليس من جنس واحد بل من أجناس عديدة مما</p>
            <p change="#d2e73">يدل على أن المخطوط هو أول نسخة منه كان صاحبه يكتبها على توالي السنين وكانت كراريس غير مجلدة يوم صارت بيدي. وأطول ورقة فيها قياسها نحو 23 سنتيمترا في نحو 16 س وفي أوراقها حاشية بيضاء قدرها نحو 8 سنتيمترات تكثر فيها تواريخ وفيات النصارى ومواليدهم في <placeName>حلب</placeName> وغير ذلك وصفوة القول عن حجم المخطوط إنه لو طبع لجاء في نحو ثلاثمائة صحيفة من قطع هذه المجلة وهو بخط مؤلفه الجلي للفصيح على الطريقة الحلبية. وكان
<pb n="n6-p740" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3614.xhtml"/>


هذا المخطوط للأب الفاضل نرسيس صائغيان الذي وصفه في هذه المجلة (3 (1913 - 1914): 364 ح) وبين لنا أحد مضامينه الحاكي عن أمور طائفية. أما الكتاب فنحو ثلثيه لا مساس له بطائفة المؤلف الرومية الملكية بل هو تاريخ لحلب يروي لنا وقائعها مع أسماء ولاتها وسلوكهم وما أصابها من اضطرابات وقلاقل وأوبئة وغلاء ورخص وشدة وفرح وغير ذلك. وكان الأب نرسيس قد ظن أن الكتاب حينما وصفه لأحد بيت عجوري (عجور) الحلبيين ثم اتفق كلانا لأسباب أكيدة يطول شرحها إنه ليوسف عبود المتوفى في <placeName>حلب</placeName> في 23 شباط (حسابا شرقيا) سنة 1806 م وانه بخطه بلا ريب. والمخطوط اليوم عندي بعد أن أهداه إليّ الأب صائغيان فشكرا له على هدايته الثمينة.</p>
            <p change="#d2e73">وألان أنقل إلى القراء مكتوب السيد عبد الجليل بعلاته. ومكاتيبه إلى نعمة الله عبود جميعها على هذا النسق من الأغلاط. وهو مؤرخ في 19 ذي الحجة سنة 1226 (1811م) وقد بعث به من البحرين إلى <placeName>حلب</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">(. . . كتابك وصل، وبه الأنس حصل، لما افهم عن وصولك للأهل والوطن فلله النعمة والفضل وله الثناء الحسن. وجميع ما ذكرت صار في البال ولاسيما من قبل ما عتبت به من عدم المراسلة للعام الماضي فلك العتبى ولكن قد قيل: (فرب لها عذر وأنت تلوم) وذلك أن طرفنا العام قد وقع فيه اضطراب عظيم. واقل ما وقع أن أهل الزيارة جلو منها وتحولوا إلى البحرين وحاربوا بن سعود. وهذا ما وقع إلا لأمور شاقة متعبة. وقد جلو منها في النصف من ربيع الثاني سنة 1225هـ (1710م) وبقي حربهم مستمر إلى ربيع أول سنة 1226 وهذه المدة التي فيها الحرب لا يزال لبني عتبة في البحر ستين، سبعين سفينة تدور في البحر وجميع الناس ما لهم شغل ولا عمل إلا أخذ السلاح والأهبة للقتال وقد</p>
            <p change="#d2e73">عدموا الراحة والبيع والشراء والغوص وتعطلت جميع الأسباب بالكلية حتى أنهكتهم الحرب ولما أراد الله الفرج تصادم خشب بني عتبة
<pb n="n6-p741" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3615.xhtml"/>


وخشب اتباع الوهابي واقتتلوا مع أول إشراق الشمس إلى بعد الزوال حتى فنا غالب الفريقين واحترقت ثمانية مراكب: خمسة لبني عتبة وثلاثة لضدهم. وباقي خشب اتباع بن سعود استولوا عليه بني عتبة ونصرهم الله عليهم. وقد فني منهم قدر عظيم ما بين قتل وحرق وغرق في البحرين وقتل من بني عتبة قدر سبعمائة رجل وصارت الدائرة على اتباع بن سعود.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الفقير ففي أول ضعون بني عتبة من الزبارة كنت بأيدي اتباع بن سعود وحيل بيني وبين أهلي ومالي وبرحت عندهم من صفر سنة 1225 إلى صفر سنة 1226، حول كامل. وبقيت أجوب البلاد فتارة في (قطر) وآونة في الحسا، ومقدار ثلاثة أشهر في الدرعية عند سعود إلا أني محشوم موقر عندهم ولي وجاهة عندهم والحمد لله. وصارت حرفتي في استخلاص شيوخ بني عتبة، آل خليفة، من حبس سعود لأنهم محبوسين عنده من ذي الحجة سنة 1224 (1809م) إلى رمضان سنة 1225 (1810م). وحبس الجماعة هو سبب تحويل بني عتبة عن طاعة سعود وصرنا أنا ومعي اثنين من كبار الجماعة أهل الزبارة عند سعود يعرف منا الصدق معهم ونحن على ذلك. واجتهدنا في خلاص آل خليفة من يد سعود بالعهود والأيمان على انهم إذا وصلوا إلى رعيتهم مكرمين يرجعونهم إلى الزبارة ويعملون بطاعة سعود فصدقنا، ونحن ما لنا باطن غير ظاهرنا معه. وقد أخذنا المواثيق على آل خليفة بذلك فارخصنا (سعود) وهم معنا.</p>
            <p change="#d2e73">فلما وصلنا إلى البحرين نبذوا طاعته ونقضوا عهده بحربه وحضروا الوقعة المذكورة ونحن ما أمكننا إلا التسليم لأن المال والعيال عندهم في البحرين ولا بيدنا حيلة. والذي ألجأهم إلى نقض العهد هو ما أذاقهم سعود من الذل والهوان واخذ كرايم الأموال من الخيل والركاب والسلاح مقدار 30. 000 ريال فرنسة وأردف ذلك بحبسهم وصدور هذا الأمر منه معهم بعد العهد فكأنه
<pb n="n6-p742" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3616.xhtml"/>


تبين منه أولاً عدم الوفاء بعهده معهم. هكذا فهموه وربما له عذر يطول شرحه وكل متأول أمر. ويستبين الأمر للجميع إذا وقفوا بين يدي الحكم العدل سبحانه وتعالى.</p>
            <p change="#d2e73">والآن نحن في البحرين مستقرين على أحسن حال. وفي مبدأ هذا الأمر لما كنا في أرض</p>
            <p change="#d2e73">بن سعود وكنت في أسوأ حال من مفارقة الخل والصاحب والوطن كارها معاشرة غير المشاكل والمجانس وفي أرض لا نعرفها وناس ما ألفناهم ومع ذلك ونحن مباشرين القتال مع اتباع سعود فالمفازيع والقتال بكرة وعشية والمراد أننا أقمنا حولا كاملا على حال صعب، متعب، مهلك، مفاليس من المال والأهل والعيال إلى أن إذن الله بالفرج ورجعنا كما شرحناه لكم والحمد لله على كل حال.</p>
            <p change="#d2e73">وقد صنفت فيما وقع علينا وما قاسيناه من الشدايد رسالة عربية تشابه مقامة من مقامات الحريري كالرحلة وأرسلتها لبعض الأصحاب في البصرة فاعرف لشدة ما وقع علينا حتى أحوجنا الحال إلى تصنيف رسالة فيه والله المستعان.</p>
            <p change="#d2e73">ثم إن جماعتنا بني عتبة بعد ما منّ الله عليهم بالنصر والظفر على عدوهم وأهلكه وقطع دابره بني سعود من جميع ساحل البحر استراحوا واستقروا وكل أخذ في البيع والشراء والغوص وامتدت سبلهم وقد بلغ عندنا اللؤلؤ هذه السنة أقيام، مذ خلقه الله ما بلغ قيمة هذه السنة مع نزوله في البلدان وسبحان عامر الكون. وقد تعوضنا الذي قسمه الله وبعنا غالبه أبكارا لحصول المصلحة ولغلائه فما جرعنا (جرأنا) نقطعه إلا القليل. وقد صار عندنا بعض المخرق بقدر ربع المادة لأن الأكثر بعناه أبكارا. وقد طلع عندنا قبل الناس ربطة مقدار مثقال 600 شيرين وأرسلناها ليوسف الزهير يبيعها
<pb n="n6-p743" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3617.xhtml"/>


وكتبنا لأخيك ميخائيل - على العادة كما كنا نكتب لك عند إرسال المال - إجراء لحقوق الصداقة لأجل تنبيهه. فإن كانت له رغبة فالأمر يصير واضحا لديه. وهذا في شوال وحال التاريخ طلع عندنا قدر مثقال 160 يكة اليكة عال العال وأرسلناها ليوسف أيضاً وعرفنا أخيك بها. وعندنا بعض (الكنبايتي) مهما زهب (أي تهيأ وحضر) نعرفه بإرساله إن شاء الله وهذا كله لأجل بقاء الملازمة للصداقة والقيام بمقتضياتها. . . واسأل لنا خاطر خالكم العزيز صديقنا الخواجه نصر الله. . .) هذا ما أردت نقله حفظا للتاريخ.</p>
            <p change="#d2e73">الطرابلسي وعبود وبعض الأدباء</p>
            <p change="#d2e73">من المعلوم أن الشيء بالشيء يذكر وهذا ما دعاني إلى الدخول في موضوع آخر. رأى القراء الكرام أني أضفت نسبة الطرابلسي إلى ذلك الشاعر نصر الله بن فتح الله النصراني الحلبي. وأظن أن الفرصة تبيح لي الكلام عنه زيادة في تعريفه لمن تهمه ترجمته وفي ذلك</p>
            <p change="#d2e73">ترد أسماء أدباء وتجار كانوا في البصرة.</p>
            <p change="#d2e73">إن إضافتي هذه النسبة ليست لمجرد أن نصر الله المذكور كان من شعراء ذلك العصر وإن اسمه واسم أبيه متفقان مع أسم الشاعر الشهير بالطرابلسي بل لوقوفي على أن نعمة الله عبود كان صديقا قديما للطرابلسي الذي كان قد عرفنا به المشرق. فقد جاء في صورة لمكتوب - والصورة عندي - لنعمة الله كتبه إلى الطرابلسي يمدح فيه الشيخ خالدا ابن الشيخ أحمد بن رزق الساكن في البصرة ويثني عليه ثناء عاطرا زكيا ومما يقوله عنه إنه من التجار وله شغف عظيم بالأدب والعلوم حتى أن ذلك يلهيه عن أشغاله التجارية وانه (اطلع على مجموعتي من شعر جنابكم (يعني شعر الطرابلسي) فصارت كأنها نديمه الخاص
<pb n="n6-p744" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3618.xhtml"/>


وانه شرع في بناء دار جديدة له يتم بناؤها في سنة 1232هـ (1816م) ولوح له (لنعمة الله) من بعيد في طيات الكلام برغبته في قصيدة من شعركم يزين بها الدار مع أن كلا من الشيخ عثمان بن سند والشيخ عبد الله بن جامع والشيخ أحمد الكردي قد نظم قصيدة بتاريخها إلا إنه لا يظن أن ينقش الشيخ خالد شيئا من ذلك في الدار أملا بالحصول على قصيدة من نظمكم. ويرجو نعمة الله في كتابه من الطرابلسي أن يحقق رغبته وبهذا يكون قد دفع أيضاً قول من نكر عليه أن نظم المجموعة لأحد المسيحيين فلبى الطرابلسي سؤال صديقه بمكتوب مؤرخ 25 ج سنة 1232 وقد استهله بهذا العتاب لأمر نجهله كان قد وقع بينهما:</p>
            <p change="#d2e73">(. . . ثانيا لنبدي لجنابكم أني منذ فارقتكم ووقوع المجروية المعهودة منكم فلابد أن صافي سماء المودة تكدر بغيوم الانفعال وأوشك أن يشوب عقد الصحبة الانحلال وزاد على ذلك مع مرور كذا أشهر بل أعوام. لم يظهر من جنابكم ولا أدنى إشارة حتى سلام. فهنالك زدنا تحقيقا بمودتكم الوردية وكدنا نقاوم طبعنا وننزع عنا محبتنا الآسية. وشهدت لنفسي بالألمعية إذ:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الألمعي الذي يظن بك ال </seg>
                  <seg> ظن كأن قد رأى وقد سمعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كون سابقا مر لنا مع الجناب واقعة مزاح نظمنا لها أبيات جاء شطر منها:</p>
            <p change="#d2e73">فينفر عني مغضبا وله الذنب</p>
            <p change="#d2e73">ربما في حفظكم. وقد غيرت الشطر الأول فقلت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يحب ولكن لا يدوم له حب </seg>
                  <seg> وينفر عني مغضبا وله الذنب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولولا الذمام لصارت قصيدة طويلة ولكن ما الحيلة، وما زالت تتفاقم هذه الظنون. . . حتى تلبد ذاك الغيم المتكاثف. . . حتى ورد كتابكم الكريم المستحق التعظيم. . . فحالا أصبح ما عندنا كأنه هشيم. . . ورأينا من السماحة السماح. . .</p>
            <p change="#d2e73">ثم أردف الطرابلسي قائلا: (ثم إننا لكي نحقق لجنابك عدم تغيرنا على أي حال كان. . . فقد قبلنا بكل رغبة رجاءكم في نظم أبيات تهنئة وكتابة في الدار الجديدة التي أحدثها الشيخ خالد. . . فبادرنا بتحرير رسالة وهي خاصة له
<pb n="n6-p745" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3619.xhtml"/>


ضمنه. . . وربما تستحسنون اختيارنا إذ جعلنا رجاكم انفذ توأما. . . ثم بعد ألحقناها بقصيدة لائقة بالمقام) أهـ. وهو يشكو من الزمان الذي ألم به فإنه قال: (هذا مع كثرة الأشغال وتشعب البال وعدم الإمكان على الإدمان وتعس الزمان.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا الفتى ذم عيشا في شيبته </seg>
                  <seg> فماذا يقول إذا عصر الشباب مضى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد تعوضت عن كل بمشبهه </seg>
                  <seg> فما وجدت لأيام الصبا عوضا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أي نعم! وجاد الحيا عهد الصبي حبذا الصبي </seg>
                  <seg> لقد كنت خلو البال لا أعرف الوجدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم قال أيضا: (ثم نعرف الجناب أن القصيدة الحالية هي من بحر الرمل وهو يأتي غالبا مقبوض العروض سالم الضرب فنحن أتينا به في بعض أبيات سالم العروض والضرب. وجاء في شعر المولدين وهذا شيء يدريه العروضيون إنما ذكرناه ليعلم أننا قلنا عمدا لا عفوا وقصدا لا سهوا.) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وإني لآسف لأني لم اعثر على مجموعة الطرابلسي المحكي عنها ولا على صورة رسالته وقصيدته. ولعل هذه الرسالة والقصيدة في ديوانه الذي وجدت نسخة منه عند أحد أدباء بيت ابيلا في صيدا أو في مقاطيعه التي كانت عند الخوري توما أيوب في <placeName>حلب</placeName> على ما ذكرهما كتاب المخطوطات العربية للمكتبة النصرانية للأب شيخو (ص 138 - 139) وفي المشرق (3 (1900): 397) ترجمة الطرابلسي مع طائفة من قصائده وعندي إحداها مختلفة الرواية قليلا عن التي في المشرق، وترجمة الطباخ في كتابه في تاريخ <placeName>حلب</placeName> (7: 269) نقلا عن المشرق وقال أن قسطاكي الحمصي ترجمه أيضاً في كتابه أدباء <placeName>حلب</placeName>. وذكرت (نصر الله طرابلسي) (كذا) المجلة السورية (1: 534) ثم نقل ذلك كتاب (أهم</p>
            <p change="#d2e73">حوادث <placeName>حلب</placeName>) (ص 57) ومجلة <title level="j">القربان</title> (2: 399) وكان نصر الله ترجمانا لقنصل خالد وبيته في سبائك المسجد وفيه ترجمة الشيخ عبد الله بن عثمان بن جامع.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما عنّ لي تدوينه عن أمراء وتجار قضى عليهم الزمان وأمسوا في خبر كان.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>يعقوب نعوم سركيس</persName>
<pb n="n6-p746" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3620.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></head>
            <p change="#d2e73">(صورة) <persName>عبد الرزاق الحسني</persName></p>
            <p change="#d2e73">صديقنا السيد الحسني شاب في مقتبل العمر. ولوع بالبحث والتنقيب عن المواضع العلمية والتاريخية وتشهد له بذلك مقالاته الممتعة التي لا يزال ينشرها بين آونة وأخرى في المجلات المصرية والسورية والعراقية وقد ألف ونشر حتى الآن ثلاثة كتب صادفت رواجا واستحسانا. وهذه الكتب هي: 1 المعلومات المدنية و 2 تحت ظل المشانق و 3 رحلة في العراق. وهو اليوم مشغول بكتابه الجديد (مباحث في العراق) الذي ينشر بعضا من فصوله البلدانية.</p>
            <p change="#d2e73">ولد هذا الشاب عام 1321 هـ. من والدين شريفين وأسرته شهيرة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وقد أتم تحصيله الابتدائي في المدرسة الجعفرية ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وفي عام 1338 هـ انتقل إلى <placeName>النجف</placeName> بانتقال والده إليها حتى إذا وضعت الثورة العراقية أوزارها، عاد إلى العاصمة ودخل دار المعلمين وتخرج فيها.</p>
            <p change="#d2e73">ولصاحب الترجمة مبادئ سياسية لا تتفق وموقف البلاد السابق. وقد اضطهد من اجلها مرارا. وهو <persName><addName type="pseudonym">صاحب جريدة <title level="j">الفضيلة</title></addName></persName> ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وجريدة الفيحاء بالحلة وقد عينه فخامة الهاشمي باشا لوظيفة (معاون محاسب وزارة المالية) بعد أن أقفلت الحكومة جريدتيه في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والحلة وخرج موقفه وهو لا يزال في هذه الوظيفة.</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>)</p>
            <p change="#d2e73">لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، مركزه مدينة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> عاصمة الرشيد بالأمس وعاصمة الملك فيصل اليوم. اختطها الحجاج بن ارطأة وأبو حنيفة النعمان في أبدع بقعة من بقاع الشرق فجاءت آية في العمران والعظمة. تمر بها دجلة فتشقها شقين كبيرين هما: الرصافة والكرخ ولكل من هذين الجانبين مناظر بديعة تأخذ بمجامع القلوب.</p>
            <p change="#d2e73">تطل قصورها الفخمة ومبانيها اللطيفة على دجلة فيخيل إلى الناظر إنه في بقعة من بقاع الجنة. تشرق عليها الشمس نهارا فتنير أرجاءها وتصور فيها أشكالا نضرة خلابة. وإذا طلع عليها القمر ليلا كساها حلة فضية هي أشبه
<pb n="n6-p747" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3621.xhtml"/>


بغادة لبست ثوبا فضفاضا تخترقها من</p>
            <p change="#d2e73">الشمال إلى الجنوب جادة طويلة مبلطة مفروشة بالقار ومرصوف جانباها رصفا بديعا فإذا جاءها الليل أنيرت بالمصابيح الكهربية فتؤثر في النفوس أثرا جميلا. هواؤها عذب عليل وماؤها زلال وسكانها مشهورون بكرم الأخلاق وحسن الضيافة. أحصت الحكومة نفوس المدينة عام 1928 فكانوا نحو (248. 350) نسمة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كانت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> هذه حاضرة العالم الإسلامي أيام العباسيين. انبثق فيها فجر العلم والأدب فأضاء بنوره البلاد الدانية والقاصية وبلغت من العمران ما لم تبلغه مدينة في ذلك العصر ودامت حقول العلم ورياض الأدب زاهرة نضرة في حين أن الأمم التي لم ترشف من حياض مدنيتها المترعة ولم تقتطف من ثمار جناتها اليانعة. كانت تتسكع في مجاهل الضلالة وتتخبط في دياجير العمى. ولكن النكبة التي منيت بها على يد هولاكو التتري عام 656 تركتها قاعا صفصفا لا يرى فيها بعد تلك العظمة والجلال. والزخرفة والبهاء غير الدمار والبوار ولعل الهمة الناشطة اليوم في تعبيد طرقها وتشييد المباني الضخمة فيها ستعيد إليها رونقها الغابر وعزها المندثر.</p>
            <p change="#d2e73">أسسها أبو جعفر المنصور عام 145 هـ على الجانب الغربي من دجلة في بادئ الأمر ثم أتم بناءها على الجانب الشرقي فتمت في سنة 157هـ وقد بناها واتخذها مقرا لخلافته بغضا لأهل الكوفة وتجافيا عن جوارهم وهو الذي وضع أول لبنة فيها بيده.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اختلف المؤرخون في أوجه تسمية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بهذا الاسم: فمنهم من قال إنها (أي كلمة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) تفسير كلمة بستان لرجل فباغ بستان وداد أسم رجل ومنهم من قال بغ اسم صنم وذكر إنه اهدي إلى كسرى خصي من المشرق
<pb n="n6-p748" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3622.xhtml"/>


فاقطعه إياها وكان الخصي من عباد الأصنام ببلده فقال: (بغ دادي) أي الصنم أعطاني وقيل بيغ هو البستان وداد أعطى وكان كسرى قد وهب لهذا الخصي هذا البستان فقال بغ داد فسميت به ويرى جماعة من أفاضل العراقيين ومنهم للعلامة الكرملي أن أسم <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ارمي مبنى ومعنى ويستدلون على ذلك بأن الفرس لم يدخلوا العراق إلا في المائة الرابعة قبل الميلاد على عهد كورش و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> معروفة بهذا الاسم قبل الفرس بمئات من السنين فكيف تكون الكلمة فارسية الأصل؟!!.</p>
            <p change="#d2e73">ومهما اختلفت الأفكار وتباينت الآراء في هذا الصدد ف<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مدينة وجدت قبل الإسلام بهذا الاسم وكانت قبل أن يمصرها المنصور قرية تقوم فيها سوق عظيمة في كل شهر مرة</p>
            <p change="#d2e73">فيأتيها تجار الفرس والأهواز وسائر البلاد، وربما كانت سوق الغنم فيها من أشهر أسواقها</p>
            <p change="#d2e73">و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> اليوم أعظم وأكبر مدينة في العراق. جاداتها واسعة، وأسواقها منظمة، ومبانيها فخمة. وقصورها شاهقة. وتجارتها واسعة وعمرانها بديع وسكانها كثيرون. ومدارسها عديدة، ومعاهدها حافلة بطلاب العلم، ونواديها مكتظة برجال الأدب، وهكذا ترى فنادقها وعلى وجه العموم إن الرجل في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> يجد من وسائل الراحة ورغد العيش ومظاهر العلم والتربية ما لا يجده في أية بلدة عراقية أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">تنظيمات اللواء</p>
            <p change="#d2e73">يتقوم لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من مركز اللواء وتتبعه أربع نواح، ومن ثلاثة اقضية أخرى. أما مركزه فمدينة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وقد سبقت الإشارة إليها. وأما نواحيه الأربع فهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ناحية الكرادة - وهي مساكن لطائفة من الفلاحين الذين كانوا يسقون بساتينهم بالكرود ولهذا نسبت البقعة إلى أصحابها ويبلغ عدد أهلها (15. 000) نسمة وهي ما كان خارجا عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> المدينة نحو ميلين جنوبا وفيها عدة قصور لتجار <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ومثريها وهي تعد اليوم مصيفا ل<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لجودة هوائها واعتدال طقسها
<pb n="n6-p749" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3623.xhtml"/>


وجمال موقعها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ناحية الدورة - ومركزها قصر قائم على الضفة اليمنى من دجلة في محل يبعد عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ثلاثة أميال جنوبا وليس فيها دور ولا عمران. إلا إنه بالقرب منها الهنيدي المؤسسة بعد الاحتلال البريطاني ل<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والمتخذة محطة للطيران ومسكنا للبريطانيين المستخدمين في جيشهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ناحية سلمان باك - ومركزها قرية سلمان المدفون فيها سلمان الفارسي الصحابي أحد مشاهير الإسلام ومدفنه واقع في وسط جامع فخم يقصده البغداديون في ربيع كل عام وهي تبعد عن العاصمة نحو (25) ميلا وبالقرب منها أنقاض مدن كثيرة واقعة على متني دجلة أشهرها سلوقية وطيسفون التي فيها (طاق كسرى) وقبرا حذيفة بن اليمان وعبد الله الأنصاري وغير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ناحية الاعظمية - ومركزها بليدة الاعظمية الجميلة القائمة على ضفة دجلة اليسرى. فيها قبر الإمام أبي حنيفة النعمان بن ثابت المتوفى عام 150 وفيها الكلية الاعظمية وجامعة آل البيت التي أنشأها الملك فيصل عام 1341 وتقدر نفوسها ب (4600) نسمة</p>
            <p change="#d2e73">وأسواق البليدة منظمة وشوارعها حسنة ويصلها بالعاصمة جادة مستقيمة تكتنفها الحدائق والبساتين والمسافة بينهما نحو ثلاثة أميال.</p>
            <p change="#d2e73">أقضية اللواء</p>
            <p change="#d2e73">ذكرنا فيما تقدم أن للواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ثلاثة اقضية وهي: - قضاء سامراء وقضاء الكاظمية وقضاء المحمودية.</p>
            <p change="#d2e73">قضاء سامراء</p>
            <p change="#d2e73">سامراء الحالية إحدى البيوت الشهيرة في أيام المعتصم بالله وكان يسكنها الإمام علي الهادي فلما توفي في 25 جمادى الآخرة سنة 254 هـ (22 أيار سنة 868 م) دفن في بيته وبعد تقوض دولة العباسيين ومرور الزمان أصبحت سامراء مركزا لأبناء الشيعة فعاد إليها عمرانها وهي مركز قضاء سامراء اليوم الذي تقدر نفوسه ب (33. 88) نسمة فيها مرقد الإمامين علي الهادي وولده الحسن العسكري ويرى فيها إلى اليوم سرداب غيبة صاحب الزمان (ع) وهي محتاطة بسور فخم
<pb n="n6-p750" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3624.xhtml"/>


ولا ينبت فيها شجر لصلابة أرضها وكثرة الحصى فيها. أما سامراء القديمة فهي تبعد عن سامراء الحالية بميلين وقد شيدها المعتصم بالله عام 221 هـ ومن غريب ما يذكره المحققون أن تشييدها تم في خمسين سنة فسكنها كثير من الخلق والعقل يؤيد هذه النظرية بمسألة مألوفة، هي أن الأمة في هاتيك الأيام كانت في أحسن دين لملوكها. فإذا انتقل الملك إلى جهة ما، تحول السكان معه كما جرى ذلك في بناء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فاحتوت على تلك النفوس العديدة.</p>
            <p change="#d2e73">واسم سامراء الحقيقي - على قول بعض المؤرخين - (سر من رأى) ثم (ساء من رأى) لما تهدمت وتقوضت فخففها الناس وقالوا فيها سامراء وهي تبعد عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ب 74 ميلا وكان يمر بها سابقا الخط الحديدي (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى شرقاط) أما الآن فينتهي إلى بعيجة (بيجي). وذكر بعض المؤرخين أن السبب الذي حدا بالمعتصم إلى تمصيرها هو كثرة جيوشه في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إذ أخذت تعيث فيها فسادا فضح الأهلون منهم وشكوا حالهم إليه فأمر بتشييد سامراء وانتقل إليها بعسكره.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ثلاث نواح هي: <placeName>تكريت</placeName> وبلد وسميكة</p>
            <p change="#d2e73">أما ناحية <placeName>تكريت</placeName> فبليدة على ضفة دجلة اليمنى في محل يبعد عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> نحو 109 أميال وعن <placeName>الموصل</placeName> نحو 160 ميلا وكانت في أول أمرها قلعة حصينة بناها الرومان يشهد عليها اسمها لأن معنى <placeName>تكريت</placeName> في الرومانية (اللاتينية) قلعة دجلة</p>
            <p change="#d2e73">وفيها نحو 5000 نسمة جل مهنتهم تسيير الاكلاك والعبرات بين <placeName>الموصل</placeName> وبغداد.</p>
            <p change="#d2e73">والناحية الثانية (بلد) وهي ليست بلد التي ذكرها الحموي في معجمه فإن تلك آثار مندرسة لا يشاهد منها اليوم غير الطلول في بعض البساتين الواقعة بين بلد الحالية وبين محطة القطار أما (بلد) المشهورة بجودة الكروم والتفاح فهي بليدة فيها نحو 4000 نسمة تكتنفها الحدائق والبساتين وتبعد عن ساحل دجلة ميلا واحدا وعن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> خمسين ميلا وليس فيها مدنية ولا عمران.</p>
            <p change="#d2e73">والناحية الثالثة (سميكة) وهي إحدى قرى (دجيل) وتبعد عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> 38
<pb n="n6-p751" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3625.xhtml"/>


ميلا ونفوسها نحو ألف نسمة وأشهر ما فيها الرمان الذي ينمو هناك نماء حسنا</p>
            <p change="#d2e73">قضاء الكاظمية</p>
            <p change="#d2e73">قاعدته قصبة الكاظمية إحدى مدن العراق المقدسة التي تبعد عن العاصمة خمسة كيلومترات وكانت في الأصل تسمى مقابر قريش ولا يزال في صحن الكاظمية إلى الآن محل يسمى بصحن قريش. إلا إنه لما دفن فيها موسى الكاظم ابن جعفر الصادق بن محمد الباقر وولده محمد الجواد (ع) عرفت بالكاظمية نسبة إليه (راجع معجم البلدان في مادة مقابر قريش في ص 587 من طبعة الإفرنج) ويربطها بالعاصمة ترامواي أنشأه مدحت باشا عام 1869م وهي تبعد عن ساحل دجلة الأيمن كيلو مترا واحدا وفي وسط الكاظمية صحن عظيم تتجلى فيه أربع مآذن وقبتان كلها بالذهب وتتلألأ على بعد تلألؤ الشمس في كبد السماء. تروج فيها التجارة رواجا لا يستهان به ولاسيما في أيام الزيارات ويؤمها ألوف من الزوار في كل عام. فيها أسواق منظمة وشوارع فسيحة وفيها عدة مدارس علمية وعصرية وقد أحصت الحكومة نفوس القضاء في الأيام الأخيرة فكانت 27. 397 نسمة.</p>
            <p change="#d2e73">وللقضاء ناحية واحدة مع شعبة. أما الناحية فهي الطارمية: ومركزها الطارمية القائمة على ضفة دجلة اليمنى وتبعد عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> 56 ميلا في محل يقابل قرية (الجديدة) (وزان هبيرة) وأما شعبة الكاظمية وهي داخلية</p>
            <p change="#d2e73">قضاء المحمودية</p>
            <p change="#d2e73">لم تكن وسائط النقل الحالية كالسيارات والقطارات وغيرها موجودة في العراق قبل عشرين عاما، بل كان المسافر يركب الحيوانات إذا أراد السفر إلى جهة من الجهات، ثم تطورت الحالة فجاءت العجلات ثم القطارات فالسيارات ولهذا كان أرباب البر والإحسان يومئذ يشيدون الخانات والمنازل بين <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والحلة وكربلاء والنجف تأمينا لراحة الزوار والمسافرين ومن جملة هذه المنازل خان المحمودية الذي أنشأه السيد جعفر ابن السيد محمد عام 1285م على مقربة من مزرعة والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> محمود باشا في أوائل القرن السابع عشر للميلاد ثم أخذ الناس بعده يشيدون المنازل والمقاهي حتى أصبحت المحمودية بالصورة الحالية وهي
<pb n="n6-p752" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3626.xhtml"/>


مركز قضاء المحمودية.</p>
            <p change="#d2e73">والمحمودية اليوم بليدة قليلة العمران والمباني تبعد عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> نحو 21 ميلا يمر بها الخط الحديدي الكبير (من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى <placeName>البصرة</placeName>) وتمر جميع السيارات في طريقها إلى مدن الفرات الأوسط وقد أحصت الحكومة نفوس القضاء مؤخرا فكانوا 29. 981 نسمة.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ناحية واحدة مع شعبة: أما الناحية فهي (اليوسفية) وليس فيها قرية ولا دور سوى صرح للحكومة قائم في محل جميل على نهر اليوسفية المتشعب من الفرات مع دائرة للري وإما الشعبة فهي شعبة المحمودية وهي داخلية.</p>
            <p change="#d2e73">مياه اللواء</p>
            <p change="#d2e73">يشترك الفرات مع دجلة وديالى في إرواء الأراضي والمزارع الغربية من لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> على الوجه الآتي:</p>
            <p change="#d2e73">يدخل دجلة لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من محل يقع بين <placeName>تكريت</placeName> وشرقاط اسمه (الفتحة). وهو الحد الفاصل بين لواءي <placeName>الموصل</placeName> و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ثم ينحدر نحو <placeName>تكريت</placeName> فسامراء فبلد فالكاظمية ف<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وقبيل وصوله إلى نادية بلد يتشعب منه نهر عظيم يذهب إلى ناحيتي (بلد وسميكة) ويضمحل في مزارع الأخيرة منها وهذا النهر هو دجيل كأنه (تصغير دجلة) الشهير في زمن العباسيين.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أن دجلة بعد أن تخرج من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> يصب فيها نهر ديالى في موضع يبعد عن العاصمة نحو 15 كيلومترا وتذهب بعدئذ إلى ناحية سلمان باك فأراضي لواء الكوت.</p>
            <p change="#d2e73">أما الفرات، فإنه بوصوله إلى (الصقلاوية) من أعمال لواء الدليم يتشعب منه نهر كبير يدعى (القرمة) وهذا النهر بعد أن يجتاز أراضي الدليم الواقعة في جهة (الجزيرة) ويسقي أراضيها. ينحدر نحو هور عقرقوف التابع للواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وهناك تتفرع مياهه أربعة فروع تسقي زهاء 30. 000 دونم ويضمحل في البزائز (أي ذنائب النهر أو منتهاه) ولو سمحت دائرة الري بجعل مياه (القرمة) تجري على حالتها الطبيعية فتروي ما يحيط بالجانب الغربي من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والكاظمية من الأراضي القاحلة، لجعلتها جنات وبساتين تدر على الخزينة مالا وفيرا كما
<pb n="n6-p753" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3627.xhtml"/>


كان الأمر في عهد العباسيين ونهر القرمة هذا حفرته حكومة الاحتلال عام 1918م.</p>
            <p change="#d2e73">والفرات بعد أن يجتاز قصبة (الفلوجة) ومقاطعة (الرضوانية) ينشطر منه نهر (اليوسفية) الذي حفرته حكومة الاحتلال عام 1919 والذي يسقي أراضي اليوسفية والمحمودية وشيشبار حتى تضمحل مياهه في البزائز الواقعة في داخل أراضي الجزيرة التابعة لقضاء الصويرة من أعمال لواء الكوت.</p>
            <p change="#d2e73">أما نهر ديالى فإنه قبيل أن يصب في دجلة - كما تقدم - يسقي المزارع الواقعة على ضفتيه من منطقتي سلمان باك والكرادة بواسطة منضحات وكرود أعدت لهذا الغرض ثم يصب في دجلة.</p>
            <p change="#d2e73">نتاج اللواء ودخله</p>
            <p change="#d2e73">تزرع جميع أنواع الحبوب في لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> عدا الشلب (الأرز) وفيه النخيل وأشجار الفواكه على اختلاف أنواعها ويقدر دخل الحكومة من هذا اللواء بمليونين ونصف مليون ربية موزعة كما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">(300. 000) ربية من قضاء سامراء (600. 000) ربية من قضاء المحمودية (200. 000) ربية من قضاء الكاظمية (1. 400. 000) ربية من لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ويدخل في هذا المبلغ المحصولات الزراعية والطبيعية والحيوانات والضرائب ولاسيما ضريبة الأملاك التي تجبى منها في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فقط 700. 000 ربية.</p>
            <p change="#d2e73">معلومات أخرى</p>
            <p change="#d2e73">لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> كبقية الألوية العراقية يصدر ما تصدره ويجلب ما تجلبه والمعارف فيه مبثوثة في جميع أنحائه وقد أخرنا بحثنا عنها لأن تقرير المعارف للسنة الحالية لم يتم بعد وكذا القول عن العشائر في اللواء فقد حالت بعض الظروف دون نشر معلوماتنا في الوقت الحاضر.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>السيد عبد الرزاق الحسني</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">مصعب بن الزبير</p>
            <p change="#d2e73">قال أحدهم (قطري أبو نعامة المازني) خرج زمن (مصعب الزبير) وإنما هو (مصعب بن الزبير) أخو عبد الله بن الزبير والذي يجهل هذا الرجل يستوجب التعلم مع الأحداث.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n6-p754" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3628.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>قبر الإمام أبي يوسف صاحب أبي حنيفة</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">شاع منذ أجيال عديدة وأيقنت الحكومة العثمانية وعلماؤها في العصور الغابرة والحاضرة مع مؤرخيها وكتابها أن القبر الذي في باب مشهد الإمام موسى ابن جعفر (رض) والواقع في مقابر قريش (وهي الكاظمية اليوم) هو قبر الإمام أبي يوسف صاحب الإمام أبي حنيفة (رض) ولم تزل الحفاوة به والاحترام لقبره يزدادان مع الأيام وقد كانت الهدايا من سلاطين آل عثمان تتوارد الواحدة تلو الأخرى ويجدد مسجده كلما آل إلى الخراب. وتعتني دائرة الأوقاف بصرف ما يحتاج إليه مسجده من اللوازم وغيرها بغيرة عظيمة بدعوى أن صاحب القبر هو الإمام أبو يوسف قاضي القضاة في زمن الرشيد وصاحب أبي حنيفة.</p>
            <p change="#d2e73">ولكني قرأت في الجزء الثاني من وفيات الأعيان صحيفة 40 (في ترجمة أبي يوسف يعقوب بن صابر الملقب بنجم الدين الشاعر) ما خلاصته: (وتوفي ابن صابر المذكور في ليلة الثامن والعشرين من صفر سنة ست وستمائة ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، ودفن يوم الجمعة غربيها بالمقبرة الجديدة بباب المشهد المعروف بموسى بن جعفر رضي الله عنهما). انتهى: ولما راجعت ترجمة الإمام المشار إليه في الكتاب نفسه وجدت في صحيفة 307 ما خلاصته. (أن الإمام أبا يوسف توفي يوم الخميس أول وقت الظهر لخمس خلون من شهر ربيع الأول سنة اثنتين وثمانين ومائة ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. انتهى) ولم يعين محل دفنه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أخبرني بعض المعمرين أن قبرا بجنب قبر (الست زبيدة) تحت القبة التي في الشونيزي (مقبرة معروف الكرخي) ينسب للإمام أبي يوسف وزاد إنه رأى كتابة على جدار القبة عند رأسه تشعر بدفنه هناك. وهذا أمر ثان لابد من الركون إليه والتبصر فيه وهو إن زبيدة زوج الرشيد توفيت سنة 210هـ
<pb n="n6-p755" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3629.xhtml"/>


(وفيات ج 1 ص 180). هذا فيما لو صح إن هذه القبة وهذا القبر لها وهو أمر لا يتفق والتاريخ لأن ابن الأثير يقول (ص 214 و 215): (إنها دفنت في مقابر قريش). وإن أبا يوسف توفي سنة 182 هـ فهل كان دفنه تحت القبة قبل دفن زبيدة أم كيف كان الأمر؟ ولذا اضطربت من هذه الملاحظات لشدة وقعها في نفسي وقلت متعجبا: كيف فاتت العلماء والمؤرخين هذه الحقيقة الناصعة وكيف أخذ الناس بتعظيم قبر دفين مقابر قريش أبي يوسف (نجم الدين الشاعر) واهمين إنه قبر</p>
            <p change="#d2e73">الإمام أبي يوسف تلميذ صاحب المذهب؟ هذا وقد راجعت كل ما لدي من كتب التراجم فرأيتها كلها تجري على وجه واحد ضاربة صفحا عن ذكر محل دفنه، وقد رأيت في الجزء الثاني ص 85 من كتاب (حماة الإسلام) تأليف المرحوم مصطفى بك نجيب المصري المطبوع ب<placeName>مصر</placeName> في العشر الأخير من ذي الحجة سنة 1341هـ ما نصه: (وتوفي (أبو يوسف) سنة اثنين (كذا) وثمانين ومائة (فعزى الإسلام بعضه بعضا بموته) ومشى الرشيد في جنازته، وصلى عليه، ودفنه في مقبرة أهله، في مقابر قريش بكرخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بقرب زبيدة ومحمد الأمين) أهـ. ففي قوله هذا خبط وخلط في التاريخ، إذ إنه يكذب من عدة وجوه بأدنى تأمل ويكذبه من له أقل إلمام بالتاريخ. فقوله: (دفنه في مقبرة أهله بمقابر قريش بكرخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) خلاف للواقع لأن مقابر قريش هي اليوم مشهد الإمام موسى بن جعفر (ع) (معجم ياقوت ص 107 ج 8) أما كرخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فقال ياقوت عنه (ص 234 ج 7): (فبين شرقها - كرخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - والقبلة محلة باب <placeName>البصرة</placeName>. وقال ابن بطوطة في رحلته: (وفي الجانب الغربي من المشاهد قبر معروف الكرخي (رض) وهو في محلة باب <placeName>البصرة</placeName>) واليوم بين مقابر قريش ومقبرة معروف أي باب البصرة الواقعة في شرقي كرخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مسافة ساعة ونصف للراجل. واغرب من ذلك قوله بقرب زبيدة
<pb n="n6-p756" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3630.xhtml"/>


وزبيدة كانت في الحياة لما توفي أبو يوسف كما ذكرنا آنفا وقوله ومحمد الأمين أي بقربه غلط فاحش أيضاً لأن محمدا الأمين قتل سنة 198هـ وبين وفاة أبي يوسف ومحمد الأمين ست عشرة سنة. والصحيح في مدفن أبي يوسف (رح) ما أسلفنا ذكره، وحققنا عنه أي إنه لم يذكر له محل دفن معلوم.</p>
            <p change="#d2e73">(صورة) قبر الست زبيدة إحدى خواتين السلجوقية الذي يظن فيه العوام انه قبر زبيدة امرأة هرون الرشيد</p>
            <p change="#d2e73">(وبالختام أرجو من المؤرخين والباحثين أن يفيدوني بما لديهم من المعلومات في هذا الباب</p>
            <p change="#d2e73">على صفحات جرائد بلادنا أو مجلاتها إظهارا للحقيقة وخدمة للتاريخ والله ولي التوفيق.</p>
            <p change="#d2e73">عبد الحميد عبادة</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) جاء في كتاب تاريخ المساجد لأستاذنا الالوسي في ص 128
<pb n="n6-p757" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3631.xhtml"/>


من نسختنا الخطية ما هذا حرفه: (وقد اتصل بهذا المسجد والصحن (صحن الجوادين والكاظمين) مسجد الإمام الثاني يوسف يعقوب بن إبراهيم عليهم الرحمة والرضوان ومشهده فيه وعليه</p>
            <p change="#d2e73">قبة كبيرة. وفي جنب مشهده مسجد تقام فيه الصلوات. وتؤدي الطاعات وهو مسجد رصين البناء قويم الأرجاء فيه روحانية وانشراح للصدور. . .)</p>
            <p change="#d2e73">وهذه العبارة تختلف عما جاء في النسخة المطبوعة ص 119. ولا نعلم على أي كتاب أو مؤرخ اعتمد أستاذنا المرحوم في كلامه هذا، مع ما بذلنا من الجهد في الاهتداء إلى محله. ويخيل إلينا أن أستاذنا الالوسي استند إلى التواتر والله اعلم.</p>
            <p change="#d2e73">اللباب والرباعيات في نظر المستشرقين</p>
            <p change="#d2e73">كتب إلينا صديقنا المستشرق الإيطالي (جرجيو ليفي دلافيدا) مدرس اللغات الشرقية في جامعة رومة الكبرى، ما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">إن هديتي الزهاوي: (اللباب والرباعيات) ألي، أعجبتاني كل الإعجاب، وأرجو منك أن تقدم تشكراتي إلى الأستاذ الكبير، والفيلسوف الشهير، فقد وجدتهما من انفس الشعر والترجمة معا وتحققت أن الزهاوي في نظم الشعر وترجمته يعجب الجمهور، لما في يراعته من السهولة والتدفق، وأيقنت أن اللغة العربية بين يديه كالشمع تطيع أنامله وتنقاد له انقياد العبد الذليل. وأنا أقدر ديوانه لأن في نظمه تجديدا للشعر العربي وذلك مما لا يرى في نظم أعاظم الشعراء الأقدمين.</p>
            <p change="#d2e73">وقدرت كذلك ما نقله إلى العربية من رباعيات الخيام فقد افرغ الأساليب الفارسية في قوالب عربية تدهش القوميين المتوغلين في لغتيهما.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل هذا القول أقول عن نثره. فإنه يدل على تفوق في كتابته، قلما يشاهد مثله في مترسلي هذا العصر.</p>
            <p change="#d2e73">ونتيجة هذين السفرين إنه ألقى ضياء جديدا على العربية فأخذت تميس في برد الجمال، وجعلها مما يتشوق إلى رؤيتها أبناء الغرب. فشكرا للزهاوي على ما ينظم وينثر.</p>
            <byline change="#d2e219">رومة في 31 آب 1928
<pb n="n6-p758" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3632.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الفردية الأدبية</head>
            <byline change="#d2e73">ل<persName>مناسبة تهجم العقاد على لطفي بك السيد، بقلم الكاتب القدير الأستاذ جورج فرح في صحيفة (المهذب) الغراء.</persName></byline>
            <p change="#d2e73">ذكرتنا حملة العقاد السخيفة على الأستاذ لطفي بك السيد بحملته سابقا على الأستاذ <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:418 viaf:61517780">
                            <forename xml:lang="ar">جميل</forename>
                            <forename xml:lang="ar">صدقي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الزهاوي</surname>
                        </persName> وإن تأدب فيها نسبيا، كما ذكرتنا بحملة أحد الشعراء العراقيين على الأستاذ الزهاوي في الصحف العراقية المغرضة، وبحملته على العلامة الأب الكرملي لأن لجنة يوبيل الكرملي اختارت زميله ومنافسه الزهاوي رئيسا عاملا! فالعوامل في هذه الصبيانيات الأليمة واحدة وهي (الفردية) في أقبح صورها.</p>
            <p change="#d2e73">والعقاد - الذي يملأ الحسد والحقد جوانب نفسه - يغار من وصف الزهاوي بالشاعر الفيلسوف، كما يغار من لطفي بك السيد لاكتسابه صفة الفيلسوف في الأوساط الفكرية الراقية ب<placeName>مصر</placeName> وفي غير <placeName>مصر</placeName>. وكذلك حال الشاعر العراقي المتستر الذي نؤثر أن نغفل فضيحته فنتركه في موت الخمول هو وأذنابه الصغار.</p>
            <p change="#d2e73">هذا هو السبب الحقيقي لحملة العقاد على الأستاذ لطفي بك السيد وليس السبب غيرته السياسة الوفدية، ولو صحت هذه الغيرة لما كانت في ذاتها عذرا للذبذبة الأدبية وللتناقض المعيب بين موقفيه بالأمس واليوم نحو لطفي بك. وما يمنعه من متابعة صديقه المازني في تقلباته المعروفة سوى مكره الذي يدله على إنه بذلك التقلب ينتحر أمام الجمهور، حيث يؤثر العقاد التصفيق من الجمهور على إرشاده وقيادته. وهو بخطته هذه يقلد سياسة شوقي بك الأنانية التي كان ينتقدها العقاد من قبل، ونعني بها متابعة الدهماء، والغيرة من كل أديب نابه، والإساءة إليه إن زاحمه أو لم يسر في ركابه، حتى ولو كان له فضل سابق عليه، فإن هذا الفضل ينسى بل يعتبر شبه جريمة!!</p>
            <p change="#d2e73">ولعل هذه الصفة المشتركة بين العقاد وشوقي - صفة الفردية القبيحة
<pb n="n6-p759" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3633.xhtml"/>


والأنانية البشعة - هي أصل التراشق بينهما إلى درجة معيبة، بحيث أن كليهما لا يعترف للآخر بأدنى حسنة، فقد عرفنا عن أدباء نزيهين غيروا أحكامهم سواء تقديرا أو انتقاصا لسواهم ولكنهم لا ينسون الحسنات إذا ما ذكروا السيئات، وأما حال صاحبينا المتصدرين للزعامة بالقوة</p>
            <p change="#d2e73">فعكس ذلك تماما!!</p>
            <p change="#d2e73">وقد اعتاد العقاد طول حياته أن يبني شهرته على حساب غيره متظاهرا بالكبرياء والعظمة ليكون حديث الناس وليقال عنه عظيم جبار!! فقد استغل من بادئ الأمر عطف الأستاذ عبد الرحمن شكري عليه وتعاونا مع المازني، فكان ثالوثهم داعيا لتشجيع الأدباء المجددين والصحفيين المتعلمين لهم، وكذلك القراء الذين سئموا القديم البالي، ولكن العقاد لم يرتح لاستمرار هذه الحالة الطيبة، فتآمر والمازني على هدم شكري، وكذلك فعلا في كتابهما البذيء السخيف المسمى (الديوان) لعلمهما أن أكبر عيب لشكري هو إنه رقيق الإحساس جدا، فصدمة قاسية كهذه كافية لجعله يبغض الشعر والشعراء ويطلق الأدب بتاتا. . . وهكذا كان تقديرهما في محله!!</p>
            <p change="#d2e73">وما فرغ العقاد من شكري إلا وتحول للمازني، فاستغله كمطيب له استغلالا مضحكا مبكيا، بينما يطعن فيه أقبح طعن في مجالسه الخاصة! وهكذا قضى العقاد على وحدة الثالوث وأبقى على نفسه، كما استغل المازني للدعاية له وجعله آلة من الآلات التي يهدم بها مشاهير الأدباء في <placeName>مصر</placeName> بل وفي غير <placeName>مصر</placeName> إذا اقتضت مصلحته. . . ثم أحاط نفسه بطائفة من العيال المتطفلين على الأدب، يلقي عليهم دروسا عن عظمته لينشروها شفويا وكتابة بمناسبة وبغير مناسبة، دع عنك ما يكتبه متسترا في الصحف للنيل من سواه، وأخيرا اهتم بمقاومة نشر آثار غيره من الأدباء المعروفين بحجة إنها غير فنية، وإن نشرها إساءة للأدب العصري، كأنما حضرته قيم على هذا الأدب!!! ولم يكتف بهذه العجائب بل أضاف إليها دسائس شتى كاتهامه بعض الزملاء الأفاضل بالعمل لحساب الشيوعية، دع عنك تجاهله إنتاج سواه من نبغاء <placeName>مصر</placeName> كالدكتور طه حسين والدكتور هيكل وأمثالهما ومقابلته يد الصداقة الأدبية الممدودة إليه بالإساءة.</p>
            <p change="#d2e73">وبالاختصار فهو لن ينوه إلا بفضل ميت لا يخشى منافسته، ويشترط عادة
<pb n="n6-p760" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3634.xhtml"/>


أن يكون أجنبيا، أو بفضل صغير في حكم العدم لا خوف من مزاحمته، وأما أقرانه فلا ذكر لهم عنده غير الطعن المستمر أو التجاهل، وهذا ديدنه الذي يعتبر في التخلي عنه فناءه، لأنه لا يعيش إلا على إصغار سواه، ولا يوجه النظر إلى نفسه إلا بتصنع العبقرية والعظمة. . . فتأمل!! وسبحان واهب العقول!</p>
            <p change="#d2e73">على أننا لو نظرنا إلى أدب العقاد من أوله إلى آخره لما وجدناه في أحسنه سوى تقليد لنظم شكري ولنقد المويلحي وهيكل وغيرهما، وليس في أغلبه سوى ثرثرة ومهاترة وسفسطة. . . فوجود هذا الأدب وعدمه سيان، بل الخير في عدمه، والأديب العصري المطلع على الثقافة الأوربية لا يسعه إلا أن يهزأ بصاحبه عندما يدعي إنه ليس بأديب <placeName>مصر</placeName> الأعظم فحسب، بل في مقدمة أدباء العالم وفلاسفته!!</p>
            <p change="#d2e73">هذا هو الدعي الذي يحتال احتيالا على الشهرة بالشذوذ والشتائم وبتصنع العظمة، وبالدعاية العميقة الماهرة بينما يظهر كالصنم المظلم، وبمحاولة هدم سواه من نبهاء <placeName>مصر</placeName>، وبالاختلاق على كل نابغة، حتى قضى على كل ظن حسن وجه إليه سابقا من إخوانه الأدباء أمثال الأساتذة طه حسين، ومحمود عزمي، وحسين هيكل، وزكريا جزارين، وخيري سعيد، وعبد الحميد سالم، وإسماعيل مظهر، ونجيب شاهين، وسلامة موسى، وغيرهم من الأفاضل المشهورين. فهل يتصور العقاد إنه يستطيع بعد أن اشتهرت دخيلته أن ينال من وزير المعارف المصرية الجليل الأستاذ لطفي بك السيد رجل الفضل والأدب ومكارم الأخلاق؟! على أننا لا نبرئ الأستاذ لطفي بك من اللوم، فقد أدنى إلى مجلسه الراقي المهذب من لا يستحق ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">وقد شاء تهكم الأقدار أن تحتمل <placeName>مصر</placeName> بين عجائبها ظهور العقاد وشيعته من المتنطعين فيها ليصدق عليها الحكم المأثور:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكم ذا ب<placeName>مصر</placeName> من المضحكات </seg>
                  <seg> ولكنه ضحك كالبكا!!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولكن لنا عزاء في أن الدجل الفكري أصبح مفضوحا عديم الأثر، فلن يغتر به أديب مثقف لا في <placeName>مصر</placeName> ولا في غيرها، وحسبنا شاهدا قريبا على ذلك النقد المتين البليغ لديوان العقاد الذي نشرته زميلتنا (<title level="j">لغة العرب</title>) الغراء، فقد قضى قضاء مبرما على ترهاته وفتح عيون المخدوعين فيه، ولم ينفعه دفاعا سبابه المألوف
<pb n="n6-p761" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3635.xhtml"/>


ومغالطاته ومجالس الباطل التي يعقدها لنفسه. . . ونحن نؤمن بحرية النشر ونرحب بأي دفاع يكتب لنا عن العقاد، ولا نتردد في نشر نماذج من شعره ونثره حتى لا نقف مرة في موقف التحامل الذي نبغضه اشد البغض، ولكننا لا نبالغ إذا قلنا بأنه ليس في الإمكان تهيئة دفاع صالح عن رجل أصبحت سيئاته وإساءاته وشذوذه وأنانيته ومصارعته للحق أضعاف أضعاف ما له من حسنات، ولن يجديه</p>
            <p change="#d2e73">فتيلا أن يتظاهر بالأبهة والعظمة كصفوة الأرستقراطية، ولا أن يلقبه بعض صبيانه بزعيم الأدباء المجددين، إذ لن يقبل هذه الزعامة المزيفة الطائشة أي أديب مخلص يحترم نفسه ويؤمن بقول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا خير في أدب لمن لم يتخذ </seg>
                  <seg> من طبعه طبعا ومنه أصولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">المصدر على وزن مفعول</p>
            <p change="#d2e73">في مختار الصحاح (وقد عقل من باب ضرب و (معقولا) أيضاً وهو مصدر وقال سيبويه (هو صفة) وقال إن المصدر لا يأتي على وزن مفعول البتة) فأقول: إن كتب اللغة ذكرت كثيرا من المصادر على وزن (مفعول) منها (المفتون والمعسور والميسور والمحلوف والمجلود) وعندي أن (المجيء والمزيد) كالسابقات فاعتراهما الإعلال بعد أن كانا على ذلك الوزن لان اصلهما (مجيوء ومزيود) ولكن مختار الصحاح لم يذكر ذلك. أما قول سيبويه فغير مقبول لأمور ثلاثة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>إن المجيء والمزيد على وزن المبيع والمدين. ولم يشك لغوي في مصدريتهما لأنهما مصدران ثابتان، وبذلك بطل ادعاء سيبويه أن المصدر لا يأتي على وزن مفعول البتة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>بعض هذه المصادر هي لأفعال لازمة المعسور والميسور والمحلوف ولا يصاغ أسم المفعول من الفعل اللازم إلا بإحدى الوسائط الثلاث التي ذكرها النحويون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قد يحل المصدر محل الاسم في الاستعمال فقد قيل (شاهد عدل) و (شاهدان عدل) وشهود عدل) عوضا عن (شاهد عادل) و (شاهدان عادلان) و (شهود عادلون) فالميسور وما على وزنه من المصادر يستعمل ذلك الاستعمال. قال في المختار: (وأما قوله تعالى: خذ العفو أي خذ (الميسور) من أخلاق الرجال ولا تستقص عليهم) أهـ. وذلك التعبير مثل قولك (خذ العدل من الشهود) أي العادلين.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n6-p762" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3636.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتاب ثمار القلوب</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">أتيح لي في الأيام الأخيرة أن أطالع كتاب ثمار القلوب، في المضاف والمنسوب، للثعالبي بعد أن لبث في غيابة خزانتي لبث يوسف في سجنه، وكنت في أثناء مطالعتي المح في الحاشية تعليقات للمصحح، على بعض كلمات الكتاب على سبيل الشرح والتفسير.</p>
            <p change="#d2e73">فإذا أنا أمام (شريط من الأعاجيب) ما كنت أتخيلها، وما كنت أظن أن بشرا حاضر العقل يرتكبها، وإن الإنسان ليخلط في حماه ويهذي في منامه ولكنه يخلط ويهذي بما يقارب الواقع أما الحاشية فكانت فوق الخلط وفوق الهذيان.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت أول غلطة فظيعة عثرت بها في مسيري رواية قول حسان ص 175: (أني لو وضعت لساني على شعر لحلقه أو على صخر لفلقه) بقافين - (لقلقه) - وتعليقه عليها قوله (اللقلقة صوت طائر طويل. . .) فحملتها لاستبعادي صدورها من عاقل على هفوة قلمية وأشرت إلى ذلك في جزء سابق من هذه المجلة (6: 371) معتذرا عن المصحح بأن الإنسان محل السهو والنسيان ولكن لما أمعنت في استعراض الحاشية مرت من أمامي مخاز وترهات لا يمكن لبشر احتمالها فألجأتني إلى استرجاع اعتذاري! لأني لم أرض لنفسي أن اعتذر عن بلاهة فأضيف إليها بلاهة أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">وهاءنذا أعرض على أنظار القراء ما كتبته من الملاحظات حول تلك الفضائح وهي إلى تفكهة القراء أقرب منها إلى النقد لأن الحال سقطت عن أن يتناولها قلم منتقد.</p>
            <p change="#d2e73">قال في ص 267 بيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أناس هم المشط استواء لدى الوغى </seg>
                  <seg> إذا اختلف الناس اختلاف المشاجب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أقول: (المشط) معروف و (المشاجب جمع مشجب) وهو - كما في القاموس - خشبات توضع عليها الثياب وهذا البيت بديع جدا لأن الشاعر عمد إلى آلتين إحداهما ذات فروع متضامة في استقامة وتواز والثانية ذات فروع
<pb n="n6-p763" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3637.xhtml"/>


متفرقة ومتباعدة وقد تكون متقاطعة ومنعقفة فشبه الوفاق بالآلة الأولى وشبه الشقاق بالآلة الثانية والصيغة كما لا يخفى أسم آلة أما حضرة المصحح فإنه فسرها في الحاشية بالاختلاط والتنازع وإن لم تضحك من هذه فسوف يضحكك ما يليها ففي الصفحة نفسها قول بعض البلغاء: (في إحدى سني القلم أري</p>
            <p change="#d2e73">وفي الأخرى شري) ففسر حضرته (الشرى) بالخراج المعروف وهو بهذا المعنى لو كان مقصورا على وزن (فتى) لكن مراد القائل ما يوازن (الاري) وتفسيره على هذا الوزن (الحنظل) وهو الذي يناسب المقام لفظا ومعنى.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 282: (ويقال أيضاً كانت عليهم كراغية السقب يعنون رغاء بكر ثمود حين عقر الناقة قدار) هذا نص عبارة المؤلف وهو نفسه فسر السقب بالبكر أي ولد الناقة فأتى المصحح وركب عشواء وقال: (السقب والصقب بفتحتين القرب وفي الحديث الجار أحق بسقبه) فأين هذا من ذلك؟</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 284 قول بعض العرب في وصف ناقة: (الإبل سفن البر وجلودهما قرب ولحومها نشب وبعرها حطب وأثمانها ذهب) ومعنى النشب المال كما هو معروف أما المصحح - وهنا تسكب العبرات - فقد قال: (النشب جمع نشابة) فوقع في خطل مركب: أولاً إن لحوم الإبل ليست نصولا جارحة فتسمى نشابا. ثانيا إن النشابة جمعها نشاب بإسقاط الثاء كتفاحة وتفاح.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 286 في بحث (أشقر مروان) قال المؤلف: (هذا فرس مشهور كان لمروان بن محمد آخر ملوك بني مروان وهو يعدل شبديز ابرويز في الحسن والكرم حتى صار مثلا لكل ظرف - كذا بالظاء - عتيق وفرس كريم) فقال المصحح في الحاشية: (الظرف واحد الظرفاء والظراف وهو المشتمل على طباع كريمة) فهل رأيتم بالله عليكم بلاهة توازي هذه البلاهة؟</p>
            <p change="#d2e73">أولاً إن الظرف ليس واحد الظرفاء والظراف بل واحدهما ظريف وثانيا إن الصواب (طرف) بالإهمال والكسر ك (سرب) الكريم من الخيل وهو المناسب للمقام.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص290 بيت من قصيدة أبي دلامة:</p>
            <p change="#d2e73">وتحفى أن بسطت لها الحشايا <gap resp="#org_MS"/> ولو تمشي على رمث الرمال
<pb n="n6-p764" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3638.xhtml"/>


كما ترى (رمث) بالراء وعلق عليها في الحاشية (نبات ترعاه الجمال ينبت في السهل. . .)! والصواب (دمث) بالدال يقال فلان دمث الأخلاق أي لينها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 292: (أبو الهزيل) بالزاي والصواب بالذال المعجمة وفيها أيضاً أحمد بن أبي داود) والصواب (دواد) بتأخير الألف عن الواو وهما متكلمان مشهوران.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 298، (ذنب الحمار - يضرب مثلا لما يزيد ولا ينقص. . . وكان أبو بكر الخوارزمي يقول فلان كأعيان المرجئ وذنب الحمار) والصواب - كما في ص 135 من الكتاب نفسه (لا يزيد ولا ينقص) و (كأيمان المرجئ) لأن طائفة المرجئة تقول (الإيمان لا يزيد ولا ينقص).</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 310: (العرب تقول في الدعاء على العدو:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رماه الإله بداء الذئا </seg>
                  <seg> ب لأن دهره جائع)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هكذا على هيئة بيت من بحر المتقارب وعندي عدة أدلة على أن الكلام ليس بنظم: الأول أن الشطر الثاني غير مستقيم الوزن. الثاني إن تعليل الدعاء على هذا الأسلوب لا يلائم الذوق الأدبي. الثالث إن عبارة المصنف لا تدل على إنه نظم إذ لو كان نظما لقال: (قال الشاعر) ولم يقل: (العرب تقول).</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 311 بيت هكذا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكنت كذئب السوء لما رأى </seg>
                  <seg> دما بصاحبه (يوما) أحال على الدم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 319 بيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأما نومكم عن كل (خبر) </seg>
                  <seg> كنوم الفهد لا يخشى دفاعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هكذا بالباء الموحدة وعلق عليها حضرته قوله: (الخبر بفتحة وسكون الاختبار) ولم يشأ أن يرويه بالياء المثناة ويستريح من عناء التفسير.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 320 بيت من الرجز:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس ينام كنوم الفهد </seg>
                  <seg> ويأكل كأكل العبد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو كما ترى ليس فيه ما يسمى رجزا والصواب أن يكون هكذا:
<pb n="n6-p765" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3639.xhtml"/>


ليس بنائم كنوم الفهد <gap resp="#org_MS"/> ولا بآكل كأكل العبد</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 332: (يقال ابر من هرة) فعلق عليها هذه العبارة: (الهرة قد أبرت بأولادها في أكلها إياهم. . .) بزيادة الهمزة في الفعل واستعمال ضمير العقلاء. وهذا غاية في الجهل! وفي الصفحة نفسها بيت الراجز:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>انك لو عمرت سن الحسل </seg>
                  <seg> أو عمر نوح زمن (العظمل)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب كما في ص 515 من الكتاب:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>انك لو عمرت عمرت الحسل </seg>
                  <seg> أو عمر نوح زمن الفطحل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 334 هذه الأبيات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وطيب أهدى لنا طيبا </seg>
                  <seg> فدلنا المهدي على المهدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم يأتنا حتى أتتنا له </seg>
                  <seg> روائح أغنت عن الند</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بظاهر اخشن من قنفذ </seg>
                  <seg> وباطن ألين من زبد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنما تكشف منه المدى </seg>
                  <seg> عن زعفران شيب بالند</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وعلق على (الند) الأول قوله: (الند بالفتح الطيب، وهذا التفسير صحيح لكنه علق على (الند) الثاني قوله: (والند بالكسر النظير) وهذا نهاية الرقاعة والصواب أن الكسر لا مناسبة له هنا وإنما ساقه إلى اعتبار الكسر محاولة التخلص من الإبطاء فوقع في أقبح منه ولو كان على بصيرة من أمره لعوض عن أحد الندين لفظة الرند وهو أيضاً ذو رائحة طيبة وبذلك يتخلص من الإبطاء.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 346: (والشعراء يشبهون الشيء الصغير القصير بإبهام القطا والحبارى واظفور العصفور) علق على كلمة (اظفور) مفرد كظفر وجمع الأول اظافير وجمع الثاني أظفار وراجع القاموس.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 351 البيت المشهور:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أسد علي وفي الحروب نعامة </seg>
                  <seg> ربداء تنفر من صفير الصافر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">علق على لفظة (ربداء) قوله: (ربداء صفة النعامة من ربد أي أقام وسكن) أقول: إن فعلاء صفة مشبهة مثل عرجاء وحمقاء وتختص بما يفيد الثبوت لذلك لا ينبغي أن تأتي من (ربد) بمعنى أقام كما لا يأتي جلساء من جلس ولا كتباء
<pb n="n6-p766" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3640.xhtml"/>


من كتب والصحيح أن ربداء من الربدة كغبراء من الغبرة وزنا ومعنى.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 354 البيت المشهور:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بغاث الطير أكثرها فراخا </seg>
                  <seg> وأم الصقر مقلاة ترود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">علق عليه قوله (مقلاة مهجورة أي قليلة الولد وترود تدور باحثة) أقول: إن مقلاة ليست من المقلي إذ لا مناسبة له هنا فتفسيرها بالمهجورة ثم تفسير المهجورة بأنها قليلة الولد تكلف ظاهر والصواب إنها من القلت قال في القاموس (المقلات ناقة تضع واحدا ثم لا تحمل</p>
            <p change="#d2e73">وامرأة لا يعيش لها ولد) وعلى ذلك ينبغي رسمها بالتاء المبسوطة لأنها أصلية والرواية المشهورة (مقلات نزور) وهي المناسبة للقافية لأن مطلع القصيدة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ترى الرجل النحيف فتزدريه </seg>
                  <seg> وفي أثوابه أسد هصور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 358 في وصف الطائر المعروف بالسمندل (هذا الطائر في طباعه مزاج من طلاء النفاطين وأظن هذا الطلاء من طفل وخطمي ومغرة) فعلق على كلمة (النفاطين) قوله (النفاطين طلاء) وسكت والى القارئ الحكم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 382 بيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما القطاة الكدر إلى القفر </seg>
                  <seg> أهدى من الفقر إلى الحشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وعلق عليه قوله (الكدر والمنكدر المسرع) ولم ادر لم أضاف لفظة (المنكدر) وأنت ترى أن البيت غير مستقيم الوزن وينبغي أن يكون من السريع هكذا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما القطا الكدر إلى القفر </seg>
                  <seg> أهدى من الفقر إلى الحشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بإسقاط التاء لإقامة الوزن وليناسب كلمة (الكدر) لأنها جمع أكدر كحمر لأحمر والكدرة من صفات القطا.</p>
            <p change="#d2e73">وربما في كلمة القبر هنا أولى من كلمة الحشر فتأمل.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 439 قطعة للجاحظ في من طال فراقه لأهله واشتدت عليه الحال فوقع في ما لا يحسن ذكره! وفيها يقول: (ومن كان كذلك لم يميز بين غثيان البهائم و. . .) كما ترى (غثيان) بالثاء وعلق عليها المصحح قوله: (والغثيان الخبث) ولم تصل مداركه إلى أن يصحح الغثيان بالغشيان أي الإتيان.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 465 بيت:
<pb n="n6-p767" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3641.xhtml"/>


أترى عليل الوجد يطفئ ناره <gap resp="#org_MS"/> إلا رضاب الكاعب الغيداء</p>
            <p change="#d2e73">قال في الحاشية (الغيداء بخلاف الاغيد فإنه الوسنان المائل العنق) فلينظر ما معنى قوله (بخلاف الاغيد. . .)؟</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 490 حديث عن النبي (ص): (ما زالت اكلة خيبر تعاودني فلا تهدأ أو تقطع ابهري).</p>
            <p change="#d2e73">وفي الحاشية (الابهر جمع بهر بالضم تتابع النفس) فيا لله من هذا الإفن الذي لا يصدر</p>
            <p change="#d2e73">مثله عن صاح! انظروا رحمكم الله ما معنى هذه الحاشية؟ وأي مناسبة بينها وبين الحديث؟</p>
            <p change="#d2e73">قال في القاموس: (البهر. . . وانقطاع النفس من الإعياء. . .) إلى أن قال: (والأبهر الظهر وعرق فيه) ولا يخفى أن هذا هو المناسب للحديث.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 499 أبيات في وصف السيف:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن على متنيه أمواج لجة </seg>
                  <seg> تفقأ في ضحضاحه وتطول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن صغار الذر كسرن فوقه </seg>
                  <seg> عيون جراد بينهن دحول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حسام غداة الروع ماض كأنه </seg>
                  <seg> من الله في قبض النفوس رسول</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">علق عليها قوله (ضحضاحه أي بقربه) فأي فائدة في هذا التفسير؟ مع شيوع كون معنى الضحضاح الماء الخفيف شبه به السيف.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال: (وقوله الدحول والداحول ما ينصبه صائد الظباء من الخشب) ولم استطع أن افهم المناسبة بين هذا التشبيه وبين آلة لصيد الظباء.</p>
            <p change="#d2e73">والذي ينبغي أن يقال أن في الكلمة تصحيفا وصوابها ذحول بالذال المعجمة جمع ذحل وهو الثأر يقال: بين القبيلتين ذحل قال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كل فج من البلاد كأني </seg>
                  <seg> طالب بعض أهله بذحول</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإن شئت حدثتك أيها القارئ بشيء أعجب ولا عجب بعد الاطلاع على ما سبق ذلك: أني انتهيت إلى الصفحة 512 فإذا فيها فصل هذا عنوانه: (ليلة منيح منبع ب<placeName>الشام</placeName>). . . إلى أن قال (ولما دخل الرشيد منيحا. . .) فقلت ليت شعري ما هو (منيح) الذي دخله الرشيد ولم اسمع به مع شغفي بالتاريخ؟ وما هي الليلة التي نسبت اليه؟ ولولا عطفه على ذلك قوله (وهي بلدة البحتري) لما اهتديت إلى أن يعني بلدة (منبج)!!!
<pb n="n6-p768" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3642.xhtml"/>


ومما يضحك الثكلى ما ورد في ص 543 (كان سليمان بن عبد الملك يقول: إن الفرس يصهل فتنق له الحجرة وإن الفحل يهدر فتضع له الناقة وإن التيس لينث فتستحرم له العنز وإن الرجل يغني فتشتاق له المرأة) فعلق عليها جناب المصحح قوله: (ينث يرشح)! والصحيح إنه بالباء التحتية المشددة مكان المثلثة أي (ينب) من نبيب التيس وعلى الباحث أن يفتش عن كلمة (تضع) لعلها (تضبع) أو غير ذلك. وتنق لا معنى لها هنا ولعلها تدق من ودق.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الصفحة نفسها في فصل سقاية الحاج (. . . ونبيذ الزيت) والزيت لا نبيذ له! بل هو الزبيب قد حرف.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 547 قال أعرابي لابنه: يا بني كن يدا لأصحابك على من قاتلهم ولكن إياك والسيف فإنه ظل الموت واتق الرمح فإنه رشا المنية وأحذر السهام فإنها رسل الهلاك).</p>
            <p change="#d2e73">علق على كلمة (رشا) قوله (رشا بكسر الراء وضمها جمع رشوة)! هذا والله شيء يكاد الناظر إليه يمزق ثيابه! ويحك! إنها (رشاء) بالمد بمعنى الحبل شبه به الرمح كما شبه عنترة الرماح باشطان البئر في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يدعون عنتر والرماح كأنها </seg>
                  <seg> اشطان بئر في لبان الأدهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 550 بيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا رقة الخصر الرقيق غذتهم </seg>
                  <seg> وتباعدوا عن فطنة الأعراب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بالخاء المعجمة والصاد المهملة والصواب إهمال الأولى وإعجام الثانية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 559 بيتان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وند ما له ند </seg>
                  <seg> تعاطيه من السنة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا ما دخل النار </seg>
                  <seg> حكى رائحة الجنة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">علق عليه قوله (الند بكسر النون الطيب والند بفتحها النظير)!!!</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما هيئ لي أن انبه عليه من تلك المخازي ومنه يعلم مبلغ ما منيت به لغتنا العزيزة التي هي دعامة هذه الأمة الضعيفة. فكم بين أظهرنا من حاملي شارة العلم والأدب لا يمتازون شيئا عن هذا المصحح يجوسون خلال معاهد الإفادة ويتسمون بسمات الأساتذة وهو لعمري أثر من آثار الفوضى التي دست اشاجعها في كل شأن من شؤوننا والله هو المجير.</p>
            <byline change="#d2e219">محمود الملاح
<pb n="n6-p769" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3643.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">الأوهام الشائعة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قال أحدهم (علينا أن نتبين حالة معلوماتنا فنلاحظ بذلك ما (ينقصنا)) وهو يريد (ما يعوزنا) وشتان ما بين المعنيين. فمعنى ينقصنا يجعلنا ناقصين أو يبخسنا أو يترنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وقال المذكور (فان لم يجل المطالع. . . يكفيه أن يهتم بأحدها) ولم يعلم أن الفعل المضارع مثل (يكفيه) إذا كان جواب شرط وجب جزمه. فالصواب (يكفه) بحذف الياء نيابة عن السكون لأنه معتل الآخر بالياء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وقال وهو من الجهلة المغرورين (ويجب استعمال اللفظة العربية الفصحى - بأن يهجر المنشئ الألفاظ المدرسية الغالبة على ألسنة التلاميذ نحو: أجاب على السؤال بدلا من: أجاب عن السؤال - وإذا مقدرته أصغر من مقدرات التلامذة لأنه قال مخالفا لما نصح به غيره (أن هذه التحريات بأجمعها طويلة وصعبة (والجواب عليه) إن كل شخص يعمل بحسب قواه) وقال أصلحه الله (فعليه وخطته إلى جانب مسودته. أن يعيد قراءتها بتأمل وانتباه مرارا وينتقدها من عدة أوجه (ويجيب على الأسئلة التالية) وفي القولين استعمل (على) بدلا من (عن) مع الاسم والفعل. وما أنكى أن ينقض الإنسان قوله بقوله جهلا وغباوة وتبجحا ولو كان ما منعه مألوفا عند المولدين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وقال (الأشخاص التي ينبغي التنويه عنها) وهو غالط كالذين من قبله فالصواب (ينبغي التنويه بها) كما قال الفصحاء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وقال هذا المتبجح (والفرق بين هذا الترجيح والترجيح الفقهي أن هناك يرجح) فجعل أسم أن المتقدم خبرها (فعلا) هو (يرجح) ولا يدخل (أن) على الفعل إلا الشعراء ذوو الضرائر المستقبحة (فالصواب أن هنا ترجيحا).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وقال المغرور نفسه (وقيل ليست المشنقة هي التي تكسب العار وإنما
<pb n="n6-p770" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3644.xhtml"/>


هي الجريمة) والصواب (وإنما الجريمة تكسبه) تخلصا من الإضمار قبل الذكر الممنوع وإيضاحا للمعنى مع محافظة الإيجاز.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وقال مخطئا (كذلك تجد في نفسك ذاتها) والفصيح (كذلك تجد في نفسك عينها أو</p>
            <p change="#d2e73">بعينها) وليس التأكيد بالذات فصيحا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وقال أحدهم (وينبغي لنا أن ندرك أن هذين الرجلين من الشواذ) والصواب (من الشاذين أو الشذاذ) حسب القياس. لأن وزن (فاعل) صفة لمذكر عاقل لا يجمع على (فواعل) لئلا يلتبس بجمع (فاعلة) مثل قارئة وبجمع (فاعل) صفة لمؤنث مثل (طوالق وحوائض).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وقال هو بنفسه (لا نظن أنا ملزمون بذمها) والفصيح (ملزومون ذمها) لأن أسم المفعول هنا يعمل كفعله المبني للمجهول أي ينصب مفعولا واحدا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وقال وهو يدعي إرشاد الناس إلى استعمال العربية الفصحى (وذلك أن بعض الحوادث المضحكة حدثت في (مأتم)) مريدا (مناحة أو معزى) والفصيح أن يقول (حدثت في مأتم حزني) لأن في المآتم ما هو ذو فرح وانبساط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وقال وهو من المدعين (إن ثلاثة معان أو أربعة يوثق من صحتها) والصواب (يوثق بصحتها) لأن الباء تستعمل هنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وقال المذكور (وأني أحيانا حينما أجد رفاقي يتحادثون مسرورين عن آمالهم لا أقوى على. . .) فجعل ظرفي الزمان متواليين وهذا مستكره وآخر الجار والمجرور فكان التباس. فالصواب (وأني حينما أجد رفاقي يتحادثون أحيانا عن آمالهم مسرورين لا أقوى على. . .) بفصل أحد الظرفين وتأخير (مسرورين) خشية اللبس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وقال مدعيا (فعلى الكاتب أن يبرز كل ما هو جوهري) والصواب الموجز (أن يبرز كل جوهري. . .).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وقال هو بنفسه: (فإذا أردنا كتابة فرض موضوعه (الحجاج) مثلا و (تعرضنا إلى) قوى عقله وإرادته) قلنا: هو مخطئ في وضعه (إلى) موضع اللام. فالصواب (وتعرضنا لقوى عقله. . .) ولا يقال (تعرض إليه).</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>الكاظمية</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n6-p771" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3645.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">فضل علماء <placeName>مصر</placeName> على صاحب المجلة في يوبيله إلى فضيلة</p>
            <p change="#d2e73">العلامة الأب انستاس ماري الكرملي حفظه الله.</p>
            <p change="#d2e73">يرفع هذه التحية القلبية إلى فضيلتكم نفر من أدباء <placeName>مصر</placeName> الذين يقدرون منزلتكم العلمية والأدبية العالية وما نحن إلا بعض الجم الغفير من أهل الأدب ومحبيه في العالم العربي الذي يشعر شعورنا بديننا الباقي لمواهبكم السامية في انتصاركم للأدب الشريف وخدمتكم النبيلة للغة القرآن التي أصبحتم تعدون عن جدارة أمام أئمتها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد دعتنا إلى مخاطبتكم تلك الفرصة المباركة وهي إتمامكم في 16 أيلول من هذا العام 35 سنة منذ اشتغالكم بتدريس العربية وآدابها باللسان والقلم لنفع طلبتكم وقارئيكم ومريديكم العديدين في عالم الضاد. وسرنا أن غيرنا من محبيكم في العراق لم يفته الانتباه إلى هذا الحادث التاريخي الأدبي، وانه يعنى بأعداد حفلة يوبيل عامة لائقة بقدركم يشترك فيها أدباء جميع الأمم العربية ومعاهدها الدراسية، فضلا عن الأعلام المستشرقين.</p>
            <p change="#d2e73">ويزيدنا سرورا أن تتنازلوا لقبول هديتنا الصغيرة التي نرفعها لهذه المناسبة إلى (<title level="j">لغة العرب</title>) الغراء وهي صك قيمته ثلاثون جنيها مصريا اعترافا بتضحيتكم المتواصلة في سبيل العلم والأدب، وتقديرا لعنايتكم الممتازة بتهذيب اللغة والنقد الأدبي، وبث روح النزاهة والشجاعة الأدبية والإخاء الفكري، ونصرة الحق والفضيلة، ولعلكم لا ترفضون نشر اعترافنا هذا بمجلتكم الغراء.</p>
            <p change="#d2e73">ونسأل الله أن يمد عمركم الثمين، ويوفق العالم العربي لزيادة الانتفاع من جهودكم المنوعة الفذة، وأن يبقيكم ذخرا للعلم والأدب، وفخرا للعالم العربي. وتفضلوا بقبول أجل الاحترام عنهم.</p>
            <p change="#d2e73">عن <placeName>مصر</placeName> <placeName>القاهرة</placeName>: محمد شرف</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>)</p>
            <p change="#d2e73">إن هذه السطور تدل على كرامة أصحابها أكثر مما تدل
<pb n="n6-p772" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3646.xhtml"/>


على ما نستحقه، إذ ليس فينا إلا</p>
            <p change="#d2e73">العجز والقصور. على أن تقدير صاحب السعادة العلامة الكبير الدكتور محمد شرف بك ومن انضم إليه لما فعلناه من القيام بفرائض لغتنا، مما يدفعنا إلى مواصلة الخدمة لنكون أهلا لهذا المديح الذي نرانا بعيدين عنه إلى اليوم كل البعد.</p>
            <p change="#d2e73">ونشكر اخوتنا المذكورين المصريين الكرام شكرا ثانيا لمساعدتهم إيانا بمالهم لنرأب بها صدع الخسائر التي تتكبدها ولا نزال نتكبدها لخدمة هذه اللغة الشريفة بواسطة مجلتنا الضعيفة فعسى أن يصلح حسن النية وإخلاصها ما يعوزنا من العمل والله الميسر.</p>
            <p change="#d2e73">المضخة والمنضحة</p>
            <p change="#d2e73">في مطالعتي الجزء التاسع من السنة الخامسة من (<title level="j">لغة العرب</title>) الوضاءة استوقفني منها الكلام المثبت في آخر سطر من صفحة 545 وهو (باتخاذ المضخات التي تديرها المحركات). إلا أن من يرجع إلى استشفاف وجه هذا الكلام في ذلك الموطن لا يكون له بد من الوقوف عند لفظة (المضخات) المخرجة إلى غير حيزها استعمالا وتفسيرا؛ وذلك لأن الكاتب قد تخيل هذه اللفظة من الوضع الميسر للدلالة على الآلة العصرية المستنبطة للسقي أي على الآلة التي يقال لها ولكن الصحيح - وهو الذي لا مشاحة فيه - أن اللفظ الذي قد أطلق على هذا المعنى هو (المنضحة) ولا تسمية سواها مما تبارت في اشتقاقه قرائح الواضعين لتجاري تمثيل حقيقة المعنى وإما (المضخة) فهي اللفظة التي أفردت على وجه التخصيص (للدوش) الشائع استعماله في حمامات الأمصار التي توفر حظها من الحضارة ومن أخذ أخذها وذلك لمن يتوخى الاستحمام ضخا لمقاصد صحية، وفاقا لطرقه المختلفة. وحيث قد وهم الكاتب في حقيقة حكم هذا الوضع ووجه استعماله تحتم التنبيه عليه، ابتغاء رده إلى نصابه.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) لا فرق في الأصل بين مادتي (ض خ) و (ن ض ح) والمادة
<pb n="n6-p773" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3647.xhtml"/>


الأولى أقدم من الثانية لوجودها في حالة خلقها الأول. وإما الثانية فادخل عليها النون لزيادة في المعنى وإما وضع الحاء في موضع الخاء المعجمة فهو من لغات بعض القبائل وألا فانهما في جوهر واحد بقي هناك أمر لابد منه هو التخصيص فإذا خصصت المضخة بالدوش والمنضحة بالطلمبة انتفى اللبس وهو الغاية من وضع الألفاظ. أما اللغة فأنها لا تأبى وضع الواحدة موضع الأخرى.</p>
            <p change="#d2e73">أغلاط الجزء الأول من الأغاني</p>
            <p change="#d2e73">اقتنيت حديثا كتاب الأغاني الجديد الطبع فرأيت فيه بعض الأوهام اعرضها على القراء وهي:</p>
            <p change="#d2e73">في التصدير</p>
            <p change="#d2e73">ص 5 س 8 ما معناها: ما بين معناها - ص 10 س 19 وصفت: رصفت - ص 32 س 7 شيابه: شبابه</p>
            <p change="#d2e73">في الكتاب</p>
            <p change="#d2e73">ص 18 س 6 عقبة أبي: عقبة بن أبي - ص 28 س 19 قال ويقال: قال ويقال فيه في آسيه أي في اصله والاسي الأساس واحد وذرى كل شيء أعاليه وهو جمع واحدته ذروة ويروى. . . - ص 94 س 2 من الحاشية: ململام: مملام - ص 197 س 12 من الحاشية: آوقة: آونة - ص 205 س 9 من المتن: آية: آيه (لان المعنى ورد مكررا في القرآن الكريم) - ص 215 س 7 من الحاشية: سنينا: سخينا (لان السنين لا معنى لها هنا ويوصف الدمع بالسخين) ص 241 س 10 من المتن: ومنها. مع أن الشعر ليس من تلك القصيدة - وص 252 س 4 وص 309 س 9 وص 380 س 7 ومن النساء قال ابن سريج: (ولم ينوه به عنه وإن قال أن أحسن الرجال غناء من تشبه بالنساء؛ فكان التنويه لازما حسبما أرى) - ص 343 س 4 عدا: غدا - ص 365 س 11 من الحاشية، أحيل على الحاشية رقم 5 ص 346 والصواب رقم 6 - ص 392 س 2 وذكر - وذكرا - ص 393 س 10 من الحاشية: وجاء يعدو فقال: وجاء يعدو فعثر وتبدد الجمر فقال (كما في القاموس والأمثال) - ص 397 س 6 من المتن: وقضى: وكان قضى أو وقد قضى (فهلا صحح) - ص 402 س 10
<pb n="n6-p774" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3648.xhtml"/>


من الحاشية: الحشاش الذي يحش الحشيش (ولا معنى له هنا بل هو الذي يكتسح الحش وهو الخلاء) - ص 414 س 10 من المتن: قوله بابي حنيفة أيها القاضي، ولا اذكر إنه ولي قضاء فهلا علق عليه كلمة.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: عبد اللطيف ثنيان</p>
            <p change="#d2e73">الكتابات الأثرية العباسية</p>
            <p change="#d2e73">كان طير إلى صديقي العزيز العلامة الأب الكرملي منشئ هذه المجلة الجامعة بطاقة بالبريد الجوي مؤرخة في 28 حزيران سنة 1928 يقول فيها إنه جاءه في يوم واحد - 9حزيران - أربع رسائل من أربع مدن بخصوص الآثار العباسية ستنشر في الجزء السابع الذي يصدر بعد أسبوع.</p>
            <p change="#d2e73">فاغتبطت بهذا الخبر ظانا أن مقالتي عن الكتابات الأثرية العباسية المدرجة في صفحة 116 من المجلد السادس قد حملت بعض العلماء الذين يعرفون مثل هذه الآثار فكتبوا عنها ما يخدم العلم وينفع الناس وكتبت إلى الصديق الكرملي من عرض الكرمل أعلنه هذا الاغتباط وسروري بمقالتي التي جرت وراءها أربع مقالات وبت أرقب وصول الجزء السابع بنافد الصبر.</p>
            <p change="#d2e73">فلما جاءني بالأمس وجدت أن الرسائل الأربع التي تكاد تتفق في المعنى هي في نقد ما كتبته وإن اختلفت في المبنى. وبالرغم من تضمن إحداها عاطفة رقيقة فإنها كانت بمجموعها عاصفة تحامل شديد يراد به نسبة كل فضل وفضيلة إلى المستعربة من الغربيين الذين لا ننكر أياديهم البيضاء في خدمة لغتنا وتاريخنا ولكننا لا نرتضي لأنفسنا أن نكون عالة عليهم في القول والتفكير بل في الأمور التي قد نصل إليها ونطلع عليها أكثر منهم لأنها من تراث أجدادنا.</p>
            <p change="#d2e73">لذلك كنت شديد الأسف على التسرع الذي بدر من بعض أصحابنا على غير هدى. في حين أني لا ادعي العصمة ولا أبرئ نفسي من الخطأ والزلل.</p>
            <p change="#d2e73">والذي يتلخص من تلك الرسائل الأربع هو:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>إن هذه الكتابات جمعها فإن برشم وعلق عليها فوائد جليلة ولعل الكتاب نشر قبل أيام في مطبعة المعهد الفرنسي في <placeName>القاهرة</placeName>.
<pb n="n6-p775" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3649.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>إن هذه القضية قد طرقها السيد جرجي أفندي يني الطرابلسي منذ سنة 1892 في مجلة <title level="j">المقتطف</title> الغراء في العددين الثامن والتاسع من المجلد السادس عشر وذلك بترجمة ما كتبه كليرمون غانو عنها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>إن مجلة <title level="j">الهلال</title> الغراء نشرت مقالة بتوقيع أحمد زكي باشا تتضمن نحو ثلاثة أرباع ما في مقالتي وإن زكي باشا نقلها ببعض تصرف عن مقالتي فإن برشم وكليرمون غانو</p>
            <p change="#d2e73">وانه استفاد من مقالة السيد يني وأنني انتفعت بهذه المقالات الثلاث دون أن أشير إليها بكلمة واحدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>إنه كان يحسن بزكي باشا وبكاتب هذه السطور أن يذكرا المصادر التي أخذا عنها مقالتيهما ولا ينتحلاها لنفسيهما إذ في ذلك الأمانة والإقرار بالمعروف ونسبة كل ذي حق إلى حقه.</p>
            <p change="#d2e73">انتهى ملخص الرسائل الأربع المدرجة في الصفحتين 353 و536 من المجلد السادس من <title level="j">لغة العرب</title> المحبوبة.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل أن أتولى الرد على السادة النقدة أرى من واجبي أن اشكر للأب الكرملي ذلك الثناء والإطراء الذي قدمهما بين يدي مقالتي وتوج بهما رأسها فأثار هذه العاصفة الأدبية ولولا ذلك ما تنبهت الأذهان إلى هذا الجرح والتعديل والمقابلة التي حفت بها مقالتي عن الإيمان وعن الشمائل. ولا يسعني وأنا أصوغ قلائد الشكر للصديق إلا أن أقول للناقدين إنني لم ادع في مقالتي الابتكار ولما زعم إنني أتيت بما لم يطلع عليه قبلي انس ولا جان وإنما عين الرضى جعلت الأب انستاس ينظر إلى المقالة بذلك النظر الكليل عن كل عيب. في حين إنه لم ينسب إليّ الابتكار والابداع، ولم يغمط حق المتقدمين في هذه المباحث. بيد إنني أستطيع القول لمن يريد: أنني وفقت لاكتشاف أشياء من هذا النوع لم يعلم بها غيري قبل أن أعلنها بين الملأ وآتي على قولي هذا ببرهانين نشرتهما في مجلة <title level="j">الزهراء</title> الغراء، فمن كان في ريب مما اقول، فليرجع إليها في الصفحة 526 من المجلد الثاني والصفحة 578 من المجلد الثالث. وفي مجموعتي عشرات من الكتابات التي لم يسبق نشرها أو بالحري لم يمكن الاطلاع عليها لغيري.</p>
            <p change="#d2e73">ولم تكن عنايتي بجمع أمثال هذه الكتابات الأثرية من باب التقليد الأعمى
<pb n="n6-p776" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3650.xhtml"/>


بل أن الذي حداني إلى ذلك إنني كنت بدمشق زائرا قبل خمسة عشر عاما فبينما كنت أتجول في شوارعها وجوادها وقع نظري على بعض الكتابات الأثرية المنقورة في الحجارة وقد أدخلت في بعض البنايات الحقيرة فورد على خاطري أن جمع مثل هذه الكتابات قد يجدي نفعا للتاريخ وقد أدليت برأيي هذا حين ذاك إلى صديقي صاحب المقتبسين العلامة الأستاذ السيد محمد كرد علي رئيس المجمع العلمي العربي وزير المعارف في الحكومة السورية</p>
            <p change="#d2e73">الآن فاستحسنه ولكنه قال أن مثل هذا المشروع يتطلب عناء ونفقة وهو أحرى بعلماء المشرقيات في الغرب منا نحن المشارقة العرب ومع ذلك فإني أخذت بنقل ما عثرت عليه من الرقم في فلسطين ولا أقول إنني تمكنت منها جميعا لأن في الزوايا كثيرا من الخبايا إلا أن الذي أستطيع أن أجاهر به وأفاخر إنني طوفت بأكثر مدن فلسطين وقراها باحثا منقبا وأنني صححت بعض أغلاط النقلة من العلماء المستشرقين الذين جمعوا كتابات معينة محدودة ولعل صديقي الأب يذكر حديثي له في هذا الشأن في دير مار الياس على رأس الكرمل سنة 1925 بل أقول أكثر من هذا إنني وجدت لكلرمون غانو ولفان برشم أغلاطا من هذا النوع سأنشرها متى جاء وقتها. ولا لوم ولا تثريب عليهما في ذلك فانهما ليسا من الناطقين بالضاد ولا هما من أبناء البلاد الذين يستطيعون التغلغل في أحشائها وقد قيل: أهل مكة أدرى بشعابها.</p>
            <p change="#d2e73">والذي أريد أن أقوله بجلاء ووضوح هو أنني نقلت تلك الكتابات عن أرقامها الأصلية ولم استعن بأحد كما توهم أصحابنا. على أن المتأخر إذا نقل عن المتقدم لا يكون قد ارتكب شططا أو جاء أمرا فريا. أما ردودي على كرام الكاتبين فهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>إن المأسوف عليه فإن برشم كان عني بجمع الكتابات الفلسطينية وقضى نحبه قبل أن يقضي لبانته من نشرها وتمثيلها بالطبع. وقد نشر الجزء الأول من مجموعته التي ستقع في ثمانية أجزاء منذ بضع سنين واقتنيت ذلك السفر على الرغم من جهلي اللغة الفرنسية التي علق بها على الكتاب واللغات الأجنبية الأخرى كما
<pb n="n6-p777" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3651.xhtml"/>


أشار إلى ذلك الأب انستاس في معرض الدفاع عني. وليس في هذا الجزء ما نحن بصدده من الكتابات ولم اطلع على الجزء الذي تلاه بالنشر - ولا أدري إذا كان هذا الجزء هو الذي قال عنه أحد الناقدين إنه صدر قبل أيام في <placeName>القاهرة</placeName> - لأتبين أكانت الكتابات التي تناولتها في مبحثي قد نشرت أو لم تنشر بعد! فهل يريد صاحبنا أن يقول إنني اطلعت على مسودات فإن برشم ونقلتها عنه والرجل كان يقيم في وطنه سويسرة ولم يتسن لي الاجتماع به. على إنه لو فرضنا أن فإن برشم قد نقلها إلى مجموعته فلا يمنع هذا من اطلاعي عليها قبله أو بعده وتعليقي عليها بما قدرت عليه.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى ذكر هذه الكتابات أرى أن اذكر اهتمام أحد أساتذة اللغة بها فقد قال لي أن نشرها</p>
            <p change="#d2e73">على طرازها الأصلي قد أفاد العلماء معرفة طريقة الكتابة في القرن الثالث الهجري وانه لو لم يكن من وراء نشرها سوى هذه الفائدة لكفى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>يؤسفني أن أقول إنني لم اطلع على ما كتبه الأستاذ يني في المقتطف الأغر قبل سبع وثلاثين سنة تعريبا لما كتبه كليرمون غانو وتعليقا عليه ولكن الذي ألاحظه أن الذي كتب عنه الأستاذ هو المبحث الخاص بالكتابة الأموية المشوهة. وهذه الكتابة ليست من موضوع مقالتي (الكتابات الأثرية العباسية في فلسطين) وإنما ألحقتها بها بسبب التحريف الذي نالها في زمن المأمون العباسي وإذا فليست هي موضع الجدل وإنما كان يجب أن يقصر النقد على الرقيمين العباسيين اللذين بنيت مقالتي عليهما. وأنني اشكر لكل من يكشف لي الغطاء عنهما ويثبت لي بالبرهان انهما قد نشرا قبل أن أنشرهما سواء بالمقتطف أو غيره من المجلات والكتب فإن الكاتب لا يستطيع الإحاطة بكل ما يكتب ولا يفي العمر لقراءة جميع الكتب.</p>
            <p change="#d2e73">ولو كنت عند ظن أصحابنا النقدة أنني أتناول ما كتبه غيري وانسبه لنفسي لكنت كتمت أسم كلرمون غانو الذي نقلت عنه الرقيم العباسي الثالث المدرج في الجزء الثامن (م 6 ص583) ولم أشر إلى فإن برشم أيضاً فإن في كتم ذلك تضليلا للقراء وتوهيما لهم بأنه من اكتشافاتي الخاصة وهو شيء لا أقبل به ولا أقره.
<pb n="n6-p778" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3652.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>ويؤسفني أيضاً أن أقول إنني لم أقرأ مقالة صديقي العلامة الجليلي الأستاذ أحمد زكي باشا في الهلال في حينها لأنقل عنها ثلاثة أرباع ما في مقالتي ولا أعني بذلك إنني استكبر النقل عن الأستاذ الثقة ولكني أقول الحق. وكم كنت أتمنى لو أن الناقد البصير أتى ببعض عبارات الهلال وقابل بينها وبين أقوالي لاقتنع من عند نفسي بتوارد الخاطر ووقع الحافر على الحافر على إنني اربأ بصديقي الزكي أن يكون قد استفاد من فإن برشم ولم يكن قد نشر الجزء الذي يتضمن هذه الكتابة بعد، ولعله لم ينشر إلى الآن، أو أن يكون قد انتفع بكلرمون غانو ولم ينسب أليهما ما نقله عنهما.</p>
            <p change="#d2e73">لذلك فقد قرأت الآن المقالة الزكية الواردة في المجلد الثاني والثلاثين في الصفحة 41 وعنوانها (الآثار المصرية بين يدي الملك والدين) فإذا بصاحبنا ينسب كل شيء إلى أهله شأن العلماء الأمناء واليك ما قاله في هذا الصدد بعد ذكر ما صنعه المهدي في الروضة</p>
            <p change="#d2e73">النبوية في المدينة المنورة يثرب من استبدال أسم الوليد بن عبد الملك على الطراز باسمه:</p>
            <p change="#d2e73">(ونظير ذلك ما فعله المأمون بالهرم الكبير وأمره معروف. لكن الذي لا يعرفه الأكثرون هو ما فعله بقبة الصخرة المعظمة في بيت المقدس. وفد عليها في رحلته إلى <placeName>مصر</placeName> فرأى ما بهره مما لا يزال إلى الآن فتنة الناظرين وأعجوبة العالمين فتشبه بجده المهدي في فعلته بالروضة النبوية. وذلك إنه أمر برفع قطعة من القاشاني عليها أسم عبد الملك بن مروان وأمر بتقليد قاشاني يشابهها وطبخ اسمه عليها ثم وضعها بدل التي انتزعها واستراح خاطره وظن أن السرقة قد تمت له على ما يشتهي وإن الأجيال الآتية ستتخيل وتتخيل إنه هو الذي بنى هذه العمارة الفائقة بل هذا الأثر الوحيد في المشرقين والمغربين.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أعماه الله عن إتمام الخديعة فلم يتفطن إلى أواخر الحجارة المرقوم عليها سنة العمارة فبقيت الكتابة الأثرية إلى يومنا هذا كما شاهدتها بعيني شاهدا على جنايته الأدبية وبرهانا قائما على تزويره.</p>
            <p change="#d2e73">والفضل في اكتشاف هذا التزوير يرجع إلى المستشرق الفرنسي
<pb n="n6-p779" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3653.xhtml"/>


كليرمون جانو فهو أول من تفطن إليه ونبه عليه وكتب بذلك فصلا بجرنال آسية سنة 1887 ص 484 وضمنه صورة الكتابة منقولة بالفوتوغرافية.) أهـ. كلام زكي باشا الذي نشر في الهلال صورة تلك الكتابة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نقلت عبارة زكي باشا القصيرة بحروفها ليتبين القارئ من خلال السطور إنه لم يستعن بمقالة جرجي يني ومجموعة فإن برشم وإن كان استفاد من مقالة كلرمون غانو فقد نوه بها وأشار اليها، وانني لم أنقل ثلاثة أرباع ما كتبته عنه فإن ما كتبه زكي باشا أيضاً يتعلق بالكتابة الأموية.</p>
            <p change="#d2e73">وأنت ترى أنني لم اتفق في الرأي مع الصديق الزكي فقد زعم أن تلك الكتابة قد طبخت على ألواح القاشاني وزعمت إنها رصفت بحجارة ملونة من نوع الفسيفساء ولعل لصديقي بعض العذر فيما يقوله فإن الفسيفساء على ما حددها صاحب القاموس (ألوان من الخرز مركب في حيطان البيوت من داخل وكتابة عبد الملك ليست بالخرز وإنما هي من حجارة ملونة صغيرة الحجم سميناها بالفسيفساء قياسا على أمثالها من الخرز واستنادا إلى ما جاء في معلمة لاروس في التعريف بالفسيفساء بقولها:</p>
            <p change="#d2e73">(الفسيفساء: مادة مركبة من قطع مجموعة (حجارة وتراب مطبوخ مطلي بالجلاء وزجاج وخشب مختلفة الألوان: يتألف من مجموعها نوع من الأصباغ).</p>
            <p change="#d2e73">وقولها أيضا:</p>
            <p change="#d2e73">(أن المادة الأولية للفسيفساء مؤلفة من قطع رخامية صغيرة مختلفة الألوان مربعة الأشكال ومن قطع صغيرة طبخت من تراب ملون طلي بالجلاء.)</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر من قول المعلمة إنه يراد بالقطع الترابية المطلية بالجلاء القاشاني.</p>
            <p change="#d2e73">على أن في بلاد الأندلس ضربا من القاشاني كثير اللمعان تزين به القباب والمناور ويصنع هذا النوع الذي يسمى عندهم جليز في بلاد المغرب وهي تصحيف زليج.</p>
            <p change="#d2e73">وفوق ذلك فإن صديقي نقل الكتابة على الوجه الآتي:</p>
            <p change="#d2e73">(بنى هذه القبة المباركة عبد الله عبد الله الإمام المأمون أمير المؤمنين في سنة اثنتين وسبعين تقبل الله منه ورضى الله عنه آمين.)</p>
            <p change="#d2e73">وأنا نقلتها ومقدمتها التي هي:
<pb n="n6-p780" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3654.xhtml"/>


(بسم الله الرحمن الرحيم. لا اله إلا الله وحده لا شريك له محمد رسول الله صلى الله عليه. بنى. . . الخ)</p>
            <p change="#d2e73">ولهذه الكتابة بقية سأذكرها عند نشري الكتابات الأموية في فلسطين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>إن أحمد الزكي قد ذكر المصادر التي نقل عنها في مجلة <title level="j">الهلال</title>. أما أنا فقد بسطت لك الكلام على أنني لم أنقل عن أحد من العرب أو المستعربين ولو نقلت عنهم لما استكبرت عن الاعتراف بذلك لهم واحمد الله على أن من دأبي نسبة كل شيء إلى أهله حتى في روايتي وأحاديثي الشفهية احتفاظا بأمانة النقل.</p>
            <p change="#d2e73">وأرى أن اقتصر على هذا القدر من الكلام فإن فيه الغناء لمن يعقلون.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:35 geon:294801">حيفا</placeName> (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:202 geon:6254930">فلسطين</placeName>): <persName>عبد الله مخلص</persName></p>
            <p change="#d2e73">ملاحظات</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>جرى لي سبق قلم في كتابة تاريخ ولادة ابن الفوطي فقد كتبت سنة 742 (راجع <title level="j">لغة العرب</title> 6: 648) والصحيح هو 642 فقد جاء في الترجمة التي رقمها 2408 من الدرر الكامنة ما نصه: (ابن الفوطي - مولده في المحرم سنة 642 وكذا ورد في تذكرة الحفاظ</p>
            <p change="#d2e73">للذهبي طبع حيدر آباد 4: 284</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) الذي ورد في الأوراق التي جاد بها علينا الصديق هو 742 ولا جرم أن هناك سبق قلم لاشك فيه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>لما قلت: (باشر كتب) (6: 648 من <title level="j">لغة العرب</title>) قدرت أن أصل الكلام هو: باشر نظارة كتب. أو وكالة كتب أو خزن كتب خزانة الرصد، مما يتحمله باب حذف المضاف إليه. إذ يستحيل عقليا أن يكتب الرجل أربعمائة ألف مصنف. وكثيرا ما يستعمل ابن حجر كلمة (باشر) ويردفها بالمصدر فيقول مثلا: باشر توقيع الدست، وباشر نيابة القضاء إلى غير ذلك. ولهذا أبقيت كلام ابن حجر على حاله. وأنت تعلم أن كلام ابن حجر ليس مما يؤتم به.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) قلنا: وعدم التقدير أحسن من التقدير، ولاسيما لأننا لو أولنا (كتب) بالمصدر لجارينا ابن حجر في مصطلحاته كما لا يخفى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قولكم في الحاشية 3 من ص 648 من هذه السنة 6: (في هذا العنوان خطأ ظاهر من الناسخ الماسخ والصواب معجم الآداب في معجم الأسماء والألقاب
<pb n="n6-p781" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3655.xhtml"/>


كما ورد في كشف الظنون يخالف ما جاء في المخطوط بصريح العبارة: (اختصره في آخر سماه مجمع الآداب ومعجم الأسماء على الألقاب) ونظن أن صاحب كشف الظنون وهم في قوله، أو لعل الوهم من الناسخ لا منه والصحيح ما ذكرناه.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) ونحن نرجح تصويب الأستاذ الصديق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>يجب أن يكتب مبارك بن المستعصم لا مبارك ابن المستعصم كما ورد سهوا في المجلة 6: 648 وكان أحد أبناء الخليفة المستعصم ومن المحدثين كأبيه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>صححتم قول ابن حجر خمسمائة إنسانا بقولكم: (والصواب: إنسان بالجر) (ح 7 ص 648: 6) والذي في النسخة الخطية إنسانا بالنصب ولابن حجر فلتات غير هذه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>صححتم (في قطع الكبير) (ص648: 6) بقولكم: والصواب في القطع الكبير، فاسمحوا لي أن لا أوافقكم في هذا ولا اعتبر أن في الأصل خطأ ففي قوله: في قطع الكبير تقدير هو: في قطع الورق الكبير. ومثل هذا ورد في صبح الأعشى (7: 253 س 7) أما الملطفات ففي قطع الثلث. وفيه (ص 250 س 10) يكتب في قطع البغدادي الكامل. وفيه</p>
            <p change="#d2e73">(ص 215 س 2) في قطع الشامي الكامل. وفي (6: 426 في عدة مواطن) إنه كتبه في قطع البغدادي الكامل. وجاء فيه مرارا قوله: في قطع الكبير وفي قطع الكامل.</p>
            <p change="#d2e73">إن أغلاط ابن حجر في مميز العدد لا تنكر أما من جهة اتباع النعت للمنعوت فمما لا أوافقكم عليه. والنسخة الخطية التي بيدي مرت تحت أنظار المؤلف نفسه وأنظار السخاوي وفي الكتاب أوهام وعبارات واستطرادات (لا محل لها من الأعراب). أني موقن بأن النسخة التي بين أيدينا هي المسودة، لما في النسخ الأخرى الحسنة من تبديل مواضع بعض التراجم وكثرة البياض في بعض الصفحات، بياض كان يمكن أن يملأ بكلمة أو كلمات بسهولة عظيمة. ويظهر لي إنه كان للمؤلف كتب خطية عسرة القراءة أو إنه كان يقرأها بصعوبة عظيمة. وقد كتب ابن حجر بنفسه على حاشية مخطوطي: (تجب معارضة الكتاب مرة ثانية) والكتاب الذي يشير إليه ليس عندي وهو (الإحاطة) لابن الخطيب. والترجمة
<pb n="n6-p782" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3656.xhtml"/>


التي يشير إليها غير موجودة في المجلدين اللذين نشرا في <placeName>القاهرة</placeName> والنسخ الخطية التامة ترى في ديار الأندلس أو في ديار المغرب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>جاء (تكهل) بمعنى (اكتهل) مرارا عديدة في كتاب (الدرر الكامنة) وقد أنكرتموها.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) لم ننكرها إلا لأننا لم نجدها في سفر من الأسفار اللغوية فإذا وجدت لغيره أيضاً سلمنا بمولديتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>في مطالعتي مجلتكم وجدتكم بعض الأحيان تستعملون مفرد أفعل المؤنث (أي فعلاء) في مكان الجمع كما يفعل كتاب <placeName>مصر</placeName>. فقد جاء في <title level="j">لغة العرب</title> (6: 252 س 20) الأشجار الخضراء في مكان الأشجار الخضر.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) من مزايا لغتنا وصف المنعوت المجموع من غير العاقل بصفة مفردة مؤنثة ومنه في سورة الحاقة: (قطوفها دانية أي دانيات. وقوله: في الأيام الخالية أي الخاليات. وفي سورة البقرة: إن تبدوا الصدقات فنعما هي، وإن تخفوها وتؤتوها الفقراء فهو خير لكم.) وهذا لا يحصى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>رأيت في النص الفارسي الوارد في مقالة بي بروا بعض الأوهام منها في الصفحة 243 (من السنة 6) في السطر 21: نرادد والصواب ندارد. وفي ص 248 س 8: ميدادر والصواب ميدارد. وفي ص 249 س 14 ريدة من: ديدة من. وفي ص 250 س 4</p>
            <p change="#d2e73">مهناب: مهتاب. وفي ص 252 س 11 بررم: يدرم بباء مثلثة تحتية فارسية.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>بكنهام</placeName> (<placeName>إنكلترة</placeName>): <persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) كان حضرة الكاتب الجليل أحمد حامد أفندي الصراف نبهنا على هذه الأغلاط لكن فاتنا أن نصححها. فنشكر حضرة صديقنا كرينكو على ملاحظاته هذه.</p>
            <p change="#d2e73">الجيل ومعناه</p>
            <p change="#d2e73">جاء في تذكرة الكتاب للأديب اللغوي اسعد أفندي خليل داغر (في ص 62) ما حرفه: ويستعملون الجيل بمعنى القرن، فيقولون: (كان ذلك في أوائل الجيل الماضي) وفي كتب اللغة: الجيل صنف من الناس. أهـ. قلنا: جاء في التاج: والجيل أيضا: القرن. أهـ. ونزيد على ذلك أن الشاعر قال في هذا المعنى:</p>
            <p change="#d2e73">أن الغراب وكان يمشي مشية <gap resp="#org_MS"/> فيما مضى من سالف الأجيال
<pb n="n6-p783" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3657.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">جاء في الأهرام الصادرة في أول سبتمبر (أيلول) 1928 ما حرفه:</p>
            <p change="#d2e73">التعضيد والمعاضدة إلى الأستاذ الكبير السيد وحيد بك (الأيوبي)</p>
            <p change="#d2e73">سئلت مجلة (<title level="j">لغة العرب</title>) التي ينشئها ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> العلامة اللغوي الأب أنستاس الكرملي عما نشرتموه في أهرام 3 يوليو الماضي بخصوص التعضيد والمعاضدة فكان جوابها ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">أولاً - إن كتب اللغة لا تحوي جميع المفردات فإن الجوهري ذكر أربعين ألف كلمة. وصاحب القاموس زاد عليها عشرين ألفا، فجاء في ديوانه بستين ألف كلمة. أما ابن منظور الأفريقي صاحب لسان العرب فإنه أوصلها إلى ثمانين ألف كلمة وقد ضممنا نحن إلى هذا القدر خمسة عشر ألف كلمة فأنت ترى من هذا كله أن دواوين اللغة لا تستوعب الألفاظ كلها لكثرتها.</p>
            <p change="#d2e73">ثانيا - إذا كان القياس لا يمنع وضع اللفظة فاتباعه لمعنى جديد مستحب.</p>
            <p change="#d2e73">ثالثا - ذكر أحد الثقات للفظة مما يحملنا على اتخاذها. والحال أن عضد (من باب التفعيل) واردة في المصباح. قال في فصل النسبة في آخر الكتاب (ص 889 من الطبعة الثانية الأميرية التي ظهرت في بولاق سنة 1906) ما هذا نصه: (وقول العامة: شفعوي خطأ إذ لا سماع يؤيده ولا قياس يعضده) وقد ضبطت الضاد بالشد. وجاءت أيضاً في المخصص لابن سيده (85: 9) كسر نسعا وهو الوجه عندي لأنه عضده بالوصف الجلي. انتهى المراد من نقله. وقد ضبطت الضاد بالشد. وأنت تعلم أن ناشر الطبعة الثانية من المصباح هو الأستاذ الشيخ حمزة فتح الله المفتش الأول للغة العربية بنظارة المعارف العمومية ومتولي نشر المخصص هو من أعلم علماء اللغة محمد محمود الشنقيطي وكفى بهما حجة. أهـ.
<pb n="n6-p784" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3658.xhtml"/>


كلام <title level="j">لغة العرب</title>. فما قول سيادتكم في ذلك كله؟</p>
            <p change="#d2e73">محمد محمد مرجان مدرس</p>
            <p change="#d2e73">فكان جواب الأستاذ اللغوي وحيد بك الأيوبي في الأهرام الصادرة في 6 أيلول (سبتمبر) ما هذا حرفه:</p>
            <p change="#d2e73">جواب التعضيد بمعنى الإعانة خطأ</p>
            <p change="#d2e73">سألني الفاضل الغيور الأستاذ محمد محمد مرجان عن قولي فيما جاء بالمجلة العراقية (<title level="j">لغة العرب</title>) مختصا باللفظ (التعضيد) الذي قلت إنه بمعنى الإعانة خطأ فمع احترامي للعلامة اللغوي الأب أنستاس الكرملي صاحب المجلة أجيب عن السؤال:</p>
            <p change="#d2e73">جاء في المجلة قولها (أن كتب اللغة لا تحوي جميع المفردات) وأني لم اقتصر على كتب اللغة في مثل ذلك فلم يرد التعضيد بذلك المعنى في كتاب من الكتب التي نعتمد عليها معجما كان أو غيره لم يرد في معلقات العرب بل دواوين شعرائهم كلها وخطبهم والمنقول عن وفودهم جميعا لم يرد ذلك في القرآن، لم يرد في حديث، لم يرد في مجمل ابن فارس، أو مفردات الأصفهاني، أو مغرب المطرزي أو فصيح ثعلب، أو الصحاح، أو المحيط، أو الأساس، أو اللسان، أو المصباح أو المختار، أو التاج، أو تهذيب ابن السكيت، أو كتاب الألفاظ للهمذاني أو فقه اللغة أو أي كتاب من الكتب الموثوق بها. وقد اتفقت كتب الأئمة الثقات واللغويين الإثبات على أن ما في كلام العرب هو العضد بفتح فإسكان أي الإعانة والمعاضدة أي المعاونة (عضده يعضده عضدا مثل نصره ينصره نصرا وعاضده يعاضده معاضدة) وتعضيد السهم إذا ذهب يمينا وشمالا عند الرمي وتعضيد المطر إذا بلغ ثراه العضد وتعضيد البسرة إذا أرطبت من وسطها. ذكره ابن فارس في المجمل.</p>
            <p change="#d2e73">قيل في المجلة أن في خاتمة المصباح قوله في سياق الكلام (لا قياس يعضده) بتشديد الضاد فأنبه المجلة على أن هذا التشديد خطأ واقع في المطبوع الأميري فليس ذلك مشكولا في الأصل الذي بخط المؤلف وقد وقع مثل هذا الخطأ أي الغلط في الشكل في غيره من المطبوعات.
<pb n="n6-p785" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3659.xhtml"/>


أما استناد المجلة إلى القاموس فهو مردود لأن التفعيل في مثل أبرت النخل أبرا أي لقحته وأبرته تابيرا للمبالغة والتكثير موقوف على السماع فقد جاء في كلام العرب عضده يعضده عضدا مثل نصره نصرا وزنا ومعنى ولم يجيء في كلامهم نصرة ينصره تنصيرا للمبالغة والتكثير في النصر أي الإعانة وغير هذا كثير.</p>
            <p change="#d2e73">وحيد</p>
            <p change="#d2e73">صحة لفظ التعضيد</p>
            <p change="#d2e73">علينا قبل الجواب، أن نعلم:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>إن الإمام الشافعي قال: (لسان العرب أوسع الألسنة مذهبا وأكثرها ألفاظا. ولا نعلم أن يحيط بجميع علمه إنسان غير نبي، ولكنه لا يذهب منه شيء على عامتها حتى لا يكون موجودا فيها من يعرفه) (المزهر طبع بولاق 1: 34).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قال الزبيدي صاحب أعظم معجم عربي وجد إلى اليوم في آخر كتابه: (وأما الاستيعاب (استيعاب ألفاظ اللغة) فأمر لا يفي به طول الأعمار، ويحول دونه مانعا العجز والبوار، فقطعته والعين طامحة، والهمة إلى طلب الازدياد جامحة، ولو وثقت بمساعدة العمر وامتداده، وركنت إلى أن يعضدني التوفيق لبغيتي منه واستعداده، (لضاعفت حجمه أضعافا، وزدت في فوائده مئين بل آلافا. . .) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا كلام واضح في أن دواويننا اللغوية لا تحوي مفردات لغتنا من قياسية وغير قياسية فكيف يحاول امرؤ أن يجدها في كتاب صغير من المؤلفات التي في أيدينا؟</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذا نقول: إن عدم وجود عضد (المضعفة) في الإسفار التي أشار إليها حضرة الأستاذ وحيد بك لا ينفي وجودها. اللهم إلا أن ينص إنه لا يصاغ من عضد الثلاثي عضد المضاعف العين وهذا التصريح لم نعثر عليه في سفر.</p>
            <p change="#d2e73">وليسمح لنا سعادته أن نورد له بهذا الشأن ما وقع لنا قبل سنة 1910: كنا قد أدرجنا مقالة في إحدى مجلات <placeName>بيروت</placeName> استعملنا فيها كلمتين هما: (كلام ساذج) فقال لنا أديب أخطأتم في قولكم هذا، لأن الساذج - للكلام الذي لا نكت فيه ولا فقر ولا جناس ولا محسنات البديع - لم يرد في كلام
<pb n="n6-p786" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3660.xhtml"/>


العرب ولا في ديوان من دواوين اللغة. فقلنا له إنها وردت في الأساس. فقال: لا وجود للمادة نفسها فكيف تنسبون إليه فرعا لها؛ اللهم إلا أن يكون الأمر في أساس مخيلتكم. ثم نقرنا عن الكلمة في الأساس وفي جميع الكتب التي سرد أسماءها لنا حضرة البك فلم نعثر عليها. مع أننا كنا قد دوناها في معجمنا لكننا لم نذكر مظنتها وكنا نتذكر إننا رأيناها في الأساس. ولما لم نجدها في مادتها والأديب ينسب إلينا التهم واختلاق الشواهد، اضطررنا إلى مطالعة الأساس من أوله إلى آخره لنعثر على اللفظة فوجدناها في مادة غ</p>
            <p change="#d2e73">س ل، إذ يقول: (كلام فلان مغسول، ليس بمعسول؛ كما تقول: عريان وساذج: للذي لا ينكت فيه قائله كأنما غسل من النكت والفقر غسلا أو من حقه أن يغسل ويطمس). أهـ. ولما أطلعناه على النص اطمأن باله وهدأ. فيا حضرة البك إن دواويننا اللغوية لا تحوي جميع ألفاظ لغتنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>إن اتفاق غلط الطبع في المصباح المنير والمخصص يعد من اغرب الغرائب - إذا كان الأمر كما يقال - على إننا نستعبده لأننا لم نشاهد في هذين السفرين أغلاط طبع كثيرة حتى نضيف هذا إلى اخوته. ونحن نعلم العلم اليقين أن الأستاذ الشنقيطي كان ينعم نظره كل الإنعام في ما كان يطبع باسمه، بل ما كان يحتمل وهم طبع مثل هذا ينسل إلى ما يتولى نشره أو تأليفه أو طبعه ونحن نعارض الشنقيطي بأكبر اللغويين الأقدمين والمحدثين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>إن اغلب مرادفات عضده (من باب التفعيل) جاء على هذا الباب من ذلك أيده وأجده وعقده وأطده ووكده وقواه ووثقه ومكنه وثبته وأكده ووطده وقرره إلى غيرها. على أن عضده المضاعف العين ورد في النهاية لابن الأثير قال في مادة (ع ض د): (وفي صفته - صلى الله عليه وسلم - إنه كان أبيض معضدا. هكذا رواه يحيى بن معين وهو الموثق الخلق. أهـ. وهذه العبارة وردت أيضاً بحرفها في مستدرك التاج في مادة (ع ض د) وفي مجمع البحرين للشيخ الطريحي في المادة المذكورة وهذا نصها: والأخبار قد يعضدها كذا (بتشديد الضاد) أي يقويها من عضدته إذا قويته. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>إن (عضده) (بالتشديد) لغة مفخمة في أيده. وذلك إن من قبائل
<pb n="n6-p787" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3661.xhtml"/>


السلف من كان يجعل الهمزة عينا وهو ما يعرف بالعنعنة. ومنهم من كان يقلب الياء ضادا فكان بعضهم يقول (الضرع) وهو الصغير من كل شيء ويريد به (اليرع) وقد يحمل أيضاً على لغة من يجعل الياء جيما ويصير الجيم ضادا ونحن نرى أنهم قالوا في أيده: (أجده) ثم قالوا (عضده) على سبيل إدخال لغتين في كلمة واحدة. قال في اللسان: بناء مؤجد مقوى وثيق محكم. أهـ. ومؤجد مثل موطد لأنهم استثقلوا قولهم موضد بالضاد فنقلوها إلى الطاء طلبا للخفة. أما أنهم جعلوا الجيم ضادا فكثير في كلامهم. فقد قالوا وجح الطريق بمعنى وضح. وأوضفه بمعنى اوجفه أي حمله على الإسراع في المشي. وضرح الشهادة بمعنى جرحها. وهضمها</p>
            <p change="#d2e73">عليهم بمعنى هجم والرضام الرجام لصخور عظام إلى غيرها. ولهذا نذهب إلى أن عضد اصلها أيد، ودخول لغتين على الكلمة الواحدة معروف في لساننا فقد قال الفصحاء آض (أي رجع) عاد بجعل الهمزة عينا والضاد دالا أو بالعكس. وقالوا: الكثر والقدر. سما وشمخ أو سمق. ختره في غدره إلى غيرها. وكذلك في لغة العوام. فقد سمعت يوما الدكتور المرحوم يعقوب صروف يقول لي (أزان) فلم افهمها في بادئ الأمر. فقلت له اكتبها فخط (أظان) فقلت: وهذه أيضاً لا افهمها فما تريد؟ فقال: المرجل أو القدر الكبير. قلت: الآن فهمت أن الكلمة تركية الأصل من (قزان) بمعناها. وقزان نفسها مخفف (قزغان). ولما كان السوريون وبعض المصريين يلفظون القاف همزة والزاي ظاء قالوا (اظان) وهكذا كان يكتبها المرحوم الدكتور صروف في مقتطفه. فلا عجب بعد ذلك إذا قيل في (أيد): (عضد).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>قال حضرة البك: (لم يجيء في كلامهم نصره ينصره تنصيرا للمبالغة والتكثير). قلنا: لو قال حضرته لم نجد نصره (بالتشديد) في دواوين اللغة لسلمنا له بالأمر أما إنه لم يجيء أبدا فهذا ما نخالفه فيه لأن ابن قتيبة يقول في كتابه (أدب الكاتب) في ص 488 من طبعة أوربة: (وتدخل فعلت (المشددة العين) على فعلت (المجردة) إذا أردت كثرة العمل) ولهذا انتقد الفرزدق إذ انشده</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما زلت افتح أبوابا وأغلقها </seg>
                  <seg> حتى أتيت أبا عمرو بن عمار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال: (فجاء به مخففا وهي جماعة أبواب وهو جائز إلا أن التشديد كان
<pb n="n6-p788" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3662.xhtml"/>


أحسن وأشبه بالمعنى). أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">أما أن التنصير ورد في كلام الأدباء فهو أمر لا يحتمل الريب فقد جاء في كتاب البيان لمؤلفه ابن العذاري المغربي وهو من أبناء المائة السابعة للهجرة؛ في مقدمة الجزء الأول ص 88 في الرقم 3 فراجعه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>يؤخذ من كلام حضرة اللغوي المحترم إنه لا يحسن بنا أن نستعمل إلا ما استعمله السلف وأن لا نتخذ إلا ما اتخذه السلف لا غير. أو بعبارة أخرى يقول لنا: يا أهل القرن العشرين: كونوا من موتى السلف ولا تتحركوا حركة ولا تظهروا إمارة حياة لأن السلف لم يتحركوا كما تتحركون فاهمدوا في مواطنكم. وكل هذا أمر بالموت صبرا وهذا لا يسلم به حي من الأحياء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>من غريب صنع حضرة الإمام اللغوي إنه يأمرنا بالجري على آثار السلف أو بالجمود أو قل بالهمود وهو يخالف ما يأمرنا به. فإنه استعمل في جوابه علينا: (المجلة والمعجم والمطبوع والمشكول) بالمعاني الحديثة وهي كلها ألفاظ لا وجود لها في القرآن ولا في الأسفار التي أشار أليها. فكيف جوز لنفسه ما لا يجوزه لغيره؟ أليس لأنه يجاري أبناء العصر في أعمال حياتهم؟ فإذا كان كذلك. فما لنا إلا أن نقول التعضيد إذا أردنا كثرة العضد التي يصعب النطق بها لتجاور حرفين ثقيلين على اللسان. ولهذا نرى استعمال التعضيد في كل موطن خير من حصرها في معنى التكثير وحده.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>كان السلف منا يتخذ الألفاظ للمعاني وحضرته يريد منا أن نتخذ المعاني للألفاظ وهو عندي أمر جائر لا يقبل به أحد من المعاصرين. إذ المعاني هي كالأرواح للألفاظ أو كالصورة للمادة أو كالقلب للجوهر أو كسكان البيت للبناء الذي يأوون إليه. فكيف يريد بعد هذا أن يجعل الألفاظ فوق المعاني والأجسام فوق الأرواح والقالب فوق الجوهر والأبنية فوق سكانها. أننا لا نظن أن ابن بشر يرضى بهذا الحكم الجائر مهما كانت لغته. وأي حق للموتى على الأحياء أن يكرهوهم على أن لا يجروا إلا في الطرق التي جروا فيها. وأن لا يلتفتوا في سعيهم يمينا ولا يسارا ولو تجددت أنسالهم وأنجالهم ابد الدهر؟
<pb n="n6-p789" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3663.xhtml"/>


النتيجة: عضد (من باب التفصيل) بمعنى أيد (من الباب المذكور) إذا أردت به التكثير من افصح كلام العرب وقد ورد استطرادا في المصباح والمخصص أي في مظنة مادته كما ورد الساذج في اللغة في غير مظنته وكما ورد ألوف من الألفاظ على هذا الوجه. وورد في مادته في النهاية ومجمع البحرين. ودونك الآن سر نشوئها: أد، أيد، أجد، أكد، وكد، اطد، وطد، عقد، عضد.</p>
            <p change="#d2e73">تعليق</p>
            <p change="#d2e73">من غريب الاتفاق أن (الأيد) العربية توافق الفرنسية زنة ومعنى وليست اللفظة الواحدة مشتقة من الأخرى البتة. و (الأيد) في اللغة البروفنسية وفي الأندلسية وفي الإيطالية وكلها من الرومانية المشتقة من أسم المصدر اللاتيني بهذا المعنى.</p>
            <p change="#d2e73">استعمال كلمة فنان</p>
            <p change="#d2e73">جاءنا هذا السؤال من أحد قرائنا المصريين:</p>
            <p change="#d2e73">شغل بعض الأدباء المصريين بالمساجلة طويلا حول استعمال كلمة (فنان)، فقال فريق منهم إنه لا يجوز استعمال هذه الكلمة بمعنى رجل الفن المتخصص له الضليع، لأنها لم ترد في اللغة إلا بمعنى حمار الوحش، وقال غيرهم: بل لا مانع من استعمالها، فهذه صيغة قياسية للمبالغة، ومن مصلحة اللغة الإكثار من القياس كلما دعت الحاجة إليه، فتزداد بذلك المفردات المعبرة تعبيرا دقيقا من مختلف المعاني وتنمو ثروة اللغة اللفظية، وهذا شأن جميع اللغات الحية. ولا يمكن أن تحل كلمة (فني) محل كلمة (فنان) في مدلول المعنى وتحديده الصحيح، ولذلك لم يتردد كبار الشعراء والكتاب العصريين في استعمال اللفظ الأخير في موضعه المناسب.</p>
            <p change="#d2e73">فما رأي فضيلتكم في هذا الخلاف، وفي مبدأ تشجيع القياس الوضعي للمفردات التي تدعو حاجة التعبير العصري إليها، ما دامت قواعد الاشتقاق مرعية؟ أرجو أن تعنوا بالرد على هذا السؤال لأن جمهور الأدباء في <placeName>مصر</placeName> يهتم دائما بمعرفة أحكامكم اللغوية، ولفضيلتكم الشكر سلفا على هذا الفضل. (ش. ي)</p>
            <p change="#d2e73">ج - ليست (فنان) هنا للمبالغة، وإن كان فعال بتشديد العين من صيغها،
<pb n="n6-p790" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3664.xhtml"/>


بل للنسبة أو الإضافة: إذن معنى الفنان صاحب الفنان وممارسه قال سيبويه (2: 900 من طبعة <placeName>مصر</placeName>): هذا باب من الإضافة تحذف فيه ياءي الإضافة وذلك إذا جعلته صاحب شيء يزاوله، أو ذا شيء. أما ما يكون صاحب شيء يعالجه، فإنه يكون فعالا. وذلك قولك لصاحب الثياب ثواب، ولصاحب العاج عواج. . . وللذي يعالج الصرف: صراف، وذا أكثر من أن يحصى. . . أهـ. فالفنان: الذي يعالج الفناء ويزاوله. ويكاد يكون هذا الوزن للثلاثي قياسيا لكثرة ما ورد منه، فاستعماله لا غبار عليه واتخاذ القياس يزيد اللغة ثروة ويؤدي معاني لم يعرفها السلف ومن الضروري الرجوع إليه كلما احتجنا إلى وضعه.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا نخير هنا على الفنان: الفتان (بتاء مثناة مشددة في الوسط) وقد استعملها الأقدمون منا. قال في الأغاني (1: 256) وهو يذكر قول عطاء بن أبي رباح لابن سريج. (يا فتان) ألا تكف عما أنت عليه. . . تفتنهم أغانيك الخبيثة. . .) أه. وأنت تعلم أن ابن سريج كان فتانا في فنه الغنائي ولهذا قال له يا فتان. - ولذلك سمينا دائما الفنون التي تأخذ القلب</p>
            <p change="#d2e73">(بالفتانة) وهي أحسن من سائر الألفاظ التي استعملت كالفنون الجميلة والمستظرفة والرفيعة والأثيلة والناضرة والبديعة إلى غيرها. فهذه كلها لم يتخذها السلف وهي من سيئ التعريب من كلام الإفرنج وإن ادعى بعضهم أنهم استعملوها. فالغناء والشعر والنقش والنحت والموسيقى كلها من الفنون الفتانة.</p>
            <p change="#d2e73">وحكة الزجاجي في أماليه يسنده عن الأصمعي قال: حدثنا عمر بن أبي زائدة قال: حدثتني أم عمرو بنت الأهتم قالت: مررنا ونحن جوار بمجلس فيه سعيد بن جبير. ومعنا جارية تغني بدف معها، وتقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لئن فتنتني لهي بالأمس افتنت </seg>
                  <seg> سعيدا فأمسى قد قلا كل مسلم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وألقى مصابيح القراءة واشترى </seg>
                  <seg> وصال الغواني بالكتاب المتمم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال سعيد: كذبتن، كذبتن، أهـ. وراجع التاج في فتن.</p>
            <p change="#d2e73">فانظر كيف أن المغنية ناقرة الدف استعملت لفظة صورت بها حقيقة فتن إتقان الفناء لمن يقدره حق قدره.</p>
            <p change="#d2e73">وللفتان معان عديدة كلها تصح لمقابلة الإفرنجية لأن السحر نفسه من فنون الإفتان. وهذه المعاني لا تراها في الفنان (بثلاثة نونات). فاختر من
<pb n="n6-p791" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3665.xhtml"/>


اللفظين ما تشاء.</p>
            <p change="#d2e73">المخاضرة، بيع الغرز، البيع على علاته</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - ط. ق: كيف تترجمون إلى العربية المستعملة في علم الحقوق؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - للكلمة الإفرنجية عدة معان منها: وهو بيع نتاج مستقبل كالحصاد قبل أوانه وعلى الشاري أن يدفع قيمته التي عينت في أول البيع. سواء أكان النتاج أو الحصاد حسنا أم سيئا. وهذا ما سماه السلف (بالمخاضرة) قالوا: المخاضرة: بيع الثمار قبل بدو صلاحها. سمي لأن المتبايعين تبايعا شيئا أخضر بينهما، مأخوذ من الخضرة ويدخل فيه بيع الرطاب والبقول وأشباهها على قول بعض. أهـ عن التاج. ولما كان معنى الأخضر واسعا في العربية جاز أن نطلق المخاضرة على كل ما يرى فيه خسارة أو ربح وجاز لنا أن تسميها (بيع الغرز) (بفتح الأول والثاني) قال في التاج: الغرز، محركة. . . الخطر ومنه الحديث: نهى رسول الله - صلى الله عليه وسلم - عن بيع الغرز وهو بيع السمك في الماء، والطير في الهواء. وقيل: هو ما كان له ظاهر يغر المشتري وباطن مجهول. وقيل: هو أن يكون على غير</p>
            <p change="#d2e73">عهدة ولا ثقة. قال الأزهري: ويدخل في بيع الغرز البيوع المجهولة التي لا يحيط بكنهها المتبايعان حتى تكون معلومة. أهـ. وتكاد تكون عبارة اللسان نفسها وإن لم يعزها إليه. وإما إذا أريد باللفظ الإفرنجي معنى عاما يوافق جميع ما تفرع منه من المعاني فقول السلف (على علاته) هو أحسن ما يؤدي هذا المطلوب. قال اللغويون قولهم على علاته أي على كل حال، لأن الكلمة الإفرنجية منحوتة من كلمتين من أي ثمن أو قيمة أي معمول أو مقطوع. وملخص معناهما بيع محسوم الثمن أو مقطوعة أو بيع الحسم. وهذا أيضاً مما يمكن اتخاذه من باب التعريب المعنوي.</p>
            <p change="#d2e73">والمعاجم الإفرنجية نقلت أسم هذا البيع بقولها: باع قطبا أو قطرا أو بالمشايلة أو بالمقاولة أو جزافا أو بالكلية لأن القطر أو القطب هو أخذ الشيء ثم أخذ ما بقي على حسب ذلك الشيء جزافا بغير وزن، يعتبر فيه بالأول.
<pb n="n6-p792" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3666.xhtml"/>


وهذا لا يفي معنى المصطلح الإفرنجي. وكذلك القول عن البيع بالمشايلة أو المقاولة أو الكلية أو الجزاف فكلها من هذا القبيل المخطوء في اتخاذه.</p>
            <p change="#d2e73">الماسة أو الطابق</p>
            <p change="#d2e73">ومنه: ما الكلمة العربية الموافقة للماسة (وبعضهم يقول الماصة)؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - الماسة أو الماصة كلمة تركية الاستعمال إيطالية أو لاتينية الأصل وهي ومعناها في الأصل المائدة أو المنضدة. ويراد بهذا الاصطلاح موجودات المفلس من المال أي وأهل سورية و<placeName>مصر</placeName> سموها (الطابق).</p>
            <p change="#d2e73">قال في محيط المحيط: الطابق (بكسر الباء) عند أرباب التجارة موجودات التاجر إذا انكسر. أهـ. والكلمة شاعت بهذا المعنى فلا بأس من اتخاذها لاشتهار معناها. واصل معنى الطابق ظرف من حديد أو نحاس يطبخ فيه وهو الذي نسميه في العراق (طاوة) كأن التاجر وضع فيها عند انكساره فيقلى عليه قليا لما يحتمل حينئذ من العار.</p>
            <p change="#d2e73">البارية</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName>بيروت</placeName> - القس ا. ا: أأصاب أرباب. المعاجم العربية بقولهم: (البارية أو البورية) الحصير المنسوج من القصب وهي كلمة معربة اصلها فارسي؟ فإن كان ذلك صحيحا فما</p>
            <p change="#d2e73">هو اللفظ الفارسي الأصلي وما هو مدلوله الحقيقي؟ وإن لم يكن فما رأيكم في الأمر؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - البارية أو البورية فارسية لا تحتمل شكا. وهي في هذه اللغة (بوريا) بضم الباء ضما غير صريح أي تلفظ وسكون الواو وكسر الراء وفتح الياء وفي الآخر ألف. ومعناها الأصلي نوع من القصب يكثر في الآجام ويشبه البلاج بعض الشبه وتتخذ منه الحصر أو البواري ثم سميت عندهم البارية (بلاج) (وزان سحاب) وهكذا أصبح له معنيان كما ترى عندهم للبارية معنيين.</p>
            <p change="#d2e73">وأصحاب معاجمنا العربية لم يذكروا الكلمة الفارسية للبارية ومن غريب أمرهم أنهم ذكروا البارية في مادة (ب ور) و (ب ر ي) معان الصحيح أن تذكر في (ب ور) لا غير، إشارة إلى اصلها الفارسي (بوريا). ولفظ الواو بين
<pb n="n6-p793" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3667.xhtml"/>


الألف والواو دفع السلف إلى تعريبها بصور مختلفة: البوري، والبورية، والبورياء (بالمد)، والبارياء، والباري (بالتشديد) والبارية (بالتشديد والهاء).</p>
            <p change="#d2e73">وأصحاب المعاجم العربية إلى اللغات الأجنبية فسروا البارية بقولهم: أي حصير متخذ من الأصل وهو غير صحيح، لأن الذي يتخذ من الأسل أو من ضرب من الأسل يعرف بالساماني (والبغداديون يقولون سماني وصماني أو صاماني) والسامان هو نوع من الأسل يكثر في المستنقعات والبطائح يعرف بالفرنسية باسم والصواب أن يقال والعراقيون إلى اليوم يسمون الحصر المتخذة من القصب (بواري) وما يتخذ من السامان: (صماني) وكانت تعرف بالطميل في عهد العباسيين. وكانت الطمل ترمل وتربط أجزاؤها بعضها إلى بعض بالخيوط وهو المعروف بالرمل والطمل والسف والنسج إلى غيرها. أما الباري فلا ترمل بل تضفر ضفرا أو تجدل جدلا.</p>
            <p change="#d2e73">باب المشارفة والانتقاد</p>
            <p change="#d2e73">تراكمت المقالات والأسئلة والأجوبة والمراسلات والأخبار حتى لم يبق متسع لباب المشارفة والانتقاد مع ما عندنا من موادها المهيأة ما يقع في نحو 250 صفحة. فالرجاء من القراء العذر الذي هو من شيمهم الكريمة.</p>
            <p change="#d2e73">الهدايا</p>
            <p change="#d2e73">كثرت الهدايا في هذه المدة ولا يمكننا ذكر أسمائها كلها، فنجتزئ بذكر ما يأتي: ديوان الاعشين، ديوان طفيل والطرماح، نسب الخيل، نظم العقيان في أعيان الأعيان، السريريات والمداواة الطبية، رجب أفندي، جدول الأمراض، أناشيد المحبة، الراشد، تاريخ حوادث الزمان وأنبائه، نماذج خطوط اللغات الشرقية، السائس واللصوص، أصول اللغة العربية باللغة الروسية، مجموعة مقالات كتبت بشأن مرور 500 سنة على ولادة مير علي دروس عملية في الأمراض الولادية، العلم والعمران وهي هدية المقتطف السنوية ورسائل في التعقيم ومقالات في هذا الموضوع لعلامة أميركي إلى غيرها.
<pb n="n6-p794" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3668.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>مؤتمر المستشرقين أو علماء المستشرقيات في اكسفورد جرت لعلماء المشرقيات عادة حسنة هي أنهم يعقدون مؤتمرا عاما في كل سنة أو سنتين وينتخبون له بعض البلاد المشهورة موطنا للاجتماع، وقد كان عقد مؤتمرهم لهذه السنة في جامعة اكسفورد بعد أن امتنع عقده خمس عشرة سنة بسبب الحرب العامة.</p>
            <p change="#d2e73">في مساء اليوم السابع والعشرين من شهر آب (أغسطس) الماضي اجتمع رجال المشرقيات وقادة العلم في العالم من جميع أقطار الأرض في الرواق الأكبر من مدرسة الامتحانات وكان عددهم فوق السبعمائة وافتتح المؤتمر بخطبة قصيرة فاه بها رئيس المؤتمر اللورد جلمرس كان موضوعها الترحيب بمندوبي الأمم وقد ذكرها أمة أمة إلا العراق والحجاز فانهما لم يمثلهما أحد رسميا وإذ كنت قد انتخبت مندوب العراق انتخابا غير رسمي لصلتي بجامعة لندن، قدمت إلى رئيس المؤتمر في زمرة الذين شملهم أسم الانبراطورية البريطانية ومن جملتهم كندة وأسترالية والهند و<placeName>مصر</placeName> وفلسطين.</p>
            <p change="#d2e73">وكان عدد المندوبين الرسميين فقط 252 مندوبا ينقسمون إلى 100 عن انكلترة ومستعمراتها و28 عن الولايات المتحدة و25 عن ألمانية ورئيسهم العلامة بكز وزير معارف ألمانية وعن فرنسة 19 وفي ضمنهم مندوبو سورية والجزائر والهند الصينية ورئيسهم الأستاذ مورة وعن بلجكة 11 وعن بولونية 10 وعن روسية 10 وعن إيطالية 5 وعن الدنمرك 5 وعن إيران 5 وعن نروج 5 وعن الفاتيكان 4 وعن هولندة 4 وعن يوغسلافية 3 وعن السويد 3 وعن <placeName>مصر</placeName> 2 وعن لطيفية (؟) 2 وعن نثرلند 2 وعن المجر (هنغارية) 2 وعن كل من اليابان والنمسة والترك والبرتغال وملايا واحد.</p>
            <p change="#d2e73">وتوفيرا للوقت على الخطباء والمستمعين معا قسمت المواضيع إلى شعب وخصصت غرفة لكل شعبة. أما المواضيع التي
<pb n="n6-p795" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3669.xhtml"/>


طرقت فكانت 27 خطبة عن بلاد آثور وما يتصل بها من الأخبار وكان رئيس هذا الفرع الأستاذ لنكدن و27 خطبة في مسائل عامة ورئيس هذا الفرع الأستاذ مايرس و19 خطبة عن <placeName>مصر</placeName> وأفريقية والرئيس لها الأستاذ غريفيث و6 خطب عن آسية الوسطى والشمالية و33 خطبة عن الهند القديمة و14 خطبة عن الهند</p>
            <p change="#d2e73">الحاضرة، والهند الجنوبية وسيلان و14 خطبة عن إيران وأرمينية والقفقاس وكان الرئيس لهذه الفروع الأربعة الأستاذ توماس و24 خطبة عن الشرق الأقصى والرئيس الأستاذ سوثل و34 خطبة عن الارمية والعبرية والرئيس الأستاذ كوك و36 خطبة عن الإسلام وتركية والرئيس الأستاذ مرجليوث و17 خطبة عن الفنون الفتانة في الشرق والرئيس السر مايكل سدار</p>
            <p change="#d2e73">وفي نحو الساعة التاسعة وربع من صباح يوم الثلاثاء الثامن والعشرين من آب (أغسطس) 1928 شرع الخطباء في الخطابة ودام الأمر على هذه الصورة كل يوم صباحا وعصرا وليلا حتى مساء يوم الجمعة الحادي والثلاثين من الشهر المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">وفي صباح اليوم الذي عقبه اجتمع الجميع في رواق الامتحانات كما اجتمعوا في الليلة الأولى وودع بعضهم بعضا بعد أن قرروا أن يعقد المؤتمر القادم بعد سنتين في مدينة ليدن من هولندة.</p>
            <p change="#d2e73">وكان مندوب سورية حضرة العلامة السيد محمد كرد علي قد دعا المؤتمرين في خطبته التي خطبها بالعربية إلى أن يعقد في <placeName>الشام</placeName> فقام الدكتور طه حسين مندوب الجامعة المصرية وقال أني باسم حكومة <placeName>مصر</placeName> أدعو المؤتمرين إلى <placeName>مصر</placeName> ثم أن رئيس اللجنة قال أن ذلك يتعذر لكثرة النفقات ومشقة السفر وطوله فقام كاتب هذه السطور وفند حجته مبينا أن الفوائد التي يجنيها المستشرقون من الشرق أعظم بكثير من النفقات التي تنفق في هذا السبيل والكلام عن القوم في داخل بلادهم يأتي بثمرة أكثر مما يأتيه الكلام عن القوم في خارج بلادهم وليس هناك دولة من دول الأرض إلا ولها منافع اقتصادية أو سياسية في الشرق فهي لا تخسر إن أنفقت بضع مئات من الليرات في هذا السبيل وأنا لا أدعوكم إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لأني أخاف
<pb n="n6-p796" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3670.xhtml"/>


هجوم الأخوان عليها ساعة حضوركم فيها فتنالكم الأذية فنوسم بسمة التعصب والهمجية (فضحك القوم لذلك). أما من جهة طول السفر ومشقته فلا أرى لهما مانعا لوجود الطيارات (فزاد الضحك والتصفيق استحسانا). ولكن كل ذلك ذهب أدراج الرياح إذ قررت اللجنة ما تقدم ذكره.</p>
            <p change="#d2e73">أما الخطب التي قيلت فبعضها بالافرنسية فالألمانية فالإنكليزية فالهندية فالعربية وكانت خطب الألمانية أمتع من سواها في جلال الموضوع وإشباع البحث والتدقيق في التحقيق.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كان المندوبون عن <placeName>مصر</placeName> الدكتور طه حسين والأستاذ جاد المولى وعن سورية العلامة الشهير السيد محمد كرد علي وعن <placeName>لبنان</placeName> السيد الحوراني نزيل منجستر وعن تركية الأستاذ كبرلي زاده محمد فؤاد بك وعن إيران الأستاذ ميرزا محمد خان القزويني.</p>
            <p change="#d2e73">وخطب المستر وولي مدير الحفريات في اور خطبة نفيسة عن أعماله في أور عما اكتشفه فيها وذكر أن قد ثبت له أن مدنية أور أقدم من مدنية <placeName>مصر</placeName> ثم قال الأستاذ الأكبر ارنست هرتسفلد المعروف لدى العراقيين وخطب خطبة بديعة عن حفرياته في إيران اظهر فيها أن مدنية فارس أقدم من مدنية أور لأنها ترتقي إلى العصر الحجري. ذكرت هتين الخطبتين خاصة لأنهما صادرتان من منبعيهما وتتعلقان بالعراق خاصة.</p>
            <p change="#d2e73">لندن: <date when="1928-09-06">1928-09-06</date></p>
            <p change="#d2e73"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:396">
                            <forename xml:lang="ar">كاظم</forename>
                            <surname xml:lang="ar">
                                <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                            </surname>
                        </persName></p>
            <p change="#d2e73">وكتب إلينا صديقنا العلامة <persName>ف. كرنكو</persName> أن أمتع ما سمعناه كان كلام مبعوثي المغرب المسيو ليفي بروفنسال وابن شنب. وتاج هذه المباحث كان الخطبة العربية البليغة التي خطبها السيد محمد كرد علي رئيس المجمع العلمي (المحنى) ووزير المعارف في سورية فإنه بين بأجلى البراهين ما للمستشرقين من الفضل في إحياء العلوم الغربية في المشرق. ولما كانت عباراته دررا رطبة تنثرها شفتاه لم يصعب فهمها علينا نحن المستعربين المساكين ولاسيما لأن صوته جلي.</p>
            <p change="#d2e73">وكتب إلينا صديق ثالث (ا. ج) كان لألمانية سبعون عالما ممثلا للجان المؤتمر التسع وقد اظهروا من البراعة في المباحث التي عالجوها ما ادهش جميع حضنة العلم والتحقيق، على إنها كانت
<pb n="n6-p797" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3671.xhtml"/>


سابحة في جو كله ضباب فكري وتطويلات مملة واستطرادات آخذة بعضها برقاب بعض</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ترفيع درجة ممثلينا السياسيين</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملوكية بترفيع درجة ممثلينا السياسيين في لندن وأنقرة إلى درجة مندوبين فوق العادة ووزيرين مفوضين. فنهنئهما بذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>عودة الوفد العراقي</p>
            <p change="#d2e73">عاد من الحجاز الوفد العراقي في مساء الخميس 30 آب (أغسطس) غير ناجح في مسعاه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الحاج عبد اللطيف جلبي ثنيان</p>
            <p change="#d2e73">عين حضرة صديقنا مديرا لإدارة الوقف في وزارة الأوقاف وقد كان في هذه الوظيفة سابقا فنهنئه بعودته إليها أو قل بعودتها إليه ونتوقع أعمالا خطيرة على يديه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>أحمد حامد أفندي الصراف</p>
            <p change="#d2e73">تعين صديقنا الأديب الشهير أحمد حامد أفندي الصراف مديرا للمطبوعات فنهنئه بها ونتمنى له خدمة طيبة للوطن ورقيا عليا للمطبوعات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>البعثة العلمية العراقية</p>
            <p change="#d2e73">قررت وزارة المعارف إرسال 28 طالبا وطالبة في هذه السنة إلى الجامعات العلمية في أوربة وأميركة و<placeName>مصر</placeName> وبيروت للتخصص في مختلف العلوم والفنون على الوجه الآتي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>إلى أميركة للتخصص في الزراعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>بنات إلى <placeName>بيروت</placeName> للتخصص للتعليم في كلية البنات الأميركية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>معلمين إلى انكلترة لإكمال الدراسة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>من التلاميذ إلى الجامعة الأميركية في <placeName>بيروت</placeName> للتخصص في العلوم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>إلى انكلترة للتفرغ في الهندسة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>إلى انكلترة للتفرغ في سكك الحديد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>إلى <placeName>مصر</placeName> للتضلع من آداب اللغة العربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>إلى انكلترة للتفرد بفرع من فروع الحقوق.</p>
            <p change="#d2e73">28</p>
            <p change="#d2e73">وسيقرر أيضاً إرسال تلميذة أخرى وتلميذ آخر إلى <placeName>بيروت</placeName> للاستفراد بالعلوم كما إنها قررت أن لا ترسل إلى انكلترة أو أميركة طالبا ما لم يكن بيده شهادة الدخول في الجامعات. لذلك أبرمت أن يستعد الطالب في <placeName>بيروت</placeName> قبل أن يرسل إلى الجامعات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>نكبات آل البكر والهاشمي</p>
            <p change="#d2e73">نكب آل البكر والهاشمي نكبات عديدة في مدة وجيزة: فقد فجع الأولاد بوفاة والدهم قبل برهة غير بعيدة؛ ثم غرق في دجلة أحد الأولاد وهو المرحوم
<pb n="n6-p798" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3672.xhtml"/>


إبراهيم البكر فأقيمت له مناحة رددت صداها أرجاء العراق. وفي أوائل آب سافر أخوه محمود البكر إلى سورية فهجمت عصابة من قطاع الطرق على السيارات في طريق الصحراء وأطلقت الرصاص على المسافرين فأصيب قدرا محمود البكر ضحية لهذا الهجوم فوقع صريعا يتخبط في دمائه ونقلت جثته إلى <placeName>دمشق</placeName> فدفنت فيها وشيعها أبناء العراق في تلك المدينة الفيحاء رحمه الله.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نقدم إلى خالي الصريعين يس باشا الهاشمي وطه بك الهاشمي المدير العام لمعارف العراق طالبين إلى الله أن لا يريهما بعد هذا مكروها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وفاة عبد اللطيف الفلاحي</p>
            <p change="#d2e73">في صباح 31 آب توفي عبد اللطيف الفلاحي نائب الحلة سابقا. والأستاذ في جامعة آل البيت وغيرها من المدارس وهو من مزاولي التعليم من مدة تقرب من أربعين عاما. وعالج الصحافة أيضاً فأصدر وضيعة (مكتب) باللغات التركية والعربية، والفرنسية في العهد العثماني، ومجلة (العلوم) في <placeName>الشام</placeName> وقد أبرز منها أجزاء لم تتم بها السنة. ونشر في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> جريدة باسم (الفلاح) بعد تأسيس الحكم الوطني في العراق. ووضع بضعة كتب للمدارس لا بأس بها. ودفن في مقبرة الشيخ معروف الكرخي. رحمه الله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>القس عمانؤيل يالينكتيان</p>
            <p change="#d2e73">توفي هذا القس الفاضل البار في مساء 6 أيلول وكان قد ولد في مرعش سنة 1879 وتلقى دروس الكهنوت في مدرسة القديس لويس للآباء الكبوشيين في بك أوغلي (بيرا. الأستانة) وكهن في سنة 1907 ولما جاء في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في سنة 1923 ليعلم في مدرستنا أكب على درس اللغة العربية لما رأى فيها من المحاسن والاتساع واخذ يزاول مهنته في هذه اللغة ناجحا فيها كل النجاح، ودفن في دار الأيتام الراجعة إلى المبعث، رحمه الله رحمة واسعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>ماتت من لسعة زنبور</p>
            <p change="#d2e73">لسع زنبور السيدة ظريفة حنا جموعة امرأة دانيال باكوس في صباح 29 آب ولم يمهلها</p>
            <p change="#d2e73">إلا ساعة من الحياة فنقدم إلى نجليها القس حنا باكوس وأخيه سركيس أفندي تعازينا. كما نقدمها إلى نسيبها شكر الله باكوس ونطلب للفقيدة الرحمة والراحة الأبدية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>جان خياط</p>
            <p change="#d2e73">جان بن جرجيس خياط شاب عمره 17 سنة كان يتلقى علومه في المدرسة
<pb n="n6-p799" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3673.xhtml"/>


الثانوية فتحكمت فيه حمى محرقة واختطفت روحه فأبقى والديه وأخاه وأخواته وأولاد عمومه بلا سلوى. فنشاطر الأسرة بأجمعها البلية التي انتابتهم ورحم الله تلك النفس الغضة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وفاة محمود سلامة</p>
            <p change="#d2e73">عظمت خسارة الأدب في العام الفائت وفي هذه السنة بوفاة الكثيرين من علمائه كالأب شيخو والدكتور يعقوب صروف وغيرهما. والآن ننعي لقرائنا مع الأسف الشديد الصحفي المصري القديم الأستاذ محمود سلامة صاحب جريدة (الواعظ) وقد مات قتيلا بفأس شرير في ريف <placeName>مصر</placeName>. وكان الفقيد كاتبا بليغا. وشاعرا مقلا مجيدا، ومربيا فاضلا. ومن مأثور نظمه قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما توانى عن الحبيب كتابي </seg>
                  <seg> لسلو أو رغبة عن هواه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما كلما كتبت رقيما </seg>
                  <seg> سقط الدمع فوقه فمحاه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">رحمه الله رحمة واسعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>الدجل في الأدب</p>
            <p change="#d2e73">لما بدأنا ننقد (ديوان العقاد) كنا نحسب أن صاحبه أول من يرحب بهذا النقد كيفما كانت قيمته، لأننا وجهنا به أنظار الكثيرين من المتأدبين في العراق إلى ديوانه، ووسعنا لهذا النقد موطنا وافيا على قدر الامكان، واتبعنا كعادتنا لهجة معتدلة يشهد بها كل منصف خالي الغرض فذكرنا له حسناته، وآخذناه على سقطاته، تحذيرا لسواه وتنبيها له ايضا، وما تشددنا في مواضع إلا أملا في إصلاحه، وإلا فما كان أهون علينا إغفاله كما أغفلته صحف ومجلات أخرى هي أعرف منا بدجله وشعوذته، وباتخاذه العظمة مركبا له وتحايله على الشهرة بالشذوذ والسباب والغطرسة ونحو ذلك. . . فلما تهجم علينا بهزءه الشائن ومهاترته التي يحسبها نوعا من المهارة لم نجد مطلقا عن جادة الحق، وآثرنا أن نرد أباطيله بالحجة</p>
            <p change="#d2e73">القوية على السكوت، دفعا لدجله ومغالطته التي هي أسوأ ما عرفناه في هذا العصر لكاتب عربي معروف يدعي إنه شاعر كبير أيضاً!</p>
            <p change="#d2e73">والمطلع على الصحافة المصرية لن يجد أي مشقة في معرفة قيمة العقاد الحقيقية بين أبناء وطنه الذين يعرفون إنه مصاب بنوع من جنون العظمة، فيهزءون منه إلى حد إشفاقهم عليه، حتى يتجاوز هو حدود السكوت عنه وحينئذ لا يرون مفرا من ردعه. وقد اشتهر العقاد بالدجل السياسي في كتابته، وهو عين ما يتبعه الآن في أدبه الذي لا يمثل الجديد منه إلا ما ينهبه من الأدب الأوربي بعد شيء من التحوير والسفسطة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نشرنا بعنوان (الفردية في الأدب) مقالا سديدا للأستاذ جورج فرح صاحب مجلة (المهذب) الغراء يغنينا عن أي تعليق عليه لهداية من تعوزه الهداية، ونختم هذه النبذة بكلمة عن العقاد في جريدة (السياسة) المؤرخة في 30 أغسطس سنة 1928، وهي أوسع الصحف المصرية الصميمة انتشارا. قالت بعد كلام: (. . . رجل وقح سليط اللسان، كل تاريخه منحصر في الإساءة لكل من أحسن إليه يوما
<pb n="n6-p800" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3674.xhtml"/>


من الأيام. هذا السليط اللسان لا يستحي أن يتبجح بالكرامة والإباء وعزة النفس وانه لم يطأطأ رأسه لمخلوق! ويعلم الله والناس ويشهد تاريخه الماضي كم طأطأ الرأس حتى لمس الأرض إرضاء لسيد كان يشتغل عنده، حتى إذا أخرجه هذا السيد بعد، إذ لم يستطع صبرا على أخلاقه، إذا به ينقلب أفعى تنهش عرض ذلك السيد في غير أدب ولا حياء. هذا السليط اللسان لا يستحي أن يعير الناس بالأمراض والعاهات التي لا يعير بها مخلوق وينسى هو - ويؤلمنا حقا أن نذكر ذلك - أن الله قد ابتلاه حقا بمرض ينفر الناس منه وينئيهم عنه. . . ولكن ماذا نقول في خسة الأخلاق؟).</p>
            <p change="#d2e73">ونظن أننا بعد هذا قد أدينا واجبنا الخلقي التهذيبي بتحذيرنا أدباءنا الناشئين وسواهم من الانخداع بتغرير هذا الرجل ودهائه، كما إننا سنتم في هدوء واجبنا الأدبي بإتمام نقد ديوانه الذي يعلن عنه في كل مجال بمثل إعلانه عن نفسه يوميا في صحيفة (البلاغ)، حتى نفضح خرافة (زعيم المجددين) الذي أصبحت شتائمه شرفا لكل أديب نابه ولكل رجل جهير، وكانت دليلا على أن حظه من رجاجة الفكر ومن التربية الاجتماعية في حكم العدم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>خريجو مدرسة صنائع الموصل</p>
            <p change="#d2e73">خرج هذه السنة من مدرسة صنائع <placeName>الموصل</placeName> ثمانية طلبة.</p>
            <p change="#d2e73">وصدر الأمر بقبول الطلاب الثلاثة الأولين المتخرجين من مدرسة صنائع <placeName>الموصل</placeName> الأميرية في مدرسة صنائع <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. الجزء الأخير من السنة الخامسة</p>
            <p change="#d2e73">يظهر الجزءان الأخيران من السنة الخامسة في غلاف واحد ويوزعان في آخر شهر تشرين الأول (أكتوبر) من هذه السنة.</p>
            <p change="#d2e73">الجزءان ال 11 وال 12 من هذه السنة</p>
            <p change="#d2e73">يتأخر الجزءان المذكوران من هذه إلى أجل غير مسمى لأنهما يحويان فهارس مواد السنة.</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول من السنة السابعة وجزء اليوبيل</p>
            <p change="#d2e73">يظهر الجزء المذكور في أول كانون الثاني (يناير) 1928 ويرصد جزء لنشر القصائد والهانئ والرسائل والبرقيات التي وصلت إلى لجنة الاحتفال باليوبيل أو جاءتنا رأسا. كما ينشر فيه أيضاً ما جاء في الصحف والمجلات وكان متعلقا بهذا الموضوع مدحا كان أو قدحا.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشفق الباكي</head>
            <byline change="#d2e73">ل<persName>لدكتور أبي شادي</persName></byline>
            <p change="#d2e73">شعر ونقد وأدب عام</p>
            <p change="#d2e73">يجمع هذا الديوان العصري الكبير الواقع في أكثر من ألف صفحة مئات من القصائد والمقطوعات المتنوعة ما بين وصفية ووجدانية واجتماعية وفلسفية وقصصية وتاريخية. وهو مطبوع أفخر طبع بالشكل، ومزدان بنخبة من الصور ومجلد تجليدا نفيسا. وبه من الشروح والتعليقات والنقد الأدبي ما فيه الغنية الكافية للأديب الباحث. ثمن النسخة الواحدة عشرون قرشا مصريا تضاف إليها أجرة البريد. ويطلب من المطبعة السلفية بشارع الاستئناف ب<placeName>مصر</placeName> <placeName>القاهرة</placeName>.
<pb n="n7-p1" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3675.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>