<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_50.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_48.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n5-p257" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2491.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 49</head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسرة ترزي باشي</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">كنا قد نعينا القراء الكنتس سيدي أصفر (64: 5) ووعدناهم أن نوافيهم بترجمتها وترجمة أسرتها وإلى هذا الحين لم يتسع لنا المجال لإدراج المقال. فجئنا اليوم بهذه السطور إنجازا لما وعدنا به.</p>
            <p change="#d2e73">تعريف بيت ترزي باشي</p>
            <p change="#d2e73">في نحو أوائل الربع الأخير من القرن الثامن عشر للميلاد، أقبل من ديار بكر (أمد القديمة) خياط أرمني غير كاثوليكي صناع اليد أسمه: (إلياس آغا ترزي باشي وما كاد يلقي عصاه حتى أقبل عليه أغلب كبار القوم ليخيطوا عنده كل ما يلبسونه من الثياب.</p>
            <p change="#d2e73">واتفق إن كان في بغداد يومئذ البطريرك يوحنا هرمز أسقف الموصل
<pb n="n5-p258" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2492.xhtml"/>


النسطوري سابقا، والبطريرك الكلداني بعد ذلك، وكان قد سامه عمه البطريرك ايليا النسطوري مطرانا سنة 1776 ليكون خليفته بعد موته بحق الإرث، على مألوف عادة النساطرة إلى هذا العهد. ولما كان مات عمه ايليا المذكور سنة 1780 انتصب على السدة البطريركية وجحد النسطورية وصبأ إلى الكاثوليكية؟ ولكن بقي ردحا من الزمن معدودا مطرانا فقط للموصل حتى أثبت بطريركيته البابا بيوس الثامن سنة 1810 وكان الحبر الأعظم لاون الثاني عشر أزال في سنة 1828 تمييز بطريرك ديار بكر (آمد) عن بطريرك الموصل، وحصر البطريركية في واحد يلقب ببطريرك بابل ويجلس في الموصل.</p>
            <p change="#d2e73">إذن كان البطريرك حنا هرمز في بغداد سنة 1838، فأقنع الياس آغا ترزي باشي بأن ينكر مذهبه ويأخذ بمذهب الكاثوليك ففعل. ولما لم يكن يومئذ للأرمن الكاثوليك كاهن خاص بطائفتهم، انضم إلى الكلدان.</p>
            <p change="#d2e73">وتزوج الياس آغا ورزق ابنين وابنتين. اسم الابن الواحد (عبوش) (وهو تصغير عبد الله من باب التحبيب) واشتهر بالخياطة كأبيه فلقب هو أيضاً بترزي باشي عند الوالي وأصحاب الأمر وفي مقامه هذا أدى خدما لا تحصى لنصارى بغداد، ولاسيما نجاهم من</p>
            <p change="#d2e73">مظالم عديدة كانت تحل بهم كل يوم ألوانا - واسم الابن الثاني (خضر) والعامة ترقق الضاد وتقول خدر. - واسم الابنة الواحدة (مروشي) (أي مريم من باب التحبيب) واسم الآخرة (سارة)</p>
            <p change="#d2e73">ولما شب خضر رسمه البطريرك حنا هرمز شماسا فاشتهر بعد ذلك بالشماس خضر. وتزوج ابنة اسمها مريم فولدت له ولدين وهما الياس وحنا.
<pb n="n5-p259" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2493.xhtml"/>


فتزوج الياس مرومة بنت انطون نعيم فرزق منها أربع بنات وابنا.</p>
            <p change="#d2e73">أما الابن يوسف فذهب إلى إيران للتجارة وأقام في جلفا قرب اصفهان وهناك توفي من غير أن يخلف عقبا. وأما البنات فهن لوسي وكترينة وأشموني وسيدي ريجينة.</p>
            <p change="#d2e73">فلوسي تزوجت رفائيل بن عبد المسيح المارديني.</p>
            <p change="#d2e73">وكترينة تأهلت بتوماس بحوش الذي توفي بعد حين فتزوجها واسيلاكي الصيدلي الرومي.</p>
            <p change="#d2e73">وأشموني تزوجت حنا بن بهنام النقار الذي اشتهر بعد ذلك باسم حنا النقار وهو موصلي الأصل.</p>
            <p change="#d2e73">أما سيدي ريجينة التي من أجلها قدمنا كل هذه المقدمة فدونك ما نعرف عنها منذ صغرنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الكنتس سيدي أصفر</p>
            <p change="#d2e73">سيدي ريجينة بنت الياس ابن الشماس خضر بن الياس آغا ترزي باشي الديار بكري (أو الآمدي)، عمدت في 15 أيار سنة 1846، عمدها القس اندراوس هندي الكلداني وكانت عرابتها هلوش؛ ولما ترعرعت، أظهرت من الذكاء والتقى والعبادة ما ميزها عن جميع أترابها، وقد تلقت آدابها الأولى عن الراهبات الوطنيات اللواتي كن يومئذ في بغداد، وكن يعرفن باسم (عابدات الله)؛ ولما ظهر لها ما في الدنيا من المخاطر، أرادت أن تنتسب إلى الدرجة الثالثة من رهبانية الكرمل، فطلبت إلى رئيس المبعث (وكان يومئذ الأب مارية يوسف ليسوع) أن يعنى بأمرها. فبعثها مع رفيقاتها إلى دير راهبات المحبة في بيروت سنة 1868 لتتعلم ما يجب تلقيه قبل أن تنخرط في السلك الذي تتوق إليه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1869 ذهب الأب مارية يوسف إلى رومة، وفي عودته من رومة مر ببيروت في كنيسة راهبات المحبة نذر الابنة سيدي ريجينة مع سائر
<pb n="n5-p260" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2494.xhtml"/>


رفيقاتها تا كوهي وسميت بريجيتة وهي ابنة حنا (أبو الرماح) ابن الشماس خضر بن الياس آغا ترزي باشا وماري</p>
            <p change="#d2e73">راندكويست.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد ذلك بقليل عادت إلى بغداد بعد أن تعلمت أشغال الإبرة وأصول اللغة العربية والفرنسية.</p>
            <p change="#d2e73">ولما جاءت إلى بغداد رأت رفيقاتها أنها إذ كاهن وأتقاهن فعينها رئيسة لهن بعد أن فتح لهن دير هو دير المنسوبات إلى الدرجة الثالثة المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">وكن جميعا عشرا مع الأمل أنهن يزددن مع الزمن، ليساعدن بعد ذلك المرسلين الكرمليين في مهنتهم أي أن الرهبان يعنون بتهذيب البنين والثالثيات والكرمليات بتهذيب البنات.</p>
            <p change="#d2e73">بقي هذا الدير للراهبات يسير سيرا حسنا، إلا أن القاصد ماري لويس ليون الدمنكي - وكان سابقا رئيس مبعث الدمنكيين في الموصل الذي رسم في 17 نيسان 1874 قاصدا لما بين النهرين - زار الدير زيارة قانونية فتعجب من تقوى أولئك الثالثيات ومن فقرهن ومن تفانيهن في سبيل حب القريب ونفعه من غير أن يكون لهن وسائل مالية يواصلن بها أعمالهن، ورأى من الواجب أن يطلق الحرية لهن وإن كن قد رضين بحالتهن تلك. وهكذا فرقهن وأباح لهن أن يرجعن إلى بيوتهن أو يذهبن إلى ديارات تغزر فيها وسائل المعيشة، كما أكد لهن أن لا مانع من زواجهن لأنهن لم ينذرن إلا نذر المنسوبات الثالثيات وهذا النذر لا يمنع أصحابه (ذكورا كانوا أو إناثا) من التزوج والعناية بالأولاد. فمن هذه الشواب جماعة ذهبت إلى سائر الديرة وبعضهن أقمن في البيت وأخريات تزوجن.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان وجود راهبات ضروريا لتهذيب نصرانيات العراق جلب القاصد
<pb n="n5-p261" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2495.xhtml"/>


المذكور راهبات تقدمه العذراء الدمنكيات الفرنسيات لهذه الغاية، فجئن في سنة 1880 من تور (فرنسة).</p>
            <p change="#d2e73">أما سيدي فذهبت إلى بيت أهلها محافظة على تقواها وأشغالها داعية الكل بأمثالها إلى حب الفضيلة وتوخي مكارم الأخلاق. فخطبها جبرائيل بن حنوش أصفر وهو شاب مهذب يتعاطى يومئذ التجارة في البصرة وكان معروفا هو أيضاً بكبريات الأعمال وجلائل المبرات. فرضيت به زوجا بعد أن كانت قد رفضت أيدي شبان عديدين لم يكونوا أكفاء لها، بل كانت قد رفضت يد الفاضل جبرائيل نفسه مرارا، إلا أنها لما تحققت أنه يلح في طلبها، رأت في هذا الإلحاح أمرا آتيا من السماء لتنشئ لها بيتا مبنيا على أسس الفضيلة وأعمال البر، إذن تزوجت سيدي في البصرة في 10 نيسان سنة 1883.</p>
            <p change="#d2e73">ما كادت سيدي تقترن بالشاب أصفر إلا نظمت البيت على أحسن وجه وعنيت بجميع الموظفين الذين يشتغلون في محل زوجها، كما قامت بالفرائض التي كتبت عليها لتسير طرق التقى والعبادة وحسن السلوك على جميع الخدام الذين كانوا يستخدمون في داخل البيت وكانوا عشرات. وما كانت تفرق بين نصراني وغير نصراني، إذ الجميع كانوا في نظرها أخوة لها لا خدما أو مستأجرين، ولهذا كنت ترى جميع المستخدمين عندها يعزونها ويكرمونها إكرام الأولاد لأمهم، وكان المسلمون في دارها أكثر من النصارى واليهود لما رأوا فيها من عنايتها بهم ذلك الأمر الذي لم يروه في سائر المحلات التي خدموا فيها.</p>
            <p change="#d2e73">رزقت عدة بنين وابنة واحدة، أما البنون فلم يعش منهم إلا (البر) والابنة الوحيدة التي رزقها الله هي (جوزفين) فربت الولدين بعناية لا توصف إذ جلبت لهما معلمين في بيتها لتقوم هي ببقية ما قد انتدبت له من أمر التهذيب والتأديب.</p>
            <p change="#d2e73">ومع كل غناها وحسن حالها، ما كنت تراها تلبس الثياب الغنية ولا الحلى وكرائم الحجارة، بل كانت تكتفي بثياب نظيفة لائقة بمقامها، وكانت تكره السهرات والمراقص والولائم والحفلات الكبير، إذ كانت قد تحققت ما تحت ظواهر هذه المواسم من السموم التي لا تبقى ولا تذر</p>
            <p change="#d2e73">وكان لها ولزوجها صلات بأكابر من وطنين وأجانب ولا يخلو البيت
<pb n="n5-p262" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2496.xhtml"/>


من ضيوف ليل نهار، فكانت تقوم بواجبهم بينما كان زوجها معتنيا بأمور التجارة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1906 منح الحبر الأعظم جبرائيل أصفر لقب (كنت) أو كما يقول سلفنا (كند أو قند وهذا الترفيع لم يغير شيئا في حال الكندة أو الكنتس؛ إذ من كان مقامه من الفضل في مناط العيوق، لا يزيده علوا إذا ما أقر به الغير.</p>
            <p change="#d2e73">وذهب أهل البيت كله إلى لندن لأشغال التجارة فلم يكن ذلك مما سبب لأصحابه حياة جديدة غير الحياة التي ألفوها في البصرة، والذي انتفعوا منه هو أن الأبوين أدخلا ولديهما في مدرسة عالية في لندن ليتلقيا فيها اللغة الإنكليزية وآدابها ريثما يتم للأسرة انتظام أمورها التجارية فجاءت الإقامة في عاصمة الإنكليز ذات فائدتين: فائدة علمية أدبية وفائدة تجارية.</p>
            <p change="#d2e73">رجع الجميع من ديار الغرب والمنتسبون إلى هذا البيت الكريم على أتم مثال للفضل والفضيلة وكان كل واحد من أعضائه في رأس عمل بر أو شركة أو جمعية. وكانت</p>
            <p change="#d2e73">المساعدات التي تبذلها الكندة على الفقراء والمعوزين فوق كل تصوير. وكانت اليد اليسرى تجهل ما تأتيه اليد اليمنى؛ دع عنك أشغال البيت التي كانت تقوم بها خير قيام، فلقد كانت السيدة الكندة مثالا حيا للنشاط والمهمة والسعي إذ لا تدخل بيتها إلا تراها مشتغلة بأمور مختلفة، ولو كان عندها من الخدم والحشم فوق ما يرى في سائر البيوت والدور. وكلما كان الموظفون يرونها على هذا الوجه من الكد والجهد، كانوا ينشطون في العمل ويتعلمون منها تدبير الشؤون في الداخل.</p>
            <p change="#d2e73">والخلاصة أنه صح فيها كلام سفر الأمثال القائل: لباسها العز والبهاء وهي تفرح في اليوم الأخير. تفتح فاها بالحكمة. وفي لسانها سنة الرحمة. تلاحظ طرق بيتها ولا تأكل خبز الكسل. يقوم بنوها فيغبطونها ورجلها فيمدحها. إن بنات كثيرات أقمن لأنفسهن فضلا، أما أنت ففقتهن جميعا. الظرف غرور والجمال باطل، والمرأة المتقية للرب هي التي تمدح. أعطوها من ثمر يديها ولتمدحها في الأبواب أعمالها.
<pb n="n5-p263" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2497.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>السحر الحلال</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خلقت وفيا لا أميل إلى الغد </seg>
                  <seg> ومن شيمي أن لا أقر على القهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتكره نفسي أن أقول مخادعا </seg>
                  <seg> لأكسب بعض الخير من جانب الشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا أرتضي عيشا وذلا يشوبه </seg>
                  <seg> وأرضا يسود العبد فيها على الحر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأسدي لمن أسدي الجميل نظيره </seg>
                  <seg> وأجزي الذي أولاني الشكر بالشكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأرحل عن أرض إذا الضيم ما بدا </seg>
                  <seg> بساحتها والجور قد جد في أثري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأصدى ولا أبدي إلى الماء حاجة </seg>
                  <seg> ودجلة حولي ماؤها أبدا يجري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولست أود المرء ما لم يودني </seg>
                  <seg> ولا خائن عهد الصديق مدى العمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم أصطحب إلا كريما سميدعا </seg>
                  <seg> أشد إذا ما عن خطب به أزري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإن أنا يوما قد عثرت أقالني </seg>
                  <seg> وقاسمني الأحزان في حالة الضر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أجوب البوادي الجرد في طلب العلا </seg>
                  <seg> فأنجد في نجد وأغور في غور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأقتحم الأهوال غير محاذر </seg>
                  <seg> وإني لا أرضى من المجد بالنزر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أخو همة في كل أمر أريده </seg>
                  <seg> وللعزم مني يترك الماء كالجمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما استصعبت نفسي الصعاب وأنها </seg>
                  <seg> تساوي لديها للسهل والصعب في السير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بذا قد كسبت الحمد من كل موضع </seg>
                  <seg> وخلدت ذكرا باقيا أبد الدهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تريد الليالي أن تفل عزائمي </seg>
                  <seg> وتبغي لي الأيام كسرا على كسري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بلوت الليالي ليلة بعد ليلة </seg>
                  <seg> فلم أر فيها ما يسر سوى القهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صبرت على ما حاق بي من مصائب </seg>
                  <seg> كما يصبر الظمآن في زمن الحر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>متى أترك الشكوى وأطرح الأسى </seg>
                  <seg> وترقا دموعي بعدما أخذت تجري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يحاربني دهري كأني خصمه </seg>
                  <seg> وحملني مما ينوء به ظهري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلانا له بأس ولكن بأسه </seg>
                  <seg> شديد وقلب الدهر قد من الصخر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">مصائب لا تنفك تترى ولم تزل <gap resp="#org_MS"/> تهاجمني أيان ما سرت أو أسري
<pb n="n5-p264" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2498.xhtml"/>


ولكن نفسي الحر ليس يخيفها <gap resp="#org_MS"/> مصائب دهر شأنه الفتك بالحر</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مرادي من الدنيا صديق يودني </seg>
                  <seg> ويحفظ مني الغيب في السر والجهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولكن ما حاولت صعبا مناله </seg>
                  <seg> ولا صاحب إلا ويجنح للغدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإني لفي قوم قليل خيارهم </seg>
                  <seg> يقولون ما لا يفعلون من الأمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يعدون إحساني إليهم إساءة </seg>
                  <seg> وحلمي جبنا والسكوت من الذعر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقابلهم بالرفق واللطف تارة </seg>
                  <seg> وأحمل أخرى بالوعيد وبالزجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يكيد لي الحساد ما الله دافع </seg>
                  <seg> وترمقني الأعداء بالنظر الشزر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يغيظهم أني فتى ذو محامد </seg>
                  <seg> وذو منطق إن قلت على الفور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يغيظهم أني إلى الفضل منتم </seg>
                  <seg> وقد زدت بالآداب فخرا على فخر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيحتقر الأعداء شئنا وأنني </seg>
                  <seg> لذو أدب يسمو على الأنجم الزهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يروم أناس نقد شعري جهالة </seg>
                  <seg> وذلك مما لا يقل به قدري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يقولون خل الشعر لست تجيده </seg>
                  <seg> وما أنت من أبناءه السادة الغر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهذا الذي أذكى بقلبي جذوة </seg>
                  <seg> وهذا الذي مما يضيق به صدري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيوصف بالجهل الفتى وهو عالم </seg>
                  <seg> وينعت بالبخل الفتى حالة الفقر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويدعى بذي يسر وليس بموسر </seg>
                  <seg> ويتهم بالإقلال في موقف العسر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أليس القوافي سلمتني قيادها </seg>
                  <seg> وقالت تحكم كيفما شئت في أمري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما أنا إلا شاعر راق لفظه </seg>
                  <seg> وما الشعر إلا ما نطقت من الشعر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأبدع إن أنشدت شعري ساحرا </seg>
                  <seg> وكم أنا قد أبدعت في الشعر والنثر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما النجم مثل البدر عند تمامه </seg>
                  <seg> ولا البدر كالشمس المنيرة في الظهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا فليمت حسادي اليوم أنني </seg>
                  <seg> بشعري ورب الشعر قد جئت بالسحر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وطاولت بالمجد الرواسي وهكذا </seg>
                  <seg> بعزمي بلغت القصد من مسلك وعر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكم شاعر أعياه شعري ومنطقي </seg>
                  <seg> وجئت بما لم يستطع مثله غيري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويا رب شعر قاله خير شاعر </seg>
                  <seg> فضل سبيل الشعر من حيث لا يدري</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هو الشعر والقوافي سفينة <gap resp="#org_MS"/> وأني ربان السفائن في البحر
<pb n="n5-p265" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2499.xhtml"/>


أغوص على الدر الذي في قراره <gap resp="#org_MS"/> وما أحد قد غاص قبلي على الدر</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنظم منه للحسان قلائدا </seg>
                  <seg> يشع سناها في الترائب والنحر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بغداد: كمال نصرت</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) في هذه القصيدة الحماسية غلو وإغراق واضحان، وكنا نود أن لا يكونا فيها على هذا الوجه المفرط، إذ عصرنا هذا عصر وصف وتحقيق، لا عصر تفاخر وتعاظم؛ ونحن لا نرى مثل هذه الأبيات في قصائد الإفرنج الحماسية لأنها تدل على الأثرة ولا تفيد المجتمع الآدمي شيئا.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بنجوين</head>
            <p change="#d2e73">بنجوين من قرى العراق الكردية وهي حسنة الموقع والهواء والأرض.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كانت مقر الشيخ محمود. أما الآن فهي مركز مديرية الناحية وفيها يقيم المدير وفوج من جيش العراق. فإذا تم تمهيد الطريق الوعر الذي يصلها بالسليمانية.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يبق منه إلا نحو عشرة أميال، تصبح بنجوين من أحسن مصايف العراق وأطيبها مقاما لمن يعنى بصحته. دع عنك غزارة عيونها وتدفق مياهها وانحدارها على مهاو مختلفة مما يجعل النظر إليها من أبدع المناظر، وهناك الغابات الغضة والأشجار الجبلية التي لا يرى منها في سهول الرافدين؛ أما إثمار الأشجار الطيبة المآكل فحدث عنها ولا حرج، فإنها دانية القطوف. ومما يأنس إليه الغرباء أو الصائفون الثلج ومناظره فإنه يبقى طول أيام الصيف فيجتمع الضدان الأسود (الأخضر) والأبيض في بقعة واحدة وذلك من المشاهد التي لا ترى إلا في ديار الجبال.</p>
            <p change="#d2e73">وقد فتحت فيها مدرسة ابتدائية وتبرع فخامة جعفر باشا العسكري بالمال اللازم للمعلم وشراء الكتب للأطفال، فاقتحمت المدرسة فدخلها حالا ثلاثون ولدا.
<pb n="n5-p266" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2500.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أوابد الولادة</head>
            <p change="#d2e73">بعد أن تلد الحبلى تحمي القابلة (الجدة) قدرا بدرجة تحتمل حرارتها ثم تكفأ القدر فتجلس النفساء عليها.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد مرور ثلاثة أيام على الولادة تأتي القابلة (الجدة) وتأخذ المولود وتضع على وجهه كسفة قطن (قطعة من القماش القطني) مهلهل النسج فتذهب به أولا إلى الجوامع ثم إلى محل السجناء ثم إلى المدبغة (المحل الذي تدبغ فيه الجلود) ثم إلى الثكنة العسكرية ثم إلى الصباغ فتنقده شيئا من الدراهم وقليلا من السكر فيضع الصباغ من جميع ما لديه من الألوان على تلك الكسفة (القطعة القطنية) ثم يؤتى به إلى البيت والنساء يقمن بهذه الأمور لكي لا (ينجبس) (أي لا يكبس أي لا يصاب بما يعاكس نموه أو يؤذيه أو يسبب مرضه).</p>
            <p change="#d2e73">وإذا حل اليوم العاشر من ولادة المولود وضع الطفل في كفن من ميزان كبير ووضع في الكفة الأخرى طين أحمر (من النوع الذي تستعمله العراقيات لغسل الرأس) وبعد أن يعادل به يرمى الطين في البئر. وهن يعتقدن أن ذلك يورث سمنا للطفل وهو مما يرغب فيه له.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اليوم العشرين يعادل الطفل بالأرز (التمن) ثم يتصدق به على الفقراء وفي اليوم السابع أو العاشر تقصد النفساء الحمام فتكسر في كل عتبة من عتبات أبواب الحمام الثلاث ثلاث بيضات وتوقد الشموع ثم يلطخ وجهها بشيء أحمر يسمى (دم الأخوين) حتى يصبح وجهها أحمر قانئا والنساء يعتقدن أن دم الأخوين يطرد عن النفساء شر الجنية المسماة (أم الآل) (ومعناها أم الأحمر) ومن دأب هذه الجنية أنها تنهب قلب النفساء الذي هو أحمر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اليوم الأربعين تقصد النفساء الحمام أيضاً فتسكب أربعين طاسا من الماء الحار: عشرون منها على رأسها والعشرتان الباقيتان على كتفيها اليمنى واليسرى ويحظر على النفساء أن تدخل على نفساء أخرى في الحمام لئلا
<pb n="n5-p267" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2501.xhtml"/>


(تنجبس) أي تكبس.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا قررت النفساء أن تذهب إلى الحمام في اليوم السابع أو العاشر تحتم على أهلها أن يأخذوا سفودا (سيخا) من الحديد يضعون فيه سبع بصلات أو عشرا وفي كل يوم ترمي النفساء بصلة في الطريق.</p>
            <p change="#d2e73">والقابلة (الجدة) تغسل المولود بالماء الدافئ وتأخذ سحيق الملح وتدلكه به ثم تأخذ الماء</p>
            <p change="#d2e73">الذي غسل به المولود في طشت ويوضع فيه حذاء خلق ويترك في السطح وذلك لكي لا يحصل للمولود ضرر من صراخ (ألبوم) ثم تأخذ القابلة (الجدة) سيفا وتخط به دائرة حول النفساء فتقول لها مساعدتها في تلك الأثناء (ماذا تخطين)؟ فتجيبها الجدة: (خطة سليمان بن داود) فتسألها: لمن؟ فتجيب الجدة: (لمريم). وكل نفساء تسمى (مريم) ويقصد بها مريم القديسة الطاهرة أم مولانا المسيح عليهما الصلاة والسلام.</p>
            <p change="#d2e73">ثم تترك المدية التي تقطع بها الجدة (حبل السرة) أربعين يوما تحت وسادة المولود.</p>
            <p change="#d2e73">أما السرة التي تقع فترمى في (الجامع) أو في (المدرسة) أو في (دار الحكومة). وتلك السرة هي القطعة البارزة من السرة التي تربط بعد قطعها. فتسقط بعد ثلاثة أيام رمزا إلى نشوء الولد متدينا أو عالما أو من رجال الحكومة.</p>
            <p change="#d2e73">ويحرم على النفساء أن ترمي من رأسها عصابة حمراء حتى يبلغ المولود الأربعين يوما وذلك خوفا من (أم الآل) وهي الجنية التي تخطف قلوب النفساء التي أشرنا إليها قبيل هذا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اليوم السابع من ولادة الطفل يسهر الأقارب كافة ولا ينامون حتى مطلع الفجر.</p>
            <p change="#d2e73">المرأة التي لا يعيش لها مولود</p>
            <p change="#d2e73">تأخذ المرأة التي لا يعيش لها مولود سبعة مسامير من سبعة جسور في البلاد فتصوغ منها حجلا تضعه في رجلها اليمنى مدة عمر الولد الذي مات لها قبل هذا أو أزيد، أياما كانت أو شهرا، وتلبس في يدها اليسرى خرزا من الخزف الأزرق.
<pb n="n5-p268" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2502.xhtml"/>


ومنهن من تأخذ سرطان نهر ويسمى في العراق (أبو جنيب) فتقتله وبعد أن يخف يوضع في وسادة المولود مع سبع أبر وسبعة خيوط من الدمقس مختلفة الألوان.</p>
            <p change="#d2e73">ومنهن من (تشهره) والتشهير يكون بفتح ثقب صغير في أذنيه صغير في أذنيه أو أنفه. ومنهن من تستجدي له ثيابا وأسمالا - وأن كانت غنية - فتلبسه إياها.</p>
            <p change="#d2e73">ومن عاداتهن أن منهن من تستجدي دراهم من أربعين شخصا على أن تكون أسماؤهم لا تخرج عن (محمد أو محمود أو أحمد) ثم تصوغ له بها حلية تسمى (محمدية) وهي من الفضة الخالصة مربعة الشكل ينقش أو يحفر عليها أربعين مرة اسم (محمد).</p>
            <p change="#d2e73">ومنهن من تلقي المولود على القمامة (المزبلة) على قارعة الطريق فيجيء أحد الناس ويحمله إلى الأم قائلا لها، (أين وجدت هذا الطفل) فتجيبه الأم: هذا (ابني) فينكرون عليها</p>
            <p change="#d2e73">ذلك فتشتريه بثمن بخس أو وافر ذلك بالنظر إلى ما يملكه الوالدان وبهذا الثمن يشتري طعام ويوزع على المساكين.</p>
            <p change="#d2e73">ومنهن من تأتي بابنها إلى الأماكن المقدسة والمزارات الشريفة كمزار علي (كرم الله وجهه) وابنه الحسين وسيدنا موسى الكاظم فتسلمه إلى السدنة والخدمة فيتخاطفونه ويتزايدون عليه كالسلعة في السوق ثم تشتريه أمه أو أبوه بدراهم تعطى للسادة عطاء حسنا.</p>
            <p change="#d2e73">سعال الطفل - حمير الشيجي</p>
            <p change="#d2e73">إذا أصاب الطفل سعال يجتمع النساء والرجال في حارتهم فيأخذون جريدا من النخل فيلبسون واحدة منها ثياب رجل ويضعون له وجها يتخذونه من الثياب (القماش) على نحو اللعبة (اللعابة) التي تصنع للأطفال ويلبسون جريدة أخرى ثوب امرأة على مثال جريدة الرجل ويمشون بهما في الطرقات ويضربون على (الدنبك)
<pb n="n5-p269" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2503.xhtml"/>


(هو الدربكة بلسان الشاميين والدريج عند الفصحاء) فتحمل كل متزوجة ابنها الذي أصابه سعال ويقفون في منتصف الطريق حتى تجتمع الناس ثم يمشون ويترنمون بهذه الأنشودة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا حمير الشيجي حش وتعال </seg>
                  <seg> إحنا قتلنا الشيجي راح السعال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهذا لفظه بالحرف الإفرنجي:</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">أي يا أيها المسبب الموت الشديد بالسعال أسرع وتعال، نحن قتلنا مسبب الموت الشديد حتى زال وانقطع السعال.</p>
            <p change="#d2e73">ويحمل أحد الرجال خنجرا فيصول بين آونة وأخرى على الجريدتين ثم ترمى الجريدتان على الأرض فيمزقهما الرجل بخنجره وعند إياب هذا الجمع إلى موطنه يترنم النساء بهذه الأنشودة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رحنا بيهم جينا بلياهم </seg>
                  <seg> بنهر العلقمي إحنا قتلناهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولفظه بالحرف الإفرنجي:</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">ومعناه: ذهبنا بمسببات السعال وعدنا الآن بدونها، فلقد رميناها في نهر العلقمي فقتلناها فيه. (ونهر العلقمي من أنهر كربلا القديمة).</p>
            <p change="#d2e73">وهذه العادة جارية في (كربلا) وقد شاهدتها مرارا بنفسي.</p>
            <p change="#d2e73">المتزوجة التي لا تحبل</p>
            <p change="#d2e73">تستصحب المتزوجة التي لا تحبل فتاة غير متزوجة أو متزوجة قد انقطع منها قرأها وتذهب بها إلى القبور، وتأخذ سبع تمرات فتقف الفتاة وراءها وتقف المتزوجة على سبعة قبور فتأكل على كل قبر تمرة: ثم ترمي النواة وراءها فتلتقطها الفتاة مع قليل من التراب، ثم تذهب المرأة إلى المدبغة (المحل الذي تدبغ فيه الجلود) وتنظر في البئر ثم تأخذ منه قليلا من الماء فتذهب إلى الحمام وتقف تلك الفتاة وتسكب على رأسها ذلك الماء بعد أن تضع فيه النواة
<pb n="n5-p270" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2504.xhtml"/>


والتراب وتصبه ثلاث مرات وفي كل مرة تسأل المتزوجة: (ما أسمك) فيجيبها (اسمي حبسة)، فتقول لها: (انفلت الجبسة) أي الكبسة ثم تسألها: (ما أسمك) فتجيبها اسمي (ناقة)، فتقول لها: (انفلت العاقة) ثم تسألها: (ما اسمك) فتقول لها: (عروس) فتجيبها انفلت (جبسة العروس).</p>
            <p change="#d2e73">فإن لم تحبل المرأة بعد هذه الأمور ينظر فيما إذا كان قد زارها أحد فإذا كانت امرأة وكانت نفساء تأخذ المتزوجة قليلا من (بولها) وتصبه على رأسها في الحمام.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك طريقة أخرى وهي أن تذهب المرأة التي لم تحبل إلى بيت النفساء التي دخلت عليها فتبول في عتبة الدار وتكسر على العتبة بصلا وتطلب من النفساء قليلا من الملح وقليلا من العجين.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا لم تحبل المرأة بعد هذه السخافات تنتظر هرة في بيتها حتى تحبل الهرة وتلد فإذا ولدت الهرة - ومن عادتها أن تأكل مشيمتها (المعروفة بالجارة عند العراقيين) تسرع إلى أن تأخذ منها تلك الجارة وتضعها في الماء وتسكب منه على رأس المتزوجة.</p>
            <p change="#d2e73">ماذا تفعل الفتاة التي لم تتزوج حتى تحصل على بعل لها</p>
            <p change="#d2e73">تقصد الفتاة التي تبغي بعلا أحد المساجد ومعها امرأة أو فتاة فتقصد الفتاة طالبة البعل</p>
            <p change="#d2e73">المنارة وتبقى الآخرة تحت المنارة فترمي الفتاة عباءتها أعلى المنارة إلى صاحبتها ثم ينظر إلى سقوطها فإذا انفتحت العباءة عند هبوطها قيل لها أنها ستتزوج وإلا ترجع نادمة يائسة إلى أهلها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي بغداد تقصد الفتاة مرقد الشيخ عبد القادر الجيلي (الكيلاني) وتأخذ معها قفلا ومفتاحا فتربط ثوبها بالقفل ثم تضع بجانبها شيئا قليلا من السكر وتحبس في فناء المرقد فيجيء أحد الرجال ويفتح القفل بالمفتاح ثم يأخذهما مع ما لديها من السكر فيكون ذلك علامة لزوال الموانع التي تحول دون الحصول على بعل فتسر بقرب الفرج.</p>
            <p change="#d2e73">أحمد حامد الصراف
<pb n="n5-p271" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2505.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ الطباعة العراقية</head>
            <p change="#d2e73">المطبعة الكلدانية</p>
            <p change="#d2e73">تابع مطابع الموصل</p>
            <p change="#d2e73">راجع لغة العرب</p>
            <p change="#d2e73">أسس المطبعة الكلدانية (الشماس رفائيل مازجي الأمدي بنفقته الخاصة على عهد البطريرك يوسف أودو الكلداني الشهير سنة 1863 وجلب أدواتها ولوازمها من باريس مع حروف عربية وكلدانية وفرنسية ومسابك.
<pb n="n5-p272" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2506.xhtml"/>


وكان الشماس رفائيل قد قصد بنفسه إلى فرنسة فابتاع كل ما يلزم، وجهزها بحبر وورق بمقادير كبيرة تكفي لطبع كتب كثيرة ولا تزال من ذلك الحبر والورق بقية باقية إلى هذا اليوم فضلا عما سرق وبيع منها واستأجر لها بيتا خاصا نصبها فيه.</p>
            <p change="#d2e73">أما أعمالها فكان أكثرهم ممن تعلموا هذه الصناعة في مطبعة الآباء الدمنكيين فخدموا هذه المطبعة ببراعتهم في تنضيد الحروف وطبعت كتبا قليلة ثم فجعت بموت مؤسسها نفسه في سنة 1865 فأصيبت المطبعة بموته بضربة
<pb n="n5-p273" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2507.xhtml"/>


وأغلقت وهجرت سنين ولا سيما على عهد القلاقل التي منيت بها الطائفة الكلدانية في الموصل وهو العهد الذي انشطرت فيه الطائفة إلى شطرين سميا: (بلة وبردى) ومنهم من سماها (ندي ويابس).</p>
            <p change="#d2e73">وبعد نزاعات ومعالجات طويلة أذعن البطريرك يوسف قبل موته لمراسيم السدة الرسولية وأظهر أدلة صادقة على تمسكه بعروة التعلق برئيس الأحبار.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أعماله في فطركته عقده مجمعا لطائفته رسمت فيه بعض القوانين. وبهمته بني الأب اليشماع، أحد خلفاء الأب جبرائيل رمبو المذكور، في لحف الجبل المبني عليه دير الربان هرمزد، ديرا آخر سماه (دير السيدة) سنة 1858 وهو الآن عامر بالرهبان.</p>
            <p change="#d2e73">ومن مآثره الكبيرة مساعدته الشماس رفائيل بطرس مازجي الأمدي الكلداني في إنشاء مدرسة أكليريكية في الموصل. واهتمامه بنجاحها وإرساله بعض التلامذة إلى مدرسة البروبغندة ومدرسة الآباء اليسوعيين في غزير ليتخرجوا في العلوم الدينية. من جملتهم غبطة مار عمانوئيل يوسف بطريرك الكلدان الحالي.</p>
            <p change="#d2e73">وتوفي البطريرك يوسف في 14 آذار سنة 1878 بعد أن رأس الكرسي البطريركي ستا وعشرين سنة ونصف سنة ودفن في دير السيدة في القوش.</p>
            <p change="#d2e73">الكاتب
<pb n="n5-p274" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2508.xhtml"/>


ثم استأنف العمل فيها سنة 1878 على عهد البطريرك ايليا عبو اليونان الكلداني وكان حاذقا فن الطباعة وفي تلك الأثناء اهتم المطران عبد يشوع خياط بطبع جملة كتب مدرسية فيها من عربية وكلدانية وفرنسية وبوفاة البطريرك عبد يشوع تعطلتا لمطبعة ثانية سنة 1898 وبيعت بعض أدواتها لمطبعة الحكومة في الموصل.</p>
            <p change="#d2e73">وعاد فبعثها إلى حياة العمل غبطة البطريرك عمانوئيل يوسف الكلداني
<pb n="n5-p275" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2509.xhtml"/>


الحالي سنة 1904 فواصلت خدمتها بطبع الكتب المدرسية والطقسية وقد نقلت إلى المدرسة الكلدانية ثم جاءت الحرب العالمية العظمى سنة 1914م فأوقفتها للمرة الثالثة. غير أن غبطة البطريرك اهتم بإحيائها بعد الحرب فأبتاع آلة طباعة صغيرة أضافها إلى آلاتها العتيقة السابقة فأخذت تشتغل بطبع بعض الكتب الكلدانية المدرسية والطقسية.</p>
            <p change="#d2e73">ولم تطبع هذه المطبعة كتبا كثيرة ويمكننا أنحصي أهم ما طبعت:</p>
            <p change="#d2e73">(1) (كتاب سنة 1865 ص300 - 7 الزبور الإلهي) بالكلدانية على ترتيب الفرض بحرفين أسود وأحمر.</p>
            <p change="#d2e73">(2) (كتاب دقذام ودوثار) أي (قبل وبعد) كتاب يحوي الصلوات القانونية اليومية الأسبوعية التي تقال مساء وصباحا ما عدا الصيام الكبير. فالتي تقال مساء مقسومة إلى قسمين (الأول) و (الآخر) فإذا كانت الصلوة في يوم الأحد بالمحراب (بالخورس) الأول فذلك الأسبوع كله يسمى (الأول) فيتلى فيه القسم الأول وإذا كان ابتداء الصلوة في المحراب الثاني ويسمى أيضاً بالمحراب الأسفل فذلك الأسبوع يسمى (الآخر) فيقال فيه القسم الآخر. وتختم صلاة المسيح والمساء بتلاوة (قال من قالات الشهداء) وهي أغاني تسبيحية لتكريم الشهداء تأليف القديس ماروثا أسقف ميافارقين. (سنة 1865 ص344 - 7).</p>
            <p change="#d2e73">(3) (كتاب روضة الصبي الأديب في أصول القراءة والتهذيب) باللغتين العربية والفرنسية محلى بفقرات من تواريخ العرب. تأليف المطران جرجس عبد يشوع الكلداني الموصلي</p>
            <p change="#d2e73">(سنة 1869 ص266 - 7)</p>
            <p change="#d2e73">(4) بعض رسالات رعائية.</p>
            <p change="#d2e73">(5) كتاب التهجئة باللغة العربية.</p>
            <p change="#d2e73">(6) كتاب مبادئ القراءة باللغة العربية.</p>
            <p change="#d2e73">(7) كتاب التهجئة باللغة الكلدانية.</p>
            <p change="#d2e73">(8) كتاب مبادئ القراءة الكلدانية.</p>
            <p change="#d2e73">(9) (دليل الطلاب) مختصر في تعليم القواعد الكلدانية تأليف القس
<pb n="n5-p276" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2510.xhtml"/>


بولس بدارو الكلداني أستاذ اللغة الكلدانية في المدرسة الكلدانية في المدرسة الأكليريكية الكلدانية بالموصل طبع سنة 1923 ص80.</p>
            <p change="#d2e73">(10) طقس الخدمة الكنيسة للأيام العادية من كتاب (دقدام ودوثار) باللغة الكلدانية في مجلد ضخم طبع سنة 1925 ص366.</p>
            <p change="#d2e73">رفائيل بطي</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أصل علامة الفصل عند الغربيين</head>
            <p change="#d2e73">الغربيون إذا أرادوا فصل جملة أو عبارة عن أختها، اتخذوا لها علامة بصورة الضمة يعلوها نقطة، ويسمون هذا الشكل (نقطة وفاصلة) فهل فكرت في أصله؟ -</p>
            <p change="#d2e73">في كتب التجويد القديمة، تسمى هذه العلامة (فاصلة) وكانوا يستغنون عن ذكر اللفظة كلها بأول حرف منها أي (ف) ثم أهملوا تنقيطها كما هي العادة في صدر الإسلام وبعده، بقي من الكلمة رأس الفاء بدون نقطة أي (ُ)، وبقي اسمها (فاصلة) وقد بقي السلف محافظا على هذه العلامة وعلى اسمها إلى يومنا هذا فانتقل إلينا في الحساب المعروف بالعشري، وفي تقسيم الأرقام الكثيرة يفصل بعضها عن بعض ثلاثة ثلاثة، وعليه فاسم (الفركول) بلغتنا هو الفاصلة، وإذا علته النقطة قلنا: فاصلة ونقطة.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الأقدمون من اليونانيين وغيرهم، إذا أرادوا فصل عبارة دخيلة عن عبارة أصلية أقحمت بين سابقها ولاحقها وضعوا لها خطا قائما في أولها وآخرها ليشيروا به إلى إقحامها. ويسمونه وبالفرنسية ومعناها (سفود) لأن شكلها يشبه السفود في زعمهم. ونحن نقول أن الكلمة الدخيلة (أبل) من أصل عربي هو (حبل) لأنها على شكله.</p>
            <p change="#d2e73">أما (الفاصلة) فإن الإفرنج لم يبحثوا في كتبهم عن أصلها وعمن تلقوها: ونحن لا نرتاب فيه وإن كان اسمها عندهم مشتقا من لفظة صغروها معناها (العصية) كما أن هيئتها تشبه الصولجان بعض الشبه لا العصا أو العصية.
<pb n="n5-p277" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2511.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>صروف</head>
            <p change="#d2e73">تأمين عميد (المقتطف)</p>
            <p change="#d2e73">نظمت هذه القصيدة الجامعة تلبية لدعوى لجنة التأبين العامة في القاهرة لتنشد في حفلة الذكرى الكبرى:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كونت البابا وسست عقولا </seg>
                  <seg> فتلق أنت وفاءها المعقولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ودرست فلسفة (الحياة) وزدتها </seg>
                  <seg> شرحا، فحي بيانها المأهولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في العيش مثل الموت عمرك هكذا </seg>
                  <seg> عمر يزيد على التألق طولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن أنس لا انس الوداع وحرقة </seg>
                  <seg> في النفس أورثت الجنان ذهولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فسخطت من غدر (الطبيعة) ناسيا </seg>
                  <seg> سنن (الطبيعة) والحياة الأولى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صفحا، فقدرك في مقام تجلتي </seg>
                  <seg> أبدا، ولن يلقى لدي أفولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنا الذي ناجاك طول حياته </seg>
                  <seg> وقد انتقلت ولم أزل مشغولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بالأمس حيرني الفراق وهدني </seg>
                  <seg> واليوم تلهمني الصواب حلولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأراك في هذا الوجود أشعة </seg>
                  <seg> وعقيدة ومآثرا وميولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صور تبين لباحث متبصر </seg>
                  <seg> وتعاف من خذل الحياة جهولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(صروف) والدنيا حديث ضيافة </seg>
                  <seg> قد كنت للبذل العظيم رسولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>منح من الآداب والعلم الذي </seg>
                  <seg> ترك الوجود مهذبا مصقولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دعني أحدث عن خلالك أولا </seg>
                  <seg> فالمرء كان يخلقه مكفولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا خير في أدب لمن لم يتخذ </seg>
                  <seg> من طبعه طبعا ومنه أصولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحييت أنت بنهج خلقك مؤمنا </seg>
                  <seg> وعرفت للقول السديد فعولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فسكنت في برج الجلال مؤهلا </seg>
                  <seg> ورقيت إيمانا، وجزت فحولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خلق ينم عن الأزاهر للنهى </seg>
                  <seg> عزما، ولكن لا يصيب ذبولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يفتر بالإخلاص في إحسانه </seg>
                  <seg> فندوم نعشق حسنه المبذولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">جم التواضع في كرامة عالم <gap resp="#org_MS"/> تخذ التواضع ستره المقبولا
<pb n="n5-p278" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2512.xhtml"/>


مبتسم لجليسه في هزة <gap resp="#org_MS"/> تسقى الحديث مرنقا معسولا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شم الخلال وديعة وكريمة </seg>
                  <seg> مثل الجبال إذا انحدرن سهولا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مثل الطبيعة في تبسط لطفها </seg>
                  <seg> نشرت على بسط المروج غسولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحبت مجملة الثمار شهية </seg>
                  <seg> عرضا ولم تترك لنا مأمولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كان المحدث لا يمل إطالة </seg>
                  <seg> وعصمت من طبع يعد ملولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كالنبع جياشا بمتعة عاشق </seg>
                  <seg> لحديثه، أو كالبواسق طولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تحنو على النظار عند تأمل </seg>
                  <seg> وتجيب ما بقي السؤال سؤولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم ينسك المال الذي أحرزته </seg>
                  <seg> بالفضل حقا للورى مجهولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فوضعت مالك جنب علمك نفحة </seg>
                  <seg> للناس في صحف وقين نحولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجعلتها مثل الزكاة سخية </seg>
                  <seg> تحيي مواتا أو تعيد طلولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما كنت في هذي الحياة ممثلا </seg>
                  <seg> بل كنت من وضع الفخار فصولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خمسون عاما بل أجل بذلتها </seg>
                  <seg> بذل الكواكب نورها المسؤولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما بين معركة وبين سكينة </seg>
                  <seg> تركت بشتاتك العدو خجولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكسبت بالإخلاص كل مكرم </seg>
                  <seg> شيم الرجال عقيدة وميولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>درر من الأخلاق كانت ثروة </seg>
                  <seg> كبرى ولم تسب الورى لتحولا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(صروف) ما فينا المعزي: كلنا </seg>
                  <seg> فقد العزاء ودمعه المطلولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عشت (المسيح) لنا، وكنا كلنا </seg>
                  <seg> رسلا، ودمت على الهدى مجبولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وشكرتنا قبل الوداع، ولم يكن </seg>
                  <seg> شكر الوداع بظننا (اليوبيلا)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذي صحائفك اليتيمة لم تجد </seg>
                  <seg> شرفا تخص بها وكنت بخيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عصمتك أحكام العلوم من الهدى </seg>
                  <seg> وحبتك من حسب الجنان أثيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نقبت في الأجيال عن أسرارها </seg>
                  <seg> ونشرتها جيلا لديك فجيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا (آدم) المأثور صدك عن هدى </seg>
                  <seg> بحثا، ولا أغني اليقين فتيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من كل (مقتطف) تنوع بحثه </seg>
                  <seg> وتوحدت أبحاثه تنزيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من كل سفر حجة بفنونه </seg>
                  <seg> ما فيه فن قد يراك دخيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ما كان منطقك الحكيم مسخرا <gap resp="#org_MS"/> للوهم مهما سامنا تقتيلا
<pb n="n5-p279" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2513.xhtml"/>


هيهات يذعن للمظاهر وحدها <gap resp="#org_MS"/> ولكم أقام على الدليل دليلا!</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>علم وفلسفة وفن سائغ </seg>
                  <seg> حولتها لنعيمنا تحويلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بعبارة خلابة غلابة </seg>
                  <seg> تروي المدارك كوثرا وشمولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتبحر يعيا الجريء بجهده </seg>
                  <seg> ما فات للبحث الجريء سبيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في دورة الأفلاك أو بطن الثرى </seg>
                  <seg> أو عالم الأحلام كان نزيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا شيء يحسبه الحقير وإنما </seg>
                  <seg> وجد الوجود بما حواه جليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيرتل الآيات ملء بلاغة </seg>
                  <seg> تستأهل الإصغاء والترتيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>داع إلى أقصى التأمل مثلما </seg>
                  <seg> جعل التفاؤل للحياة دليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا الحياة كبت فذاك لأنها </seg>
                  <seg> فقدت قبيل عثورها التأميلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عشرات آلاف الصحائف قد شدت </seg>
                  <seg> بحجاك واستبقت حجاك زميلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آراء جبار وحكمة كاهن </seg>
                  <seg> وكتاب إعجاز يشع مديلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نظرت له (الأحقاب) من أسفارها </seg>
                  <seg> في حيرة مما وصفن رحيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكأنما قد كنت مصاحبا </seg>
                  <seg> أسفارها فرسمتها تحليلا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومفاخر (الآثار) وهي شهيدة </seg>
                  <seg> فخرت بعلمك موئلا ومقيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومظاهر (العمران) وهي كثيرة </seg>
                  <seg> في (الشرق) لم تعدم لديك خليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>و (الفكر) وهو لنا قوام حضارة </seg>
                  <seg> بجلته حتى استعز نبيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم تلقه عرضا، ولم تأنس به </seg>
                  <seg> طمعا، ولم تبذل له تطفيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بل كنت ملجأه الحصين ومبعثا </seg>
                  <seg> للنور في بلد أسيء طويلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تغذوه بالذهن البصير مصارحا </seg>
                  <seg> للحق لا تتصيد التهليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>متتبعا نهج الصواب، مجافيا </seg>
                  <seg> نهج الغلو، وإن أصبت قليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى تركت مني (الحقيقة) وحدها </seg>
                  <seg> تهدي لرأسك شكرها إكليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما ضر مثلك أن يخص بحبها </seg>
                  <seg> لو فات من حب الأنام قبيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لكن ظفرت بحبها وبحبنا </seg>
                  <seg> وعدمت في القدر الأعز مثيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من عهد (إسماعيل) في إجلاله </seg>
                  <seg> مسعاك زدت بشبل (إسماعيلا)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وطويت عمرك دون من أو منى <gap resp="#org_MS"/> إلا الوفاء لما غرست ظليلا!
<pb n="n5-p280" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2514.xhtml"/>


يا ابن (الصحافة) ثم شيخ قضاتها <gap resp="#org_MS"/> والمحسن التبيين والتدليلا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومعلما بشبابه ومشيبه </seg>
                  <seg> تسمو بسيرته الأيادي الطولى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(لبنان) (كالحدث) الذي ولدت به </seg>
                  <seg> هذي الشمائل لا يباهي (النيلا)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلا ولا (بردى) ولا (الدنيا) التي </seg>
                  <seg> أمتعتها مما منحت جزيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن أنت إلا عالمي: مهده </seg>
                  <seg> كل (الوجود) فلم يعش مغلولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بل كان أهلا للبرية كلها </seg>
                  <seg> لا يعرف الإيثار والتفضيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلا الرعاية للفقير المجتبي </seg>
                  <seg> جدواه، لا يبقى بها مخذولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم أمة هذبتها ووهبتها </seg>
                  <seg> محض الشهاد وزدتها تأهيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا انتسبت فما انتسبت حقيقة </seg>
                  <seg> إلا لفضل لم يكن مجهولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أما الممالك والعباد فإنهم </seg>
                  <seg> عرفوك - جمعا - فاتحا ورسولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كل يراك زعيمه وصديقه </seg>
                  <seg> ومواطنا وسلاحه المسلولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأرى خيالك ما يزال عزيزهم </seg>
                  <seg> يأبى عن النهج القويم مميلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>متمثلا في همهم وشؤونهم </seg>
                  <seg> فيحل معضلة ويصلح قيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبريق عينيه يشف كعزمه </seg>
                  <seg> عن حد ذهن لن يموت قليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجبينه الوقاد مطلع نورهم </seg>
                  <seg> وجلالة حفظوا لها التكليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أعددت ثورات وقدت كتائبا </seg>
                  <seg> للرأي ثم نصرتها موصولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما خانك الإقدام يوما والالى </seg>
                  <seg> عشقوك إن خان الزمان ذليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فبلغت مجدك بالمواهب وحدها </seg>
                  <seg> تقتاد شبانا بها وكهولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أين الذين يتابعونك حاملا </seg>
                  <seg> علم الشباب فيزدهي محمولا؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما كنت تغفل جهدنا وحقوقه </seg>
                  <seg> بل كنت ترعى حرمة وأصولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتشجع البطل الصغير ليعتلي </seg>
                  <seg> وتصغر الرجل الحسود مهولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك في دمي حق الوفاء فخلني </seg>
                  <seg> أحيي كما يرضى الوفاء جميلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كرمت لي أدبا كأنك موجدي </seg>
                  <seg> أو عشت للأدب الجديد كفيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في جم إخلاص وجم صراحة </seg>
                  <seg> لا تقبل التغرير والتمثيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولكم تحكم جاهل أو عابث </seg>
                  <seg> ومن المصائب أن نطيع كليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>و (الجهل) في دست الزعامة نكبة </seg>
                  <seg> لن تنمحي عذرا ولا تأويلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تخذ (الصحافة) للمهازل مهنة <gap resp="#org_MS"/> فأثار داء في النفوس وبيلا
<pb n="n5-p281" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2515.xhtml"/>


فمحرما طورا زهور مؤلف <gap resp="#org_MS"/> ومحاربا همم الشباب عجولا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومرتلا آنا مديح نقائص </seg>
                  <seg> لولا المدائح لم تكن لتجولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد كنت عونا (للنبوغ) وطالما </seg>
                  <seg> أردى (النبوغ) الحاسدوه قتيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبكيت في شعري، وفي نثري، وفي </seg>
                  <seg> فكري، كما أبكي الرياض حيولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأكفكف العبرات، لكن شأنها </seg>
                  <seg> باق، فدمعي لن يزال همولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن المدامع ظاهر ومحجب </seg>
                  <seg> ما كل وجه نائح مبلولا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تجري الدموع الخافيات بخاطري </seg>
                  <seg> وبكل إحساسي هوى مبذولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتفيض من قلمي فأنظم هكذا </seg>
                  <seg> هذا النظيم عواطفا متبولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأؤبن (الفضل) الذي لإبائه </seg>
                  <seg> لا فاضلا نلقى ولا مفضولا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والآن هل تكفي شؤون يراعتي؟ </seg>
                  <seg> حبس العواطف قد يكون قتولا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هيهات تكفي!. . فالنظيم وحرقتي </seg>
                  <seg> يتبادلان مناحة وعويلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرثي فأرثي فبك أنفس ما ارتقي </seg>
                  <seg> ذهني وأحلامي له تبجيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من بهجة (الإنسان) في استعلائه </seg>
                  <seg> خلقا وفكرا مسعفا وجميلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن انتهاء (العبقرية) و (الحجى) </seg>
                  <seg> لنهاية تستوجب التنزيلا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن (التسامح) في الحياة وقلما </seg>
                  <seg> عرف (التسامح) في الحياة خليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أسفي على هذا الفراق وإن يعد </seg>
                  <seg> هذا (النبوغ) مجددا تشكيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأقلب الطرف الحزين فما أرى </seg>
                  <seg> إلا الورى والموت والترميلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا جنة (الفيوم) كيف، جزيتنا </seg>
                  <seg> نارا وجزنا فادحا وثقيلا؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد راح يلتمس الشفاء فخنته </seg>
                  <seg> كم كان روضك مليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أسفي! أجل أسفي يدوم فلا تطل </seg>
                  <seg> عتبا علي فلم تكن لتطيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما فاتني قبل (التفاؤل) هكذا </seg>
                  <seg> أو كنت أشعر بالحياة ذليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولقد بدأت إلى (العلى) مستغفرا <gap resp="#org_MS"/> ثم انتهيت إلى الشجون عليلا
<pb n="n5-p282" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2516.xhtml"/>


عبثا أحاول أن أهدي لوعتي <gap resp="#org_MS"/> هيهات أشفي للدموع غليلا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سخطي على (الدنيا) وأقبح هزلها </seg>
                  <seg> سخط يثير تأججا وصليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنا الذي يا طالما غازلتها </seg>
                  <seg> طربا، وكنت لها كذاك وصولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مرت شرابا بعد حلو مذاقها </seg>
                  <seg> وجنت على أشهى الثمار أصيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم أشك قبلك من يقيني هكذا </seg>
                  <seg> وكأنما صار (اليقين) مهيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكأنما هذا (الوجود) بأنسه </seg>
                  <seg> أمسى بداجية المصاب محيلا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم لا أنوح في رثائك حسرة </seg>
                  <seg> أرثي لها نفسي وأرثي الجيلا؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما كنت أجزع (للممات) وإن قسا </seg>
                  <seg> حتى رحلت فسامني تذليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرثي العصامي العظيم المبتني </seg>
                  <seg> مثل (الثبات) لمن يهون ملولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرثي (الخلود). . . وما (الخلود) بدائم </seg>
                  <seg> في صورة، بل يتبع التعديلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما بين إيمان به وبضده </seg>
                  <seg> كم نتعب التفسير والتعليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رثي وأبكي والأنام جميعهم </seg>
                  <seg> كالنبت يهضمه الزمان أكولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الفيلسوف كجاهل، وكلاهما </seg>
                  <seg> يفني، وما أعرف الممات ذهولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقليل ثأري أن مثلك فقده </seg>
                  <seg> جعل (القضاء) المستعز خجولا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعظيم صبري أن وحيك ملهمي </seg>
                  <seg> صبرا، وعلمك لم يزل منقولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(سقراط) قبلك (والمسيح) كلاهما </seg>
                  <seg> ضحكا من (الموت) الخؤون مهولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وضحكت أنت من الأساة معزيا </seg>
                  <seg> همما تناجيك المدى وعقولا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الإسكندرية: 28 يوليو سنة 1927م</p>
            <p change="#d2e73">أحمد زكي أبو شادي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) من وقف على هذه القصيدة العامرة الأبيات، البديعة المعاني الأخذة بالألباب، يتصور أن لآلئها رصفت في عدة أشهر. والذي أعلمنا به أحد الثقات أن صاحبها ابتدعها في ساعات مرت بين 27 و28 تموز (يوليو) في جلستين أو فكرتين لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يجب أن تنتبه له هو أنك لا ترى في جميع أبياتها خيالا كاذبا، أو تصويرا وهميا، بل تلقى الحقيقة مبثوثة في ثنايا كلمها بثا عجيبا، وإن قيل لنا أن في وادي النيل شعراء ينظمون الشعر نظما رقيقا؛ قلنا لهم: ليس في ذلك النظيم إحساس كما في هذه الأبيات. ولا تحبس أوتار القلب كما يجسها أبو شادي، فلقد ثقل طبه للأجسام إلى عالم طب الأرواح فنبغ في الطبين النفسي والبدني. ولهذا لا نعجب من لطفي بك جمعة الأستاذ الكبير
<pb n="n5-p283" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2517.xhtml"/>


وهو</p>
            <p change="#d2e73">كتوم (سكرتير) لجنة التأبين حين يكتب إلى ناسج البردة ما هذا نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(أهنك بتلك القصيدة العصماء التي وصلتني في رثاء الدكتور صروف: وأنها لمن آيات الشعر العربي الحديث، وفريدة فريدة، بل هي بيت القصيد إن كان الشعر كله قصيدة، فنعم الخيال والحقيقة، ونعمت البدعة والموسيقى في الإيقاع، ونعمت الدقة والإبداع وسيكون لها في الاحتفال أعظم مكانة إن شاء الله) اه.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا نقول: لو كنا من أهل المراهنة لراهنا على أنها لن تلقى في الجنة القادمة إلا الأعراض عنها، لأننا نعلم حق العلم أن فؤاد أفندي صوف هو صاحب شوقي وشوقي لا يريد أن يقوم بجانبه مناوئ، ولا سيما إذا كان ذلك المناوئ ممن أقر بفضله وشعره القاصي والداني والرائح والغادي مثل الحكيم أحمد زكي أبي شادي.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اتقاء البيضة</head>
            <p change="#d2e73">نشرت إدارة الصحة في البصرة بيانا فيه ذكر الوسائل التي تتخذ لمكافحة الهيضة ودونك نصها (بحرفها):</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>منشأ دار الهيضة (الكولرة) من مكروب يخرج مع براز المصاب بها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>إن الماء واللبن (الحليب) والأطباق تبعث على انتشار المرض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>فيلزم غلي الماء واللبن قبل استعمالهما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الاحتراس الشديد من الذباب، فإنه من أهم الوسائط لنقل الجراثيم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الاعتناء بنظافة البيت وإزالة جميع الفضلات منه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>الاجتناب عن أكل السمك الفاسد والأثمار غير الناضجة، فإن هذين النوعين من الطعام يسببان الإطلاق (الإسهال) الذي ربما أدى في الأخير إلى الإصابة بالهيضة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>عند الإصابة بالإطلاق (بالدايريا) أثناء انتشار الهيضة يلتزم مراجعة الطبيب واستشارته فورا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>يلزم غسل الأيدي قبل تناول الطعام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>على كل شخص أن يخبره (المختار) عندما يسمع بوفاة أحد ما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>يلزم التطعيم ضد الهيضة.
<pb n="n5-p284" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2518.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>غادة بابل</head>
            <p change="#d2e73">رواية تاريخية أخلاقية تصف الحياة في بابل</p>
            <p change="#d2e73">خرجت شميرام من قصرها في بابل تلك المدينة المطلة على الفرات. وكان هذا الصرح الشامخ في الجانب المعروف ب (خديميرا) أي باب الله. فوقفت على ضفة النهر وشرعت تنظر إلى الجانب الآخر نظرة متعجب دهش، لما ظهر لها من الأبنية المنسقة، والقصور الباذخة. والآثار الشاخصة في جانب (دنتبرا) أي محل شجرة الحياة. فأطربتها روية أشجار الصفصاف المتدلية الأغصان الوارفة الظل ومنظر النخل الباسق الذي ينطح كبد السماء ثم حان لها التفاتة إلى الجواري والوصائف اللواتي كن معها فقالت لهن: انصرفن جميعكن إلى البيت ولا يبق معي هنا إلا (نتو) نجيتي. إذ لي نذر أريد أن أقوم به في هيكل الآلهة (أنو وبل وأيا). وربما يطول مكثي فيه فتنتظركن والدتي وتستبطئكن.</p>
            <p change="#d2e73">ما كان منهن إلا أن رجعن على أعقابهن. تلبية لأمر سيدتهن، بعد أن قبلن يديها، وقمن بأداء فرائض الاحترام والعبودية.</p>
            <p change="#d2e73">انفردت شميرام بنتو نجيتها وساد السكوت بينهما. وكانت شميرام مطرقة ذاهلة كأن في خاطرها فكرا يجول وتريد أن تكتشفه لنتو. وتستطلعها على أسرار ضميرها. ولكن عاملا سريا كان يعقد لسانها.</p>
            <p change="#d2e73">شاهدت نتو حالة سيدتها وعرفت شيئا من اضطرابها وحيرتها غير أنها لم تجسر على أن تبادرها بالكلام أو تلقي عليها سؤالا. وما كان منهما حتى بلغتا برجا شاهقا عليه آثار الأبهة، والعظمة بادية عليه، وعلائم المجد والوقار ظاهرة فيه وهو ذو سبع طبقات كل طبقة منها مصبوغة بلون فضلا عن النقوش البديعة المتقنة التي ترى عليها مما يأخذ بمجامع القلوب ويفتن الأنظار.</p>
            <p change="#d2e73">كانت الطبقة الأولى مصبوغة بالأبيض والثانية بالأسود والثالثة بالقرمزي
<pb n="n5-p285" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2519.xhtml"/>


والرابعة بالأزرق والخامسة بالأحمر والسادسة محلاة بالفضة والسابعة بالذهب. وفي قمة الطبقة السابعة تمثال من ذهب علوه عشرون قدما للإله (بل) وفي جانب هذه الزقورة مائدة من النضار. وكانت شمس بابل وأنوارها شمس بابل وأنوارها المتألقة الصافية تضرب على</p>
            <p change="#d2e73">تمثال الذهب فيتلألأ كأنه شعلة يملأ ضياؤه العيون وكأن الهيكل عالم الفناء يناجي عالم البقاء. وكان هذا البرج هيكلا أقيم لعبادة الآلهة السبعة.</p>
            <p change="#d2e73">مرت شميرام بهذا المعهد الديني ولم تحفل به. وغفلت عن القيام بفروض الخضوع والاحترام لارتباك أفكارها، والهواجس الكثيرة التي كانت تنتابها فانتهزت نتو هذه الفرصة لتقطع السكوت الذي كان سائدا بينهما وقالت لها: سيدتي اسمحي لي أن أقول لك إننا بازاء الزقورة وحضرتك المبجلة قد غفلت عن القيام بشعائر الدين وواجبات الاحترام وهذا مما ينزل عليك غضب الآلهة ويجلب إليك انتقامها منك.</p>
            <p change="#d2e73">فانتهرتها شميرام قائلة: دعيني يا نتو فإن الهموم قد ساورتني وغشت على بصري وبصيرتي. فأين هي الزقورة يا أمة السوء؟ فإنني لم أشاهدها ولا علم لي بمرورنا بها.</p>
            <p change="#d2e73">نتو - سيدتي أنى تساورك الأحزان وعلام يد الأشجان قد ضربت على أوتار قلبك بريشة اليأس حتى أن صدى الهموم يمازج نبرات صوتك فتبدو على محياك الوسيم ظواهر الغم والأسى. ويفعل الجوى في نفسك فعلا ينسيك أقدس الواجبات حتى أنه لم يفسح لك مجالا لتتقدسي بمشاهدة مهبط نعم الآلهة عند اجتيازنا بالزقورة.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - أواه! وا حسرتاه! لو أصاب ما في نفسي جبل كردو لدكه دكا وبسطه بسطا. ولو كانت نار حزني في عهد أبينا (ستنبشتم) لنشفت مياه الطوفان وأقفر العالم. اه! أيها الإله (بل) إنك حنقت على الإنسان في عهد ذلك البار وعزمت على أن تمحوه وتلاشي نسله بمياه الطوفان ولكن توسلات البار (ستنبشتم) هدأت غضبك ونالت نصيبا من عفوك ورضوانك. فقلبي الصغير معذب اليوم باعذبة مبرحة
<pb n="n5-p286" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2520.xhtml"/>


وغارق في سيل مرمرم ما لم تنجه رحمتك وتفرج عني بعض الفرج.</p>
            <p change="#d2e73">أفلا تعطف على شرخ شبابي وريعان عمري؟</p>
            <p change="#d2e73">نتو - ماذا داهمك اليوم حتى ألقاك في هذا اليم من الحزن والكآبة لا بل قلب فرحك حزنا ورجاءك يأسا؟ عهدي بك الغنج والدلال والفرح والمرح؟ فما سر هذا الانقلاب فيك؟</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - وأي رجاء لي؟ إن المنية لا حلى لي من حياة كلها مرائر. والقبر عندي أفسح فضاء وأسعد مثوى من قصور الملوك.</p>
            <p change="#d2e73">نتو - سيدتي العزيزة! لقد اتخذت تبرمك حتى الآن بين الجد والهزل إذ لم أجد داعيا يثير</p>
            <p change="#d2e73">كوامن شجاك فالآلهة قد غمرتك بنعم كثيرة ودرت عليك إخلاف إحسانها وعوارفها. انبتتك في بيت تحسده عليك البيوت إذ له مجد مؤثل، وشرف موروث وشهرة بعيدة وثروة طائلة. وقد تك من أديم الحسن والجمال والبهجة والنضارة وزينتك بكل بديع رائع.</p>
            <p change="#d2e73">وأنت في بيت والدتك ربة الأمر والنهي. ولا تكادين تنبسين ببنت شفة حتى تتحقق رغباتك فما تبرمك إلا بطرا، وما حزنك إلا وليد أوهام وأشباح.</p>
            <p change="#d2e73">كانت شميرام تسمع هذا الكلام ساخرة. هازة رأسها هزة الاستخفاف بكل هذه النعم: ولما انتهت نتو من خطابها، أجابتها بصوت يقاطعه اليأس والأسف: وهل تجهلين يا نتو أن النعمة قد تكون حينا نقمة. ويكون الشرف الرفيع عائلا على هوى القلب. وما الغنى والحب والنسب والجمال والشبيبة إلا عوامل تقيد الإنسان إن لم تخدم رغائب النفس. فللنفس سلطان شديد الشكيمة إن لم يطع يمت الجسم نحيلا.</p>
            <p change="#d2e73">نتو - سيدتي: خففي عنك جزعك ففي عباراتك أحاجي وألغاز يعسر على الكهنة فك غوامضها، فأنى لي كشف أسرارها فبوحي لي بما يكنه صدرك لعلي أرشدك إلى ما يسري عنك الهم، هذا وأنا رهينة إشارتك وأطوع إليك من أناملك وأفدي حياتي لسرورك وكل ما عز علي يهون لي في سبيل رضائك.
<pb n="n5-p287" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2521.xhtml"/>


في هذه التضاعيف بلغت شميرام ونتو الهيكل فانقطع الكلام بينهما.</p>
            <p change="#d2e73">الهيكل بناء فخم واسع الأرجاء ثابت الأركان محكم البنيان متقن الهندسة تفنن أرباب الصناعات في إفراغه في قالب الإتقان فأتى طرفة بديعة في آثاره البابلية إذ ترى جدرانه التصاوير الناتئة وهي تمثل الحيوانات والأشجار المتضاربة الأنواع المصبوغة بالألوان الزاهية الزاهرة مما يسر النظر ويطرب الخاطر. وفي الهيكل أصنام الآلهة المختلفة وقد نحتت نحتا في الحجر والصخر وقد أجاد صانعوها كل الإجادة حتى أنهم حاكوا الطبيعة في مقوماتها وتشخيص أعضائها وتمثيل أدق أجزائها. وكان تمثال الإله (أنو) على شكل إنسان ذي لحية طويلة له ذنب كذنب النسر ورأسه رأس سمكة تسقط على كتفه وظهره وتمثال الإله (بل) بهيئة ملك جالس على عرش عظيم وللإله (ايا) أربعة أجنحة مبسوطة. وهناك غير هذه التماثيل.</p>
            <p change="#d2e73">كان هيكل غاصا بالزوار والمتعبدين. وفي طرف منه مذبح تقدم عليه الضحايا والقرابين.</p>
            <p change="#d2e73">هناك توقد النيران في مواقدها ويحرق البخور في مجامره فتندلع ألسنة نارية من الأولى تلقي هيبة وجلالا في المعهد الديني ويعطر دخان البخور بأريجه فضاء الهيكل وتتصاعد منه سحابة كأنها تريد أن تجمع بين الأرض والسماء فيؤثر هذا المشهد الفتان تأثيرا سريا في النفوس. ويزيد الكهنة المنظر بهاء بنبراتهم الدينية. فتراهم يقومون بسدانة الهيكل ويطوفون بتمثال الإله وينشدون الأناشيد بصوت رخيم وبين آونة وأخرى يتمتعون بألفاظ لا تفهم، عليها مسحة السحر وعلى محياهم علائم الرياء بادية إذ اتخذوا المين والخداع من أجل الوسائل للاستبداد بالشعب والتبسط في السلطة واحتكروا العلم والعرفان وتذرعوا بهما ليضيقوا الخناق على الشعب الجاهل ويستنزفوا ثروته.</p>
            <p change="#d2e73">تقدمت شميرام في الهيكل وقد ضاقت بالأحزان ذرعا. وأخذت تناجي الآلهة بلقب متلهف ولوعة محترقة واغرورقت عيناها بالدموع وهي لا تعي أفي الدنيا هي أم في عالم الأرواح وهجست في نفسها أن عاملا سريا يدفعها إلى مراقي الألوهية فقالت: أيها الإله (أنو) أبا الآلهة ورب العالم الأسفل ورب
<pb n="n5-p288" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2522.xhtml"/>


الظلمات والكنوز الخفية المستترة يا من القدرة طوع أرادتك، والسلطان مسخر في خدمتك والكون لك مقدس والعالم لك معبد. ويا أيها الإله (بل) يا رب العالم يا من بيده مفاتيح الأقاليم ومقاليد الأصقاع والبلاد والممالك، يا من تخضع له الأرواح صاغرة، يا من يلتجئ إلى ربو بيتك العبيد والضعفاء، ويا أيها الإله (ايا) يا رب العقول ومرشد الإفهام يا رب العالم المنظور وسيد الكائنات، وينبوع العلوم ومعدن الشرف، وأصل الحياة، نستمد من أنوارك الإلهية الرشد والعون والأيد، أيتها الآلهة الثلاثة انظروا عطفا على جبلتكم وصنعة أيديكم التي ترزح تحت البلايا والمصائب ارحموها رحمة واسعة.</p>
            <p change="#d2e73">بينما كانت شميرام تقوم بالصلاة كان (بيروس) الكاهن الكلداني يرمقها بنظره ويحاول أن يكشف ما في نفسها ويقف على ما في ضميرها. وزاد رغبة في ذلك حين رأى عليها ملامح الحسن والجمال فصبت إليها نفسه وخفق قلبه شوقا وغراما. فأخذ يفكر طويلا في العامل الذي حمل تلك الفتاة على التنهدات والزفرات وأنت تعلم أن الكاهن الكلداني فطن لبق في استمالة الشعب وله مقدرة فريدة على إغواء القوم وقراءة مخبئات صدورهم. وكان موقف شميرام أم يدل على شيء مما في نفسها إذ كانت في الهيكل أشبه شيء بالحمامة</p>
            <p change="#d2e73">الساجعة على فنن الشجرة تغرد مستعطفة أليفها. فحف إليها مترنما طريا وقد أسكرته الخمرة التي شربها منذ الصباح وعبقت فيه أنفاس الحميا فمر بين الجمهور يميد ويتمايل وهو يسارق النظر إلى الغادات فتثير في قلبه ثائرات الشعور. فتقدم من شميرام وقال لها: أيتها الفتاة عدي الإله (بل) وعدا صادقا بأن تخصصي نفسك له ليلة تقضينها في هيكله في التهجد والعبادة فيزورك ويقدسك وهو يرأف بلا مرية بشيبتك وينيلك رغبات قلبك فهو شفيق رحيم ولا سيما يعطف على عبداته اللواتي يخلصن له النية. وعديني بالقرابين والضحايا وأنا ألقنك صلاة الآلهة (إشتر) إلاهة اللذات والتناسل فتشفق عليك وعلى شعورك وغرامك فتظفري بموضوع حبك.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت ظواهر البشر تلوح على وجه شميرام وكل لفظة من لسان ذلك الدجال كانت تبعث وميض الرجاء في نفسها وتحيي ميت آمالها فارتاحت إلى
<pb n="n5-p289" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2523.xhtml"/>


أقاويله وعقدت بها حبل أمانيها ولا سيما نجيتها نتو فإنها مهدت لها الطرق ووافقت على نصائح بيروس قائلة: أن الكهنة يناجون الآلهة فتوحي إليهم كل ما هو صالح للبشر، فثقي بقوله ووطدي رجاءك وأعملي بما يوصيك به. فأخذهما أنئذ بيروس ووقف بهما بين يدي تمثال الآلهة أشتر وهي معبودة عريضة الوجه واضعة يديها على صدرها ثم لقنهما صلاة تلتاها بعبادة.</p>
            <p change="#d2e73">ولما انتهت الصلاة غادرتا الهيكل. وتبع بيروس خطواتها. وفي مجاز الهيكل همس في أذن نتو كلاما لم تشعر به شميرام لانشغال بالها.</p>
            <p change="#d2e73">قالت نتو لشميرام: عسى أن الآلهة تقبل أدعيتنا وتستجيب صلواتنا لا سيما بيروس سيقدم إليها الضحايا والقرابين. وهل فكرت جيدا أيتها السيدة كيف أنه أحلك مقاما رفيعا. فتقدم إلينا لمن بين أقرانه الكهنة ووازرنا في بغيتنا. الحق يقال أن أريحيته عن كرم عنصره.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - تلك فريضة عليه وعلى فرقته الكلدان.</p>
            <p change="#d2e73">نتو - بينك وبين بيروس بون شاسع وبين القلبين فج عميق.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - ماذا تعنين بكلامك وإلى م تومئين؟</p>
            <p change="#d2e73">نتو - إن الآلهة عطفت عليك وتيمت قلبا في حبك.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - ومن ذا؟</p>
            <p change="#d2e73">نتو - بيروس الكاهن.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - أنا بواد والآلهة بواد. فلم تألب الكون وآلهته، والطبيعة وأربابها على اغتصاب قلبي، لا وايلو! لا اتخذ قرينا إلا شمشو، شمس الزمان وبدر الشبان. ألا تعلمين يا نتو أن بيروس متزوج بامرأتين فكيف ترضين به زوجا لي فأكون ثالثتهما.</p>
            <p change="#d2e73">نتو - أنى تحبين شمشو؟ وماذا يهمك زواج بيروس أنه يتخذك أعلاهما مقاما وتكونين عنده ربة الحل والعقد.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - أني لا أصبو إلى غير شمشو نجل عمتي فهو بغيتي الوحيدة.</p>
            <p change="#d2e73">نتو - أولا تعلمين أن شمشو مفتون بحب غيرك؟</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - ألعلك تريدين أن تقولي أنه يحب حترا بنت أجيبي الصراف؟
<pb n="n5-p290" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2524.xhtml"/>


نتو - نعم. أما بيروس فمشغوف بهواك. ويفدي كل عزيز غال في سبيل حبك.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - أن شمشو وإن كان يهوى غيري إلا أني أهواه، ومن أحق من بنت الخال بابن عمتها وسأبذل جهدي في أسر قلبه بحب غير حب ابن العمة لابنة خاله. وسيساعدني الزمان على ذلك. ومن ذا الذي يقدر أن يمحو حبه من فؤادي فلا أطمع في حب غيره. ولا مرية في أن مجرى الحب سيتصل بفؤادي ويتخذ له من القلب إلى القلب سبيلا.</p>
            <p change="#d2e73">نتو - لا أرى داعيا لتعلقك وهيامك بشمشو وهو مشغول عنك بعشيقته.</p>
            <p change="#d2e73">فخير لك أن تحبي من يهواك وتدفعي عنك عناء أنت في غنى عنه.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - اضربي صفحا عن ذكر بيروس فهذا أمر يعد تحقيقه من رابع المستحيلات ولا أمالئك عليه ولا يطاوعني قلبي أن أحبه. وهبي أني تعلقت به فدون ذلك عقبات جمة. ووالدي يقف عشرة في سبيل هذا الزواج ولا يعطيني لكاهن لما بين طبقة الإشراف والكهنة من التنافر والخصام في بابل.</p>
            <p change="#d2e73">نتو - مالك إلا أن تلقي زمام الموافقة في حب بيروس وهو يدبر الأمر مع والدك.</p>
            <p change="#d2e73">لما رأت شميرام هذا الإلحاح قطبت حاجبيها وقالت يكفيك يا عبدة السوء أن تحاولي السيادة على قلبي ولا أرضى أن تفاتحيني مرة أخرى بهذه المزعجات المكدرات.</p>
            <p change="#d2e73">فانزعجت نتو من هذا اللوم وانقبض صدرها من توبيخ سيدتها ولكنها كظمت الغيظ. وأنى لها أن تظهره وهي من الجواري وفي عنقها قطعة من الحديد مكتوب عليها أنها ملك شلمان كرادو (أي أبي شميرام) ولكنها أضمرت لها سوءا وفكرت في تدبير حيلة تصطادها بها.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت شميرام تسرح نظرها في طرق بابل الواسعة المستقيمة وتشاهد البيوت الفخمة وقصور الملوك وتقر عينا برؤية الجنان والبساتين المحاذية البيوت وتسر بمشاهدة المروج الملاصقة قصور الأمراء والأشراف والمثرين المرصدة لزراعة البقول وشاهدت في الطريق الخيل والحمير والحمالين ينقلون أشياء
<pb n="n5-p291" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2525.xhtml"/>


كثيرة. فالتفتت إلى نتو وقالت: ماذا يحمل هؤلاء الحمالون؟ فأجابتها: يحملون القار والزفت.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - من أين يأتون به ولأي شيء يصلح؟</p>
            <p change="#d2e73">نتو - يأتون به من مدينة هيت التي تبعد ثمانية أيام عن حاضرتنا. فإنه ينبجس من الأرض ويتدفق في نهر هيت فيجمع ويتخذ للبناء والتبليط.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - انظري يا نتو كيف أن النساء في الدكاكين والمخازن سافرات الوجه يقضين أوقاتهن ذهابا وإيابا في الأزقة ويحملن أولادهن على ظهورن.</p>
            <p change="#d2e73">نتو - نعم يا سيدتي. تلك النساء العامة أما الشريفات مثلك فإنهن سجينات البيوت لا يخرجن إلى الهيكل إلا نادرا أو لزيارة أصدقائهن محتاطات بالجواري والعبيد كأن الرجال يريدون اختطافهن وهن يتبخترن في الطريق تيها ودلالا.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - أني لا أحب هذه الفخفخة وأفضل عليها البساطة ولهذا لا أود أن يحف بي العبيد والجواري وأحب شيء إلي من ذلك كله أن أقضي أوقاتي بمسامرتك.</p>
            <p change="#d2e73">نتو - سيدتي أني أتشرف بمرافقتك وبعطفك علي وأتلقى كل كلمة تفوهين بها بالترحاب وإن كانت زجرا وتأنيبا. لأني أنا التي عنيت بك وقد حملتك طفلة على ذراعي. ثم حاولت نتو أن نذكرها بانتفاضها من حديثها عن بيروس غير أن سيدتها خفت مهرولة ودخلت البيت.</p>
            <p change="#d2e73">لبيت شميرام أو بيت شلمان كرادو كما يعرفه البابليون شهرة بعيدة لعظمته وبنائه. لأن صاحبه من الأشراف المثرين في المدينة. في مدخل هذه الدار مجاز طويل مظلم معقود بالآجر يفضي إلى ساحة واسعة الفناء مطلقة الهواء تشرق عليها الشمس فتبهجها. وحوالي هذه العرصة تقوم الأبنية. وأمام الغرف رواق مسقف ووجه البناء على هيئة طاق تسنده أعمدة. والبناء طبقة واحدة والغرف ضيقة مستطيلة الشكل. وسقوف بعضها معقودة بالآجر وغيرها مسقفة تسقيفا مسطحا بجذوع النخل. وبعض هذه الغرف مخصص بالسكنى</p>
            <p change="#d2e73">وبعضها بالمؤن. ولها سطح واحد يصعدون إليه بدرج مبني بالآجر والبيوت تطل بعضها على بعض.
<pb n="n5-p292" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2526.xhtml"/>


وفي البيت سرداب لا ينفذ إليه إلا نور ضئيل يقضي فيه سكانه هاجرة الحر.</p>
            <p change="#d2e73">ويقسم البيت إلى ثلاثة أقسام. قسم للرجال وقسم للحريم والقسم الثالث للمطبخ والعبيد والجواري. والمطبخ مشيد باللبن. ووراء البيت جنينة وحقل للزرع. وكان الأثاث كراسي مختلفة الأشكال وحصرانا منسوجة من الخوص وخابي وأوعية وحبابا مشوية بالنار ومطلية بالألوان. وفي غرفة شلمان كرادو وامرأته سريران من خشب قوائمهما على شكل أرجل أسد وفوق كل سرير فراش وثير ولحافان. وكذا قل عن سرير شميرام. وفي غرفة شميرام أم سجادة بديعة قد نسجتها بيديها في وقت الفراغ. وهناك أوعية صغيرة للكحل والحمرة وأصباغ الوجه والشعر وغيرها من أدوات الزينة. وفي المطبخ رحى وتنور وقدور كبيرة. وفي الدار صواني ومائدة وملاعق وشوكات للأكل. كان العبيد والجواري يقومون بأشغال البيت من طحن وعجن وخبز وطبخ وغسل ثياب وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">كانت تجتمع أسرة (عائلة) شلمان كرادو يوميا للأكل معا إلا أن النساء يعتزلن الرجال في المآدب.</p>
            <p change="#d2e73">شبت شميرام في ذلك البيت أليفة الدلال وحليفة الشرف تقضي معظم أوقاتها في البطالة ومحادثة جاراتها من السطح وما كانت تترك السطح إلا إذا اشتدت حرارة الشمس وتعود إليه عند الشمس إلى المغيب وكانت تزور أحيانا صديقاتها في بيوتهن أو تذهب إلى التنزه أو إلى الهيكل للصلاة وقلما تعاني مشقة أشغال البيت مثل بنات الأوساط أو الفقراء. وعندما يضيمها الضجر ويلحقها السأم تعمد إلى الخياطة والتطريز وكانت حياتها على هذا الطرز من الفقر والكسل شأن كل بنات بابل المترفهات الناعمات.</p>
            <p change="#d2e73">لما صارت شميرام في فناء الدار رفعت نقابها وعمدت إلى كوز (تنكة) كانت معلقة بجسر الممشى وارتشفت الخمرة التي كانت فيها حتى ثمالتها واتجهت توا إلى غرفتها ومدت الحصير على الأرض واستندت إلى الوسائد الناعمة ثم أطلقت نفسها للهواجس.</p>
            <p change="#d2e73">يوسف غنيمة
<pb n="n5-p293" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2527.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">النسبة إلى تربية: تربي أو تربوي</p>
            <p change="#d2e73">نرى في المجلات والجرائد من ينسب إلى كلمة تربية: تربيوي، وبعضهم يقول: تربيؤيي وآخرين: تربئيوي. وكلها شناعة في شناعة؛ ولو عرفوا قواعد لغتهم لقالوا: تربى (بفتح التاء وسكون الراء وكسر الباء وفي الآخر ياء النسبة)، ويجوز في لغة: تربوي (بفتح التاء وسكون وفتح الباء وكسر الواو وفي الآخر ياء النسبة).</p>
            <p change="#d2e73">وهذا ما يتضح من الألفية، إذ يقول ناظمها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(والحذف في اليا رابعا أحق من </seg>
                  <seg> قلب وحتم قلب ثالث يعن)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال أبنه: فيقال في النسب إلى. . . . . مرمى: مرمي وقد يقال: مرموي: تفرقة بين الأصل والزائد. وقال أيضا: وإن كانت (الياء) رابعة حذفت، كقاض وقاض، وقد تقلب واو ويفتح ما قبلها فيقال قاضوي. اهـ</p>
            <p change="#d2e73">إلا إن سيبويه صرح في كتابه (في 2: 71 من طبعة بولاق) إن حذف الياء أفصح وإن كان يجوز قبلها واوا وزيادة ياء النسبة في الآخر. قال: (وتقول إذا أضفت إلى رجل أسمه يرمي: (وزان الفعل رمى يرمي) يرمي (بتشديد الياء). . . ثم قال الخليل من قال في يثرب: يثربي (بكسر الراء في الأول وبفتحها في النسب) وفي تغلب (بكسر اللام): تغلبي (بفتحها) ففتح مغيرا فانه إن غير مثل يرمي (بالتخفيف) على ذا الحد، قال يرموي كأنه أضاف إلى يرمي. اهـ. وبهذه الإشارة كفاية.</p>
            <p change="#d2e73">الحوط</p>
            <p change="#d2e73">قال في القاموس (حاط الحمار عانته حفظها).</p>
            <p change="#d2e73">أقول إن (حاط) هنا بمعنى صان وحفظ والحمار يطلق على الأهلي والوحشي
<pb n="n5-p294" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2528.xhtml"/>


والعانة كما تطلق على المحل المعلوم تطلق على القطيع من الحمر الوحشية كما يستفاد ذلك من القاموس عند تفسير الكلمات الثلاث فيكون معنى هذا التركيب (أن الحمار حفظ قطيعه) وذلك أن لكل قطيع فحلا يتغلب عليه ويقوم بحمايته من الطوارئ الخارجية.</p>
            <p change="#d2e73">إلا أن مترجم القاموس التركي ترجم هذه العبارة بما يضحك الثكلى إذ قال (ومركب وسائر حيوان صار قمش آلتني أيجر وجكمك معناسنه مستعملدر يقال حاط الحمار عانته إذا جمها) اه.</p>
            <p change="#d2e73">وقال مترجم الجوهري (ويحوط خر ذكريني أيجرى جكسه دخي ديرلر تقول الحمار يحوط عانته أي يجمعها) وهي هفوة عجيبة! ولكن ألا يحق لنا أن نبحث عن منشأ هذه الهفوة أهو قصور من المترجمين أم أن لهم مآخذ من الكتب العربية؟</p>
            <p change="#d2e73">أما شارح القاموس فلم يمط اللثام في هذا المقام بل اكتفى بأن زاد على عبارة المتن قوله - جمعها - فتأمل!</p>
            <p change="#d2e73">محمود الملاح</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) غوليوس وفريتغ اللذان أوضحا ما في القاموس من مبهم الكلام اعتمدا في شرحهما على الاوقيانوس لعاصم أفندي ووان قلي ناقل الجوهري إلى التركية فوهما وهم هذين الناقلين. وجاء غيرهما من الإفرنج فوقعوا في تلك المهاوي. فلينتبه القارئ.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المفترجات</head>
            <p change="#d2e73">جاء في مجلة المجمع العلمي العربي (354: 7) شرحا لكلام أحد الأدباء صاحب (رحلة إلى حلب والشام) ما هذا حرفه: (ثم بعد اجتماعي بهؤلاء السادات، فرغت نفسي للتفرج على المفترجات، التي طار ذكرها في الأقطار، ومدحتها الأدباء في النظام والنثار).</p>
            <p change="#d2e73">فقال حضرة صديقنا العلامة المغربي تعليقا على هذه العبارة: (ثم أخذ يسرد ما قاله الشعراء في وصف دمشق، والظاهر من كلمة المفترجات أنه
<pb n="n5-p295" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2529.xhtml"/>


يريد بها الأماكن التي تصلح للفرجة عليها، ونسميها اليوم منتزهات أو متنزهات. أما (المفترجات) فلا نعرفها، بل لم نسمعها، وهي مشتقة من مادة (الفرجة وتفرج ولا نعلم إن كان هو الذي اخترع تلك الكلمة أو كان يستعملها أهل زمانه فتابعهم عليها؛ لكنه مع الأسف لم يذكر تلك (المفترجات) التي زارها ولا اعتنى بوصفها لنا). انتهى المطلوب من إيراده.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: (المفترجات) كلمة وردت في كتب المولدين قبل صاحب (رحلة إلى حلب والشام) بمئات من السنين؛ وذكروها بمعنيين: أحدهما حسن وهو الأول في موضعه بمعنى المتنزهات التي يفرج برويتها عن الغم والهم. - والثاني قبيح بمعنى الماخور أو دار الفجور: لأن بعض أهل المفاسد لا يفرجون همهم إلا في مثل تلك البيوت، ونحن نذكر على ذلك شواهد:</p>
            <p change="#d2e73">قال الغياثي في تاريخه المسمى (التاريخ الغياثي) وكان المؤلف عائشا في سنة 883 هـ (1478م) في ص277 من مخطوط خزانتنا: كان (الخليفة الناصر) كثير الولع بجمع الذهب وخباءه، لكن جميع ما دفنه استخرجه ولده المستنصر وله قصة طويلة وأخرجه على العمارات والمفترجات وأبواب البر، انتهى. فهذا نص صريح على أن المفترجات وردت بمعنى المتنزه أو المنتزه.</p>
            <p change="#d2e73">وقال ابن اياس (المتوفى في القرن التاسع للهجرة أو الخامس عشر للميلاد) في تاريخه: (وكانوا يتجاهرون في ذلك اليوم (يوم النيروز في القاهرة) بشرب الخمر وكثرة الفسوق في أماكن المفترجات حتى يخرجوا في (ذلك) اليوم عن الحد. . . فلما تسلطن الظاهر برقوق أمر بإبطال ما كان يعمل في ذلك اليوم. . . وانكفوا عما كانوا يفعلونه. . . في أماكن</p>
            <p change="#d2e73">المفترجات ونحو ذلك. وهذه الواقعة ذكرها المقريزي من حوادث سنة 787). اهـ فهذا نص آخر واضح لكنه بالمعنى القبيح.</p>
            <p change="#d2e73">أما اشتقاق اللفظة فلا ينافي وضع الأقدمين وذلك لأن فرج ورد في لغتنا بمعنى فتح فقد قالوا فرج بين الشيئين أي فتح بينهما وكما قالوا افتتح الباب بمعنى فتحة قالوا: افترج الهم بمعنى فرجه أي كشفه وأذهبه. فالمفترجات إذن كاشفات الهم والغم ومذهباته عن صاحبه؛ إذن هي المتنزهات لما فيها من
<pb n="n5-p296" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2530.xhtml"/>


المناظر البديعة.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا يحسن بنا أن نقول: إن دوزي وهم أشد الوهم بذهابه إلى أن المفترجات هن المومسات. وقد ذكر ذلك في معجمه (الملحق بالمعاجم العربية). وفي كتابه (ثياب العرب) فأصلحه أصلحنا الله وإياك.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أبرطيلات ليس من أصنام العرب</head>
            <p change="#d2e73">جاء في مجلة الجامعة (البغدادية) (570: 1) بين أصنام سلفنا ابرطيلات. والحال أن هذا الصنم لا وجود له. وإنما ذكره جرجي زيدان في هلاله نقلا عن بعض ضعفاء الكتاب الذين صحفوا (رضاء واللات) وهما من أصنام الجاهلية بتلك الصورة الشنيعة. وكنا قد نبهنا جرجي زيدان على ذلك الوهم فشكر لنا تصحيحنا لروايته.</p>
            <p change="#d2e73">وممن روى هذه الرواية الفاسدة السمعاني من علماء الموارنة صاحب الخزانة الشرقية في المجلد الثالث في القسم الثاني ص482 فقد ذكره بحروف إفرنجية هكذا أو ولعل قراءتها العربية القديمة كانت: الرضا أو رضى (بدون أل بل بالهمزة وهي أداة التعريف العربية القديمة التي يقابلها هاء التعريف عند العبريين) واللات، فقرأتا كلمة واحدة (أرضا اللات) ثم صحفها المعربون العصريون ابروطيلات. وصحفها مدرس الجامعة بصورة ابرطيلات.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الهيرغليف</head>
            <p change="#d2e73">جاء في مجلة الجامعة المذكورة (550: 1) في فصل (العناصر المتولدة من العرب) ما هذا نصه: (استوطن العرب الأقطار السالفة فيما تقدم من الأحقاب وتفرعت منهم أمم كثيرة منها: السريان والكلدان والهيروغليفيون (؟ كذا) والرعاة. . .</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: جعل الأستاذ الشيخ عبد العزيز الثعالبي الهيروغليفيين أمة من سلفنا
<pb n="n5-p297" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2531.xhtml"/>


العرب، وجعل الأستاذ عبد اللطيف الفلاحي الهيروغليف لغة (؟ كذا). وهذا كلامه في كتاب (دروس التاريخ للصف الخامس. الجزء الأول ص12). إذ يقول: (عثر أحد علماء الفرنسيس (كذا أي الفرنسيين) وهو شمبوليون على حجر عليه كتابة بثلاث لغات: الأولى وهي العليا بالهيروغليف، والثانية وهي الوسطى العامية، والثالثة وهي السفلى اليونانية. . .).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: الهيروغليف ليست أمة أو قوما، ولا لغة، إنما هي كتابة بحروف مصورة تمثل أنواع الحيوان من طائر وداب وزاحف وسابح. ولا يحسن بنا أن نغلط مثل هذه الأغلاط التي تضحك منا الغرباء حتى أطفالهم. والذين يغلطون فينا هذه الأغلاط مدرسون وأساتذة وعلماء!!!.</p>
            <p change="#d2e73">وسبب سوء فهم الألفاظ الإفرنجية إننا نتخذها ولا نفهم معناها فلو كنا اتخذنا بدلا منها: الخط المصور أو (البرباوي) كما سماه السلف لما وهم بعضهم هذا الوهم الشنيع.</p>
            <p change="#d2e73">وفق له</p>
            <p change="#d2e73">تصفح كل ما يكتبه أدباء العصر على اختلاف طبقاتهم ترهم يقولون: وفقه الله إلى سواء السبيل مثلا، ولا يخرجون عن هذا التعبير. أو تر فريقا منهم يقول: وفقه الله سواء السبيل بحذف أداة الوصل. والأفصح أن يقال وفقه الله لسواء السبيل.</p>
            <p change="#d2e73">نعم إن قولهم (إلى) سبيل الحق مثلا يؤول بأن (إلى) تأتي بمعنى اللام.</p>
            <p change="#d2e73">وإن قولهم (سبيل الحق) بحذف الأداة هو من باب حذف الأداة ووصل الفعل بمفعوله. كل هذا سائغ فصيح لكنه ليس بالأفصح. قال في القاموس في مادة (م ن ي): (مني لكذا (بالمجهول) وفق.) ظهر من هذا الكلام أن وفق ومني يتعديان بحرف واحد هو (اللام) لا بغيره. فاحفظه تصب أن شاء الله تعالى.
<pb n="n5-p298" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2532.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">الموسيقى والمزيقة</p>
            <p change="#d2e73">سيدي الأستاذ العلامة صاحب (لغة العرب)</p>
            <p change="#d2e73">لمناسبة الفوائد اللغوية التي ظهرت حديثا في مجلتكم الغراء عن أصل كلمة (موسيقي) أتشرف بلفت نظر فضيلتكم إلى ذيل الصحيفة السادسة والستين من قصة (إحسان) حيث ذكرت هذه الملاحظات: (اقتبس العرب اسم (الموسيقي) - بكسر القاف - أو (فن الألحان) من الاسم اليوناني (موزيكي - بكسر الكاف). ولكن أدباء القرن الماضي اختاروا فتح القاف تعريبا للكلمة من اللفظ اللاتيني (موزيكا) وبينهم من عربها (موسيقى) بفتح القاف. ولا نرى مانعا من استعمال الكلمات الثلاث وإن كان لفظ (الموسيقى) - بفتح القاف - أخف على السمع وقد اصبح مألوفا مستحبا في عصرنا، وهو يمنع الالتباس أحيانا بكلمة (الموسيقي بتشديد الياء. . .) الخ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قرأت بإعجاب ولذة وفائدة بحثكم القيم. فأهنئكم بهذا الجلد العظيم في البحث وبالتعمق في التنقيب والتأمل الطويل، وإن كان من بعض اللغو أن أشير إلى ذلك، فلولا هذه الصفات العلمية الجليلة لما كان (الكرملي) ما نعرف من إكبار ومنزلة وثقة عظمى ببحثه ورأيه وحكمه. ومن الفائدة الكبرى لكل محب للأدب أن يطلع على هذه المباحث النفسية من قبيل العلم، فالعلم غذاء الذهن، ولم يستغن الأديب كيفما كانت نزعته عن مثل هذا الإطلاع المفيد.</p>
            <p change="#d2e73">وأما عن كلمة (المزيقة) فبودي أن أذكر لفضيلتكم أن نظيرتها العامية الشائعة في مصر منذ أجيال هي (المزيكة)، وغير خاف عنكم الذوق المصري الكثير الميل إلى تخفيف النطق، بحيث أنه كثيرا ما يبدل القاف بكاف،
<pb n="n5-p299" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2533.xhtml"/>


وكثيرا ما يشدد حرفا أو يهمل التشديد تبعا للنغم الموسيقي في النطق. ولعل هذا هو سر الاختلاف بين الكلمتين العاميتين. العراقية والمصرية. وربما كانت الكلمة العامية المصرية تعريبا أوليا لإحدى الكلمات الإفرنجية العصرية، بينما الكلمة العامية العراقية محرفة من أصل عربي.</p>
            <p change="#d2e73">ولفضيلتكم في الختام أخلص تحياتي وأجل احترامي.</p>
            <p change="#d2e73">الإسكندرية: 28 يوليو سنة 1927م</p>
            <p change="#d2e73">أحمد زكي أبو شادي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) نشكر للكاتب اللغوي والشاعر العصري حسن ظنه بمجلتنا ونقدر ملاحظاته أعظم تقدير ونقول أن المويسيقي بالتصغير وردت في التاج في عدة مواطن، منها مادة (هـ وز) ومادة (زرب) وقد كتبت في هذه المادة الأخيرة بألف قائمة وأما الموسيقى بفتح القاف وألف مقصورة فهي أخف من الموسيقي المشددة الياء، إلا أنها لم ترد في كلام فصيح إنما وردت في كتب العصريين، ولا بأس من استعمالها، إذ تكون معربة من اللاتينية لا من اليونانية. والمعنى واحد.</p>
            <p change="#d2e73">إن كتاب شرح العوامل الذي ألفه الشيخ عبد القاهر الجرجاني من الكتب النفيسة.</p>
            <p change="#d2e73">وبينما أنا أطالعه عثرت فيه على بعض الهنات التي لا بأس بالتنبيه عليها وهي:</p>
            <p change="#d2e73">قال رحمه الله: وهلم بمعنى تعال نحو هلم زيدا أي تعاله. ولا يخفى أن تعال اسم فعل لازم فإذا تعدى يفسر باحضرة قال الله تعالى: وهلم شهداءكم أي أحضروه، فالصحيح أن يقال: هلم زيدا أي أحضره.</p>
            <p change="#d2e73">وقال: أما العامل في المبتدأ والخبر فهو معنى الابتداء أعني تجرده عن العوامل اللفظية نحو زيد ضارب والفاعل مرفوع لمشابهة الفعل بأنه مسند إليه كما أن الفاعل كذلك. وهذه العبارة غامضة فكان أولى أن يقول: أما العامل في المبتدأ والخبر فهو معنى الابتداء أعني تجرده عن العوامل اللفظية نحو زيد ضارب أو مشابهة للفاعل في كونه مسندا إليه.</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي
<pb n="n5-p300" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2534.xhtml"/>


رخامة طور سينا</p>
            <p change="#d2e73">قرأت في العدد (34) من البلاغ الأسبوعي الأغر النبذة المقتطفة مما كتبه أحمد شفيق باشا حول (دير طور سينا) ومما جاء فيها قوله:</p>
            <p change="#d2e73">(وعلى باب الدير لوحة من الرخام نقش عليها اسم باني الدير وتاريخ بنائه بالعربية وهذا نص النقش: (أنشأ دير طور سينا وكنيسة جبل المناجاة الفقير لله الراجي عفو مولاه الملك المهذب الرومي المذهب يوستنيانوس تذكارا له ولزوجته تاوضورة على مرور الزمان حتى يرث الله الأرض ومن عليها وهو خير الوارثين. وتم بناؤه بعد ثلاثين سنة من ملكه جرى</p>
            <p change="#d2e73">ذلك 6021 لآدم الموافق لتاريخ السيد المسيح سنة 527. اه).</p>
            <p change="#d2e73">فهذه العبارات توضح تاريخ البناء والباني ولكن لا يفهم منها تاريخ نقش العبارات والموعز بنقشها؟ لأن ملامح هذه الأساليب تدل على أنها من صوغ القرون المتأخرة عن عصر النبوة المحمدية لأن ولادة النبي كانت سنة 575 مسيحية والدليل على أنها متأخرة هذه الجملة الإسلامية (حتى يرث الله الأرض ومن عليها وهو خير الوارثين) مع أن القارئ ربما توهم لأول وهلة أنها نقشت في تاريخ البناء والموضوع جدير بالتأمل.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال (وبعد انتهاء الصلاة طفنا بالكنيسة ودخلنا هيكلها وفي جنبيه صور الأنبياء والرسل قبل سيدنا موسى وبعده وهم ايليا وصالح وهود وشعيب وداود وسليمان ويعقوب ومار يوسف ويوشع. . .).</p>
            <p change="#d2e73">مع إنا لا نكاد نشك في أن أهل الكتاب من يهود ونصارى لا يعتدون بغير أنبياء التوراة وشعيب وصالح وهود ليسوا منهم لأن شعيبا من (مدين) وصالحا من (ثمود) وهودا من (عاد) كما في القرآن (وإلى مدين أخاهم شعيبا) (وإلى ثمود أخاهم صالحا) (وإلى عاد أخاهم هودا) فمن أين ساغ لأصحاب الهيكل وهم مسيحيون أن يرسموا صور هؤلاء الأنبياء؟!</p>
            <p change="#d2e73">محمود الملاح</p>
            <p change="#d2e73">أمونة</p>
            <p change="#d2e73">في كتاب (مختارات سلامة موسى): (أن الفلاحين في النيل يهزجون في
<pb n="n5-p301" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2535.xhtml"/>


غدواتهم وروحاتهم بقولهم (أمونه، أمونه) واستدل بذلك على أن القوم يندبون الإله المصري (آمون) ذهابا منه إلى أنهم ورثوا ذلك عن أجدادهم من قبل الإسلام!</p>
            <p change="#d2e73">مع أن كلمة (أمونه) غير محصورة في مصر بل مستعملة في العراق، والعراق لم يخضع لأمون فكيف تخطى هذا الاسم إليه؟</p>
            <p change="#d2e73">والحقيقة أن الناس عندنا يحرفون كثيرا من الكلمات عن مواضعها ويفرغونها في صيغ أخرى مألوفة لديهم فيقولون في (فاطمة): فطومة وفي (آمنة): أمونة ولهم أغاني على ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">لكن سلامة موسى أعجبته هذه النغمة الصادرة من أفواه الملاحين المصريين فرقص على إيقاعها!!!</p>
            <p change="#d2e73">محمود الملاح</p>
            <p change="#d2e73">بد وبوذا</p>
            <p change="#d2e73">في الصفحة 975 من مجلة الهلال للسنة الحالية عند الكلام على أخذ العرب كلمة (بد) من (بوذا) قال الكاتب: (ولفظة أمة التي تعني الجارية صينية أيضاً لأن معظم الجواري كن يجلبن إلى بغداد من الصين).</p>
            <p change="#d2e73">وظاهرة العبارة يدل على اعتقاد الكاتب أن الكلمة مولدة طارئة على اللغة العربية في العصر العباسي والحق أنها أصيلة في كلام العرب ففي القرآن (والصالحين من عبادكم وإمائكم) وهي أنثى العبد من غير لفظه ولا يخفى أن كلمة (أمية) تصغير (أمة) أصلها (أميوه) ثم وقع الإعلال والإدغام على القاعدة المعروفة.</p>
            <p change="#d2e73">محمود الملاح</p>
            <p change="#d2e73">الثياب الإفرنجية في العراق</p>
            <p change="#d2e73">لبس الرجال للثياب الإفرنجية لم يدخل بغداد إلا في أواسط القرن التاسع عشر للميلاد. فليحفظ التاريخ.</p>
            <p change="#d2e73">ديرنرسيس صائغيان
<pb n="n5-p302" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2536.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">الكندي فيلسوف العرب</p>
            <p change="#d2e73">من بغداد. ر. ب. هل الكندي المشهور بفيلسوف العرب مسلم أم نصراني؟ فالذي قرأناه في مجاني الأدب أنه نصراني (307: 4) والذي نسمعه من المسلمين أنه مسلم حنيف، فأين الحق؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - قبل تحقيق الأمر يحسن بنا أن نذكر نص مجاني الأدب وهو:</p>
            <p change="#d2e73">(الكندي (246هـ (860م). هو يعقوب بن إسحاق الكندي (النصراني) وكان شريف الأصل بصريا وكان أبوه إسحاق أميرا على الكوفة للمهدي والرشيد. (ويعقوب هذا أوحد عصره في فنون الآداب، وشهرته تغني عن الإطناب). وكان (له اليد الطولى بعلوم اليونان والهند والعجم متفننا) عالما بالطب والمنطق وتأليف اللحون والهندسة والهيئة والفلسفة. وله في أكثر هذه العلوم تأليف مشهورة. ولم يكن في (العرب) من اشتهر عند الناس بمعاناة علم الفلسفة حتى سموه فيلسوف غير يعقوب. وكان معاصرا لقسطا بن لوقا الفيلسوف البعلبكي النصراني واستوطن بغداد وأخذ عن أبي معشر البلخي. (ومن انسباء يعقوب هذا عبد المسيح بن اسحاق الكندي وله رسالة مشتهرة فند فيها اعتراضات ابن إسماعيل الهاشمي على النصرانية. ذكرها أبو ريحان في تاريخه) لأبي الفرج). انتهى بحرفه.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: يظهر هذا الكلام أن الأب لويس شيخو اليسوعي العلامة نقل كلامه هذا عن أبي الفرج. والحال أننا قابلنا هذا النص بنص أبي الفرج المطبوع في مطبعة الآباء اليسوعيين فوجدنا بينهما فرقا. فما وضعنا نحن بين عضادتين هو من زيادة الأب شيخو ودسه في نص ابن العبري. وهذا يظهر
<pb n="n5-p303" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2537.xhtml"/>


أيضاً عباراته فإنها غير محكمة الوضع فقوله: له اليد الطولى بعلوم اليونان والهند والعجم لا ينطق به ابن العبري، ولا العربي الفصيح بل يقول: له اليد الطولى (في) علوم (اليونانيين) و (الهنود) و (الفرس). . وأما دسه: (لم يكن في العرب) فالذي في الأصل: (لم يكن في الإسلام).</p>
            <p change="#d2e73">ثم لا نفهم كيف يكون أبو يعقوب أميرا على الكوفة لو كان نصرانيا. وأهل الكوفة منذ صدر الإسلام كانوا متمسكين بدينهم الحنيف فكيف يقبلون عليهم أميرا نصرانيا؟</p>
            <p change="#d2e73">هذا من جهة نقد الترجمة التي أتحفنا بها حضرة الأب المحترم. وأما تصريح ابن العبري بإسلامية الكندي فصريح من قوله: لم يكن في الإسلام من اشتهر. . . فحذفها حضرة الأب وأبدلها بقوله: (لم يكن في العرب) وبين الكلامين فرق لا يخفى على المطالع.</p>
            <p change="#d2e73">ويظهر من نص بعض الكتبة أن جماعة من بني كندة أسلمت منذ فجر الإسلام. فقد ذكر ابن القفطي (في ص367 من طبعة الإفرنج) ما هذا حرفه: كان أبو إسحق بن الصباح أميرا على الكوفة للمهدي والرشيد وكان جده الأشعث ابن قيس من أصحاب النبي - صلى الله عليه وسلم - وكان قبل ذلك ملكا على جميع كندة. . اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الكندي فيلسوفا معتزليا على ما صرحت به معلمة الإسلام في مادة الكندي (1078: 2 من الترجمة) وكذلك صرح به الأستاذ العبقري محمد لطفي جمعة في كتابه (تاريخ فلاسفة الإسلام في المشرق والمغرب) في ص10 ولم نجد أحدا صرح بنصرانيته سوى حضرة الأب لويس شيخو اليسوعي الجزيل الحرمة.</p>
            <p change="#d2e73">محل وجود هنرنانة</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: ي. ن. س. هل تعرفون محل وجود نسخة من كتاب هنرنانة (أي كتاب الشرف) الذي ذكره صاحب كشف الظنون الذي قال عنه: (هنرنانة (وفي النسخة المطبوعة هزنامة وهو خطأ) علي باشا: تركي لنيازي ألفه في غزواته من بغداد وكان واليا بها إلى سجاد مشعشع في سنة 992
<pb n="n5-p304" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2538.xhtml"/>


وهو كتاب مختصر في مجلد سماه ظفرنامة)</p>
            <p change="#d2e73">ج لا نعرف عن محل وجوده كما لا نعرف عنه شيئا. فإن كان بين القراء من يعرف بمحل وجوده فليذكره لنا. وله الفضل والمنة.</p>
            <p change="#d2e73">كركميش أو جرابلس الحالية</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: ي. خ. ما هي كركميش وهل هي جرابلس الحالية؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - جرابلس مدينة صغيرة واقعة على الضفة اليمنى للفرات. ولم تشتهر اليوم إلا لأنها وقعت على خط سكة الحديد الذي يربط سورية بتركية ثم بالعراق إذا تم الخط المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">وقد جاء ذكر كركميش في كتب التاريخ القديمة غير العربية. وبقي العلماء يبحثون عن اسمها الحالي وموقعها فلم يتوفقوا للعثور على الحقيقة إلا في أواخر القرن التاسع عشر</p>
            <p change="#d2e73">وكان العلماء قبل ذلك يترددون بين أن تكون قرقيسياء ومنبج ما بوج (عند الأرميين) أو هيرابلس عند الأقدمين</p>
            <p change="#d2e73">إلا أن كشوف) سكين وهندرسن (في سنة 1874) أزالت كل شك وأصبح اليوم من المؤكد أنها جرابلس الحديثة الواقعة على منعرج الفرات بعد خروجك من مضايق جبل (أي الطورس). وما جرابلس إلا تصحيف هرابلس التي معناها (المدينة المقدسة) وكركميش واقعة بين البيرة شمالا (بيرة جك) وبين منبج جنوبا. ولما كانت جرابلس (كركميش) قريبة من هيرابلس (منبج) وكان اسم كركميش قد نسي سميت منبج هرابلس أو جرابلس كما يحدث ذلك كثيرا إذ تسمى البلاد الحديثة بأسماء قديمة كانت مجاورة لها.</p>
            <p change="#d2e73">وأخرجه جرابلس أوضحت أنها قائمة على أنقاض كركميش (وكتبت هذه على الرقم بصورة كر كميش أي بكلمتين ولعل الأصل كرخ كموش وهو من آلهة الموابين. أصله حتى فيكون معنى اللفظة المدينة المسورة المرصدة للإله كموش أو مدينة كموش) وأصل الكاف فيها كاف فيها كاف فارسية أي أنها
<pb n="n5-p305" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2539.xhtml"/>


تلفظ وموقعها من أحسن المواقع في زمن الحرب ومشهورة بتجارتها المهمة وبأنها مدينة مقدسة وملجأ لمن يريد الهرب من بين يدي أرباب العدل والحكم ولهذا كانت تعتبر مقدسة.</p>
            <p change="#d2e73">وكان لها هيكل شهير يجذب إليه الناس من كل حدب وصوب. وقد جاء ذكرها في تواريخ تحوتمس الثالث (في المائة 16 ق م).</p>
            <p change="#d2e73">وخرجت من أيدي المصريين في عهد ملوك الدولة العشرين. وفل (تكلت إبل أسر) الصوخيين قريبا من أسوارها (في نحو سنة 1100؟) إلا أن أحد خلفائه وهو (أشور نب أمر) (في سنة 1060) قهر في ذلك الموضع عينه إذ سحقه الحتيون المتحالفون فاستقل ذلك الصقع. ثم بعد ذلك بزمن طويل اعترف ملوك كركميش بسيادة أشور ابل أسر الثاني (في المائة 9 ق م) وبسيادة سلمن أسر الثالث و (تكلت ابل أسر الثاني) في نحو سنة 740 ق م) وفي عهد سرجون حاولت المدينة أن تتخلص من أيدي الآشوريين إلا أنها أخذلت وخلع ملكها (فسيرس) (717 ق م) وكان تسلط السرجونيين على تلك الحاضرة من أشأم الطوالع عليها؛ لأنها فقدت شيئا كثيرا من خطورتها التجارية والسياسية. ثم عاد المصريون إليها في عهد نخو الثاني فرعونهم إلا أن نبو (كدر أسر) أمعن في ضربهم (سنة 606)</p>
            <p change="#d2e73">فوقعت الحاضرة في أيدي أبناء بابل وبعد هذه الواقعة الشهيرة التي خسر فيها المصريون نفوذهم في آسية لم يظهر اسم كركميش في التاريخ بل تبعت حظ سائر مدن آسية الصغرى وفي الآخر حكم عليها الفرس.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكر ج. ماسبرو بين أسمائها: جرامس (في خريطته) وجرجميش وكرخميس ومابوج (أو مابوق) وبنبوك وهيرابلس ومنبج (وهذه كلها في كتابه التاريخ القديم في أمم الشرق) واختلاف هذه الأسماء ناشئ من جهل أبناء القرون الوسطى موقع تلك الحاضرة؛ أما اليوم فلا تعرف إلا باسم جرابلس.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى بعد 18 كيلو مترا جنوبا منها: تل اسمه (التل الأحمر) وقد وجد فيه هذه السنة العلامة الأثري الفرنسي ثورو دانجين - تمثالا من الحجر الأسود المانع هو صورة سلمان أسر (الذي يسميه سلفنا سلمان الأعشر وبعضهم سماه سلمان الأعسر) أحد ملوك أشور وقد جلس عند قدميه رجل على رأسه خوذة وقد نقش على التمثال رسوم آلهة ممتطين حيوانات غريبة الشكل وعلى كل جانب من جوانب التمثال رسوم أكابر رجال المملكة.</p>
            <p change="#d2e73">ووجد حفارون آخرون قبل نحو عشرين سنة عاديات كثيرة في كركميش نفسها مما يدل على حضارتها العريقة في القدم.
<pb n="n5-p306" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2540.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">41 - </hi>كتاب مندايي أو الصابئة الأقدمين</p>
            <p change="#d2e73">تأليف عبد الحميد أفندي بن بكر أفندي عبادة، الطبعة الأولى. حقوق الطبع والترجمة تعود للمؤلف (كذا)، طبع في مطبعة الفرات بغداد في سنة 1927 في 66 ص بقطع 16</p>
            <p change="#d2e73">في العراق فرقة دينية قديمة اسمها (مندايا) والعامة تسميها (الصبة) (وزان قبة) والفصحاء يسمونها الصابئة وكان يسميها السلف (صابئة البطائح) وقد جمع حضرة الأديب عبد الحميد أفندي عبادة كل ما سمعه من أحد شيوخ هذه الفرقة وهو الشيخ دخيل ودونه بدون نقد وبدون أن يطالع ما كتبه من تقدمه في هذا البحث، وهذه الصفحات تحوي كل ما قاله الشيخ دخيل، وأنت تعلم إن من مصالح الفرق الخفية الدينية أن تخفي ما تؤمن به من الأسرار وتجهر بما يحسنها في نظر الذين يحيطون بأصحابها، فهذا الكتاب من هذا القبيل مما يحرص عليه لأنه لسان حال الزاعمين لا لسان حال ما هم عليه من صحة ما يعتقدون.
<pb n="n5-p307" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2541.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">42 - </hi>فوائد الاختبار أو ديوان التويجي</p>
            <p change="#d2e73">من نظم ملا خميس آل التويج، طبع بمطبعة الفرات في بغداد سنة 1346 في 71 صفحة بقطع الثمن الصغير</p>
            <p change="#d2e73">كنا لا نرى في دواوين الأقدمين سوى المدح والهجاء والرثاء والتهنئة وما خرج عن هذه القيود لا أثر فيها. وقد طالعنا هذا الديوان فوجدنا فيه بيوتا عامرة بالحكمة والآراء السديدة ووجدنا للقصائد عناوين جديدة غير العناوين المبتذلة فأكبرنا همة الناظم ودعونا له بالنجاح والفلاح.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا وجدنا في كل صفحة أغلاط طبع تشوه بعض ما فيه من المحاسن ففي ص2: فخذ ألا يا سعد. . . ولو قال الناظم: ألا فخذ يا سعد. لأن ل (ألا) صدر الكلام لكان أجود. - وفيها أودعي. والأحسن ما دعا. - وفيها: أن به يلاقونك. وفي هذه الكلمة الأخيرة جواز شعر لا يستحب - وفيها غير هذه الأوهام. فعسى أن تنفي من هذه النسخة في الطبعة الثانية!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">43 - </hi>نهضة اليابان وتأثير روح الأمة في النهضة</p>
            <p change="#d2e73">تأليف العقيد (وهو اليوم الزعيم) طه (بك) الهاشمي، طبع بمطبعة دار السلام في بغداد سنة 1925 في 196ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">عجيب أمر طه بك الهاشمي في حمل وطنييه على حب وطنهم العراق وترغيبهم في مسايرة رقي العصر ومما شاة الإفرنج في مكشوفاتهم وتحقيقاتهم وإمعانهم في الحضارة. فلقد وضع كتابا في نهضة اليابان ليعرض مثالا حيا للعراقيين ولهذا صدر تصنيفه بجزء جعله الجزء الأول أدار قطب بحثه على (المقدمة)، وآراء الاجتماعي أدمون ديمولان، ونظريات الروحي الشهير جوستاف لوبون، والسجايا العربية ونبذة من تاريخ العرب، وتكون السجايا العربية، ومقدرة العرب على الحضارة، وبطرس الكبير والإصلاحات التي قام بها، والانقلاب الروسي الأخير (البلشفيزم) والإصلاحات التركية والخاتمة). . - ثم وضع الجزء الثاني وخصه بنهضة اليابان. وبلغت صفحات الجزء الأول 84 وبلغت صفحات الجزء الثاني 98 وما بقي خصه بالفهرس وبخلافه. هكذا جعل نصيب التمثيل
<pb n="n5-p308" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2542.xhtml"/>


والتشجيع بقدر نصيب المثال وأتباعه. ولا حاجة بعد هذا إلى أن نقول أن الكاتب حرسه الله ألف ما صنفه على وجه شوق القارئ إلى مطالعته بلذة وفائدة معا، وهو سر لا يتمكن من إيداعه المصنفات إلا من بلغ من دهاء العلم والفن أقصى الدرج. وقد سمعنا برواج هذا التأليف ما يضمن لصاحبه طيب الأحدوثة والصعود الدائم في سلم الفلاح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">44 - </hi>كتاب الإرشادات الروحية في العمل</p>
            <p change="#d2e73">بعبادة قلب يسوع الأقدس العصرية</p>
            <p change="#d2e73">(الجزء الثاني)</p>
            <p change="#d2e73">تأليف المنسنيور الخوري عبد الأحد جرجي لقلب يسوع الأقدس</p>
            <p change="#d2e73">طبع بالمطبعة السريانية الكاثوليكية في بغداد سنة 1927 في 550 صفحة بقطع الثمن الصغير</p>
            <p change="#d2e73">ذكرنا الجزء الأول من هذا الكتاب النفيس في 59: 5. وقد أهدانا اليوم حضرة ابن خالتنا الجزء الثاني منه فإذا هو مما يقتنيه كل مسيحي؛ لأن المطبوعات الدينية التي تنشر في</p>
            <p change="#d2e73">سورية وفلسطين ومصر مغلوطة العبارة في أغلب الأحيان، وربما يجد فيها القارئ ما يخالف المعتقد القيم، وإن لم يكن ذلك في نية المؤلف؛ لكن الأمر لا ينكر لسوء التعبير أو لجهل الكتبة أصول اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">أما هذا الكتاب فإنه حسن العبارة، متينها، قوي البرهان، يحمل القارئ على التقوى الصادقة وتوخي القربات من أقرب طريق، وأنجع الوسائل، فنوصي به جميع أهل التقى والبر.</p>
            <p change="#d2e73">هدايا الأستاذ اغناطيوس كراتشوفسكي بالروسية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">45 - </hi>أسامي الكتب الخطية العربية التي وردت من جبهة</p>
            <p change="#d2e73">الحرب القافية (القوقاسية) سنة 1917</p>
            <p change="#d2e73">ودخلت المتحفة الروسية الاسوية العائدة إلى محفى العلوم في 36 صفحة بقطع الثمن، رتبها الأستاذ على حروف المعجم، وكتبها بحروف عربية ليتمكن ابن العرب من الوقوف عليها بسرعة. . . ويغلب فيها كتب الدين الإسلامي والأدب والنحو والفقه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">46 - </hi>أسماء الكتب الخطية التي كان اقتناها البارون فكتور</p>
            <p change="#d2e73">دي روزن</p>
            <p change="#d2e73">الرولي مولدا، والبطرسبرجي مسكنا في 28 صفحة بقطع الثمن، أغلب هذه الأسفار مكتوبة بالحرف الروسي، وفيها كتب نفسية من
<pb n="n5-p309" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2543.xhtml"/>


أدبية وتاريخية ولغوية. وقد بوبها الكاتب بموجب محتوياتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">47 - </hi>ترجمة أ. ك. بتروف المستعرب وأشغاله. وهي في 8 صفحات بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">تذكر ما لهذا العلامة الروسي من الفضل في تعلم لغتنا وما نقله منها إلى لغته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">48 - </hi>وصف نسخة من المجلد الخامس من تاريخ مسكويه في</p>
            <p change="#d2e73">8 صفحات بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">ذكر فضل هذه النسخة ومزاياها وبين في هذا الوصف بعض أوجه الاختلافات بين ما طبع وبين ما في يديه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">49 - </hi>وصف كتاب مخطوط من ديوان ذي الرمة</p>
            <p change="#d2e73">محفوظ في بتروغراد (واليوم لننغراد) في 8 صفحات بقطع الثمن، بين في هذه المقالة فائدة هذه النسخة وما فيها من الروايات التي تختلف عن النص المطبوع من هذا الديوان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">50 - </hi>خطبة الآنسة ب. ب. روزن أمام محفي العلوم في سنة</p>
            <p change="#d2e73">1884</p>
            <p change="#d2e73">في 14 صفحة بقطع الثمن، بين ما فيها من الفضل والعلم وطول الباع في العلوم واللغات الشرقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">51 - </hi>كتاب العين للخليل بن أحمد في 6 صفحات بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">وهي مقالة تحوي وصف هذا الكتاب الجليل، الذي كنا طبعنا منه 144 صفحة قبل الحرب، وتركناه على حاله إلى أن يقيض الله من يطبعه على نفقته. وفي المقالة ذكر ترجمة الخليل نقلا عن معجم الأدباء لياقوت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">52 - </hi>مستند تاريخي في مؤلفات ابن الراوندي في 4 صفحات</p>
            <p change="#d2e73">بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">يصف ما عثر عليه الكاتب من الأنباء التي لم يظفر بها غيره وهي توقفنا على ما للراوندي من المؤلفات التي أتلفت لزعم بعضهم أنه كان من الملاحدة (أو من الملحدين كما يقول الفصحاء).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">53 - </hi>وصف كتاب حكايات عن مكر النساء. وهو في 4</p>
            <p change="#d2e73">صفحات بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">صاحب الوصف يذكر حكاية تدل على ما للنساء من المكر وقد رواها بعبارتها العربية العامية المصرية وشرح ما فيها من الألفاظ العامية التي لا ترى في المعاجم الفصيحة.
<pb n="n5-p310" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2544.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">54 - </hi>الكلستان وترجماته إلى العربية في 4 صفحات بقطع</p>
            <p change="#d2e73">الثمن</p>
            <p change="#d2e73">يذكر الكاتب في هذه المقالة ما عثر عليه من الترجمات العربية لكلستان ويصفها أحسن وصف مما يدل على وقوف الكاتب أحسن وقوف على ما وضع في هذا المعنى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">55 - </hi>خبران (أي حكايتان) عربيتان من الناصرة في 14</p>
            <p change="#d2e73">صفحة بقطع الثمن الصغير</p>
            <p change="#d2e73">أورد الكاتب نص حكايتين باللغة العامية التي رويتا فيها ونقلهما إلى اللغة الروسية وعلق عليهما شروحا مفيدة وهذه اللغة العامية هي لغة أهل الناصرة في فلسطين. وفيها خصائص ومزايا لا ترى في غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">56 - </hi>أنباء عن رزق الله حسون، معرب أناشيد كريلوف</p>
            <p change="#d2e73">الروسية</p>
            <p change="#d2e73">في 11 صفحة بقطع الثمن الصغير، ذا أحسن ما كتب عن الكاتب الشهير رزق الله حسون فقد حوت هذه المقالة ترجمة وافية عن حياته ومؤلفاته ومنقولاته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">57 - </hi>أنباء عن الأب انستاس ماري الكرملي في صفحة 1</p>
            <p change="#d2e73">بقطع الثمن الكبير</p>
            <p change="#d2e73">كتب الصديق العلامة هذه الأنباء في سنة 1915 ليذكر للعلماء الروس أن الفاضل بندلي صليبا الجوزي اشترى عددا من المقطم وهو الذي صدر في 14 - 8 آب وقد ذكر فيه أن الأب انستاس رئي في حلب حيا مسجونا في سجن المنفيين مع بعض البغداديين الذين نفوا بأمر الحكومة العثمانية إلى ديار الأناضول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">58 - </hi>لذكرى ج. كزمين في 6 صفحات بقطع الثمن الكبير</p>
            <p change="#d2e73">مقالة ذكر فيها صديقنا كراتشكوفسكي مالكزمين من الفضل على الأدباء، وما له من الأيادي على علماء عصره.</p>
            <p change="#d2e73">وكل ما ذكرناه من المقالات مكتوب بعبارة سلسة روسية على ما ذكره لنا أحد علماء الروس. كما أنها تشهد له بعلو الكعب في التحقيق والتدقيق فنشكره أصدق الشكر على</p>
            <p change="#d2e73">هداياه هذه ولا سيما نشكره على عنايته بآداب لغتنا العربية وتاريخ أجدادنا. بارك الله في حياته!
<pb n="n5-p311" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2545.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">59 - </hi>مباحث في التعبية: كتاب السلاح وهو يتضمن جزأين</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول: الخيالة، الدراجات، الهندسة، المشاة، الرشاشات، الدخان في 116 صفحة بقطع 16</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الثاني: المدفعية، الغازات السامة في 109 ص بقطع 16</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب الثاني: التعبية الأساسية مزين بست لوحات في 223 صفحة بقطع 16</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب الثالث: الخدمة السفرية في 245 صفحة بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">وكلها من تأليف العقيد طه الهاشمي وجميع هذه الكتب مطبوعة في مطبعة دار السلام في بغداد</p>
            <p change="#d2e73">الثلاثة الأولى في سنة 1925 والأخير في سنة 1926</p>
            <p change="#d2e73">هذه أربعة كتب أخرى من تأليف حضرة صديقنا طه بك الهاشمي الذي رقي إلى رتبة (زعيم) لما ظهر من تبحره في أفانين الحرب وتوغله في التأليف والتصنيف وخدمته للوطن خدمة لا تشوبها شائبة، ثم عين في أواخر تموز من هذه السنة مديرا للمعارف لشهادة الجميع بأن أحسن خلف يكون لذاك السلف العالم العامل (الساطع) الضياء هو الزعيم طه بك. وهذه الكتب الأربعة تظهر أحسن إظهار أن صديقنا من أثبت العراقيين قدما في مختلف العلوم وأقدرهم على دفع أبنائنا إلى انتجاع المعارف العصرية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي أخر كل هذه الكتب ذكر المصادر التي أخذ منها. وفيها المؤلفات الإنكليزية والفرنسية والألمانية والعربية، مما يدل على وقوفه على أوثق المعلومات وأحدثها في جميع الألسنة التي يعنى أصحابها بالفنون الحربية. وكفى بذلك شاهدا على علمه واعتماد الناس على مصنفاته ونبوغه العجيب بين أبناء وطننا العزيز.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">60 - </hi>مرقاة المترجم للصفوف العالية في اللغتين الفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">والعربية</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الأب يوسف علوان اللعازري</p>
            <p change="#d2e73">المواضيع الدبية والخطابية: الجزءان الثالث والرابع (كتاب التلميذ)</p>
            <p change="#d2e73">طبع في المطبعة الكاثوليكية في بيروت سنة 1927 في 176 ص بقطع 16</p>
            <p change="#d2e73">ذكرنا هذا الكتيب النفيس في مجلتنا في عدة مواطن منها (24: 4، 295، 363، 364) والآن (أهدانا) المؤلف الجزأين الثالث والرابع اللذين يكونان في يد التلميذ فوجدناهما حافلين بكل نافع ومفيد للتلميذ وقد عني بجمع تلك الفوائد
<pb n="n5-p312" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2546.xhtml"/>


بل تلك الفوائد من مؤلفات مختلفة من أحسن ما جاء في موضوعه. حتى أننا رأيناه اقتطف شيئا غير نزر من أقوال الكتبة والخطباء العصريين الفصحاء في كلتا اللغتين فجاء هذا التصنيف غرة في جبين أشباهه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وجدنا فيه بعض إغلاظ طفيفة كقوله في ص30 هو أعلم من هجرس والصواب أغلم بالغين المعجمة، ونحن لا نرى حاجة إلى ذكر هذا المثل في كتاب يوضع في أيدي الطلبة وكقوله في ص12 وهو واري الزند في الاقتراح. والصواب في الاقتداح - وكقوله في ص14 كيف استثمر امثولاتك. والمراد هنا عظاتك - وفي ص20: (جاءوا سلفة سلفة متسامين الخيل) فلم نفهم معناها. وهذا كله لا ينقص شيئا من نفاسة الكتاب ولا يحط من قدره.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">61 - </hi>الحب والزواج</p>
            <p change="#d2e73">- فلسفة وسنة -</p>
            <p change="#d2e73">تأليف نقولا حداد</p>
            <p change="#d2e73">المطبعة العصرية لصاحبها الياس انطون الياس في 240 ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">بحث الكاتب في هذا الكتاب بحثا عقليا في هذا الموضوع، حلل فيه الحب تحليلا فلسفيا. وقد بذل جهده في تفسير هذا الشعور الداخلي وشرحه تشريحا يقلبه العقل، وقد أمعن في بعض الفصول إمعانا أدى به الكلام عن حب الحيوانات نفسها وجمالها. وقد أوضح جميع أفكاره بصور مختلفة زادتها جلاء وتبيانا.</p>
            <p change="#d2e73">ذكر في ص226 عن (الحشمة في الحركات والكلام) ما يحسن بأن يطالعه كل متزوج ليعرف مقدار نفسه ومنزلته من البيت.</p>
            <p change="#d2e73">على أنه تكلم في ص191 و192 عن (عقبات التبتل) أشياء تصدق في بعض الناس. لكنها لا تصدق في الجميع، ولهذا لا نوافقه على ما قال ونجده يتعدى على رجال ونساء يكذبونه</p>
            <p change="#d2e73">في كل ساعة وزمن ويردونه في زعمه أخيب من القابض على الماء، رضي أم أبى، ولهذا نراه يقاوم الحق على وجه يكرهه كل كريم النفس، وإن لم تكن نيته ظلم الناس وسلبهم مكارم أخلاقهم، فحسن النية هنا لا يشفع له.
<pb n="n5-p313" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2547.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>وفاة سعد زغلول</p>
            <p change="#d2e73">في 23 أب انهد ركن ديار النيل العظيم. وملك جميع القلوب المصرية بل العربية بوفاة سعد زغلول باشا السياسي المحنك والداهية الذي لم تر تلك البلاد نظيرا له من عمر لم يتجاوز السابعة والسبعين وسوف نترجمه في جزء قادم مع قصيدة من أبدع القصائد لمقدم شعراء مصر أحمد زكي أبي شادي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قانون رابطة الأدب الجديد في الإسكندرية</p>
            <p change="#d2e73">المادة 1 - تألفت في مدينة الإسكندرية جمعية باسم (رابطة الأدب الجديد) لنصرة الأدب العصري الناهض وخدمة الثقافة الحديثة بكل الوسائل التهذيبية المشروعة.</p>
            <p change="#d2e73">المادة 2 - تتكون الجمعية من أعضاء ومنتسبين. وأعضاء الجمعية لا يزيدون عن العشرين ولا يقلون عن العشرة وهم الأعضاء المؤسسون وكل من يرشحه اثنان من الأعضاء من بين المنتسبين ليحل محل عضو مستقيل أو متوفى أو في حكم المستقيل - لتغيبه عن مركز الجمعية (مدينة الإسكندرية) بصفة دائمة أو شبه دائمة - ويوافق مجلس الإدارة على قبوله عضوا. والمنتسبون للجمعية من يقبلهم مجلس الإدارة بهذه الصفة بشرط أن يرشح كلا منهم من أعضاء (الرابطة). ومفروض على مجلس الإدارة المحافظة على التكوين القانوني لأعضاء الجمعية.</p>
            <p change="#d2e73">المادة 3 - يدير أعمال الجمعية مجلس إدارتها المكون من أعضائها كما هو مبين في المادة الثانية. ويعقد مرة في الشهر على الأقل بناء على دعوة من سكرتير (الرابطة) قبل الاجتماع بأسبوع. ويكون الاجتماع صحيحا إذا حضرة أكثر من نصف الأعضاء. وفي عدم وجود</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head> العدد </head>
            <p change="#d2e73">القانوني يصح الاجتماع التالي من تلقاء ذاته بع أسبوع دون اعتبار لعدد الحاضرين.</p>
            <p change="#d2e73">المادة 4 - للجمعية سكرتير وأمين صندوق ولا يتصرفان في مالية الجمعية بأي صورة من الصور إلا بقرار من
<pb n="n5-p314" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2548.xhtml"/>


مجلس الإدارة الذي ينظم ذلك والسكرتير مسؤول عن ختم الجمعية</p>
            <p change="#d2e73">ودفاترها الإدارية وأمين الصندوق مسؤول عن دفاتر الإيصال والحساب.</p>
            <p change="#d2e73">المادة 5 - تتكون مالية الجمعية من الاشتراك (البدل الشهري خمسون مليما للأعضاء وللمنتسبين على السواء) ومن التبرعات ومن وجوه الاستثمار. ولا يجوز الإقدام على أي عمل من شأنه استدانة الجمعية.</p>
            <p change="#d2e73">المادة 6 - يعتبر مستقيلا من العضوية أو الانتساب من يتأخر عن دفع بدل الاشتراك 3 شهور متوالية (بدون الحاجة إلى تنبيهه) ومن يغادر مركز الجمعية من الأعضاء ومن يثبت عليه ارتكاب جريمة مزرية بشرفه.</p>
            <p change="#d2e73">المادة 7 - طبيعة الجمعية الاستمرار في العمل بحيث أنه إذا استقال معظم الأعضاء أو أغلبيتهم العظمى وجب على الباقين انتخاب من يحلون محلهم وأن يديروا الجمعية في حدود هذا القانون.</p>
            <p change="#d2e73">صدر في 30 أبريل سنة 1927</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>توجيه نقابة الإشراف</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة السنية (الملوكية) بتوجيه نقابة إشراف بغداد ومشيخة الطريقة القادرية، والتولية والنظارة على الأوقاف القادرية إلى صاحب السماحة محمود أفندي الجيلي (الكيلاني)، على أن تكون محاسبة الأوقاف المذكورة تابعة لمشارفة وزارة الأوقاف، ومستثناة من الخرج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>مقتل آل الرشيد</p>
            <p change="#d2e73">أمر الأمير سعود بن عبد العزيز السعود. النائب عن أبيه في نجد بإتلاف الأمير محمد بن طلال، وأرث إمارة آل الرشيد، وعشرين آخرين من ذويه وأقاربه، بسبب ما نسب إليهم وهو تدبير مؤامرة لاغتيال الأمير سعود.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>مقتل شنيع</p>
            <p change="#d2e73">في العقد الثاني من آب وجد مقتولا الشيخ سلمان، شيخ عشيرة الشعار، النازلة في أراضي (أبو غريب التابعة لقضاء الكاظمية، مع أولاده الثلاثة. وقد قتلوا بعد أن أطلق عليهم رصاصات وهم في عقر دارهم، وكانت تلك الرصاصات موجهة إلى رؤوسهم إلا واحدا</p>
            <p change="#d2e73">منهم فإنه ضرب بقلبه. ولم تهتد الشرطة إلى القاتل حتى اليوم؛ بيد أن هناك ظنونا تحوم حول أحد أقارب القتلى ومن المشتغلين عندهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وفاة فهد بك الهذال</p>
            <p change="#d2e73">توفي فهد بك الهذال، شيخ
<pb n="n5-p315" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2549.xhtml"/>


مشايخ عنزة عن عمر يناهز الثمانين وهو من أكثر شيوخ العراق نفوذا وثروة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>حريق في خان العدلية</p>
            <p change="#d2e73">شبت النار في نحو الساعة الخامسة بعد ظهر 14 آب في خان العدلية وكان فيه من الأموال والبضائع خشب وصوف وجلود وتيزاب وغيرها. فاندلعت ألسنة النار بسرعة عظيمة فخفت مطافئ أمانة العاصمة إلى قطع تلك الألسن وعاونتها مطافئ القوات البريطانية. وبقي الجميع يقاومون تلك النيران مدة ثلاث ساعات.</p>
            <p change="#d2e73">والنار لم تلتهم جميع ما كان في الخان ويقدر ثمنه بستة الكاك ربية وهو لعشرين تاجرا بل فقد ما يقارب نصفه فيكون المحروق ثلاثة الكاك.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ظهر بعد التحقيق أن أحد التجار أضرم النار في بضائعه المؤمن عليها بمبلغ باهظ حصولا على بدل التأمين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>مار شمعون</p>
            <p change="#d2e73">مار شمعون لقب كل بطريرك نسطوري، وقد قدم من إنكلترا إلى بغداد في العقد الثاني من آب. وقدمت عمته (سرمة) خاتون من الموصل ونزلا في فندق مود وبعد أن استراحا بضعة أيام ذهبا إلى الحدباء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>جدول الشيشبار</p>
            <p change="#d2e73">سيقوم هذا الجدول مقام جدول المحمودية ويروي عشرين ألف عقار (والعقار هو ما صحفه الإفرنج بصورة أكر وهو يساوي مزرع مشارة ونصف من الدبار العراقية) فيكون سقيه ضعف ما كانت تسقيه المحمودية.</p>
            <p change="#d2e73">ويحتاج إلى حفر ثلاثمائة وخمسين ألف متر مكعب. وهذه الأراضي بيد عشيرة الغرير التي كانت تروي مزارعها من نهر المحمودية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>دخل حكومتنا وخرجها في أيار</p>
            <p change="#d2e73">بلغ مجموع دخل الحكومة في شهر أيار من هذه السنة 4606340 ربية، وبلغ مجموع نفقاتها 4455872 ربية. والمبلغان المهمان من الدخل كانا من رسوم ريع الأراضي ودخل الأملاك الأميرية ومبلغها 1120112 ربية ومن المكوس ومبلغها 2179522 ربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>تبرعات لإسعاف منكوبي كرمليس</p>
            <p change="#d2e73">بلغ مجموع المبالغ المقبوضة إلى 22 آب 6378 ربية و 5 آنات لتوزع في الحال على منكوبي كرمليس وقد أعلنت اللجنة أنها تمدد أعمالها حتى نهاية أيلول من هذه السنة.
<pb n="n5-p316" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2550.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">12 - </hi>حريق في البزارة</p>
            <p change="#d2e73">شبت النار في البزارة الواقعة في محلة القشل في نحو الساعة الحادية عشرة من ليلة الأحد 21 آب وأحرقت عدة بيوت ثم تمكن الشرطة من إخماد أنفاسها وبعد ذلك جاء رجال الإطفاء فلاشوها عن أخرها ولم تضر الأنفس بشيء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>تمكن الإنكليز من ثغور خليج فارس</p>
            <p change="#d2e73">جاء (دبي) قنصل (أبو شهر) البريطاني واجتمع بكبارها، وقدم إليها وكيل قنصل بريطانية في (الشارقة) الشيخ عيسى بن عبد اللطيف وقدم بعدهما قنصل إنكلترا في (البحرين) وقنصل (مسقط) فاجتمع المذكورون وطلبوا إلى أمراء ساحل (عمان) قطعة أرض في كل ثغر من ثغور الساحل، لاتخاذ محطات فيها للطيارات. فلبى الجميع طلب القناصل البريطانيين.</p>
            <p change="#d2e73">ثم ذهب كل من الاجرياء الثلاثة ومعهم الشيخ عيسى من (المنور) إلى (رأس الخيمة)، ومنها إلى (أم القوي، وهم يمرون بالثغور الواحد بعد الآخر للغاية التي ذكرناها فانجلت عن أعظم فوز لأبناء بريطانية. أي أن الإنكليز حصلوا على قطعة أرض في كل ثغر من ثغور عمان لتكون محطة للطيارات. ثم عاد كل من الأجرياء إلى مقره كما عاد الشيخ عيسى بن عبد اللطيف إلى منصبه في (الشارقة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>عزم وزارة الدفاع في العراق</p>
            <p change="#d2e73">تقبل المدرسة العسكرية طائفة من الطلبة من أبناء المدن وعشرة من رؤساء العشائر في سنة 1927. وبشرط على أبناء المدن أن يكون بيدهم شهادة ثانوية من الصف الرابع أو ما يساويها وتكون مدة تدريسهم سنتين.</p>
            <p change="#d2e73">وأما أبناء الشيوخ فيجب عليهم أن يكونوا قد أكملوا على الأقل من ست سنوات في إحدى المدارس الابتدائية وبيدهم شهادات تؤهلهم للدخول في المدارس الثانوية. وتكون مدة تدريسهم في المدرسة خمس سنوات أو أقل منها إلى ثلاث سنوات، يتم فيها الطالب التحصيل الثانوي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>اختلال الأمن في جهة من إيران</p>
            <p change="#d2e73">اختل الأمن في الديار المتاخمة لحدود لواء العمارة وقد شاع أن عشيرة الزيود وفرقا أخرى من كنانة أغارت على عدة عشائر مجاورة لها ونهبت المواشي وقتلت أنفسا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>مدارس في لواء العمارة</p>
            <p change="#d2e73">قرر مجلس المعارف في لواء العمارة
<pb n="n5-p317" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2551.xhtml"/>


فتح ثلاث مدارس ابتدائية وتخصيص اثنتين منها بأبناء العشائر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>الزرع الصيفي في المنتفق</p>
            <p change="#d2e73">غلة الصيفي في لواء المنتفق قليلة بالنسبة إلى العام الماضي بعلة قلة المياه في هذا الصيف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>مدارس ابتدائية جديدة</p>
            <p change="#d2e73">عزمت وزارة الأوقاف على فتح مدارس جديدة ابتدائية في السنة المقبلة ذات ست صفوف وذلك في ألوية بغداد والبصرة والموصل وكركوك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>مدرسة الأعظمية والرحمانية</p>
            <p change="#d2e73">وافقت وزارة المعارف على اعتبار الأعظمية والرحمانية بدرجة المدارس الثانوية الرسمية على شرط أن تطبقا منهاج المعارف وتراقبهما وزارة المعارف نفسها وتشارفهما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>أطفال العاصمة</p>
            <p change="#d2e73">يموت في كل سنة 2811 طفلا في داخل العاصمة ممن لا يتجاوز عمره خمس سنوات و1561 طفلا ممن لا يتجاوز السنة الواحدة.</p>
            <p change="#d2e73">فيموت 30 منهم بالمائة هزالا وسوء غذاء، و23 بالمائة إسهالا و16 بالمائة لولادتهم قبل الأوان، و14 بالمائة بأمراض عفنة و12 بالمائة بذات الرئة أو بالتهاب الشعب.</p>
            <p change="#d2e73">ويزداد الهزال وسوء الغذاء والإسهال في الصيف كما يحدث مثلها في الشتاء. وجهل الأمهات من أعظم المسببات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>تعمير جوامع</p>
            <p change="#d2e73">تبذل وزارة الأوقاف أقصى العناية لترميم الجوامع أو تعميرها. فقد رممت مواطن عدة في جامع مرجان، والقبلانية، وجديد حسن باشا، وجامع العدلية الكبير وبدئ بتعمير جامع الخضر الياس، وجامع حنون وسيشرع قريبا بتعمير جامع الإمام الأعظم، والفضل وهذه كلها في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">وجامع المقام، وأبي منارتين والقطانة في البصرة.</p>
            <p change="#d2e73">وجامع الإمام باهر، والمتعافي والحلال في الموصل.</p>
            <p change="#d2e73">وجوامع أخرى في كركوك والسليمانية وسائر ألوية العراق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>جامع الخاصكي</p>
            <p change="#d2e73">لجامع الخاصكي قيمة عظيمة، ولهذا بذلت وزارة الأوقاف همتها القصوى على تعميره مع المحافظة على طرز بناءه القديم وسينقل قريبا محرابه التاريخي من دار النجف ليوضع في موطنه الأصلي.
<pb n="n5-p318" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2552.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">23 - </hi>المستنصرية</p>
            <p change="#d2e73">تمكنت وزارة الأوقاف من استحصال حكم (محكمة الشرعية في بغداد بوقفية المستنصرية).، وقد عقدت النية على تعمير الأجزاء المهمة منها وجعلها مدرسة كما أنها تفتح فيها خزانة عامة. وأما الأجزاء الباقية في ناحية السوق فتعمر مخازن ودكاكين لإدارة المدرسة والخزانة العامة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>دفن مستنقعات</p>
            <p change="#d2e73">تعنى مديرية صحة العاصمة بدفن المستنقعات منذ ثلاث سنوات بهمة لا تعرف الكلل، وقد توفقت لدفن ثلاثين ألف متر مكعب في الجهة الشرقية من العاصمة ويشرع بعد هذا بدفن سائر الأراضي المنخفضة في الأنحاء الأخرى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>لمكافحة الجراد</p>
            <p change="#d2e73">عين عدة رجال مفتشين لمكافحة الجراد في الكويرة والطارمية وقرة تو (قريتو) ومندلي (البندنيجين) وقزل رباط (قزراباط) وخان بني سعد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>سد ديالى</p>
            <p change="#d2e73">كانت مياه ديالى توزع توزيعا غير عادل في أيام القيظ، فضلا على أنه لم يكن منتظما، لأنه ليس ثم سد ثابت على الأصول المتبعة في هذا العصر.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا شرع بإعداد سد ثابت لحفظ المياه في فصل الصيف وتوزيعها على براز الروز (بلد روز) وشهرابان وخريسان والخالص والهارونية. وتكون أبواب هذا السد من حديد متقنة الصنع لتوزيع المياه توزيعا منظما وعادلا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>تحكيم الرصيف</p>
            <p change="#d2e73">شرعت أمانة العاصمة بتحكيم رصيف الشارع العام بالجيار (الأسمنت) وسيكون عرضه في الشارع العام في الرحبة التي يجتمع فيها الميدان بباب المعظم أربع عشر قدما، ومن الميدان بباب الشرقي عشر أقدام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">28 - </hi>تبليط الشوارع الفرعية</p>
            <p change="#d2e73">عبد شارع دائرة البريد وشارع النادي العسكري والشارع الموصل ساحة الميدان إلى البلاط الملكي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>أملاك الأمانة</p>
            <p change="#d2e73">بدأت هندسة بإعداد تقرير مطول عن أملاك الأمانة المحتاجة إلى تعميرات مهمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>أحوال الزراعة في العراق</p>
            <p change="#d2e73">أتلف الجراد البواكر (الحاصلات الهرفية) وجميع الخضراوات في شمالي لواء ديالى وأنحائه. إلا أن زراعة (التمن) والحبوب الأخرى في اللواء المذكور سائر تسير احسنا ويومل
<pb n="n5-p319" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2553.xhtml"/>


منها حاصلات مباركة.</p>
            <p change="#d2e73">أما لواء الحلة، فقد توسعت فيه زراعة القطن ويقدر المزروع منه بنحو 900 مشارة (دبره)</p>
            <p change="#d2e73">ويؤخذ من زراعة الرز والصيفي في لواء العمارة على إن الاتاء يكون وافر في هذا الفصل.</p>
            <p change="#d2e73">ويتوقع أن تكون غلة التمر في البصرة هذه السنة وافرة جدا وبحالة طيبة.</p>
            <p change="#d2e73">وموسم الزراعة على طول الفرات في ما وراء الناصرية أفضل من المألوف في كل سنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>رسوم السمك</p>
            <p change="#d2e73">بلغت رسوم السمك في بغداد والأعظمية والكاظمية عن سنة 1927 - 1928 نحو 22000 ربية. وكانت قد بلغت في السنة الماضية 41500 فيكون النقص 19500 ربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">32 - </hi>بين بريطانيا وأبن السعود</p>
            <p change="#d2e73">يؤخذ من سياق المعاهدة التي عقدها الملك عبد العزيز سعود مع بريطانية في الأيام الأخيرة أن له حق التمثيل السياسي في العواصم الأوربية، وأن بريطانية تنازلت عن منطقتي العقبة ومعان اللتين تعدان من أهم المواقع في الأعمال الحربية إذا ما استمرت نار الحرب بين مصر والحجاز وشرقي الأردن وتنص المعاهدة أيضاً على عدم وجود الامتيازات الأجنبية في الحجاز بأي شكل كانت وعلى الاعتراف بأن سكة الحديد الحجازية ملك الحكومة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">33 - </hi>بين اليمانين وقبائل تهامة</p>
            <p change="#d2e73">أخضعت قوات الأمام يحي المحشودة بجوار حرض وميدي قبائل بني مروان وعيسى وأسلم، وهي من قبائل تهامة المشهورة إخضاعا تاما بعد أن كبدتها خسائر فادحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">34 - </hi>الهيضة في خليج فارس</p>
            <p change="#d2e73">أصيب 32 شخصا بالهيضة في عبادان وتوفي منهم 19 ومنها انتقلت إلى البصرة فأصيب فيها سبعة توفي منهم خمسة ولم يقع أكثر من هذا في ما عدا هاتين البلدتين.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الأوقات العراقية (البصرة) بخصوص الهيضة: في 26 تموز حدثت إصابات أخرى قليلة في البصرة. . .</p>
            <p change="#d2e73">أما في عبادان فأن عدد الإصابات أخذ يزداد انتشاره بمعدل 6 في 100.</p>
            <p change="#d2e73">وكان سير الهيضة على هذا الوجه:</p>
            <p change="#d2e73">إصابة وفاة</p>
            <p change="#d2e73">في 26 تموز في البصرة 1 1</p>
            <p change="#d2e73">في عبادان (خليج فارس) في 25 تموز 28 26
<pb n="n5-p320" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2554.xhtml"/>


في المحمرة 5 0</p>
            <p change="#d2e73">26 تموز في عبادان 23 21</p>
            <p change="#d2e73">27 21 21</p>
            <p change="#d2e73">البصرة 6 5</p>
            <p change="#d2e73">28 عبادان 16 12</p>
            <p change="#d2e73">البصرة 2 2</p>
            <p change="#d2e73">في المحمرة (خليج فارس) 23 17</p>
            <p change="#d2e73">29 عبادان 16 14</p>
            <p change="#d2e73">البصرة 4 3</p>
            <p change="#d2e73">اآب عبادان 6 5</p>
            <p change="#d2e73">البصرة 5 3</p>
            <p change="#d2e73">2 عبادان 0</p>
            <p change="#d2e73">البصرة 4 4</p>
            <p change="#d2e73">3 عبادان 9 8</p>
            <p change="#d2e73">البصرة 0</p>
            <p change="#d2e73">4 عبادان 8 7</p>
            <p change="#d2e73">البصرة 9 8</p>
            <p change="#d2e73">قرمة علي (بلواء البصرة) 2 2</p>
            <p change="#d2e73">5 البصرة 4 5 كذا</p>
            <p change="#d2e73">قرمة علي 1 1</p>
            <p change="#d2e73">وفي تاريخ 4 آب كتبت (الأوقات العراقية) ما هذا حرفه:</p>
            <p change="#d2e73">(لا مشاحة في أن النشاط والهمة التي بذلتها وتبذلها (كذا) مصلحة الصحة في البصرة في مكافحة هذا الوباء الفتاك. وإقبال الأهالي على التطعيم بصورة لم يسبق لها مثيل، حتى بلغ عدد الذين تطعموا لغاية أمس ما يربو على الثلاثين ألف نسمة قد خفف من وطأته كثيرا.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يستوجب العناية والاهتمام هو أن معظم الإصابات والوفيات التي حدثت كانت بين طبقة الفقراء والمساكين؛ كما أخبرنا به أحد أصدقائنا الأطباء، ولم يصب أحد ما من أرباب الثراء والطبقة الوسطى. وهذا ما يحملنا على الإلحاف في مطالبة دائرة البلدية للإسراع في حل مسألة الماء وإباحته لهؤلاء الفقراء وإنقاذهم من ماء نهر العشار الملوثة (كذا) بأنواع الجراثيم القاتلة. وإلا فما فائدة من هذه التدابير الصحية التي تتخذها مصلحة الصحة، والسواد الأعظم من سكان المدينة يعاني الأمرين من هذا الماء وإذا كان ليس في وسع البلدية في الوقت الحاضر أن تعيد فتح الحنفيات في الساحة العمومية فعلى الأقل أن تسمح لهم باستقاء من البيوت المجهزة بالحنفيات مدة وجود الكوليرة (الهيضة) في المدينة. اه).</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذا التاريخ سارت هذه الوافدة سيرا بطيئا حتى كادت تكون أثرا بعد عين في أواخر آب.
<pb n="n5-p321" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2555.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>