<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_60.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_58.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n6-p321" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3195.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 59</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1928-05-01">1928-05-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تآخي العربية واللغات الغربية</head>
            <p change="#d2e73">كتب بعض علماء الغرب من المتوغلين في المباحث اللغوية، وأسرارها، ومقابلة بعضها ببعض، أن لا علاقة للغات السامية - على اختلاف أنواعها - باللغات الغربية القديمة، كاليونانية والرومية (اللاتينية)، والانكلو صكصونية وكاد يتفق جميعهم على هذا الرأي؛ إلا أن بعضهم - وهم النفر القليل - قال بأن هناك واشجة تمت إلى اللغة العبرية ببعض ألفاظ. وما كاد أصحاب هذا المذهب ينطقون به حتى قام عليهم خصومهم فأسكتوهم بلا أدلة قوية.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا قد استقر بنا ألفاظا كثيرة في اليونانية والرومية فرأينا إنها لا تؤول تأويلا حسنا إلا بالنظر إلى لغتنا الشريفة وقد رأينا هذه المشابهة عظيمة بين اليونانية والعربية في مفردات تقارب الألفين. ورأينا مثل هذه المشابهة بين الرومية والعربية في نحو ألف لفظة. ولابد من أن نذكر شواهد على كلتا اللغتين في مقالة طويلة ندرجها شيئا بعد شيء حين ينفسح لنا المجال في هذه المجلة والمستقبل أحسن كفيل لنا.
<pb n="n6-p322" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3196.xhtml"/>


كتاب الديارات</p>
            <p change="#d2e73">في الجزء الأول من مسالك الأبصار لابن فضل الله العمري، تحقيق الأستاذ أحمد زكي باشا.</p>
            <p change="#d2e73">ذكر ابن خلكان في ترجمة الشابشتي مصنف كتاب الديارات المشهور أن في هذه الديارات تآليف كثيرة (وفيات الأعيان ص 426)، ومن الأسف إنه لم يجل في خاطره أن يعدد لنا أسماءها. وقد تتبعتها في جميع المخطوطات والمطبوعات في التراجم والتاريخ والأدب التي تسنى لي الوقوف عليها في دور الكتب، فلم اهتد إلى أكثر من ستة منها فقط. ولاشك أن شهاب الدين العمري وقف على معظمها حين افرد في كتابه مسالك الأبصار الذي أبقاه لنا ذخرا من أنفس الآثار هذا الفصل، الجامع بين الجد والظرف، والمجون والهزل. وقد نقل فيه مرارا عبارات من تقدمه من مؤرخي الديارات، كأبي الفرج الاصبهاني،</p>
            <p change="#d2e73">والشابشتي، والخالدي. ولم يقتصر فقط على تلخيص أقوالهم بل أضاف إلى صفحاتهم صفحات أخرى لا تقل عنها جزالة وتأنقا وجودة اختيار للنكتة والنادرة، دون فيها أخبار الديارات التي عرفها أو مر بها في الشام وفلسطين فأتم بذلك ما كان ناقصا، وأعاض عن بعض ما كان ضائعا.</p>
            <p change="#d2e73">ومعلوم أن أكثر هذه التأليف التي أشار إليها ابن خلكان قد اغتالته أيدي النوائب والضياع ولم يسلم من كل تلك الاعلاق والنفائس إلا عقد فريد أو هي الدهر نظامه، ونثر بعض درره، وهو كتاب الديارات للشابشتي الذي انتهى إلى خزانة برلين بعد أن سقط منه قسم من أوله، وأوراق في أثنائه، ذهبت بذهابها خصوصا أخبار ديارات الشام برمتها، ولم يخلص منها إلا ذكر دير البخت فقط على قلة ما فيه. وقد اشتهر هذا الكتاب وسار ذكره في الأندية والمجالس حتى قل من تناول ذكر الديارات بعده، دون أن يستعير منه شيئا. وهذا ياقوت الرومي على وفرة علمه وسعة محفوظة لم ير بدا من الاستعانة به
<pb n="n6-p323" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3197.xhtml"/>


على وصف الديرة في ما عدده منها في معجم البلدان. ولو شاء أحد مريديها في هذا العصر أن يتقفى آثار الشابشتي في كتابي ياقوت والعمري وسائر من حذا حذوهما بين الأدباء والمؤرخين لأمكنه أن يجمع من هذه النقول والعواري المتفرقة عدة صفحات كانت تصلح اليوم لمعارضة بقية الأصل الموجود أو الاستعاضة عن المفقود، لولا أن كل من حكى عنه شيئا أداه في الغالب أما ببعض تصرف في اللفظ أو بالاختصار.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قابلت خصوصا بين ما ذكره العمري، وبين ما هو مثبت في نسخة برلين، فوجدت بين النصين بعض التفاوت والإيجاز في النثر وتقديما وتأخيرا ظاهرين واختصار غير قليل في النظم. وقد أشار الأستاذ المحقق إلى بعض هذا الاختزال مرتين في أبيات ص364 و371 مرة واحدة في متن ص 363 واغفل في ما عداها مواطن كثيرة على شاكلتها. وبالأجمال ندران ترد أبيات عن الشابشتي في العمري دون أن تكون مبتورة أو مبدلا فيها وإن كان بعض هذا التبديل لا يخلو أحيانا من وجه من الصحة أو يكون ناشئا عن اختلاف في بعض الروايات أو في النسخ المتداولة.</p>
            <p change="#d2e73">ولا بأس أن أورد هنها مثالا من هذا التغيير والاختزال يكون شاهدا على طريقة العمري في العبث بالشابشتي. قال في كلامه عن دير سابر: (وأورد الشابشتي فيه للحسين بن</p>
            <p change="#d2e73">الضحاك أخبارا ظرافا وانشد له أشعارا لطافا منها) ونقل هنا ستة أبيات اجتزئ منها بهذه الثلاثة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أما ناجاك بالوتر الفصيح </seg>
                  <seg> وأن إليك من قلب الجريح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا عمرو هل لك بنت كرم </seg>
                  <seg> هلم إلى صفية كل روح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقام على تخاذل مقلتيه </seg>
                  <seg> وسلسلها كأوداج الذبيح (العمري ص 278)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهذه الأدبيات في الشابشتي اثنا عشر بيتا فيكون المنقول منها نصفها فقط. وفي هذا النصف نصف آخر في كل نصف بيت منه فرق غير قليل وهي في الأصل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أما ناجاك بالنظر الفصيح </seg>
                  <seg> وان إليك من قلب قريح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا عمرو وهل لك في الصبوح </seg>
                  <seg> هلم إلى صفية كل روح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقام على تخاذل مقلتيه <gap resp="#org_MS"/> وسلسل بالسنيح وبالبريح (الشابشتي ورقة 23)
<pb n="n6-p324" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3198.xhtml"/>


وقد سكت الأستاذ المحقق عن كل هذا الاختلاف ونظائره مع أن نسخة الشابشتي كانت لديه:</p>
            <p change="#d2e73">وربما تعدى هذا الاقتصاد والتبديل إلى النثر أحيانا وأحال بعض معانيه كقول العمري في دير قوطا (قال الشابشتي وهذا الدير يجمع أموالا كثيرة من عمارته وكثرة فواكهه وما يطلبه أهل البطالة فيه) (ص 280) وإنما قال الشابشتي (وهذا الدير يجمع أحوالا كثيرة. منها عمارة البلد وكثرة فواكهه ووجد جميع ما يحتاج إليه فيه. ومنها أن الشراب مبذول هناك والحانات كثيرة. ومنها أن في هذا الموضع ما يطلبه أهل البطالة والخلاعة من الوجود الحسان والبقاع الطيبة النزهة) (الشابشتي ورقة 25) وشتان بين الأموال والأحوال في القولين.</p>
            <p change="#d2e73">وقريب من هذا الاختصار المخل قوله في دير الخوات (وعيده الأحد الأول من الصوم. قال الشابشتي وتسمى ليلة الماشوش) (ص 282) وليس في العبارة ذكر لمرجع الضمير في تسمى. وهي في الشابشتي (وعيده الأحد الأول من الصوم وفي هذا العيد ليلة الماشوش) (ورقة 38). وعلى ذكر هذه الليلة فقد ذكر الأستاذ في باب التصويبات والتصحيحات إنه أكثر من البحث والتسآل عن لفظة ماشوش فلم يظفر بطائل وإن العلامة الأب انستاس الكرملي أفاده أن ما رواه الشابشتي هو خرافة. قال ولا مانع عندي من الانضمام إلى رأيه</p>
            <p change="#d2e73">الرشيد (ص 10) قلت وقد وفقت في التنقيب عن أصل هذه الكلمة وتاريخ هذه الخرافة للوقوف على عدة فوائد مأثورة وشواهد لبعض مؤرخي الإسلام جديرة أن تفرد لها مقالة برأسها فأدخرها إلى فرصة أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">وقد صرح الأستاذ في المقدمة التي ساقها بين يدي هذه الطبعة أن الجزء الأول من المسالك الذي نقل عنه قد قرأ على المؤلف نفسه. وفيه زيادات بخط يده كتبها في جزازات. فيترتب على ذلك أن نسخة الشابشتي التي كانت بين يدي العمري كانت غير كاملة في بعض صفحاتها أو مشوشة في وضعها لأنه في كلامه عن دير الخوات المشار إليه آنفا نسب إلى الشابشتي أبياتا لجحظة زعم إنه قالها في الدير وهي:
<pb n="n6-p325" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3199.xhtml"/>


وحانة بالعلث وسط السوق <gap resp="#org_MS"/> نزلتها وصارمي رفيقي. . .</p>
            <p change="#d2e73">ولم ترد هذه الأبيات في الشابشتي وإنما هي كما يتبين لأول وهلة مقولة في دير العلث لا في ليلة الماشوش حسبما جاء غلطا في الفهرس (ش). وقد اغفل العمري هذا الدير ولم يشر إليه بحرف مع إنه في الشابشتي قد وقع في تسع صفحات كاملة (39 - 43) فضلا عن ذكره في معجم البلدان. فلا ريب إنه كان هنالك كلام في دير العلث يلي الكلام في دير الخوات كما هو في نسخة برلين فسقط من نسخة العمري أو من قلم الناسخ أو فات الانتباه إليه.</p>
            <p change="#d2e73">ويشبه هذا النقص والتشويش ما جاء للعمري في تعريفه دير قني ودير العاقول. قال: (دير قني وهو ببغداد والمدائن. ودير العاقول أسفل منها باثني عشر فرسخا (كذا ص 256) وما أدري كيف يمكن أن يكون دير قني في بغداد والمدائن معا وبين البلدين في قول ياقوت ستة فراسخ (ج 4 ص 447) ولا كيف يكون أيضاً في بغداد وقد صرح الشابشتي إنه (على ستة عشر فرسخا من بغداد منحدرا في الجانب الشرقي بينه وبين دجلة ميل ونصف وبينه وبين دير العاقول بريد (ورقة 116) ولا يخفى ما في نص العمري كما هو مطبوع من الأشكال والقلق فيتحتم أن يكون قد سقطت منه بعض عبارات نشأ عن سقوطها هذا الاضطراب والتناقض.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كان ينتظر من صاحب السعادة أحمد زكي باشا الأستاذ المشهور وهو قد وسع كل شيء علما، وقتل كل علم بحثا وفهما، أن ينبه على كل ذلك وأشباهه لما في هذا التنبيه من الشأن</p>
            <p change="#d2e73">والفائدة في التعريف بهذا الكتاب الذي خدمه هذه الخدمة الجلى وأغناه بكل هذه الحواشي والتدقيقات والهوامش والاستدراكات والتصويبات والتصحيحات وأبرزه بعد ذلك في هذه الحلة القشيبة الزاهرة التي استحق من اجلها ابد الدهر أطيب الثناء واجزل الشكر وأصبح بمثل هذا الإبداع فيها إماما يجدر أن يأتم به كل من نشر كتابا في كل قطر، على إنه لو كان أعار بعض هذه المصادر والمراجع التي رد إليها المطالع نصيبا أوفر من الاعتبار والالتفات وعارض بين ما ورد فيها وبين ما تمثل له في نسخة العمري لكفى نفسه بعض مؤونة هذا العناء الشاق الذي تحمله أحيانا في التخريج والتعليل وتيسر له
<pb n="n6-p326" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3200.xhtml"/>


تقويم بعض الأغلاط من أقرب سبيل. وقد روى بيتا للصنوبري من قصيدة قالها في دير زكي وصف به البهار فقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبهار مثل الزنانير محفو </seg>
                  <seg> ف بزهر الخيري والحوذان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن البين الواضح أن ليس للزنانير محل في هذا التشبيه وإن اللفظة محرفة عن الدنانير ولو ألقى نظرة واحدة على الشابشتي الذي كان له على طرف الثمام نقرأ فيه (وبهار مثل الدنانير). واستغنى عن هذه الشروح والتأويلات التي شغل بها مقدار صفحة من باب التصحيحات وبقي بعدها مترددا بين الزنانير والزنابير والدنانير (ص 10). ومثله ما ذكره في تصحيح عمر عسكر بعمر كسكر (ص 13 من التصويبات) واللفظة واردة بهذه الصورة في الشابشتي وياقوت فلم تكن من ثم حاجة إلى التوقف في الاستفتاء في شأنها. وابلغ من ذلك ما عاناه في تفسير قول أبي الفرج الاصبهاني في كلامه عن دير اللج (أن النعمان كان يركب في كل أحد إليه وفي كل عيد معه أهل بيته. . . فإذا قضوا صلاتهم انصرف إلى مستشرفه على النجب) (ص 326) قال في التصحيحات (ومن الأسف أنني لم اعثر على كتاب الديارات لأبي الفرج لتثقيف هذه الكلمة (النجب) والحكاية غير واردة في الأغاني. وأني أتخيل إنها محرفة عن النجف (ص 14) قلت ومن الأسف أيضاً أن يتطلب كتاب الديارات لأبي الفرج وهو مفقود ولا يخطر في باله أن يراجع كتاب معجم ما استعجم للبكري وهو موجود بل من الغريب أن يكون هو الدال على الصواب ولا يتبعه ويكون أول من أشار على المطالع في حاشية (ص 326) التي علقها على دير اللج أن ينظر في كتاب البكري (ص 366) ولا يكلف نفسه النظر في هذه الصفحة عينها ولو فعل</p>
            <p change="#d2e73">لقرأ فيها قول أبي الفرج (فإذا قضوا صلاتهم انصرف إلى مستشرفه على النجف) ولضرب صفحا عن هذه الصفحة الكاملة التي تكلفها لإثبات ما أصاب في تخيله.</p>
            <p change="#d2e73">ومما فاته استدراكه أيضاً دعوى العمري في دير البغل شمالي دير شعران بمصر (ص 369) قال الحاشية أنظر ما أورده أبو صالح الأرمني (ص 63)
<pb n="n6-p327" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3201.xhtml"/>


وقد راجعت هذه الصفحة فلم أجد فيها ذكرا لدير البغل. وغاية ما هنالك إنه كان في دير القصير بمصر بغل يستقى عليه الماء فليس ثم أقل إشارة إلى دير كان يعرف في القرن السادس للهجرة بدير البغل. وأول ما وقفت على هذا الاسم كان في بعض تواريخ مصر في القرن الثامن. قال المقريزي في كلامه عن الملك ارقاديوس حين تطلب ارسانيوس لتعليم ولده بعد أن تحول إلى جبل المقطم (فبعث إليه ارقاديوس فإذا هو قد مات فأمر أن يبنى على قبره كنيسة وهو المكان المعروف بدير القصير ويعرف الآن بدير البغل من أجل إنه كان به بغل يستقى عليه الماء فإذا خرج من الدير أتى المورد وهناك من يملا عليه فإذا فرغ من الماء تركه فعاد إلى الدير) (الخطط ص 502 - 503) فالديران إذن واحد وقد وهم العمري في التمييز بينهما وتعيين كل منهما على حدة كأنه قائم بنفسه. ومن الغريب أيضاً إنه زعم أن بهذا الدير دير البغل جمائع من الرهبان اليعاقبة. مع إنه ما برح موطنا لرهبان الروم الملكية.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أسماء الديارات التي نقل العمري تحديدها عن الشابشتي وخالفه قليلا في رسمها فكان هذا الخلاف داعيا لوهم الأستاذ فيها: دير مار يوحنا. وقد كان في الأديار ديران عرف كل منهما بهذا الاسم ولكن فرق بينهما في الرسم. الأول على جانب تكريت على دجلة. وهو المشهور بدير مريحنا (بياء قبل الحاء) ذكره الشابشتي في ديارات العراق (ورقة 74) وانشد فيه أبياتا لعمرو بن عبد الملك الوراق أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرى قلبي قد حنا </seg>
                  <seg> إلى دير مريحنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ونقله عنه ياقوت (ج 2 ص 701). والآخر على شاطئ بركة الحبش بمصر وكان معروفا بدير مرحنا (بحاء دون ياء) وفيه يقول ابن عاصم من قصيدة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اقرأ على دير مرحنا السلام فقد </seg>
                  <seg> أبدى تذكره مني صباباتي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو في الشابشتي (ورقة 127) وفي ياقوت (ج 2 ص 698) ولو راجع الأستاذ أحد هذين</p>
            <p change="#d2e73">الكتابين لتبين له الفرق ولكنه اعتبر مجرد الرسم وذكر في تعليقه على دير شاطئ الحبش. أنظر ياقوت (ج 2 ص 701) مع أن المذكور في هذه الصفحة هو الدير الذي على دجلة فاقتضى التنبيه.
<pb n="n6-p328" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3202.xhtml"/>


ومثل هذا الالتباس الناشئ عن التقارب في الرسم ما ورد له في حاشية دير الناعوث على شاطئ الفرات (ص 261) قال ولم يذكره الشابشتي وإما ياقوت فقد سماه دير باغوث بالمعجمة وبدون أداة التعريف واقتصر على القول بأنه دير كبير كثير الرهبان على شاطئ دجلة بين الموصل وجزيرة أبن عمر (ج 2 ص 646) قلت فهذا الدير إذن ليس بذاك وكل منهما في واد. وإذا كان ذكر الأول قد سقط من نسخة الشابشتي في جملة الديارات الساقطة فهو باق محفوظ في ياقوت وقد سماه دير مرماعوث بالميم (ج 2 ص 700) وكلامه فيه هو نفس الكلام الذي نقله العمري بالحرف في دير الباعوث بالباء فالديران من ثم واحد وإن تباينا قليلا في الرسم. ويؤخذ من الأبيات التي استشهد بهما كلاهما في التعريف به أن صحة اسمه هي دير مرماعوث أو مرباعوث وهي في العمري:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا طيب ليلة مرباعوث </seg>
                  <seg> فسقاه رب العرش صرف غيوث</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومورد الوجنات من رهبانه </seg>
                  <seg> هو بينهم كالظبي بين ليوث</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حاولت منه قبلة فأجابني </seg>
                  <seg> يا حسن ذا التذكير والتأنيث</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ورواية ياقوت أتم واصح وهي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا طيب ليلة مر ماعوث </seg>
                  <seg> فسقاه رب الناس صوب غيوث. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومورد الوجنات من رهبانه </seg>
                  <seg> هو بينهم كالظبي بين ليوث</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذي لثغة فاتنة فيسمي الط </seg>
                  <seg> اووس حين يقول (بالطاووث)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حاولت منه قبلة فأجابني </seg>
                  <seg> لا و (المثيح) وحرمة (الناقوث)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتراك ما تخشى عقوبة خالق </seg>
                  <seg> (تعثيه) بين (شمامث) (وقثوث)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد كان يجب التنبيه في الحاشية على كل هذه الاختلافات والتصحيحات لمكانتها وفائدتها كما لا يخفى.</p>
            <p change="#d2e73">وفي جملة الأعمار الواردة في الشابشتي عمر مربوبان بالانبار. كذا بدون إعجام كامل (ورقة 113) وقد ضبطه العمري مرتومان (ص 286) بتاء أولى وميم ثالثة. ولم يسبق قط</p>
            <p change="#d2e73">استعمال هذه الصيغة في تسمية مارتوما فضلا عن أن في الشابشتي ذكرا خاصا لدير ورد مرسوما في نسخة برلين هكذا برقوما (ورقة 133) تصحيف مرتوما كما جاء مثبتا في ياقوت (ج 2 ص 697)
<pb n="n6-p329" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3203.xhtml"/>


فلا شك إذن أن العمري أساء النقل وعذره في مثل هذه الأسماء الأعجمية واضح. وبدلا من مرتومان تتحتم قراءة مريونان بياء وواو ونون ولو لم يرد في ياقوت دير بهذا الاسم. على أني بعد البحث والتنقيب وجدت له ذكرا في أخبار فطاركة كرسي المشرق من كتاب المجدل لماري بن سليمان المطبوع في رومة سنة 1899. قال في خبر بربعشمين الجاثليق (وفي هذه الأيام ظهر ماريونان صاحب عمر الانبار وهو تلميذ مار اوجين (ص 26) فلم يبق إذن سبيل لا قل ريب.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الأديار التي وقع الوهم في ضبطها دير صباعي على شاطئ دجلة شرقي تكريت فقد ورد في الشابشتي ضباعي بالضاد المعجمة المضمومة والياء المثناة (ق 75) وفي ياقوت صباعي بالصاد المهملة دون ضبط والألف المقصورة استشهد عليه ببيت لبعضهم قال فيه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حن الفؤاد إلى دير بتكريت </seg>
                  <seg> الى صباعي وقس الدير عفريت</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ونقله الأستاذ المحقق في نسخة العمري صباعي بالصاد المضمومة والباء المخففة ولكنه ضبطه بعد ذلك بالباء المشددة في بيت لبعض لصوص بني شيبان قال فيه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا رب سلم دير صباعا </seg>
                  <seg> وزد رهبان هيكله اجتماعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والشعر على هذه الرواية مختل الوزن كما هو ظاهر. والمعول عليه في ضبط هذا الاسم دير صباعي بالصاد المهملة المفتوحة والباء الموحدة المشددة والعين المهملة مفتوحة أو مكسورة والياء المثناة نسبة إلى مار شمعون بن صباعي أو بر صباعي كما يقال في الآرامية وهو الجاثليق الشهيد على عهد ملك الفرس سابور هرمز؛ ثم تعاورت اللفظة أفواه العامة والسنة الشعراء فقيل فيهابر صباعي وبر صباعي بالتخفيف. ومن ثم لا أشك أن صحة البيتين السابقين يجب أن تكون:</p>
            <p change="#d2e73">في الأول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حن الفؤاد إلى دير بتكريت </seg>
                  <seg> لبر صباعي وقس الدير عفريت</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الثاني:</p>
            <p change="#d2e73">ألا يا رب سلم بر صباعا <gap resp="#org_MS"/> وزد رهبان هيكله اجتماعا
<pb n="n6-p330" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3204.xhtml"/>


وبذلك يستقيم الوزن.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل هذا التحريف الذي تناول كل كتب الديارات المعروفة قولهم في الدير الذي كان في باب الشماسية ببغداد قرب الدار المعزية دير درمالس بضم الدال كما في الشابشتي (ق 1) أو درمالس بفتحها كما في ياقوت (ج 2 ص 660) أو دومالس بالواو بدلا من الراء في متن العمري المطبوع (ص 257) والصحيح في كل ذلك رومانس بالراء والواو والنون.</p>
            <p change="#d2e73">ونظيره كتابتهم دير بونى (بالباء الموحدة) للدير الذي كان بجانب غوطة دمشق وهو من الاديار الساقطة من نسخة الشابشتي في برلين ولا ريب في إنه كان مرويا فيه بهذه الصورة لأن ياقوت الذي نقل عنه أورده في معجمه في حرف الباء الموحدة (ج 2 ص 649) ومثله العمري (ص 351) والصواب يونى بالياء المثناة أي يوحنا. وربما قيل أحيانا ياونا بإشباع الفتحة لضرورة الشعر كما في بيت أبي صالح عبد الملك بن سعيد الدمشقي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تمليت طيب العيش في دير ياونا </seg>
                  <seg> بندمان صدق كملوا الظرف والحسنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد روي فيه بالباء الموحدة غلطا.</p>
            <p change="#d2e73">وأيسر خطبا مما تقدم إثباته عمر اخويشا بإسعرد بالخاء المعجمة بدلا من الحاء المهملة كما في الشابشتي وياقوت وهي الرواية الفصحى. قال الشابشتي وتفسير احويشا بالسريانية الحبيس (ق 86) فيكون معنى الاسم دير الحبساء. وقد وهم في هذا الموضع أيضاً بضبط اسعرد بفتح العين وهي في كل كتب البلدان بكسرها. ويقال فيها أيضاً سعرد وسعرت.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ضد ذلك انتقدت عليه مجلة المجمع العربي بدمشق روايته دير بلوذان بالذال المعجمة لاعتقادها أن الضبط الصحيح بلودان بالدال المهملة كما يتلفظ بها اليوم (6: 1926 ص 188) والحقيقة أن القرية التي ينسب إليها الدير كانت فيما يظهر معروفة في عهد العمري بالذال المعجمة كما ضبطها مرتين في النثر والشعر (ص 358) ووردت كذلك في بيت لمحاسن الشوا الحلبي من قصيدة قالها في دمشق رواها ابن شاكر الكتبي الدمشقي في مجلد من عيون التواريخ في خزانة باريس (رقم 1587 ص 67) جاء مرويا بالضبط الكامل:
<pb n="n6-p331" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3205.xhtml"/>


حييا ساكني بلوذان عني <gap resp="#org_MS"/> ورجالا بدير قانون زهرا</p>
            <p change="#d2e73">ومن الأبيات التي أستشهد بها العمري في الكلام على دير فيق من أرض الأردن أبيات</p>
            <p change="#d2e73">نقلها عن الشابشتي بعد أن بتر أكثرها وهي مطلع قصيدة لأبي نواس من اظرف قصائده قالها يخاطب بها غلاما نصرانيا كان يهواه وناشده فيها بكل محرج من الإيمان التي كان يمكن أن يقسم بها على نصراني في عهده. ومنها أخذ مدرك الشيباني ما أخذه وحلف به عمرو بن يوحنا في مزدوجته المشهورة (من عاشق ناء هواه دان) وهذه أبيات أبي نواس كما جاءت مطبوعة في مسالك الأبصار (ص 337)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بمعمودية الدين العتيق </seg>
                  <seg> بمرطبليطها بالجاثليق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تخجل قاصدا ما سر جسان </seg>
                  <seg> فدير النوبهار فدير فيق. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد أصبحت زينة كل بكر </seg>
                  <seg> وعيدا مع جفائك والعقوق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد غلب التحريف والخطأ على هذه الأبيات وشوه محاسنها بحيث لا يستقيم لها معنى صحيح. وأول ما يتعرض الناظر فيها ذكر (الدين العتيق) ولا يدري ما هو في الحقيقة. وإنما أراد أبو نؤاس الدير العتيق (بالراء) من الاديار القديمة للنسطورية بناحية المدائن وقد فات معجم البلدان ذكره. قال اليعقوبي من أهل القرن الثالث للهجرة (لم يكن ببغداد إلا دير على موضع مصب الصراة إلى دجلة الذي يقال له قرن الصراة. وهو الدير الذي يسمى الدير العتيق قائم بحاله إلى هذا الوقت ينزله الجاثليق رئيس النصارى النسطورية (كتاب البلدان ص 235). وفي الشطر الثاني لفظة أعجمية غريبة وهي مرطبليط وأول ما يتبادر إلى الذهن في تفسيرها إنها مارطباليط أحد أولياء النساطرة وقديسهم في العراق الذين يستشفع بهم. وما الكلمة إلا تحريف مطر بليط أي متوربوليت أحد الألفاظ التي تطلق على رؤساء النصارى ومنها اختصر لقب المطران وهو دون الجاثليق. فيكون تصحيح البيت الأول:</p>
            <p change="#d2e73">بمعمودية الدير العتيق <gap resp="#org_MS"/> بمطربليطه بالجاثليق
<pb n="n6-p332" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3206.xhtml"/>


وتصحيح البيتين التاليين:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بحجك قاصدا ما سر جساني </seg>
                  <seg> فدير النوبهار فدير فيق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد أصبحت زينة كل دير </seg>
                  <seg> وعيد مع جفائك والعقوق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والباء في قوله بحجك كالباء في البيت الأول متعلقة بفعل القسم المضمر والمعنى على هذا الوجه بين واضح لا أشكال فيه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وقع التصحيف أيضاً في صفة دير الثعالب من ديارات العراق. قال العمري وهو في الجانب الغربي من بغداد بباب الجديد (ص 277) والصواب باب الحديد بالحاء المهملة كما في ياقوت (ج 2 ص 350) وقبله في الشابشتي (ورقة 8) وللناشئ في هذا الباب:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا ليالي اللذات بالله عودي </seg>
                  <seg> بين قيرونيا وباب الحديد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقريب من ذلك قوله أن دير زرارة بين الكوفة وحمام أعين على يمين الحاج من بغداد (ص 286) والصواب الخارج من بغداد. وقوله في عمر اتراعيل هو عمار كبير وفيه رهبان كثيرة (ص 287) وهو في الأصل دون ريب عمر كبير أي دير. ومثله قول الصنوبري في دير زكي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حبذا المرح حبذا العمر لا بل </seg>
                  <seg> حبذا الدير حبذا السروتان (ص 266)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بضبط العمر بالعين المفتوحة وإنما هو بالضم بمعنى الدير. وإما المرح فقد توقف في أمرها وقال في الحاشية لعلها المرج (بالجيم) والصحيح الكرخ وهي محلة ببغداد معروفة بهذا الاسم إلى يومنا هذا.</p>
            <p change="#d2e73">وقال أيضاً في دير إسحاق هو بين حمص وسليمة. . إلى جانب ضيعة صغيرة يقال لها جذر (ص 328) بالذال المعجمة الساكنة والمشهور إنها بالدال المهملة المفتوحة. وكذلك هي في قول الأخطل (من قهوة عتقتها حمص أو جدر) كما هو في ديوانه. وفي هذا الدير بيت لعبد الرحمن الهاشمي السماني:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا مررت بدير إسحاق فقل </seg>
                  <seg> جادتك غير سحائب وبروق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو على هذه الصورة دعاء عليه لا له. والصواب جادتك غيث سحائي وبروق. ومن الأعلام التي تناولها التحريف أيضاً ما رواه عن الخالدي من قول الوليد ابن يزيد لحنين (غنيتني البارحة في آخر المجلس وقد أخذ الشراب مني بشعر صاحبكم عيسى بن زيد. . . قال فاخذ حنين رقاقه ووقع عليها وغنى.
<pb n="n6-p333" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3207.xhtml"/>


يا لبينى أوقدي النارا <gap resp="#org_MS"/> أن من تهوين قد جارا (ص 350)</p>
            <p change="#d2e73">وهذا البيت مشهور لعدي بن زيد لا لعيسى وكل من رواه كما في الأغاني وغيره رواه قد حارا من الحيرة والضلال كما يقتضيه المقام لا من الجور.</p>
            <p change="#d2e73">ويشبه هذا ما حكاه عن أبي الفرج الاصبهاني في كلامه عن دير مارت مريم بالحيرة قال</p>
            <p change="#d2e73">كان قس يقال له يحيى بن حمار (ص 318) والصواب يقال له يحيى خمار أي إنه كان بائع خمر حسبما نقله البكري في معجم ما استعجم (ص 369 - 371).</p>
            <p change="#d2e73">ومن فوائد معارضة العمري بالشابشتي وياقوت إمكان الاستعانة بهما ولا سيما بالشابشتي لترجيح بعض الروايات أو إصلاح بعض الغلطات في سياق الأبيات المستشهد بها. وهذا أهم ما وقفت عليه منها أورده على ترتيب الصفحات:</p>
            <p change="#d2e73">ص 275 س 14</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى حسبت لنا البساط سفينة </seg>
                  <seg> والبيت ترقص حولنا حيطانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والأرجح رواية الشابشتي (والدير ترقص).</p>
            <p change="#d2e73">ص 278 س 2</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هل عند قسك من علم فيخبرني </seg>
                  <seg> أم كيف يسعد وجه الصبر من خانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الأغاني والشابشتي وياقوت والبكري (من بانا) وهو الصحيح.</p>
            <p change="#d2e73">ص 281 س 5</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ترنم الصيف بعد عجمته </seg>
                  <seg> وأنصرف البرد في أزمته. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن وفى وعده بزورته </seg>
                  <seg> وبت أوفي له بذمته</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب ما ورد في الشابشتي (ترنم الطير بعد عجمته) في شطر البيت الأول. و (وفى بميعاده وزورته) في شطر البيت الثاني.</p>
            <p change="#d2e73">ص 282 س 13</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأحيت لذة الكاس </seg>
                  <seg> ولكن قتلت سكرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وضبط اللذة بالنصب والصواب (لذة الكاس) بالرفع على الفاعلية.</p>
            <p change="#d2e73">ص 287 س 6</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأغتنم غفلة الزمان وبادر </seg>
                  <seg> واقترض لذة الليالي القصار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الشابشتي (وأفترص) دون أعجام. ولا أتوقف عن قراءتها (وأفترص) من الافتراص وهو انتهاز الفرصة وهو ما يقتضيه المقام.</p>
            <p change="#d2e73">ص 311 س 3</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلم يزل في رياض العمر يعمرها </seg>
                  <seg> قصفا وتعمرها اللذات والطرب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الشابشتي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلم نزل في رياض العمر نعمرها </seg>
                  <seg> قصفا وتغمرنا اللذات والطرب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي الرواية الصحيحة.</p>
            <p change="#d2e73">ص 317 س 9</p>
            <p change="#d2e73">حتى يظل الذي قد بات يشربها <gap resp="#org_MS"/> ولا براح به يختال كالمرح
<pb n="n6-p334" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3208.xhtml"/>


وفي الشابشتي ونهاية الأرب للنويري (ج 4 ص 100) (ولا مراح به) بالميم كما يقتضيه قوله يختال كالمرح.</p>
            <p change="#d2e73">ص 324 س 18</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأيتك من تعقد له حبل ذمة </seg>
                  <seg> من الناس يأمن سرجه حيثما ارتقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الشابشتي وديوان النابغة (من الناس يا من سرحه حيث أربعا)</p>
            <p change="#d2e73">ص 338 س 1 و5</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأي زمان بهم لم يسر </seg>
                  <seg> وأي مكان بهم لم يطب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نحث الكؤوس باهزاجه </seg>
                  <seg> ومرسوم ارماله بالعجب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الشابشتي (فأي زمان بهم لم يسر) ببناء يسر للمعلوم (ومزموم ارماله والنصب) وهو الصواب.</p>
            <p change="#d2e73">ص 339 س 5</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأقبل الليل لابسا حللا </seg>
                  <seg> مسكية ما لهن أذيال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الشابشتي (وأقبل الغيم لابسا حللا) وهو الأصح.</p>
            <p change="#d2e73">ص 347 س 4</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا دير يونس جادت سرحك الديم </seg>
                  <seg> حتى ترى ناظرا بالنور يبتسم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الشابشتي (حتى ترى ناظرا بالنور تبتسم) وهو الصواب.</p>
            <p change="#d2e73">ص364 س 7</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فسقى الله أرض حلوان فالمنجد </seg>
                  <seg> فدير القصير صوب العشار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الشابشتي ويتيمة الدهر للثعالبي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فسقى الله أرض حلوان فالنخل </seg>
                  <seg> فدير القصير صوب العشار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو الصحيح المشهور.</p>
            <p change="#d2e73">وهنالك أبيات شتى لم ترد في الشابشتي ولا بأسمن تصحيحها أيضاً وهي:</p>
            <p change="#d2e73">ص 263 س 12</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكانت هناة لي الويل من </seg>
                  <seg> جناها الذي خطه كاتبي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد جاء هذا البيت في إرشاد الأريب لياقوت (ج 1 ص 157) مطبوعا على هذه الصورة برسم هناة بالتاء المربوطة ومعناها في اللغة الداهية ولا محل لها هنا. والوجه رسمها (هنات) بتاء الجمع المبسوطة أي هفوات وخصلات شر وهو ما يدل عليه قوله في بيت سابق:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سقاني المدامة مستيقظا </seg>
                  <seg> ونمت ونام إلى جانبي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ص 267 س 2</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبهار مثل الزنابير محفو </seg>
                  <seg> ف بزهر الخيري والحوذان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد سبق تصحيح الزنابير من هذا البيت بالدنانير، وبقي فيه أن (الخيري) بكسر الخاء لا بفتحها (والحوذان) بفتح الحاء لا بضمها.
<pb n="n6-p335" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3209.xhtml"/>


ص 267 س 7</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تضاحكها الفرات بكل فج </seg>
                  <seg> فتضحك عن نضار أو لجبن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب يضاحكها كما لا يخفى. وقد سبق له تأنيث الفرات مرة أخرى في كلامه عن دير الباعوث. قال وهو على شاطئ الفرات من جانبها الغربي (ص 261) بدلا من جانبه.</p>
            <p change="#d2e73">ص 284 س 11</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما أبعد الرشد من قلب تضمنه </seg>
                  <seg> قطربل فقرى بنا فكلوا ذا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كذا ضبط ياقوت واكثر كتب البلدان قطربل بفتح الراء ولكن المرجح في دواوين اللغة قطربل بضم الأول والثالث. وقد ورد اللفظ على هذه الصورة في شرح ديوان أبي الطيب المتنبي في قوله (سقتني بها القطر بلي مليحة) ومن ثم فتصحيحه في باب التصويبات (ص 10) قطربل (بضم الأول والثالث) بقطر بل (بضم الأول وفتح الثالث) غير مأثور في المتعارف المشهور.</p>
            <p change="#d2e73">ص 295 س 10</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكتب في لازورد الدجى </seg>
                  <seg> بزنجفرة وبزنجاره</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بضم الزاي من لازورد وفتحها من زنجفر. والوجه العكس أي (لازورد) (بفتح الزاي) و (زنجفر) بضم الزاي والجيم).</p>
            <p change="#d2e73">ص 395 س 18</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بسط البنفسج. . . تبسط في </seg>
                  <seg> صحون آس وخيريات تفاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم ترد لفظة خيرية في معاجم اللغة وكتب الدخيل والمولد بما يصح تفسيرها به هنا. وقد أفادني عنها حضرة الأب انستاس ماري الكرملي وهو اليوم جهينة اللغة أن صحتها (حيريات) بالحاء المهملة المكسورة جمع حيرية نسبة إلى الحيرة حيث كانت تصنع. قال: الحيرية هي طبق يسوى من قضبان الخلاف أو الصفصاف أو الرمان يتخذه أهل الحيرة لوضع الأثمار والفواكه.</p>
            <p change="#d2e73">ص 296 س 2</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى تخمر خماري بمعرفتي </seg>
                  <seg> وحبرت ملحي بالسكر ملاحي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب (حيرت) بالياء المثناة المشددة. وقد تكرر له مثل ذلك في قوله (ص 324 س 16) وفيهن كل عذراء تدهش المتحبر بدلا من (المتحير) كما هو ظاهر.</p>
            <p change="#d2e73">ص 301 س 9</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذ على سطحك سيف الدولة القر </seg>
                  <seg> م الذي فات الورى عزا ومفخر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بكسر القاف من القرم. والوجه فتحها.</p>
            <p change="#d2e73">ص 313 س 14</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يعتاده كل مجفو بعارفة </seg>
                  <seg> من الدهان عليه سحق إمساح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو على هذه الرواية الغريبة لا يستقيم له معنى. والصواب (محفو مفارقه)
<pb n="n6-p336" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3210.xhtml"/>


بالحاء المهملة من الحفو وهو المبالغة في قص الشعر والبيت لأبي نواس يصف به رهبانا حلقوا أوساط رؤوسهم.</p>
            <p change="#d2e73">ص 314 س 1</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى إذا انطق الناقوس بينهم </seg>
                  <seg> مزين الخصر رومي القرابين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب (مزنر الخصر) من الزناد كناية عن إنه نصراني وهو ما أشار إليه أيضاً بقوله</p>
            <p change="#d2e73">رومي القرابين. وقد تقدم في ص 308 بيت لبكر بن خارجة في غلام نصراني من أهل الحيرة قال فيه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زناره في خصره معقود </seg>
                  <seg> كأنه من كبدي مقدود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ص 336 س 8</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أحوى أغن إذا تردد صوته </seg>
                  <seg> في مسمع رد احتجاج ذوي الحجى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بضبط مسمع بفتح الميم. والقياس (مسمع) بالكسر بمعنى الأذن.</p>
            <p change="#d2e73">ص 345 س 8 أمه معروفة وأبوه نكره</p>
            <p change="#d2e73">والصحيح المشهور (أمه معرفة).</p>
            <p change="#d2e73">ص 355 س 10</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حث المدام فإن الكأس مترعة </seg>
                  <seg> مما يهيج دواعي الشوق أحيانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بنصب مترعة والقياس الرفع كما لا يخفى وهو من أغلاط الطبع.</p>
            <p change="#d2e73">ص 379 س 9</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونأكل السلور والشبوطا </seg>
                  <seg> والفرخ والمسلوخ والمسموطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بأجراء السلور والشبوط على وزان واحد. والمعروف في الأول (السلور) بكسر السين وفتح اللام.</p>
            <p change="#d2e73">وإما في النثر فهذا ما رأيت فائدة في التنبيه عليه:</p>
            <p change="#d2e73">ص 255 س 10 قلعة أردمشت بفتح الدال. والمشهور في ضبطها (اردمشت) بضم الدال والميم كما في ياقوت (ج 1 ص 199).</p>
            <p change="#d2e73">ص 258 س 11 فوجه إليها عشرين دنا شرابا ومائة دجاجة وعشرين حملا وفاكهة قال في باب التصويبات (في الأصل فوجه إليها. . . وعشرين حملا وكبانج فاكهة. فأولا: كلمة (إليها) يجب جعلها (إلينا) كما يحتمه السياق. . . وثانيا: كلمة (بياح) عليها في نسخة ألام نقطة من المداد جعلتني أتخيل أن المؤلف ضرب عليها بالقلم فلذلك أهملتها في الطبع ولاسيما وأني لم افهم لها معنى وقتئذ لكن الأمانة أوجبت علي المراجعة عنها والتدقيق فيها. وقد وجدت أن صاحب القاموس
<pb n="n6-p337" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3211.xhtml"/>


إشارة في مادة (ن ب ج) إلى أن (النبج) هي الغرائر السود) أي الجوالق والزكائب فتكون الفاكهة حينئذ من النواشف أي من نوع النقل. ويكون</p>
            <p change="#d2e73">ابن فضل الله قد أراد الرجوع عن جمع الجمع (نبايج) لعدم وروده فضرب على الكلمة ثم سها عن وضع الكلمة الواردة في كتب اللغة. . . (ص 8).</p>
            <p change="#d2e73">قلت ومن الغريب أن يكون مثل الأستاذ لا يرى بأسافي التصرف في عبارة المتن ولو بإسقاط كلمة واحدة بحجة عدم تبين معناها. ولا أدري كيف يصح أن يكون العمري نفسه هو الذي هم بتبديل حرف من كلام كان يعلم إنه ليس له بل لجحظة البرمكي بدعوى إنه لم يرد في اللغة. وهل هذا كله إلا تخيل وافتراض محض. وقد كان الأجمل والأحرى أن تترك اللفظة في مكانها من المتن وتثبت على علاتها إذ لعله يقيض لها من يجلو مبهما ويعنى بتفسيرها. وإما ما أرتاه من أن النبائج هي جمع الجمع (نبج) بمعنى الغرائز والجوالق السود أي الأعدال الكبيرة التي يوضع فيها المتن ونحوه فاقل ما يترتب عليه أن تكون العادة سبقت في بغداد بين ظرفائها وأهل التنوق والترف فيها أن تنضد الرياحين في الجوالق السود ويهدي نقل الشراب في الأعدال. . . والحقيقة أن النبائج جمع نبيجة وهي السفرة والطبق من الخوص أو الخيزران. وورودها في كتاب الموشى بصورة نبانيج أو بنانيج ليس إلا خطأ وتحريفا من النساخ. وقد وجدتها مستعملة بصيغة المفرد في كتاب الديارات للشابشتي وهذا ما قال فيه:</p>
            <p change="#d2e73">(لما صح عزم المتوكل على أعذار أبي عبد الله المعتز. . . كان في صحن الدار. . . ألف نبيجة خيزران فيها أنواع الفاكهة) (ورقة 65) فالنبيجة إذن والنبائج كانت في العراق كالأطباق التي تفرش عليها الأزهار والثمار بين أيدي الباعة اليوم في مصر وإما أصل الكلمة فقد تفضل حضرة الأب انستاس ماري صاحب هذه المجلة الغراء بتعريفي إنها لغة عراقية في (النبية) الواردة بمعناها في معاجم اللغة. ومثلها (النفية) ويقال أيضاً (النفيجة) لغة أخرى عراقية فيها.</p>
            <p change="#d2e73">ص 263 س 1 قصدت بسر من رأى رائدا بعض كبارها. وفي إرشاد الأريب لياقوت حيث وردت القصة نفسها: قصدت بسر من رأى زائرا
<pb n="n6-p338" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3212.xhtml"/>


بعض كتابها) (ج 1 ص 157 وهو الأصح.</p>
            <p change="#d2e73">ص 289 س 17 حوله قلال كثيرة. بدلا من (قلالي) كما ورد تصحيحها بعد. في ص 294 حاشية (2) ونظيرها في (ص 374 س 5) برار معطشة بدلا من (براري).</p>
            <p change="#d2e73">ص 293 س 8 القلفطار بالفاء والصواب (القلقطار) بالقاف المثناة بأوله وثالثه.</p>
            <p change="#d2e73">299 س 10 في خارجه مغار الجبل فيها صناديق. والقياس (فيه) لقوله فيما بعد (داخل هذا المغار) مما يدل على إنه أراد المغار لا المغارة.</p>
            <p change="#d2e73">ص 302 س 19 بلط واسمها بالفارسية شهر اباذا (حاشية 3) والصواب (شهراباذ) بدون ألف في الآخر كما في ياقوت (ج 1 ص 715).</p>
            <p change="#d2e73">ص 305 س 15 شعر زعفرانه فائق. وإنما هو (سعر زعفرانه) أي قيمته لأن الزعفران كان يزرع في عدة ديارات ويتجر به. وقد اشتهر بزراعته خاصة دير كان على الجبل المحاذي نصيبيين عرف لذلك بدير الزعفران (ياقوت ج 2 ص 663).</p>
            <p change="#d2e73">ص 312 س 4 لكل منهم يومئذ شأن يغنيه. بدلا من (يعنيه) بالعين المهملة المفتوحة.</p>
            <p change="#d2e73">ص320 س 14 فلن نعدم أعرابيا فصيحا يطير إلينا. والصواب (يصير إلينا) بالصاد المهملة.</p>
            <p change="#d2e73">ص 339 س 18 هو قذى عيونهم إلى أن يتخلى. وإنما هو (يتجلى) بالجيم. وهو مأخوذ من بيت لمحمد بن سعيد الكاتب:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأى خلتي من حيث يخفى مكانها </seg>
                  <seg> فكانت قذى عينيه حتى تجلت</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ص 362 س 7 دير نهيا. . . الماء يحيط به من جميع جهاته. . . فإذا تصرف الماء أظهرت أرضه غرائب النوار. في الشابشتي (فإذا انصرف الماء. . . وزرع) وهي الرواية الفضلى.</p>
            <p change="#d2e73">ص 366 س 15 كان السراج قد طفئت فتيلته (بضم الطاء). والصواب (طفئت) بفتحها لأن طفئ لازم لا متعد فبناؤه للمعلوم.</p>
            <p change="#d2e73">ص 374 س 1 الديارات السبع. والقياس (الديارات السبعة) لأن مفردها دير وهو مذكر.</p>
            <p change="#d2e73">ص 375 س 11 مرت الأطلاب مزينة الترك وجياد الخيل. قال في الحاشية يظهر
<pb n="n6-p339" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3213.xhtml"/>


إنه سقط كلام في الأصل وربما كانت الجملة هكذا: (ومرت الأطلاب مزينة (بأبناء) الترك وجياد الخيل). ثم عاد في التصحيحات فقال أني بعد إنعام النظر أتخيل أن الناسخ غير كلمة (اليرك) لأنه لم يفهمها بكلمة الترك. واليرك كلمة تركية كانت فاشية الاستعمال بمصر على عهد المماليك ومعناها السلاح، وكثيرا ما يستعملها المؤرخون لذلك العهد. ويكون</p>
            <p change="#d2e73">المعنى أن الأطلاب مرت مزينة أسلحتها وخيلها الجيدة (ص 16)).</p>
            <p change="#d2e73">وقد اغفل الأستاذ هذه المرة أيضاً كعادته أن يراجع النصوص التي اعتمد عليها لادعاء أن اليرك كلمة تركية كانت فاشية الاستعمال في عهد المماليك بمعنى السلاح. ولو فعل لأعجزه البحث أن يأتي بشاهد واحد عليها من هذه الشواهد الكثيرة التي توهمها. وقد قبلت ما وسعني تقبيله من تواريخ المماليك ومعاجم اللغة التركية في دار الكتب في باريس فلم اقف فيها على أثر للفظة (يرك) بالياء والكاف ولا نص واحد على استعمالها بهذا الضبط. وإنما جاءت هنالك كلمة (يراق) بالقاف قبلها الألف بمعنى السلاح. وقد استعمالها بعض المتأخرين بعد إسقاط الألف منها كابن اياس خصوصا ولكنهم لم يعنوا بها السلاح فقط خلافا لدوزي. بل أطلقوها على جملة أجهزة المسافر للقتال من أمتعة وألبسة وأسلحة وأزوده ودواب وسائر ما يحتاج إليه من العدد والأثقال الحربية ولا بأس أن أعزز هذا الاصطلاح ببعض الشواهد لأني لا أعلم إنه سبق لأحد كلام فيه أو توسع في تفسيره. قال ابن أياس في مجلد مخطوط من تاريخه في خزانة باريس رقم 1825:</p>
            <p change="#d2e73">في صفر (سنة 922) قال السلطان للخليفة لما جاس أعمل يرقك إلى السفر وكن على يقظة فأنا مسافر إلى حلب بسبب ابن عثمان. وقال للقضاة الأربعة اعملوا يرقكم وكونوا على يقظة حتى تخرجوا صحبتي (ص 9).</p>
            <p change="#d2e73">وقال بتاريخ يوم السبت 25 صفر من السنة نفسها:</p>
            <p change="#d2e73">جلس السلطان في الميدان وعرض الأمراء الطبلخاناة والعشراوات
<pb n="n6-p340" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3214.xhtml"/>


وروس النوب فلما عرضهم قال لهم اعملوا يرقكم وكونوا على يقظة من السفر (ص 13).</p>
            <p change="#d2e73">وقال بعد ذلك بتاريخ يوم الثلاثاء 5 ربيع الأول:</p>
            <p change="#d2e73">نزل القاضي شهاب الدين بن الجيعان نائب كاتم السر عن لسان السلطان إلى أمير المؤمنين المتوكل على الله بسبب عمل يرق الخليفة وقد كشفوا في الدفاتر القديمة أن الخليفة إذا سافر صحبة السلطان يكون جميع يرقه على السلطان فكتب الخليفة قوائم بمصروف عمل اليرق فكان ذلك بعشرة آلاف دينار وقيل خمسة آلاف دينار (ص 13).</p>
            <p change="#d2e73">فليست إذن كلمة اليرك ولا اليرق هي التي يترجح أن تكون في متن العمري. ولا أخال حضرة الأستاذ المحقق إلا إنه أراد البرك بالباء الموحدة وهي لفظة فارسية من معانيها</p>
            <p change="#d2e73">الأصلية السلاح وأثاث المسافر وزاده وسائر مقتنياته. وقد سبق استعمالها عصر المماليك ولا يبعد أن تكون قد طرأت على اللغة في عهد السلاجقة لأن ابن الأثير أوردها في تاريخه الكامل في كلامه عن بني جهير سنة 493 قال في المجلد المخطوط في خزانة باريس رقم 1499:</p>
            <p change="#d2e73">في سنة ثلث وتسعين بيع رحل بني جهير ودورهم بباب العامة ووصل ثمن ذلك إلى مؤيد الملك. ثم قتل في سنة أربع وتسعين مؤيد الملك وبيع ماله وبركه واخذ الجميع وحمل إلى الوزير الأعز. وقتل الوزير الأعز هذه السنة وبيع رحله واقتسمت أمواله (ص 125).</p>
            <p change="#d2e73">وقال أيضاً في حوادث سنة 494:</p>
            <p change="#d2e73">واخذ عسكر محمد (السلطان أخي بر كيارق) ما تخلف للأمير اياز من مال ودواب وبرك وغير ذلك (ص 122).</p>
            <p change="#d2e73">وقد أريد بالبرك هنا كما هو ظاهر معنى الرحل وهو في اللغة منزل الرجل وما يصحبه من الأثاث ولذلك عوقب بينهما في الشاهد الأول من كلام ابن الأثير. ثم تغلب معنى المتاع والثقل خصوصا على البرك دون السلاح حتى احتاجوا أحيانا إلى الجمع بين اللفظيين للنص على المعنيين. قال ابن تغري بردي في النجوم الزاهرة في حوادث سنة 698:
<pb n="n6-p341" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3215.xhtml"/>


إلا أن جميع الأسعار غلت لاسيما السلاح وآلات الجندية من القماش والبرك وحوائج الخيل وغير ذلك (باريس 1783 ص 47).</p>
            <p change="#d2e73">وقال ابن اياس في وقائع سنة 922:</p>
            <p change="#d2e73">لم يبق عندنا لا خيول ولا قماش ولا برك ولا سلاح (باريس 1825 ص 85). ولا حاجة إلى استقصاء شواهد البرك في ابن الأثير والمقريزي وابن تغري بردي وابن قاضي شهمة وابن اياس وسائر المؤرخين ولعل ابن اياس انفرد دونهم بالجمع بين لفظتي البرق والبرك كقوله في الكلام عن قاسم بن أحمد بك بن أبي يزيد بن عثمان انقله عنه بلحنه وعاميته:</p>
            <p change="#d2e73">كان السلطان قد أقام له برك ويرق وتكلف عنه بنحو ألفين دينار حتى يظهر أمره (باريس 1825 ص 31).</p>
            <p change="#d2e73">وإما ضبط اللفظة فإذا روعي الأصل الفارسي وجب أن ترسم بالباء المكسورة والراء الساكنة مثل سلك ولكنهم عدلوا في الاستعمال عن الكسر إلى الفتح فقالوا برك وأحيانا برك</p>
            <p change="#d2e73">بفتح الباء والراء كأنهم أرادوا أن ينظروا فيها إلى معنى يرق التركية فاجروها مجراها. وقد وجدتها مضبوطة مرتين بفتحتين في مجلد مخطوط من الكامل لابن الأثير في خزانة باريس رقم 1501. ووردت في مجلد آخر من الكتاب نفسه بخط الأمام المؤرخ العلامة عبد الرزاق ابن الفوطي البغدادي بفتحة واحدة بين الباء والراء وما أظنه إلا أراد ضبط الراء بها. وقد رسمها مرة أخرى مهملة دون أقل شكل.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا صح أن يكون العمري تعمد هذه اللفظة الدخيلة في قوله (مرت الأطلاب مزينة) فيكون أراد بها الأثقال والعدد التي تصحب الجنود في الأسفار. ولكني لا أرى أقل حاجة إلى كل هذه التخرصات والتأويلات ولا أدري لماذا عول الأستاذ بعد أنعام النظر على العدول عن كلمة (الترك) الواردة في النسخة ألام وليس ثم ما يعترض دون بقائها وتفسيرها. وإذا كان هنالك حقيقة كما قال كلام ساقط في الأصل بين كلمتي (مزينة) (والترك) فلا ارتاب أن يكون العمري أراد أن يقول فيه (مرت الأطلاب مزينة بأقمار الترك وجياد الخيل). وهو ما أشار إليه في البيت السادس والثلاثين من الأرجوزة التي نظمها في الدير الأبيض
<pb n="n6-p342" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3216.xhtml"/>


(ص 375) وقال فيه.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقمار ترك فوق شهب الخيل </seg>
                  <seg> وبينها أدهم مثل الليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهذا لم يكن ثم أقل بياض في المتن فيتحتم أن تكون كلمة الترك بفتح فسكون جمع تركة وهي بيضة الحديد والخوذة وفي ذلك ما لا يخفى من التوفيق الهنيء المريء بين رأي الأستاذ في السلاح وبين صحة المتن دون تغيير ولا تبديل.</p>
            <p change="#d2e73">وقد بقيت هنالك هنات وهفوات لا يسلم من مثلها كتاب مطبوع كقوله (ص 352) مما مدح به السيد الرضي لعمر بن عبد العزيز بدلا من (عمر بن عبد العزيز) و (ص 358) دير شق معلولا بها صدع فيه ماء ينقط بدلا من (به) لأن الصدع في الدير وليس في القرية. وكتابته في (ص 375) ثم ينقضي بدلا من (لم ينقض). واقتراحه في باب التصويبات (ص 10) إبدال (بؤس العتاب) بدعوى أن العتاب بين الحبيبين المتقاطعين المتهاجرين لا بؤس فيه (ببؤس الغياب) في بيتي دير حزقيال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رب ليل أمه من نفس العا </seg>
                  <seg> شق طولا قطعته بانتحاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونعيم يوصل من كنت أهوى </seg>
                  <seg> قد تبدلته ببؤس العتاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد جاء (بؤس العتاب) في غير العمري أيضاً كياقوت (ج 2 ص 654) وإنما أراد الشاعر مقابلة نعيم الوصل ببؤس الهجر فوضع لضرورة القافية العتاب موضع الهجر لأنهما متلازمان.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل ذلك اختباره وضع (إحياء) في موضع (أخبار) من بيت دير يونس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يعلك منها برهة بعد برهة </seg>
                  <seg> سحاب بأخبار الرياض كفيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال على أن السحاب لا يتكفل إلا (بإحياء) الرياض لا (بأخبارها) (ص 15) وفاته أن (الأخبار) هنا تكون جمع (خبر) بفتح فسكون. ومن معانيه (الزرع) فلا حاجة إذن إلى تكلف تغيير فيه.</p>
            <p change="#d2e73">وهلم جرا من أمثال هذه التصحيحات التي يجد الناظر فيها موضعا للقول والمراجعة دون أن يضع ذلك من قدر فوائدها أو يغض شيئا من مزايا هذه الطبعة الفريدة التي بلغت شأوا بعيدا في الإتقان والافتنان والتمثيل البديع وزهت برونقها وشارتها حتى إذا أنكرنا عليها إساءة واحدة جاءت محاسنها بألف شفيع.</p>
            <byline change="#d2e219">افالون (فرنسة): حبيب الزيات
<pb n="n6-p343" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3217.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العيافة عند عوام العراق</head>
            <p change="#d2e73">العيافة مشتقة من عفت الطير وغيرها من السوانح اعيفها عيافة: زجرتها وهو أن تعتبر بأسمائها ومساقطها وممرها وأصواتها فتتسعد أو تتشأم والعائف: المتكهن بالطير أو غيرها من السوانح ويقال له الزاجر أيضاً (ملخص عن اللغويين).</p>
            <p change="#d2e73">والذي عندنا أن العيافة مشتق من (العوف) كما أن البوابة مشتقة من الباب، والعوف هو الطائر (وفي كتب اللغة طائر. وهذا وهم عندنا) كما أن الإفرنجية مشتقة من أي اختبار العوف أو الطائر واستشارته كما في العربية.</p>
            <p change="#d2e73">وكان السلف كثيرا ما يعيف الطير وهكذا كانت سائر الأمم مولعة بالعيافة كما هو شأن جميع الأقوام غير المتنورة وإلا فما أثر هذه الحيوانات على اختلاف أنواعها في أمور الناس وهم مخيرون في أعمالهم ولا صلة تصلهم بما يحيطهم. ومن الأمم المولعة بالعيافة الرومان فانهم كانوا أشد الناس حرصا على معرفة المستقبل وما يكون في مطاويه من سعد ونحس بالنظر إلى حركات الطير على اختلاف أنواعها.</p>
            <p change="#d2e73">والأمم مهما ارتقت تكون فيها طبقتان: طبقة عالية وهي طبقة الخاصة، وطبقة منحطة أو سافلة وهي طبقة العامة، والعوام في جميع البلاد والديار والأمصار مولعون بالعيافة أو الزجر، ولما كان صديقنا العزيز أحمد حامد أفندي الصراف من متتبعي آداب طبقات الناس والباحثين عن أخلاقهم، طلبنا إليه أن يتحفنا بما يعلم عن عيافة العوام في العراق، فكتب لقراء لغة العرب هذه المقالة الشائقة وقسمها إلى أربعة أقسام: قسم الحيوانات، وقسم الطيور، وقسم الحشرات، وقسم الأشجار. فقال:</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>عيافة الحيوانات</p>
            <p change="#d2e73">الخراف</p>
            <p change="#d2e73">الخرافيون من الرجال يتفاءلون بروية الخراف عند الصباح، معتقدين
<pb n="n6-p344" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3218.xhtml"/>


أن رؤية الغنم (غنيمة)؛ وإذا شاهد أحدهم قطيعا وجب أن يعد منه سبع نعاج حمر. وإلا أصابه مكروه في</p>
            <p change="#d2e73">يومه.</p>
            <p change="#d2e73">والطفل الذي يبكي كثيرا تأخذه أمه إلى قطيع من الغنم فتمشي أمامه (أمام القطيع) بسرعة وتقول: (يا عجة، اخذي اللجة) أي أيها العجاج، خذ اللجاج، معتقدة أن هذه الفعلة تجعل الولد هادئا لا يبكي ولا يصيح.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أمثال العوام: (فلان صار خروف) أي خرف وهذي وهرم.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها (فلان مثل النعجة) يقال للرجل العاجز الجبان.</p>
            <p change="#d2e73">الكلب</p>
            <p change="#d2e73">كان العربي الجاهلي يحب الكلب ويضرب المثل بوفائه بل مدح أحد السلف في صدر الإسلام الخليفة بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت كالكلب في احتفاظك للود </seg>
                  <seg> وكالكبش في قراع الخطوب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكان إذا أراد أحدهم مدح آخر ونعته بالكرم قال: (فلان جبان الكلب) وأخبار هذا الحيوان الأمين كثيرة في كتب الأدب.</p>
            <p change="#d2e73">أما المسلمون فيعدونه نجسا لحديث ورد عن النبي (ص) قوله: إذا ولغ الكلب في أناء أحدكم فاغسلوه سبعا إحداهن في التراب.</p>
            <p change="#d2e73">أما الآن فيتشاءم منه عامة الجهلة من نساء ورجال ولاسيما حين يعوي عواء الذئب فيكثر من عوائه فينهرونه حينئذ بقولهم له: (مجعوم بالله هلك هلك عوذه) أي (أنت مردود بعون الله إلى أهلك اهلك نعوذ بالله منك) وبعضهم لا يتردد في قتل مثل هذه الكلاب تخلصا من شرها.</p>
            <p change="#d2e73">أما الذي ينبح نباحا عاديا فلا يتشاءم منه؛ وإذا نبح الكلب في وجه طفل (وأخترع) أي أرتعب اخذوا شعرات منه واحرقوها تحت ثياب الطفل. وإذا عض الكلب أحدهم اخذوا من أصحابه (خمرة) أي عجينة وملحا ووضعوها على المكان المعضوض فيبرأ على ما يزعمون! والأعراب العائشون في البساتين والحقول يتهافتون على اقتنائه لأنه يحرس غنمهم ومواشيهم ليلا.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أمثال العوام (إذا كانت حاجتك عند الكلب قل له حاج كليبان) أي
<pb n="n6-p345" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3219.xhtml"/>


عظمه بالألقاب الضخمة لتنال بغيتك، ومنها: (مثل كلب المبلل) يقال لمن يتورط في أمر، ومنها: (طردوه</p>
            <p change="#d2e73">طرد الكلب من الجامع) ومنها: (مثل كلب المكلوب) يقال لمن يعربد ويصخب ويشاغب كثيراً.</p>
            <p change="#d2e73">الهر</p>
            <p change="#d2e73">لا يتشاءم منه الناس ولا يتفاءلون به أما إذا شوهد يمسح وجهه بيديه وخصوصا إذا أمرهما فوق أذنيه قالت النساء سيجيئنا ضيف وإذا تقاتلت القططة وقام أحد سكان البيت وضربها قالوا: سيصيبه أذى في يومه.</p>
            <p change="#d2e73">واليهود في العراق يكرهون القططة كرها عظيما ولا يترددون لحظة في قتلها والمشهور عن الهر إنه يأكل فراخه والى هذا المعنى أشار شوقي بك الشاعر مشبها الشمس بالهرة فقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيالك هرة أكلت بنيها </seg>
                  <seg> وما ولدوا وتنتظر الجنينا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن أمثال العوام: (هر المطابخ) يقال لمن فيه سمن.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أمثالهم (عداوة الجريدي والبزون) أي عداوة الجرذ والهر يقال ذلك عن عدوين عداوتهما قديمة موروثة ويسمى بعض العوام (الهر) (عتوي) ويريدون به الهر الضخم ولاسيما الأسود.</p>
            <p change="#d2e73">أبن آوى</p>
            <p change="#d2e73">ويسميه العوام في العراق (الواوي) ويتفاءلون برؤيته وإذا صاح ابن آوى ليلا يفرحون معتقدين أن سنتهم تكون سنة خير وبركات، فإذا أكثر من صياحه وكان أحد سكان البيت مريضا أو أرمد أو به سعال شديد أو غير ذلك، تقف إحدى النساء وتأخذ بيدها اليمنى طاسة مملوءة ماء وتضع يدها اليسرى على رأسها وتتقبل (القبلة) وتسكب الماء وراءها وتقول:</p>
            <p change="#d2e73">(يا واوي البرية خذ صخونة فلان بن فلان أو رمد فلان بن فلان وذبه بالبرية) والمرضعة تأخذ ولدا من أولاد أبن آوى وترضعه من ثديها معتقدة أن ذلك يطيل حياة ابنها.</p>
            <p change="#d2e73">ويتفاءل المسافرون إذا عرض لهم أبن آوى في طريقهم</p>
            <p change="#d2e73">والأنثى يسميها العراقيون (بعيوة) (مصغرة) ومن أمثال العوام:
<pb n="n6-p346" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3220.xhtml"/>


(فلان مثل واوي الخضرة</p>
            <p change="#d2e73">ويراد بذلك المحتال الداهية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي بغداد إذا قال أحدهم للآخر (واوي) والصعاليك يرفعون عليهم هراواتهم مهددين إياهم بالبطش والفتك.</p>
            <p change="#d2e73">الذئب</p>
            <p change="#d2e73">حيوان لا تشاءم منه. والنساء يعتقدن أن الذي يحمل عليه عينه المقلوعتين يصاب بأرق شديد فلا يستطيع أن ينام ومن يحمل قطعة من جلده أو نابا من أنيابه أو كعبا من كعاب عظامه تهزم منه الجان.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا وقع الطفل، أو زلت قدمه صرخت النساء (الذئب، الذئب) مستنجدات به لطرد الجان لأن الذئب يأكل الجان بموجب اعتقادهن كما ذكرناه في بحثنا عن الخرز.</p>
            <p change="#d2e73">والذئب مشهور بالغدر عند العرب القدماء وأحسن من وصفه الشاعر المشهور الفرزدق حيث يقول من قصيدة له:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنت امرؤ يا ذئب والغدر كنتما </seg>
                  <seg> أخيين كانا أرضعا بلبان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الخنزير</p>
            <p change="#d2e73">حيوان مشؤوم وقد حرم لحمه على المسلمين بنص القرآن وقد حرم الفقهاء أكله بجملته. إلا أن النساء يستعملن شحمه وجلده للسحر والعلاج. من ذلك إنهن يعتقدن أن شحمة أذنه تفرق بين المتحابين. وإن حمل أحد إحدى أنيابه أمن الشر. لذلك تراهن يعلقن سنه في عنق الطفل. ويستعمل الماء الذي يشرب منه لمعالجة (السعال) وداء آخر يسمى في عرف العوام (خنيزيرة) وهو الخنازير ولذلك يقتني بعضهم خنزيرا ليبيع من الماء الذي يشرب منه فيضعه في القناني لهذه الغاية وقد حدثني أحد يهود بغداد بأن القنينة الواحدة تباع بنصف ربية وقد حققت الأمر من يهود بغداد فتبين لي صحة هذا الزعم. ويعتقد الأعراب أن وجود الخنزير بين الخيل مدعاة إلى سمنها.</p>
            <byline change="#d2e219">أحمد حامد الصراف
<pb n="n6-p347" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3221.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>شم النسيم</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">إلى الحبيب الهاجر، عن ديوان (الشفق الباكي) للدكتور أبي شادي، (والديوان يطبع اليوم):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أهلا (بشم النسيم) </seg>
                  <seg> يطيب في ذكراك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنما هو روح </seg>
                  <seg> نشرتها من هواك!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ففاح منها (الربيع) </seg>
                  <seg> وجدد الكون طر!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورف قلبي سرورا </seg>
                  <seg> كأنما حال زهرا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو إنما بعثته </seg>
                  <seg> ذكرى صعود (المسيح)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجدت أنت بعطف </seg>
                  <seg> أحيا الشهيد الجريح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأوقدوا النار فيه </seg>
                  <seg> و (الفجر) يرنو لناري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى الإله (بتاح) </seg>
                  <seg> رأى بها أشعاري!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يوم به تتباهى </seg>
                  <seg> مواكب الشبان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تستقبل الصفو (حبا) </seg>
                  <seg> في النهر والبستان!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما تباشير عبدي </seg>
                  <seg> وغرس هذا (الربيع)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلا حنان فؤادي </seg>
                  <seg> إلى سناك البديع!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عيد لأبناء (مصر) </seg>
                  <seg> مؤصل في قرون</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعيد قلبي المرجي </seg>
                  <seg> من خصني بالفتون!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكل (شم نسيم) </seg>
                  <seg> وأنت تقطف أنسا</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">لم أسل انسك فيه <gap resp="#org_MS"/> هيهات أنسك ينسى!
<pb n="n6-p348" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3222.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشيخ حسن بك</head>
            <p change="#d2e73">الحسن بن اقبغا بن ايلكان النوين الشيخ حسن بك حاكم العراق، وهو والد أويس، وكان يقال له (حسن الكبير) تمييزا له عن (حسن ابن تمرتاش). وكان حسن الكبير زوج خاتون بغداد بنت الجوبان فلم يزل بو سعيد إلى أن طلقها وأخذها منه قهرا وأبعده. فلما مات بو سعيد عاد فملك بغداد وأقام بها وجرت له مع التتار حروب كثيرة ومع أولاد تمرتاش انتصر فيها. ثم إنه تزوج دلشاد بنت دمشق خواجا بن جوبان هي ابنة أخي امرأته الأولى. ووقع في ولايته على بغداد الغلاء المفرط حتى بيع الخبز بصنج الدراهم. ونزح الناس عن بغداد، وقام هو بالملك أحسن قيام ونشر العدل إلى أن تراجع الناس إليها. ولما كان في سنة 749هـ (1348م) توجه إلى (تستر) من أهلها (كذا) قطيعة قررها عليهم فأخذها وعاد فوجه نوابه في بغداد قد وجدوا في رواق الغزر (؟) ببغداد ثلاثة قدور مثل قدور الهريسة طول كل جب منها نحو ذراعين ونصف الثلاثة مملوءة ذهبا مصريا وصوريا ويوسفيا وفي بعض سكة الناصر البغدادي. فيقال جاء وزن ذلك أربعين قنطارا بالبغدادي. ومات الشيخ حسن في سنة 757هـ (1356م).</p>
            <p change="#d2e73">(عن الدرر الكامنة)</p>
            <byline change="#d2e219">ف. كرنكو
<pb n="n6-p349" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3223.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نكت وغرائب لغوية</head>
            <p change="#d2e73">كل لغة لابد أن تشتمل على نكت وغرائب لا يتقنها إلا أهلها الناشون في أحضانها، وسبب غرابتها جريانها على غير قياس. والفروق الناجمة من اختلاف القياس، والمعاني الناتجة من الاسترسال في التفريع، ولدت تلك النكت، مثال ذلك: أن أهل الموصل يقولون: (مجروح) و (مكسور) و (مبيوع) مثلا بإمالة الضمة ولا يميلون (مقتول) و (مغدور) و (مغبون) و (معذور) و (مهموم) و (مديون) مثلا مع قطع النظر عن قلبهم الراء في (مجروح) و (مكسور) غينا دون (مغدور) و (معذور).</p>
            <p change="#d2e73">ويقولون (يروح) بالإمالة وقلب الراء غينا دون (يروج) مع تشابه اللفظيين ويكسرون ما قبل هاء التأنيث فتنقلب الهاء ياء في نحو (مفطومة) و (معجونة) و (مسلولة) وذلك فيما حققوا ضمته خاصة ولا يفعلون ذلك في ما أمالوا ضمته مثل (مقطوعة) و (مطبوخة) و (مخنوقة).</p>
            <p change="#d2e73">ويكسرون (شربه) و (جنه) و (خشبه) و (ثلاثة) و (خمسة) ويفتحون (أربعة) و (سبعة) و (عشرة) و (جمعة) و (خديجة) و (حجرة) و (دقيقة) و (ساعة).</p>
            <p change="#d2e73">ويزيدون (. . . ايه) للدلالة على الوحدة في المتفرق الأجزاء مثل (تمرايه) و (تينايه) و (حنطايه) و (حباية) و (عنبايه) في تمرة وتينة وحنطة وحبة وعنبة أو للدلالة على القطعة في المتصل الأجزاء مثل (خبزايه) و (جبنايه) و (حطبايه) و (شحماية) في خبزة وجبنة وحطبة وشحمة. أو للدلالة على حقارة الشيء في نحو (بيتايه) و (حصيرايه) و (ميزايه) للبيت الحقير والحصيرة الحقيرة والمنضدة (الميز) الحقيرة وكل ذلك بكسر ما قبل الهاء ولا يزيدون شيئا في نحو (تفاحة) و (رمانة) مع أنهم يقولون (خيزرانايه) أي خيزرانة ولا في (لحمه) وإن أشبهت (شحمه) وإن أشبهت (حطبه)! سوى أنهم يبقون (تفاحه) على فتحها ويكسرون ما عداها.
<pb n="n6-p350" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3224.xhtml"/>


ومن هنا يتبين خطأ من ذهب إلى التذمر من الشذوذ الواقع في اللغمة الفصحى لانا لو حاولنا وضع قواعد للعامية لوقعنا في الأشكال عينه! دع عنك المشاكل الأخرى التي لا يسع المقام سردها.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أنهم يفتحون مثل (شريفه) و (عزيزة) و (عفيفة) إذا قصدوا العلمية، ويكسرون إذا قصدوا النعت فيقولون: (فلانة عفيفة) بكسر ما قبل الهاءين.</p>
            <p change="#d2e73">وهم منقسمون إلى طائفتين فيما زادوا فيه (. . . ايه) فإحداهما تميل الألف، والثانية تقيمها، ومن يقيم ينتقد من يميل، ومن يميل لا ينتقد من يقيم! كأنهم يحسون بشناعة الإمالة، وإن كانت مألوفة لديهم. كما أن هناك طائفة تفتح الياء مع الإقامة.</p>
            <p change="#d2e73">ويقلبون راء (رمضان) غينا. ولا يقلبون راء (رجب)، ويفخمون الراءات المفتوحة لكن يرققون راء (مدرسة) مع كسر السين ويعدون تفخيمها تنطعا، ويقولون (نور) بتحقيق الضمة والراء وربما أمالوا وقلبوا في بعض الأعلام المنسوبة أو المضافة إلى (النور) ك (عبد النور) و (نوري) لغرض في أنفسهم.</p>
            <p change="#d2e73">واليهود يسمون (موشي) والنصارى يسمون (موسى) كالمسلمين مع أن مأخذ اليهود والنصارى واحد. وللنصارى في ذلك غرض!</p>
            <p change="#d2e73">والموصليون يفخمون الراء من (إبراهيم) لكل من سمي بهذا الاسم فإذا رققوا قصدوا رجلا بعينه لا ينتقل الذهن إليه إلا بالترقيق!</p>
            <p change="#d2e73">ويقولون لمن لا يتكلم عادة (ما يحكي) بتحقيق الكاف، فإذا كان عدم تكلمه عن تكبر وخيلاء قلبوا الكاف جيما مثلثة فارسية كبعض الأعراب مع تشديدها، ويقولون (زرع) و (حزر) بتفخيم الزاي وقلب الراء غينا، ومن رقق استبردوا نطقه ومن عادتهم النطق بالباء العربية على حالها، في نحو (باذنجان) و (باقلاء). ويفخمونها في (باميا)، و (كباب)، و (كبابه).</p>
            <p change="#d2e73">ويقولون لمن كانت منته الكتابة: (كاتب)، ولمن كانت منته الحساب (حاسب) بالإقامة، فإذا أرادوا الحدث كأن يقولوا (فلان كاتب إليّ أن أفعل
<pb n="n6-p351" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3225.xhtml"/>


كذا) أو (فلان حاسب حسابه) أمالوا.</p>
            <p change="#d2e73">ويطلقون على الفتى كلمة (جاهل) بالإمالة، ويقيمون إذا أرادوا مقابل (العالم). وإذا أرادوا اليوم الثالث من أيام العزاء أمالوا ألف (ثالث) وفيما عدا ذلك يقيمون. وإذا دعا أحدهم صديقه للاستراحة في مقهى أو دكان قال له: (استريح) بتحقيق الراء - وإبقاء الياء - وإذا أمروا بأخذ الراحة بصورة مطلقة قلبوا الراء غينا. فهل رأيتم أعجب من هذا؟</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغرائب أن (الطربوش) دخل إلى بلاد العراق من ناحية الأتراك ولا يخفى أن الموصل وغيرها من البلاد العراقية سواء بالنسبة إلى ذلك، بل ربما كانت بغداد أشد نسبة</p>
            <p change="#d2e73">- لأنها كانت كرسيا إداريا وسياسيا للبلاد، ومع ذلك نجد أهل الموصل يسمونه (نيس) إضافة إلى (فاس) المدينة المشهورة - كالأتراك وأهل بغداد وما إليها يسمونه (فينة) كأنها نسبة إلى عاصمة النمسة (ويانة) فمن أين أتى انفرادهم بهذا الاسم وهم إنما تلقوه من الأتراك؟ والأتراك لا يسمونه بهذا الاسم البتة وأعجب من هذا أن يهود بغداد يسمونه (فيس) كاهل الموصل.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغرائب أن لفظة (مجيدي) وضعت للقطعة الفضية العثمانية المعروفة، ولما تقلص ظل الأتراك عن العراق تقلص ظل نقودهم معهم، لكن العراقيين لا يزالون يطلقون هذه اللفظة على ما يعادل موضوعها الأصلي، فيقولون مجيدي ويريدون به ربيتين ونصفا. وكذلك لفظة (القرش) فإن البغداديين كانوا يطلقونها على (المتليك) وبعد أن فقد المتليك من بين أظهرهم لم ينفكوا يطلقونه على نصف (الانة). ولو لم يتح لنا الوقوف على سر هذه التصرفات اللغوية بأن لم يدركها جيلنا لعزت علينا معرفة سبب تسمية الربيتين والنصف بالمجيدي والبيستين بالقرش (البيسة والبعض يقول بيزة هي ربع الانة) كما نجهل اليوم سبب إطلاق البغداديين كلمة (قرش) على المتليك الذي هو ربع قرش عثماني وثلث قرش موصلي وثلث قرش حلبي مع كسر.</p>
            <p change="#d2e73">وكما خلدت لفظتا (مجيدي) و (قرش) اللتان هما اصطلاح تركي فيما يظهر بنقلهما إلى ما يعادل موضوعهما الأصلي، كذلك خلدت لفظة (قران) التي كانت تطلق على قطعة إيرانية ثم نقلت إلى ما يعادلها من القطع العثمانية ثم
<pb n="n6-p352" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3226.xhtml"/>


إلى ما يعادلها من القطع الهندية وهو ذات أربع الانات. (وتلفظ قرآن بإسكان القاف وفتح الراء ثم ألف ونون).</p>
            <p change="#d2e73">ومن النكت اللغوية بقاء فعل الأمر في اللغة الفصحى على حرف واحد إذا كان الفعل لفيفا مفروقا وقد جمعت متفرقها: (وأي) (وعد) إ، وجي (خصى) ج، وخي (قصد) خ، ودى (أعطى الدية) د، ورى (افسد) ر، وزى (أجتمع) ز، وشى (من الوشاية) ش، وصى (وصل) ص، وعى (حفظ) ع، وفي (من الوفاء) ف، وقى (من الوقاية) ق، وكى (ربط القرية) ك، وكى (ربط القرية) ك، ولى (من الولاية) ل، ومى (غلب) م، ونى (فتر) ن، وهى (من الوهي) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ويتفرع عن أمر (وأي) دلالة الكسرة على جملة في نحو (قل إ) وإيضاح ذلك أن العرب</p>
            <p change="#d2e73">أجازوا نقل حركة الهمزة إلى الحرف الساكن قبلها نقلا مطردا فيسبب ذلك سقوط الهمزة وقيام كسرة اللام مقامها (قل) وإذ كان الفاعل المستتر في (إ) انتقل مع الكسرة أصبحت كسرة اللام نائبة عن فعل وفاعله أي نائبة عن جملة فعلية وهذا ما لا أظنه يجري في لغة غير اللغة العربية وعلى هذا الغز بعضهم فقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في أي قول يا نحاة الملة </seg>
                  <seg> حركة قامت مقام الجملة؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن نكت العربية قراءة من قرأ (ومن كان في هذه أعمى فهو في الآخرة أعمى) حيث أمال (أعمى) الأولى وأقام الثانية إيذانا بأنه سيكون يوم القيامة أشد عمى! ومنها أن قراءة (عاصم) ورواية (حفص) الشائعة في بلادنا تقضي بترك الإشباع في كل هاء متصلة بكلمة (فيه) إلا موضعا واحدا من القرآن وهو قوله تعالى (ومن أوفى بما عاهد عليه الله) فأنها بالضم تفخيما للفظة الجلالة إلا أن هذه القراءات ليست عزيمة، لمخالفة بقية القراء ولكنا ضرب من البديع وإن لم تذكر في فنه.</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذا الضرب ما قالوه في شأن الواو المسماة ب (واو الثمانية) في تعليلات مبسوطة في مواضعها ومنها قوله تعالى في سورة الكهف: (سيقولون
<pb n="n6-p353" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3227.xhtml"/>


ثلاثة رابعهم كلبهم ويقولون خمسة سادسهم كلبهم رجما بالغيب ويقولون سبعة وثامنهم كلبهم (الآية) فإن الواو متصلة بقوله (ثامنهم) دون (رابعهم) و (سادسهم)! ونسبة الواو إلى الثمانية لا تشفي غليلا إذ يقال لماذا اختصت بها دون غيرها من العدد؟</p>
            <p change="#d2e73">وأقرب من ذلك أن يقال أن المفسرين نسبوا القولين الأولين إلى أهل الكتاب ولذلك عقبهما بقوله: (رجما بالغيب) تفنيدا لظنونهم ثم أتى بالقول الثالث الذي نسبوه إلى المسلمين. وإذ كانت غاية منزل هذه الآية التنويه بشأنهم وعلو منزلتهم في البلاغة أودع كلامهم نكتة بديعة دون كلام غيرهم وإيضاحه أن ترك الواو يجعل الكلب كأنه داخل في جملة أصحاب الكهف وهو مما لا يرتاح إليه الذوق! فأقحم الواو في كلام المسلمين للتمييز على سبيل التأدب من هذه الناحية تشبه الواو التي في قول المجيب بالنفي: (لا وأطال الله بقاءك) وهي الواو التي وصفها بعض البلغاء بأنها أحب إليه من واوات الأصداغ.</p>
            <byline change="#d2e219">محمود الملاح</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>ضبط الأبنوس</head>
            <p change="#d2e73">في (البستان) الأبنوس، بضم الباء (؟! كذا) وفتحها (كذا): شجر يعظم كالجوز، أوراقه كأوراق الصنوبر وثمره كالعنب وخشبه شديد الصلابة اسود، والهندي منه فيه بياض وهو معرب واسمه بالعربية سأسم وزان جعفر بهمزة. وحذف الواو لغة. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">والذي قرأناه في تاج العروسفي مادة بنس: آبنوس بمد الألف وكسر الموحدة، قيل: هو الساسم، وقيل هو غيره. واختلف في وزنه وهنا (أي في مادة ب ن س) محل ذكره. انتهى - وذكر اللسان الأبنوس في س س م، وضبطها ضبط التاج، ثم قال: والساسم غير مهموز. ثم ذكر الساسم في س أس م، وقال: (قال أبو حاتم: هو الساسم غير مهموز). أهـ. فاتضح من هذا أن (البستان) وهم في ضبط الأبنوس كما وهم في ضبط الساسم إذ أن غير المهموز افصح من المهموز. ومن غلط في ضبط الأبنوس صاحب محيط المحيط وكل من نقل عنه.
<pb n="n6-p354" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3228.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المدرسة المستنصرية</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">هي تلك المدرسة الرصينة البناء، المطلة على دجلة، التي شرع في تشييدها في بغداد على جانبها الشرقي، المستنصر باللْه العباسي، في سنة 625هـ (1227م) وأتمها في سنة 631هـ (1233م)، فجاءت أية بين مآثره الجلية، وسجلت له تقديره للعلم، وحبه لرفعه، وقد مدح الشعراء منشئتها، وراحت الركبان تتغنى بها في الآفاق، وكانت موردا صافيا للطلاب ومرتشفي العلوم: ثم دالت عليها الأيام بالبؤس، وانقلبت عليها بالشقاء، فرأى الرحالة نيبهر - ويا للأسف - مطبخها في سنة 1766م (1180هـ) دارا لضرائب سماها أي ضريبة المرور وأظن إنه أراد بذلك الكمرك. وقال عن قسم كبير منها إنه خان يسمى (اوت ميداني خان) أي خان ميدان الحشيش، وإن الكل خراب بباب. ولا شك في أن في قوله عن خرابها كلها تطرفا ومغالاة، فإنه قال ببقاء بعضها، ويدلنا واقع الحال على أن الخراب الذي قاله صاحب الرحلة هو عن مرافقها التي اندثرت، ودخلت في خبر كان، وعن الإهمال الذي صارت إليه. وهي لا تزال اليوم تنازع البقاء قوية عليه، إلى أمد قد يكون بعيدا.</p>
            <p change="#d2e73">والذي نعرفه عن هذا المعهد الجليل أن القسم القائم الآن وهو المدرسة بنفسها كان يسمى في القرن الماضي (خان المواصلة أو المصالوة) على لغة بعض العوام.
<pb n="n6-p355" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3229.xhtml"/>


والظن الغالب على سبب هذه التسمية أن الموصليين كانوا قد اعتادوا أن ينزلوه إذا قدموا إلى بغداد ثم أمسى بعد ذلك مخزنا لألبسة الجيش ثم دارا للكمرك وهي الضريبة المعروفة التي كان يقال لها (رسومات) أيضاً وهكذا كانت المستنصرية عند الاحتلال فلا تزال كذلك دارا للكمرك.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل نحو خمسة وعشرين عاما ابتدأ الكتاب باستخراج نبذ من مطاوي الكتب عن هذه المدرسة الرفيعة الشأن ودبجوا فيها مقالات ونقلوا عنها أبحاثا أتحفوا بها مجلات المشرق (5 (1902): 164 و961 و10 (1907): 80 و390) ومجلة المجمع العلمي بدمشق (4 (1342 - 1924): 41) واليقين (3 (1344 - 1925): 483) والزهراء (3 (1345 - 1926): 254) وهذه المجلة (5 (1927): 341 و505 وغيرهما) وملحق جريدة العراق المؤرخ في 15 تموز سنة 1921 ولعل غير ذلك مما لا يحضرني أو أجهله. وحكى عنها بإيجاز كتاب تنزه العباد في مدينة بغداد للمعلم (ثم الطبيب) نابليون الماريني وخلاصة</p>
            <p change="#d2e73">تاريخ العراق للعلامة شقيقه صاحب هذه المجلة ومختصر تاريخ بغداد للفاضل على ظريف الأعظمي. وآخر ما ورد عنها ما رواه كتاب تاريخ مساجد بغداد وآثارها المطبوع وفيه قول الصفدي الذي أظنه منقولا من مجلة المجمع العلمي التي قالت إنه نقل عن الصفدي عن ابن الساعي. وكانت وفاة ابن الساعي في سنة 674هـ (1275م).</p>
            <p change="#d2e73">ومن الذين كتبوا عن هذه المدرسة من المستشرقين في أيامنا لسترنج وهوار وماسنيون وفيوله وهرتسفلد وذكرها سعادة المستر انكرك في كتابه الإنكليزي الذي ضمنه تاريخ العراق في القرون الأربعة الأخيرة، ولقد اقتبس هؤلاء الكتاب من عرب وأوربيين ما اقتبسوه وأضاف على ذلك بعضهم شيئا عن الوقت الذي كتبوا فيه ومنهم من نقل الكتابات المنقوشة على جدران
<pb n="n6-p356" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3230.xhtml"/>


هذه المدرسة ومع هذا فإنه بقي من تاريخها شيء في تضاعيف الكتب. ولم يأتونا عنها بشيء عن الحقبة الممتدة بين استيلاء هولاكو على بغداد في سنة 656هـ (1258م) وبين دخول هذه المدينة في قبضة العثمانيين في سنة 941هـ (1534م) إلا ما اقتطفوه من رحلة ابن بطوطة وكلمة نقلوها عن نزهة القلوب بالفارسية لحمد الله المستوفي وهما من رجال القرن الثامن للهجرة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اكتفى كتاب المساجد المطبوع (ص 97) عن ذلك الزمن بالأسطر التالية:</p>
            <p change="#d2e73">(ولم تزل هذه المدرسة على ما كانت عليه في زمن منشئها إلى أن حدثت حادثة التتار. . . فجميع ما كان في هذه المدرسة من كتب وفرش ومرافق قد نهبه جند العدو المخذول بل من الكتب ما رموا به إلى دجلة قهرا لأهل العلم والدين. وبعد أن تولى بغداد من تولى عاد شمل المدرسة وأهلها إلى ما كان عليه ولم تزل تجمع الأفاضل والفضائل إلى أن دخل العراق في حوزة الدولة العثمانية. . .) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا كلام موجز عن ست وعشرين سنة مرت من فتح المدرسة إلى استيلاء هولاكو على بغداد ومر بين ذلك وبين دخولها في يد العثمانيين نحو ثلاثمائة سنة وفي ما نقله الكتبة لم نقف على خبر عنها عن تلك الأيام إلا ما سبقت الإشارة إليه. ولا نعرف في كل ما جاء آنفا من جمع على الأقل تراجم بعض مدرسيها إلا أن نبذة في مجلة المشرق (5 (1902): 961) جاء في صدرها: أن الأب انستاس استلها من كتاب مساجد بغداد ومدارسها للشيخ محمود شكري أفندي الالوسي قالت أن في تاريخ ابن النجار وغيره تفصيل تراجم مدرسي</p>
            <p change="#d2e73">المستنصرية مع من تخرج فيها من الأساتذة والأئمة والأعلام. وإذ كان هذا الخبر قولا مجملا وكان تاريخ ابن النجار غير متداول في الأيدي فقد سدل على معرفة هؤلاء الشيوخ الأفاضل. ولعل شيئا نزرا من تراجمهم في مختصر هذا التاريخ لابن ايبك الحسامي المعروف بالدمياطي. وهب تاريخ ابن النجار نفسه بأيدينا فإنه لا يحوي إلا تراجم مدرسي بضع من السنين لا غيرها لأن المؤلف توفي
<pb n="n6-p357" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3231.xhtml"/>


في سنة 643هـ (1245م) أي في السنة الثالثة عشرة من فتح المدرسة. ولا يبعد أن يكون في (غيره) خبايا ولعلنا نجد لم شعث من ذلك المطلوب. في المخطوط الذي ذكره تاريخ المساجد (ص 47 و48) وقال عنه إنه مختصر ذيل تاريخ ابن النجار وانه من مخطوطات الخزانة النعمانية بجامع مرجان في بغداد ويا ليت الناشر عرفنا باسم الكتاب ومؤلفه أن أمكن ذلك ويا حبذا لو وصفه. ونظرا إلى ما جاء فقي هذا المختصر عن ذكر سنة وفاة العاقولي (كما ورد في كتاب المساجد ص 47) وهو المتوفى في سنة 728هـ (1327م) فمؤلفه هو من رجال القرن الثامن للهجرة أو بعد ذلك فله متسع لإيراد تراجم كثيرين من مدرسي هذه المدرسة.</p>
            <p change="#d2e73">ولقلة ما كتب في هذه المادة عن لي أن اجمع شتات ما وقفت عليه من نتف أخبار هذه المدرسة وأخبار نفر من مدرسيها وما وقع فيها من الحوادث ضاربا صفحا عما جاء في تلك المقالات والكتب القريبة إلى الباحث المتتبع.</p>
            <p change="#d2e73">ولا شك أن ما أريد أن استنير به عن العصور التي مرت على هذه المدرسة سيكون ضئيلا وضئيلا جدا لكن ما أورده سيضيف صفحة جديدة إلى تاريخها وإن كانت صفحة صغيرة. وسيبين لنا إنها فتحت بعد حادثة بغداد لهولاكو بمدة وجيزة لا تتجاوز ثلاث سنوات لو طالت والذي يخبرنا بذلك ما جاء في الحوادث الجامعة في أنباء سنة 659هـ (1260م) وهو:</p>
            <p change="#d2e73">(وفيها رتب الشيخ عبد الجبار بن عكبر الواعظ مدرس طائفة الحنابلة بالمدرسة المستنصرية نقلا عن الإعادة بها. وحضر دروسه الصاحب علاء الدين (الجويني) والأكابر، والعلماء وخلع عليهم). أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">مسجد الحظائر والمستنصرية</p>
            <p change="#d2e73">يرينا كتاب المساجد (ص 36 و85) أن جامع الأصفية هو من مرافق المستنصرية لكنه لم</p>
            <p change="#d2e73">يرو لنا المصدر وقال القنصل الفرنسي ريموند في بغداد عن طراز البناءين المذكورين انهما واحد وكان القنصل المذكور في بغداد في أوائل القرن التاسع عشر وحكى لنا عن جامع الأصفية - قبل أن يسمى بهذا الاسم - فقال (ص 156 و218 من كتابه) (المولا خانه) تكية للدراويش
<pb n="n6-p358" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3232.xhtml"/>


لا يفصلها من المدرسة المستنصرية إلا طريق تفضي إلى الجسر والظاهر إنها منها. وقد اتصل به أن المولا خانه كانت جامعا لطلاب المستنصرية.</p>
            <p change="#d2e73">أما كلشن خلفاء فإنه ينبئنا في أخبار سنة 1017هـ (1608م) أن باني زاوية الدراويش المولوية هو محمد جلبي كاتب الديوان وكاتم الأسرار عند محمد بن أحمد الطويل. وإن محمدا هذا كان مستقلا في بغداد ومتغلبا عليها في تلك السنة وكانت هذه الزاوية في عهد مؤلف كلشن عامرة على ما قاله في كتابه الذي يمتد إلى سنة 1130هـ (1717م).</p>
            <p change="#d2e73">وقد عد اوليا جلبي تكايا بغداد وفيها (المولويخانه) وكان صاحب هذه الرحلة في بغداد في سنة 1058هـ و 1066هـ (1648م و 1655 م).</p>
            <p change="#d2e73">وفي جهاننما (ص 459) أن في بغداد مولويحانه تطل على دجلة في موضع مبهج.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ قيل أن الأصفية من مرافق المستنصرية رغبت أن أنقل كلاما عما كان يجاور هذه المدرسة أملا أن يعين ذلك من يبحث على استخراج شيء عن تاريخ جامع الأصفية الحالي.</p>
            <p change="#d2e73">جاء في الحوادث الجامعة في زيادة دجلة وغرق بغداد في سنة 646هـ (1248م) ما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">(ونبع الماء من أساس حائط المدرسة المستنصرية ومن دار (سنقرجا) زعيم خوزستان المجاورة للمستنصرية ومن مسجد الحظائر المعروف بأم الناصر المجاور لهذه الدار. . .).</p>
            <p change="#d2e73">وإذ لم يفصح هذا الكلام عن موضع المسجد والدار أكان ذلك في شمالي المدرسة أم في جنوبيها فلا يمكننا تعيين موضعهما بالتدقيق لأنه يجوز أن محلهما
<pb n="n6-p359" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3233.xhtml"/>


كان في شمالي المدرسة أو جنوبيها أي فوقها أو تحتها. وسبب هذا الاحتمال إننا نجد مسافة قدرها نحو مائة متر تفصل بين المدرسة القائمة اليوم وبين شريعة المصبغة وهي باب الغربة في العصر العباسي الذي قلت أن ما ليس بحريم دار الخلافة. وكان بلصق المستنصرية - على ما اخبرنا به ابن العبري - بستان يتنزه فيه المستنصر ويقرب من شباك مفتح (أي مفتوح) في إيوان. المدرسة ينظر إلى البستان وعليه ستر فيجلس وراء الستر وينظر إلى المدرسة</p>
            <p change="#d2e73">ويشاهد أحوالها وأحوال الفقهاء ويشرف عليهم ويتفقد أحوالهم. ولكن لا ندري أيضاً بأي جهة من الجهات كان هذا البستان. ويسوقنا إلى الظن أن دار سنقرجا كانت في شمالي المدرسة ما جاء في كتاب المساجد (ص 89) عن الصفدي عن ابن الساعي أن الدار المجاورة لهذه المدرسة (في الحد الأعلى) لم ير مثلها أحد. ولا لأدراك وصفها أمد.</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر إنها هي الدار التي قال عنها كتاب الحوادث في أخبار سنة 696هـ (1296م) كما سيجيء أن السلطان غازان دخل المدرسة المستنصرية من الدار المجاورة لها ثم عاد إلى الدار المذكورة وبات بها، فالراجح أن هذه الدار هي التي ذكرها ابن الساعي لما بين أناقتها التي عرفنا عنها بقوله (لم ير مثلها أحد ولا لأدراك وصفها أمد) وبين منزلة غازان ورفعته من الموافقة والوئام. وإذا صح ترجيحي هذا أضحى من الأكيد أو شبهه أن الدار المحكي عنها هي نسنقرجا فتكون الأصفية مسجد الحظائر المجاور لهذه الدار كما رأيناه. ولعل هذا المسجد هو جامع المستنصرية الذي ذكره كتاب الحوادث كما سيرد في سنة 672 إذ قال في معرض كلام: (باب الجامع (كذا) المستنصرية). وليس بغريب أن نرى هذا الجامع بعد أن كان يسمى مسجد الحظائر أن يسمى أيضاً جامع المستنصرية بعد بنائها كما أن جامع الأصفية كان يعرف وقتا بالمولاحانة. وقد عرف صالح التميمي قدمه كما يفهم من أبياته ذلك القدم الذي حكى عنه ريموند المعاصر
<pb n="n6-p360" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3234.xhtml"/>


التميمي. ولنا مثال في تغيير الأسماء كما جرى في تسمية جامع القصر. وإما كون طراز بناء المدرسة المستنصرية والجامع المعروف بالأصفية واحدا فلا ينافي إمكان أن تكون الأصفية مسجد الحظائر. وسبب عدم المنافاة قرب زمن أم الناصر المتوفاة في سنة 599هـ (1202م) من زمن بناء المستنصرية إذ لا تزيد المدة التي بينهما على خمسين سنة فلم يكن ثمة اختلاف في الريازة فقي وقت لابد أن تطورها - على فرض وجوده - كان بطيئا جدا. ونظرا لما أثبته فالاحتمال عن الجامع المعروف بالأصفية اليوم هو مسجد الحظائر احتمال غير بعيد ولكن البت في الأمر هو غير الاحتمال. وإظهار الحقيقة الراهنة يحتاج إلى نصوص تؤيد هذا الرأي المشكوك فيه، ومن هذه الشكوك أن كتاب الحوادث يقول: دار سنقرجا المجاورة للمستنصرية ومسجد الحظائر المجاور لهذه الدار. ويقول أيضاً أن غازان دخل المستنصرية من الدار المجاورة فيكون موضع الدار المذكورة بين المستنصرية وبين مسجد الحظائر ولكن يجوز أن نرتئي</p>
            <p change="#d2e73">أن المؤلف لم يراع الترتيب بدقة وضبط كامل وخلاصة القول أن لم يكن جامع الأصفية مسجد الحظائر بنفسه فهو قريب منه جدا.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا يحق للسائل أن يلزمنا بالجواب عما أوضح عنه كلشن خلفاء بقوله بأن باني المولاخانه هو محمد جلبي. قلت الظاهر أن هذا الباني جدد في المسجد شيئا ليتخذه تكية للدراويش فقيل إنه بنى المولاخانة كما أن هذا الجامع المعترف بقدمه قيل له الأصفية نسبة إلى آصف المجدد بناءه الذي أريد به - على ما يبين - داود باشا كما يستدل من البيت التالي للتميمي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى أتى ذو العلى داود (آصفنا) </seg>
                  <seg> من حل بالسبعة الأفلاك مفخرة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأتمنى لو أن باحثا يجد أم يسد بعض الفراغ - والفراغ واسع جدا - عن تاريخ هذه المدرسة الشهيرة فيضم إلى لقاطه ما يرد هنا وما جاء في تلك الكتب والمجلات فينزف إلينا تاريخا ثمينا عن هذا المعهد الجليل بعد تمحيص ما يطالعه وتدقيق النظر فيه فإن ما في بعض ما كتب أغلاطا وهفوات وسهوا.
<pb n="n6-p361" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3235.xhtml"/>


وعلى سبيل المثال نورد سقوط كلمة في ترتيب الحروف أثر وقوعها في التاريخ. جاء في المشرق (10 (1907): 393 ح) في تاريخ كتابة منقوشة فوقه قال في آخرها: (وكان ذلك في سنة اثنتين وثمانين وألف) ولما كان ذلك في تجديد وقع في زمن السلطان عبد العزيز من آل عثمان فلا يمكن أن يكون التاريخ إلا سنة اثنتين وثمانين وألف. وقد ورد عفوا هذا التاريخ الصحيح في هذه المجلة (5 (1927): 507) دون أن ينبه على ذلك الغلط الذي قد يجر الكتاب إليه.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا أشرع بالاقتباس والاقتطاف وما لا انسبه فهو منقول من الحوادث الجامعة.</p>
            <p change="#d2e73">(له تلو)</p>
            <p change="#d2e73">يعقوب نعوم سركيس</p>
            <p change="#d2e73">كتاب تحفة الأزهار، وزلال الأنهار، في نسب الأئمة الأطهار</p>
            <p change="#d2e73">لمؤلفه السيد ضامن بن شدقم بن علي بن الحسن النقيب الحسيني المدني المتوفى في القرن الحادي عشر للهجرة.</p>
            <p change="#d2e73">وهو في سبعة مجلدات. منه نسخة في خزانة الشيخ علي آل كاشف الغطاء بخط السيد</p>
            <p change="#d2e73">حسون البراقي المعروف. رتبه مؤلفه على أبواب. وفصول، وأصول، وأيكات، وأسباط، ودرجات، وهكذا إلى الساق والقدم ذكر في الجزء الثاني منه نسل الإمام الشهيد أبي عبد الله الحسين (ع) وفيه جملة فوائد رجالية وتاريخية، وقد وقع الكتاب في زهاء (700) صفحة بقطع كبير.</p>
            <p change="#d2e73">أوله: الحمد لله المتفضل المحسن الكريم الوهاب. وقد نقل عنه المحدث الشهير الحاج ميرزه حسين النوري، صاحب فصل الخطاب في كتابه (دار السلام) وتاريخ الفراغ من بعض أجزاءه سنة 1055 انتهى.</p>
            <p change="#d2e73">وبيت شدقم بيت علم وفضل في القرن العاشر والحادي عشر منه: ضامن المذكور، ومنه السيد حسن بن علي بن شدقم تلميذ والد البهائي له ذكر في أمل. الأمل، والسلامة. ومن مؤلفاته زهر الرياض وزلال الحياض في السير والتواريخ. نقل عنه المجلسي الشهير صاحب البحار ومنهم محمد بن الحسن بن علي بن الحسن بن علي بن شدقم ولد في دكن ومات بمكة.</p>
            <byline change="#d2e219">زنجان (إيران): أبو عبد الله الزنجاني
<pb n="n6-p362" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3236.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لواء الديوانية</head>
            <p change="#d2e73">- 1 - توطئة</p>
            <p change="#d2e73">يكاد يقف العراقي صامتا مبهوتا، إذا ما ألقى عليه أحد سؤالا عن بلدة عراقية أو لواء من ألويته ولا سيما البلدة الصغيرة غير المشهورة في حين إنك إذا سألته عن لندن مثلا أو باريس أفادك إفادات مفصلة عنها قد لا يستطيع أن يمليها عليك اللندني أو الباريسي. وهذا النقص في الجواب لا يرى في شخص أو شخصين بل يكاد يشمل جميع الطبقات بما فيها من أفراد الحكومة. لهذا أردت أن ابحث عن ألوية العراق بصورة مفصلة عسى أن أتوفق في الأخير لوضع مجموعة تضم بين دفتيها أبحاثا ثمينة عن الألوية العراقية. وأبدأ بحثي عن لواء الديوانية لما له من الأهمية.</p>
            <p change="#d2e73">نظرة عامة</p>
            <p change="#d2e73">لواء الديوانية لواء واسع الأرجاء شاسع الأطراف. تزرع فيه أنواع الحبوب وتربى فيه أنواع الماشية وتقطنه جماعات كبيرة من العشائر المستوطنة كما أن فيه عشائر رحالة كثيرة تنتقل بأغنامها وابلها بين سورية ونجد والعراق. والزراعة في هذا اللواء معتمد معيشة سكانه الذين يتجاوزون (400. 000) نسمة</p>
            <p change="#d2e73">يحد هذا اللواء من الشمال شيء من لواء الكوت ولواء الحلة، ويحده من الغرب قسم من بادية الشام ولواء كربلاء ومن الجنوب لواء المنتفق ومن الشرق لواء الكوت ولا نغالي إذا قلنا أن ثلاثة أرباع مساحته تكاد تكون مزروعة.</p>
            <p change="#d2e73">أقضيته</p>
            <p change="#d2e73">للواء أربعة أقضية، وهي: أبو صخير، والشامية، وعفك، والسماوة، ولكل من هذه الأقضية دوائر إدارية ومالية تختص به كما سيجيء تفصيله.</p>
            <p change="#d2e73">مركزه</p>
            <p change="#d2e73">هو قصبة الديوانية: وهي بلدة لا بأس بعمرانها، قائمة على عدوة نهر الفرات اليسرى، يربطها بالعاصمة الخط الحديدي الكبير (من بغداد إلى البصرة)
<pb n="n6-p363" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3237.xhtml"/>


وتبعد عنها ب (116)</p>
            <p change="#d2e73">ميلا، فيها جسر حديدي ومدرسة ابتدائية وأسواق منظمة، إلا إنها تفتقر إلى بساتين وحدائق تحيط بها لتمنع الأتربة من التحليق في جوها إذا ما هبت عاصفة ولو كانت طفيفة، ونفوسها 3000 نسمة عدا العشائر المجاورة لها. تتبعها ثلاث نواح: هي الشافعية ومليحة والإمام حمزة وهذه النواحي أو الشعبات مراكز للمقاطعات الزراعية الكبرى وليس فيها أبنية ولا أسواق غير مراكز الحكومة وهي أبنية عادية من اللبن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قضاء (أبو صخير)</p>
            <p change="#d2e73">مركزه قصبة أبو صخير وهي بليدة قائمة على نهير البكرية (كأنها منسوبة إلى بكر، وهو علم مشهور) المتشعب من شط الكوفة كما سيجيء تفصيله وتبعد عن الكوفة 12 ميلا وتحيط بها الرياض الغناء والبساتين النضرة وتقدر نفوسها بأربعمائة نسمة وتوصلها بالنجف جادة مستقيمة تسير عليها السيارات بمدة (35) دقيقة. وهذا القضاء صغير بمركزه كثير بشعبه وتوابعه إذ أن له من النواحي (التاجية والجعارة والفيصلية) وهذه تؤدي إلى خزينة الحكومة أكثر من ثلث ودخلها اللواء كله. وليس في (أبو صخير) من البيوت ما يصلح للسكنى إلا أن طلائع العمران تسير فيها سيرا حثيثا.</p>
            <p change="#d2e73">ونواحي القضاء ثلاث كما أسلفنا: الأولى (التاجية) داخلية (ومعناه في اصطلاحهم أن مركزها في مركز القضاء. والثانية (الجعارة) (كشدادة) بلدة تاريخية معروفة من قديم الزمان ونعنى بها الحيرة محط المناذرة ورجال العلم والأدب ويشاهد في الحيرة اليوم آثار النعمان بن المنذر ماثلة للعيان. نفوسها 4000 نسمة وهي تبعد عن مركز القضاء ميلا واحدا. إلا إنه منخفضة في هذا المركز كثيرا. ولهذا ترى الأوبئة وأنواع الحمى تفتك في صفوف الأهلين فتكا ذريعا لما يكثر فيها من المستنقعات. والناحية الثالثة هي (الفيصلية) وكانت تسمى سابقا السوارية وهي تبعد عن أبو صخير 25 ميلا وهي محط عشائر آل فتلة (وزان قتلة) وقد سبق لنا أن نشرنا في الجزء الثامن من المجلد الرابع من هذه المجلة بحثا عنها (4: 458).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قضاء الشامية</p>
            <p change="#d2e73">الشامية بلدة عمرت كثيرا في الأيام الأخيرة، وهي قائمة على أنقاض أم
<pb n="n6-p364" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3238.xhtml"/>


البعرور المعروفة</p>
            <p change="#d2e73">ب (الحميدية) والمؤسسة قبل 30 سنة تقريبا في عهد السلطان عبد الحميد. وكلمة الشامية هذه تطلق على جميع أجزاء القضاء الواقع في قلب الأرض المصطلح عليها بالشامية. وقد كانت البلدة إلى عهد قريب مباءة للأمراض الوبيلة لكثرة المستنقعات فيها إلا إنها أخذت تزول بالتدريج. فيها مدرسة أميرية ودار إمارة (سراي) فخمة للحكومة أنشئتا حديثا. وفيها مستوصف لا بأس به وجسر من خشب وأسواق لا نظام فيها ولا عمران، نفوسها نحو 2000 نسمة ونواحيها أربع هي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الصلاحية داخلية (أي مركز القضاء) ولكنها ترى شؤون الزراع والمزارع التابعة لها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>(هور الدخن) ومركزها أبو شورة بالقرب من الكوفة فيها من النفوس نحو 5000 نسمة ويقدر دخلها ب 75. 000 ربية (حصة الحكومة فقط).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الغماس (كشداد) ومركزها الخرم (وزان بكر) وفيها آل زياد (بتشديد الياء) والسادة البوطبيخ. نفوسها مع عشائرها 2. 300 نسمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الشنافية وهي قرية تبعد عن الديوانية بأكثر من عشرين ميلا. نفوسها مع العشائر 4. 000 نسمة ودخلها قليل جدا ومن المحتمل إنها تلغى لتلحق بإحدى النواحي المارة الذكر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قضاء عفك</p>
            <p change="#d2e73">يتقوم القضاء من مركزه ومن النواحي التابعة له وهي أربع. أما مركزه فقصبة صغيرة سكانها قليلون وشوارعها ضيقة قذرة وفيها جسر صغير من خشب وتقدر نفوسها بألفي نسمة. وفيها سوق صغيرة يبتاع منها السكان حاجياتهم. وإما نواحيه الأربع فهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الدغارة وهي بلدة جميلة عمرانها واسع وتجارتها متقدمة، تقع على الضفة اليمنى من نهر الدغارة وفيها مرتبات شعب منظمة لإدارة أمورها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الفوار (كشداد) وهي مقاطعة واسعة تقدر نفوسها بخمسمائة نسمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>عفك وهي ناحية (داخلية) في مركز القضاء.
<pb n="n6-p365" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3239.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>آل بدير ومركزها قرية (العبرة) (بكسر العين) أما نفوسها فهي أكثر من 1. 000 نسمة وليس فيها مدينة ولا عمران معظم سكان قضاء عفك من العشائر التي تشتغل في استغلال الأراضي الخصبة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>قضاء السماوة</p>
            <p change="#d2e73">السماوة بلدة جميلة عامرة تقع على ضفتي الفرات ويربط الجهتين الواحدة بالأخرى جسر من خشب إلا إنه محكم الوضع. هواؤها عذب، ماؤها غير صاف سكانها كثيرون، تجارتها واسعة، زراعتها بوجه عام حسنة. وبالقرب من السماوة تلتقي فروع الفرات المتنوعة. ويمر بها الخط الحديدي الكبير من بغداد إلى البصرة وهي تبعد عن الأولى 172 ميلا وعن الثانية 184 وفيها مدرسة ابتدائية ومركز فخم للشرطة الخيالة والمشاة التي تراقب حركات الأخوان في البادية مع صرح (سراي) للحكومة لا بأس به من حيث الجسامة والعمران. نفوسها نحو 15. 000 نسمة وجاداتها واسعة ومقاهيها هي أحسن المتنزهات للآهلين. والبلدة محاط بها بسور محكم البناء لصد غارات الأخوان ولو إنه مبني من اللبن.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا القضاء ثلاث نواح هي الرميثة (بالتصغير) والخناق (كشداد) والخضر (كابل).</p>
            <p change="#d2e73">أما (الرميثة) (بالتصغير) فبلدة عذبة الهواء لطيفة الموقع مركزها الرميثة أو (الأبيض) (بالتصغير وتشديد الياء) وفيها مدرسة عامرة وصرح (سراي) فخم للحكومة وقد أنشئا منذ مدة قريبة. تقدر نفوسها بثلاثمائة نسمة وفيها جسر من خشب متين الوضع وتبعد عن العاصمة 156 ميلا ويمر قطار البصرة فيها. ولهذا السبب يرجى لها مستقبل زاهر من حيث التجارة والعمران.</p>
            <p change="#d2e73">وإما (الخناق) فناحية داخلية في القضاء ومركزها في السماوة.</p>
            <p change="#d2e73">وإما (الخضر) فمركزها الخضر وهي تبعد أربعة أميال عن السماوة وتقدر نفوسها ب 3. 000 نسمة بما فيها من العشائر. وتقع على العدوة اليسرى من الفرات. وسكانها كلهم زراع.</p>
            <byline change="#d2e219">بغداد: عبد الرزاق الحسني
<pb n="n6-p366" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3240.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أوربية تحب عراقيا</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما (حسن) إلا فتى ذو ملاحة </seg>
                  <seg> وقد نال في الآداب أسمى المراتب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفي البصرة الفيحاء حط متاعه </seg>
                  <seg> يتاجر بالأموال تحت المتاعب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسار إلى الميناء يختار مركبا </seg>
                  <seg> وليس له إلا بضاعات كاسب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأى مركبا ينوي البراح بركبه </seg>
                  <seg> وشيكا إلى قطر الحجاز المقارب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأودعه تلك البضائع مزمعا </seg>
                  <seg> رحيلا إلى ما فيه خير المكاسب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأته فتاة غضة الجسم كاعب </seg>
                  <seg> تطل على الركاب من كل جانب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتلك لربان السفين سليلة </seg>
                  <seg> أبوها فرنجي رفيع المناصب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فنادته من شوق أثار بقلبها </seg>
                  <seg> سعير غرام أقلق النفس غالب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم يصطبر حتى أجاب نداءها </seg>
                  <seg> إجابة مسكين لإكرام واهب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بناء صرح الحب</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد بنيا صرح الوداد بسرعة </seg>
                  <seg> يؤولها القاصي بشتى المذاهب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسارا ببحر يرعب الأسد موجه </seg>
                  <seg> وكل له في الحب سر العجائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أضاءهما البدر المنير تحننا </seg>
                  <seg> كأن له في الحب عنوان راغب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكم قضيا الساعات لهوا وبهجة </seg>
                  <seg> وفوقهما البدر الجميل كراهب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">سقوط حسن في البحر الأحمر</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مضى الصب كيما يستحم بجانب </seg>
                  <seg> ولم يدر أن يلقى عظيم المصائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن قدم زلت به وهو غافل </seg>
                  <seg> إلى البحر لم يعلم به غير راكب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وغاص بأمواج يهول اضطرابها </seg>
                  <seg> وقد ظن أن الموت أقرب صاحب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكان بأنواع السباحة ماهرا </seg>
                  <seg> فلم يبد للأمواج مظهر تاعب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">نعي الحبيب في المركب</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونادى مناد في السفينة ناعيا </seg>
                  <seg> حبيبا هوى في رحب بحر الغرائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا لنداء مفجع يبعث الأسى </seg>
                  <seg> إلى كل قلب للحنان مؤالب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجاءوا إلى الربان يبغون عطفه </seg>
                  <seg> لإنقاذه قبل امتداد النوائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال عمري لات ساعة منقذ <gap resp="#org_MS"/> فقد قضى الأمر الرديء العواقب
<pb n="n6-p367" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3241.xhtml"/>


شعور الحبيبة</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولما أحست بنته هاج حزنها </seg>
                  <seg> فلم تر حبا لم ينغص بشائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وشبت لها في القلب نار لفقده </seg>
                  <seg> فلم تتأخر عن تحري المواجب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فصاحت بصوت يسلب العقل وقعه: </seg>
                  <seg> أبي أحيني حتما بإرجاع غائبي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإلا فهذا البحر لاشك منقذي </seg>
                  <seg> من الحزن من بعد الحبيب المصاحب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقال لها: يا بنتي استيقظي فما </seg>
                  <seg> تألمك يجدي اندحار المصاعب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهمت بما قالت وهم بردها </seg>
                  <seg> ولم تقتنع إلا بنيل المطالب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">البحث عن الحبيب</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأرسل من يأتي به فوق قارب </seg>
                  <seg> إذا كان حيا بعد تلك المصائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأى شبحا فيه حراك وفوقه </seg>
                  <seg> جناح حياة خافق غير واصب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فألفاه كرارا بميدان معرك </seg>
                  <seg> من الموج ليس الموت فيه بناشب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأنقذه والخوف ضعضع جسمه </seg>
                  <seg> وأبدت به الأهوال أردى الشوائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجاء به للراكبين بفرحة </seg>
                  <seg> وجفت دموع العين بعد المساكب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهشت فتاة الحسن هشة مبهج </seg>
                  <seg> به تبتغي من ذاك ردع النوائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وآن لصبين التقاء مخفف </seg>
                  <seg> عذابا له في القلب أنكى المثالب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الفراق</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذ قاربا ميناء (جدة) أصبحا </seg>
                  <seg> على جرف التفريق قصد التذاهب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقالت له: ويل لقلبي فإنه </seg>
                  <seg> سيضنى من البعد الكثير المتاعب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا صبر رافقني لتدفع لوعتي </seg>
                  <seg> وتدحر حزنا لا يحن لناصب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقال أبوها: لا تفارق عزيزتي </seg>
                  <seg> وحقق مناها بالوداد المواظب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أحبتك جما وهي في الحب حرة </seg>
                  <seg> ولست على استحبابها بالمشاغب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أجابهما والقلب يذوي بحسرة </seg>
                  <seg> على الطائر الميمون ذات المناقب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فحبك في قلبي أثيل وموقد </seg>
                  <seg> حشاي دهيني اختبط في الغرائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حبيب بأرض الشرق ظل معذبا </seg>
                  <seg> ومحبوبة تهواه عند المغارب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما أنحس الأوقات أوقات مفصم </seg>
                  <seg> لعروة حب مفعم بالعجائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما الحب إلا نعمة مستديمة </seg>
                  <seg> إذا لم تمزقها النوى بالمخالب</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">الكاظمية: مصطفى جواد
<pb n="n6-p368" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3242.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">القنع</p>
            <p change="#d2e73">قال السيد مرتضى: (القنع) بالضم: الشبور، وهو بوق اليهود. . . وليس بتصحيف (قبع) بالموحدة، ولا (قثع) بالمثلثة، بل هي ثلاث لغات: النون، رواية أبي عمر الزهد (كذا. والصواب أبي عمر الزاهد). والثالثة نقلها الخطابي وأنكرها الأزهري. وقد روي حديث الآذان بالأوجه الثلاثة. . . وقد روي أيضاً بالتاء المثناة الفوقية. . . مثال الخطابي: سألت عنه غير واحد من أهل اللغة فلم يثبتوه لي على شيء واحد، فإن كانت الرواية بالنون صحيحة، فلا أراه سمي إلا لإقناع الصوت به، وهو رفعه. ومن يريد أن ينفخ في البوق يرفع رأسه وصوته. وقال الزمخشري: أو لأن أطرافه أقنعت إلى داخله أي عطفت. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا أصل رواية اللفظة في القديم في عهد الجاهلية قنع (بضم القاف وإسكان النون وفي الآخر عين) وقد نقلها اليونانيون عن العرب في العهد العهيد بصورة وكانوا إذ انقلوا العين إلى لغتهم حاروا في تصويرها بحروفهم فيختلفون بين ما ذكرناه من حرفهم (وهو حرف واحد في لسانهم) وبين حروف أخرى. واصل معنى القنع صدفة يشبه ظاهرها صدفة حلزون كبير وبالافرنسية ثم أطلق على كل ما أشبه هذه الصدفة من آنية وآلات فكان من معانيها عندهم القنقل، وهو مكيال يكال به، والجمجمة، وأعلى الرأس، ومقبب الترس أو الدرقة. وغطاء كل آنية إذا كان مقببا ولاسيما ورودها عندهم بمعنى صدفة الحلزون وبمعنى الشبور الذي يشبه هذه الصدفة. والشبور بوق مقنع الطرف أي مستديره معطوف إلى داخله كالصدفة المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">أما القبع بالباء الموحدة التحتية، والقثع المثلثة فهما عندنا من التصحيف القديم للفظة، خلافا لما ارتأى صاحب التاج؛ إذ اللغات في الغالب مبنية على تصحيف
<pb n="n6-p369" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3243.xhtml"/>


وتحريف أو لثغة. وإن وردت مفردات على غير هذه الأوجه المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب أن السلف من بعد أن وضعوا هذا الحرف في الزمن القديم عادوا إلى اليونانية فعربوا المذكورة بصورة قنقن وخصوها بما يقابلها عند الإفرنج وأطلقوا القنقن أيضاً على ما سماه اليونانيون وكذلك نقلوا عن اليونانيين (القنقل) المار ذكره وهو مكيال يسميه</p>
            <p change="#d2e73">الرومان</p>
            <p change="#d2e73">ونقل اليونانيون لفظتنا (القنع) بصورة أخرى وهي وهي عندهم الصدفة المستديرة العطفات إلى الداخل فنقلها عنهم الرومان بصورة بمعنى الحلزون. واشتقوا منها في لسانهم الملعقة فسموها لأنهم كانوا يستخرجون بطرفها الواحد الحلزون الذي كانوا مولعين بأكله.</p>
            <p change="#d2e73">فقد رأيت من هذا البسط أن السلف سموا الشبور بالقنع لأنه على شكله والقنع هو الحلزون. ولم يكتفوا بالقبع والقثع المصحفين عنه. بل زادوه تصحيفا ثالثا وهو (المنع) فكأنهم قرءوا القاف المهملة ميما وابقوا النون على حالها وأرادوا به السرطان لا الحلزون والمنعي بزيادة ياء النسبة أكال السرطانات. فالظاهر أن السلف في الجاهلية كان مولعا بأكلها على حد ما يفعل الرومان واليونان وأبناء الغرب في عهدنا هذا. ومن الغريب أن اللغويين ذكروا المنع والمنعي بمعنييهما ولم يذكروا معدنيهما واصليهما والسلف كثيرا ما يصحف الألفاظ ليعلق بها معاني جديدة وكان يتصرف مثل هذا التصرف في المفردات الدخيلة المعربة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن العجب أن عوام سورية جهلوا أن اللاتينية عربية النجار فعربوها عنها وقالوا (قوقعة) في حين أنهم كانوا في مندوحة عنها بقولهم (قنعة) مفرد القنع وإن لم تسمع، لوجود القاعدة أن الشبيه بالجمع يفرد بالهاء. وكان عوام آخرون عربوها بصورة (قوقن) على ما رواه المستعيني وجاءت (كوكن) أيضاً. وكلها تنظر إلى الأصل العربي المصحف.</p>
            <p change="#d2e73">وما أضحكنا إلا قول أحد الفضلاء المتشدقين وهو: (إذا أردتم أن تحطموا قوقعاتكم وتتخلصوا من أنواع الضيق المسيطرة على نفوسكم. فاخرجوا. . . أفلا قال كما قال السلف الفصيح: إذا أردتم أن تتخلصوا من قائبتكم أو قنعتكم. . .
<pb n="n6-p370" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3244.xhtml"/>


أو نحوهما؟).</p>
            <p change="#d2e73">لكن هذه اللغة البائسة قد صار أمرها إلى بعض الجهلة فاخذوا يهدمون حصونها بالنواسف وهم يجهلون نتيجة عملهم. فهذا هو الجهل المركب. وقانا الله شره!</p>
            <p change="#d2e73">الغريزي لا الغرزي</p>
            <p change="#d2e73">يكثر كتبة مصر من النسبة إلى الغريزة بقولهم غرزي بفتح الأول والثاني مدعين أن ذلك هو القياس لما كان من المنسوبات إلى فعيلة. والحال ليس كل قياس يقال: لأن السماع أفضل من القياس. إذ هذا وجد بعد ذاك. والمسموع في النسبة إلى الغريزة غريزي كما</p>
            <p change="#d2e73">قالوا طبيعي وسليقي وسليمي وعميري وبديهي في النسبة إلى طبيعة وسليقة وسليمة وعميرة وبديهة، وذكر الغريزي صاحب (مد القاموس) نقلا عن الثقاة، والأطباء الأقدمون لم يقولوا إلا (الحرارة الغريزية) وقال أبو القف في كلامه عن خواص العدس: (وأما حرارته الغريزية فقوية وطبيعته فائقة جيدة لا يغلبها سبب ممرض) أهـ. وابن البيطار ذكر الحرارة الغريزية مئات ومئات.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا تتحدى كل كاتب أن يورد لنا شاهدا واحدا - من الأقدمين أو من المولدين - فيه لفظة الغرزي في معنى الغريزي - نعم قد يجد الباحث الغرزي نسبة إلى الغرز (كسبب) وهو ضرب من الثمام، لكن بمعنى الطبيعي لا تجد ولن تجد. ولهذا وجب أن يقال الغريزي أمنا للبس، وإما حيث لا لبس فالنسبة إلى فعلية هو فعلي بالتحريك. تقول ربعي وحنفي وجذمي في النسبة إلى ربيعة وحنيفة وجذيمة؛ ويشبه فعلية في النسبة فعلية (بضم ففتح) تسقط منها الياء في مواطن وتحتفظ بها في مواطن أخرى. تقول جهني وقتبي (بضم ففتح) في جهينة وقتيبة. لكنك تقول حويزي في النسبة إلى حويزة (راجع كتاب سيبويه طبع مصر 2: 70 و71) ولهذا لا يحسن بالمرء أن يخطئ صاحبه معتمدا على ما يرى في كتب الصرف والنحو ولا يلتفت إلى السماع، وإلا فإن ثبت هذا لديه كان حجة على القاعدة وضرب بها عرض الحائط كما قرره العلماء الأعلام في معاجم اللغة ودواوينهم العلمية.
<pb n="n6-p371" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3245.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">غريبة</p>
            <p change="#d2e73">من أغرب ما ساقتني إليه المصادفة، أني بينما كنت أطالع في كتاب (ثمار القلوب في المضاف والمنسوب) لأبي منصور عبد الملك بن محمد الثعالبي المطبوع بمطبعة الظاهر في القاهرة سنة 1326هـ. عثرت في الصفحة 175 على بحث في حسان بن ثابت الشاعر المشهور (رض) إذ قال في حضرة النبي (ع) على سبيل التمدح بقوة لسانه: (والله أني لو وضعته على شعر لحلقه، أو على صخر لفلقه) سوى أن سقم الطبع الذي مني به هذا الكتاب الجليل أخرج الفاء قافا فكانت كلمة (لقلقه) هكذا: (لقلقه) وهي غلطة بديهية لا يعز على الأديب الاهتداء إلى تصحيحها من دون كلفة، وليس مثار التعجب هو هذا، بل هو تعليق المصحح على الكلمة بقوله: (اللقلقة صوت طائر طويل يأكل الحيات وهو صوت في حركة واضطراب ومنه حديث عمر: ما لم يكن نقع ولا لقلقة).</p>
            <p change="#d2e73">ولعمري أن هذا من أغرب مداحض الأقلام. وسبحان من لا يذهل ولا يسهو.</p>
            <p change="#d2e73">أما حديث عمر فهو كما جاء في الصفحة 18 من الكتاب المذكور من أن خالدا (رض) لما توفي لم تبق امرأة من بني المغيرة إلا وضعت لمتها على قبره أي حلقت رأسها، ولما ارتفعت أصوات النساء عليه أنكرها بعض الناس فقال عمر (رض): دع نساء بني المغيرة يبكين أبا سليمان، ويرقدن من دموعهن سجلا أو سجلين، ما لم يكن نقع أو لقلة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الجزء الثالث من (النهاية في غريب الحديث) ص 172 هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">ما عليهن أن يسفكن من دموعهن على أبي سليمان ما لم يكن نقع ولا لقلقة. . . النقع رفع الصوت. . . وقيل أراد بالنقع شق الجيوب وقيل أراد به وضع
<pb n="n6-p372" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3246.xhtml"/>


التراب على الرؤوس من النقع (أي) الغبار وهو أولى لأنه قرن به للقلقة وهي الصوت فحمل اللفظيين على معنيين أولى من حملهما على معنى واحد. أهـ المطلوب.</p>
            <p change="#d2e73">محمود الملاح</p>
            <p change="#d2e73">قبر حيدر</p>
            <p change="#d2e73">وقفت على مقالة الكاتب المتفنن أحمد حامد أفندي الصراف عن الدرويش ورأيته يتوقف في صحة موقع قبر الشيخ حيدر (6: 88) والحال إنه من المثبت أن هذا القبر هو كوهستان في مدينة (زوا) وهي التي تسمى اليوم (تربة حيدر) ذكرا له (راجع كتاب لسترنج - أراضي الخلافة الشرقية المطبوع في كنبردج سنة 1905 ص 356) والتربة المذكورة قريبة من باخرز.</p>
            <p change="#d2e73">باريس: لويس ماسنيون</p>
            <p change="#d2e73">البياسرة</p>
            <p change="#d2e73">قرأت ما كتبت (لغة العرب) عن البياسرة (6: 57) وأنا واثق أن البياسرة أناس من ذرية متزوجين زواجا مختلطا أي من نسل عرب متزوجين هنديات أو من نسل هنود متزوجين عربيات. والكلمة من أصل هندي. فإن الهنود سموا البغلة (بيسر) (وزان حيدر) ولما كان البغل - حتى في اللغة العربية - يطلق مجازا على كل حي كان والداه مختلفي الجنس، جاز أن يطلق على هذا النسل أسم البياسرة. ولعل مدير المجلة يتحقق هذا الأمر من هنود بغداد الذين كثروا فيها بعد الاحتلال البريطاني. ولقد وجدت الجاحظ يذكر البياسرة في مؤلفاته. فليحتفظ ذلك إنه من الفائدة الثمينة في مكان حريز.</p>
            <p change="#d2e73">يهرف</p>
            <p change="#d2e73">ليست يهرف أسم سبع وقد أصبتم في تخطئتكم من ذهب إلى هذا الرأي.</p>
            <p change="#d2e73">وقد رأيت في المحكم وفي اللسان: هرف السبع يهرف. . . ولا جرم أن أحدهم قرأها هكذا: السبع يهرف فوقع في تلك الهاوية من الوهم، وجر معه من تبعه في هذا الضلال، ويهدي مخطوط من (كتاب المعاني) وفيه أوهام مصوغة تلك الصياغة الشنيعة من الوهم وسوء الفهم.</p>
            <byline change="#d2e219">بكنهام (إنكلترا): ف. كرنكو
<pb n="n6-p373" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3247.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">النقود في التاريخ</p>
            <p change="#d2e73">س - بغداد - سائل: ما رأي لغة العرب في (العملة) وتأريخها وتطورها وهل هي قديمة أو حادثة؟ وبماذا كان يتعامل الناس قبل المسبح بألف سنة!!</p>
            <p change="#d2e73">ج - يؤخذ من المأثورات الإغريقية التي أثبتتها المكشوفات الأثرية أن أقدم النقود لا تتعدى المائة السابعة قبل الميلاد أما قبل ذلك فكانت المعاملة تجري بقطع الذهب والفضة وسائر المعادن من غير أن يكون عليها علامة خاصة ثم تطور شكلها بتقدم الحضارة فطبعت كل إمارة على كل قطعة منها علامة لتعرف بها وبصحة جوهرها. وقد ألف الغربيون كتبا قائمة بنفسها في تاريخ نقود كل بلد بل شحنوا مؤلفات ضخمة بصور النقود التي كانت معروفة في العصور السابقة وبتاريخ كل منها.</p>
            <p change="#d2e73">والعملة (كغرفة) بمعنى النقود من كلام عوام سورية ومصر ولم ترد في كلام فصيح. وسميت بذلك - على ما جاء في محيط المحيط - اشتقاقا من العملة وهي أجرة العمل لأنها تعطى أجرة للعمل. وأحسن من العملة بمعنى النقود (المعاملة) لأنه يتعامل بها. وهي أيضاً عامية أو مولدة إلا إنها وردت في كتب بعض المولدين أقدم من كلمة عملة والأحسن أن يقال النقود.</p>
            <p change="#d2e73">اصطلاحات علمية حديثة</p>
            <p change="#d2e73">س - بغداد - روزق عيسى: قرأت مقالة بديعة في العدد ال 69 من البلاغ الأسبوعي بقلم الكاتب المتفنن عباس محمود العقاد بعنوان (الأحساسية في التصوير) وقد جاء فيها بعض مفردات إنكليزية عربها صاحب المقالة تعريبا معنويا كقوله:</p>
            <p change="#d2e73">الأحساسيون المحدثون -</p>
            <p change="#d2e73">التقسيميون
<pb n="n6-p374" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3248.xhtml"/>


الدواميون</p>
            <p change="#d2e73">التعبيريون</p>
            <p change="#d2e73">المستقبليون</p>
            <p change="#d2e73">ما بعد الأحساسية -</p>
            <p change="#d2e73">الوحشية</p>
            <p change="#d2e73">فهل تستصوبون هذا التعريب الذي جرى على منواله فريق من كتاب العربية اليوم وهل في العربية ألفاظ تقوم مقام تلك المفردات؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أحسن من الدواميين الدواريون وكلتاهما بضم الدال وتشديد الواو. ولا نفضل دواريين على دواميين إلا لأن دوارين أقرب إلى فهم العامة. أما الدواميون فقد يتوهم فيها القارئ إنها منسوبة إلى الدوام بخلاف الدواريين فليس فيها ما يدفع إلى الوهم. وإما المستقبليون (أن لم يقع في النقل وهم) فليس صحيحا لأن ما ينتهي باللغات الإفرنجية بأحرف يفسر (بالذهب أو الطريقة) أو أن يؤنث اللفظ المنسوب فيقال مثلا المستقبلية بمعنى مذهب المستقبليين لكن لا يقال أبدا (مستقبلون) (كذا) بمعنى وما بقي فهو من الترجمة الصحيحة في نظرنا.</p>
            <p change="#d2e73">ذهني وخارجي</p>
            <p change="#d2e73">س - بغداد - ح. خ: ما هما الكلمتان المقابلتان للحرفين الإفرنجيين</p>
            <p change="#d2e73">وج - ويقابله في لساننا الذهني والثاني يقابله في لغتنا الخارجي قال أبو البقاء في كلياته عن الأول: الذهن: القابلية. والفهم الإدراك وقد يطلق الذهن. ويراد به قوتنا المدركة وهو الشائع. وقد يطلق ويراد به القوة المدركة مطلقا. سواء كانت النفس الناطقة الإنسانية أو آلة من الآن إدراكها أو مجرد آخر. وهذا المعنى هو المراد في (الوجود الذهني) وكذا الخارج يطلق على معنيين: أحدهما الخارج عن النحو الغرضي من الذهن. لا من الذهن مطلقا والخارج بهذا المعنى اعم من الخارج بالمعنى الأول لتناوله له وللنحو الغير الغرضي من الذهن وهو المراد من الخارج في قولهم: صحة الحكم مطابقته لما في الخارج
<pb n="n6-p375" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3249.xhtml"/>


فالموجود الخارجي على نحوين: أحدهما الحصول بالذات لا بالصورة، وذلك الحصول اعم من الوجود في نفس الأمر من وجه لتحقق الأول بدون الثاني في المخترعات الذهنية وبدون الأول في الموجودات الخارجية. ثم الموجود في الذهن عند المثبتين للوجود الذهني هو نفس الماهيات التي توصف بالوجود الخارجي والاختلاف بينهما بالوجود دون الماهية.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا قال صاحب المحاكمات: الأشياء في الخارج أعيان. وفي الذهن صور. انتهى كلام أبي البقاء.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا أن تعريف كل من الذهني والخارجي تعريف صحيح على ما يفهمه الإفرنج في هذا العهد، ولا نعرف للحرفين المذكورين كلمتين أخريين ومن يعرفهما فليذكرهما لنا فنكون له من الشاكرين. بشرط أن ينقل كلام الأقدمين بنصه واسم الكتاب الذي ورد فيه مع أسم مؤلفه. ولو وجد غير هذين اللفظيين لذكرهما لنا صاحب الكليات نفسه.</p>
            <p change="#d2e73">س - ومنه - ما الكلمة العربية المقابلة للإفرنجية</p>
            <p change="#d2e73">ج - للإفرنجية معنيان؛ المعنى الأول إنها تفيد (بلا خبرة أو اختبار) معتمدا المتكلم في ما يقوله على العقل أو على دليل ظاهر قد سبق التسليم به وهذا يقابله قولنا: (عقليا) أو آنفا بضم الأولين. والثاني يأتي مقابلا لقولهم فيقال حينئذ استئنافا وللفظة الثانية الإفرنجية (استنتاجا) أو (اختبارا) أو أن يقال بازاء الإفرنجية: (سباقا ولحاقا) وهي أشهر ما جاء في كلام المتكلمين والفقهاء وعرفهما اللغويون، فليحتفظ بهما.</p>
            <p change="#d2e73">جمع المصدر وجمع جهد على جهود</p>
            <p change="#d2e73">س - مصر القاهرة - س. ب. م -: هل تجوزون جمع المصدر وهل توافقون على أن يجمع جهد على جهود، وهل ورد في كلام الأقدمين؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - جمع المصدر لا يجوز كما صرح به النحاة واللغويون وكما ترونه مدونا في جميع المصنفات التي تتعرض لهذا الموضوع. قال في المصباح في مادة ق ص د: بعض الفقهاء جمع القصد على قصود. وقال النحاة: المصدر المؤكد، لا يثنى ولا يجمع. لأنه جنس والجنس يدل بلفظ ما دل عليه الجمع من الكثرة فلا فائدة في الجمع، فإن كان المصدر عددا كالضربات، أو نوعا كالعلوم والأعمال،
<pb n="n6-p376" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3250.xhtml"/>


جاز ذلك لأنها وحدات وأنواع جمعت، فتقول: ضربت ضربين، وعلمت علمين، فيثنى لاختلاف النوعين، لأن ضربا يخالف ضربا في كثرته وقلته، وعلما يخالف علما في معلومه ومتعلقه، كعلم الفقه، وعلم النحو، كما: تقول عندي تمور، إذا اختلفت الأنواع، وكذلك الظن يجمع على ظنون لاختلاف أنواعه، لأن ظنا يكون خيرا وظنا يكون شرا - وقال الجرجاني: ولا يجمع المبهم إلا إذا أريد به الفرق بين</p>
            <p change="#d2e73">النوع والجنس، واغلب ما يكون فيما ينجذب إلى الاسمية نحو العلم والظن ولا يطرد. إلا تراهم لم يقولون في قتل وسلب ونهب (المصادر): قتول وساوب ونهوب - وقال غيره: لا يجمع الوعد لأنه مصدر. فدل كلامهم على أن جمع المصدر موقوف على السماع، فإن سمع الجمع عللوا باختلاف الأنواع، وإن لم يسمع عللوا بأنه مصدر، أي باق على مصدريته وعلى هذا فجمع القصد موقوف على السماع. وإما المقصد فيجمع على مقاصد. أهـ كلام صاحب المصباح.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: لم يسمع جهد جمع على جهود لكن اليوم أكثرت منه الصحف والمجلات والكتب، فالأحسن القول بجمعه وإن لم يسمع عن الفصحاء فيسابق العهد، لأن (إجماع فصحاء العصر كإجماع فصحاء الأقدمين، ولماذا يجوز لقوم واحد أن يقولوا كذا ولا يسمح لأبنائهم أن يتبعوهم؟</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نجوز كل ما استعمله (فصحاء المولدين والمحدثين والعصريين) وإن خالف صريح نصوص الأقدمين القائلين بمنعه. هذا رأينا الفائل يقول به من يشاء ويضرب به عرض الحائط من يشاء ولا نلزم أحدا باتباعه.</p>
            <p change="#d2e73">المتولي الفقيه</p>
            <p change="#d2e73">س - الكاظمية - مصطفى جواد: قرأت في المرشد (3: 104) مقالة بعنوان آثار (كذا أي آثار) بغداد هذه العبارة: (. . . ولما كنت قد وقفت على حقيقتهما (حقيقة المدرسة التاجية وصاحب قبر الشيخ أبي اسحق المدفون فيها) بعد البحث والاستقراء الدقيقين أردت بمقالي هذا أن أبين الحقيقة لمن تهمه هذه المباحث) ثم يقول في ص 106 ما هذا حرفه: (ومنهم (من المدفونين في التاجية) أبو سعيد عبد الرحمن بن مأمون ابن (كذا أي بن) علي المعروف
<pb n="n6-p377" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3251.xhtml"/>


بالمتولي الفقيه الشافعي مدرس المستنصرية المتوفى (كذا. أي المتوفى بياء غير منقوطة) سنة 478هـ. . .) أفهذا كلام صحيح؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - كنية المتولي الفقيه أبو سعد لا أبو سعيد (كما ذكره ابن خلكان في الجزء 1: 392 من طبعة بولاق). وإما إنه كان مدرسا في المستنصرية فهذا لا يمكن لأن هذه المدرسة أنشئت سنة 325هـ (1227م) راجع هذا الجزء من مجلتنا ص 354) وأبو سعد توفي سنة 478هـ وعليه يكون الصواب: (مدرس النظامية) كما قال ذلك ابن خلكان في الجزء والصفحة</p>
            <p change="#d2e73">اللذين ذكرناهما. فعسى أن يصلح الغلط في جزء تال من المرشد ذهابا إلى الحق.</p>
            <p change="#d2e73">الأصنوجة والدوالقة أو الزوالقة</p>
            <p change="#d2e73">س - زحلة - س. م: قرأت في (البستان) ومحيط المحيط وفي كثير من المعاجم هذه العبارة وهي: الأصنوجة: الدوالقة من العجين، ولما نقرت عن الدوالقة في الدواوين لأعرف معناها لم أجدها. فهل لكم أن تذكروها لنا؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - لم يفسرها أحد تفسيرا واضحا. فقد قال صاحب اللسان: الأصنوجة: الزوالقة من العجين ولم يذكر معنى الزوالقة في موطن من المواطن بل قال الناشر في الحاشية: هكذا بالأصل. وفي القاموس: الدوالقة بالدال. وحرره. أهـ. وكذلك لم يفسرها صاحب التاج. وقال في الأوقيانوس: الأصنوجة وزان أضحوكة: خيط الخمير الذي يمتد طولا عندما يعجن فيكون كخيوط الحلوى (المعروفة عند الترك) بكتان حلواسي (ويسميها أهل العراق شعر بنات). أهـ. وعندنا أن الكلمة المفسرة للأصنوجة هي الدمالقة وهي القطعة المستديرة من العجين تكون بكبر الصنج وقبل أن تلصق بالتنور فالدمالقة مشتقة من الدمالق للحجر المستدير والدمالق من الدمالج أو لغة فيه والدمالج جمع دملج للحلي المستدير الذي يلبس في العضد كما أن الأصنوجة مشتقة من الصنج لمشابهة العجينة الصنج المستدير. وسبب التسمية في اللفظيين واضح كما لا يخفى على الباحث اللغوي، أما المستشرقون فلم يهتدوا إلى المعنى بتاتا ففريتغ ذكر الاصنوجة وقال (الدوالقة من العجين) بحروف عربية ولم يفسرها. وقال فرنسيس جونصن: الأصنوجة هي المعجن الذي فيه العجين (كذا) فتأمل.
<pb n="n6-p378" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3252.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">51 - </hi>مباحث في الآداب العربية العصرية</p>
            <p change="#d2e73">بقلم هـ. ا. ر. رجب</p>
            <p change="#d2e73">بيت جب، بيت علم وفضل وأدب. ولهذا البيت فضل على اللغات الشرقية لأن أحد أبنائه ارصد مبلغا لنشر ما يفيد من مصنفات الشرقيين عربا كانوا أم فرسا أو تركا. وأمامنا الآن مقالة نفيسة في 16 صفحة تكلم فيها صاحبها عن نهضة الأدب في المائة التاسعة عشرة فإذا هي من احفل المقالات في هذا الموضوع والذي يطالعها يتحقق أن صاحبها من أعظم الناس وقوفا على الحركة الأدبية عند العرب والكاتب لا يبعث بفكر إلا يؤيده في الحاشية بالأسانيد التي لا تنكر. ولم يصلنا إلا القسم الأول من هذا البحث الجليل فعسى أن يكون القسم المتمم له على هذا الطراز من التحقيق والتدقيق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">52 - </hi>أنباء عن اليمن</p>
            <p change="#d2e73">آخر رحلة هرمان بورخرت في جنوبي ديار العرب، أعاد النظر فيها اوجين متووخ.</p>
            <p change="#d2e73">ما يتولى علماء الألمان نشر كتاب عن ديار العرب إلا يفونه حقه من التحقيق والعناية بخدمته من شرح وإفادات. صاحب هذه الرحلة أحمد بن محمد الجرادي من أهالي صنعاء. كان كاتبا للمستشرق الألماني بورخرت. وقد نشر نص هذه الرحلة العلامة اوجين متووخ وعلق عليها تعاليق نفيسة وشرح الألفاظ الغامضة
<pb n="n6-p379" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3253.xhtml"/>


وهي كلها من المفردات العامية الخاصة بأهل صنعاء. والحق يقال أننا لم نفهم من هذه الرطينى إلا الشيء النزر لما فيها من الكلام المحرف المشوه والمفردات الغريبة. والكتاب في 74 صفحة بقطع الربع، فيه 28 صورة شمسية محكمة الصنع وخريطة رحلة بورخرت من مكة إلى صنعاء مع ذكر جميع المدن التي مر بها. وقد قسم ناشر الرحلة كتابه إلى سبعة أقسام هي: المقدمة - نص الرحلة باللغة</p>
            <p change="#d2e73">العربية الصنعانية - ملاحظات عليها - أمثلة من لغة صنعاء - ملاحظات على غوامض نص الرحلة - فهارس وتصاوير.</p>
            <p change="#d2e73">والكتاب جدير بالاقتناء إذ يستفيد منه الباحث عن ديار اليمن واللغوي والمؤرخ والأديب. إذ فيه من المواد ما ينفع جميع هؤلاء الباحثين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">53 - </hi>أعظم حرب في التاريخ وكيف مرت حوادثها</p>
            <p change="#d2e73">تأليف جرجس الخوري منشئ مجلة المورد المطبعة العلمية بيروت سنة 1927 في 130 ص.</p>
            <p change="#d2e73">كتاب مفيد لكل من يريد أن يقف وقوفا مجملا على تلك الحرب العظمى التي انتابت العالم وقد قال صاحبه أن تأليفه (خلو من روح التعصب المذهبي أو الجنس. . . وإن لغته من السهل الممتنع) (المقدمة) وقد رأينا بعض أشياء تخالف ما قاله منها قوله: (من معاني لبنان الطيب الرائحة مشتق من اللبان أي البخور) وإذا كان أحد اللغويين الإثبات نطق بمثل هذا الكلام فحري بأن يضرب رأسه بصخر لبنان ليتعلم أن البحث عن أصول الألفاظ لا يكون بهذا الروح من التعصب الجنسي، إنما لبنان معناه الأبيض لا بيضاض ثلجه لا غير، وإلا فالجبال كلها ذوات روائح عطرة لما فيها من النباتات الطيبة الشذا. - وفي ص 4 وللوطنيين شغف شديد في التعلم. والمشهور أن الشغف يوصل إلى مفعوله بالباء ومنه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غيلان مية مشغوف بها هو مذ </seg>
                  <seg> بدت له فحجاه بأن أو كربا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 5 يقول: متمتعين بالمناظر الحسنة وبالهواء الطيب وبالماء الزلال وبوارف الإظلال) ونحن نرى من الثقل في تكرير الباءات ما يذكرنا بجلاميد لبنان. أفما كان الأحسن حذفها طلبا لخفة العبارة؟ - وقال في ص 6: (بقرته وعنزته). ونحن لم نجد فصيحا استعمل العنزة بمعنى العنز. نعم أن محيط المحيط واقرب الموارد
<pb n="n6-p380" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3254.xhtml"/>


والمنجد ومعجم الطالب والمعتمد (ولعل البستان الوشيك الظهور) وشركاءهم ذكروا ذلك، لكن هؤلاء جميعهم حجج ضعيفة لا قيمة لهم عند المحقق.</p>
            <p change="#d2e73">وهكذا لو تتبعنا المؤلف في كل صفحة من كتابه لوجدنا عبارته (سهلة، لكنها غير ممتنعة) فعسى أن تنقى في طبعة ثالثة من شوائب الركاكة ولاسيما الكتاب وضع لطلبة التاريخ الحديث.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">54 - </hi>العقل الباطن أو مكنونات النفس</p>
            <p change="#d2e73">تأليف سلامة موسى في 181 ص بقطع 16، عنيت بنشره إدارة الهلال بمصر سنة 1928.</p>
            <p change="#d2e73">سلامة موسى كاتب مصري معروف، مولع بكل علم جديد وبحث طريف لكنه ضعيف النظر في لغتنا وكثيرا ما يضع ألفاظا في غير موضعها فيفسد اللغة ويحمل الغير على إفسادها. من ذلك إنه سمى: سبق الوهم ويجمع على سبق الأوهام وبالإنكليزية بالتغرضات والحال أن التغرضات في لغتنا الفصيحة مصدر تغرض الغصن كأنغرض أي انكسر ولم يتحطم فأين هذا من ذاك.</p>
            <p change="#d2e73">وسمى الكظم ضغطا ونسي أن الضغط هو فلا يجدر به أن يحمل اللفظة الواحدة معنيين مختلفين في حين أن لغتنا تمكننا من اتخاذ لفظة لكل معنى.</p>
            <p change="#d2e73">وقال العقل الباطن هو مع إنه قال أن العقل الواعي هو فكان يجدر به أن يطلق على الأول العقل الساهي ليصدق قوله على الثاني العقل الواعي. هذا فضلا عن أن الباطن هو وكلاهما كذلك فلا معنى يفيد اللفظة إلا إذا قلنا: العقل الساهي.</p>
            <p change="#d2e73">وأراد بالكبت ما يسميه الإنكليز والحال أن اللفظة تعني عندنا القمع.</p>
            <p change="#d2e73">واغلب هذه المفردات غرابة إنه وضع للإنكليزية (اللببد)، فلقد
<pb n="n6-p381" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3255.xhtml"/>


أغربنا في الضحك حتى كدنا نموت وشرح هذه اللفظة بعربيته الخاصة به بما هذا حرفه: (لبيد هو تلك القوة الجنسية في العقل الباطن (العقل الساهي) تريد أن تنطلق على الرغم من الكبت والضغط (أي مع محاولة كظمها أو قمعها). إذن ما سماه اللبيد هو (الشبق) لا غير فلا نعلم كيف يجهل حضرة الكاتب هذه الألفاظ ويضع في مواطنها ألفاظ الغتم (البشكانية) فعسى أن لا يسوق أبناء الضاد إلى الموارد الرنقة.</p>
            <p change="#d2e73">ست مقالات للعلامة اغناطيوس كراتشقوفسكي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">55 - </hi>تاريخ الآداب العربية في المهجر الأمريكي في 20 ص بقطع الثمن الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">56 - </hi>مقدمة للمنتخبات العصرية لدرس الآداب العربية في 24 ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">57 - </hi>نقد حياة اللغات وموتها. وفي متلو كالكتاب. الجزء الأول وكلاهما للخوري مارون</p>
            <p change="#d2e73">غصن 5 ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">58 - </hi>نقد لامية أبي الكبير الهذلي وشرحها للسكري وهي التي نشرها فهيم البير قداري في 4 ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">59 - </hi>منتخبات من الآداب العربية الحديثة وترجمتها للأب رفائيل نخلة اليسوعي في 4 ص بقطع الثمن. وكلها بالروسية إلا الأولى فأنها بالألمانية.</p>
            <p change="#d2e73">هذه المقالات تشهد بتضلع صديقنا من لغتنا الفصيحة في عصير القديم والحديث ومن وقوفه على آدابهما وقوفا يدهش أبناء لغتنا أنفسهم. فلله در أبناء الغرب من محققين!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">60 - </hi>بطل المحبة الخالد</p>
            <p change="#d2e73">القديس منصور دي بول في 32 ص بقطع 12، تأليف الأب يوسف علوان اللعازري طبع بالمطبعة الكاثوليكية في بيروت 1928.</p>
            <p change="#d2e73">القديس منصور دي بول هو مؤسس جمعيتي الآباء اللعازريين وراهبات المحبة وشفيع جمعيات مار منصور وسائر الشركات الخيرية في العالم كله. والكتاب مزين بالصور البديعة مما يعين على سرعة فهم الأحوال في أوائل القرن السادس عشر وعبارة الكاتب مشهورة بالجلاء والوضوح والصحة وهي خصال تندر في كتبة هذه الأيام ولاسيما الذين يكتبون في الأمور الروحية.
<pb n="n6-p382" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3256.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">61 - </hi>المنتخبات العصرية لدرس الآداب العربية</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول وهو نصوص المنتخبات في 258 ص بقطع الثمن، اعتنت بجمعها وترتيبها كلثوم نصر عودة فاسيليفا، معلمة اللغة العربية في الكلية الشرقية في لينينغراد وعليها مقدمة لمراقب نشرها اغناطيوس كراتشقوفسكي أستاذ تاريخ الآداب العربية في الكلية المذكورة، لينينغراد سنة 1928.</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتاب يحوي مقالات لواحد وعشرين كاتبا وكاتبة فيهم ثمانية مصريين وما بقي من أبناء سورية. ولم نجد بينهم عراقيا أو من غير ديار سورية ومصر. نعم نرى بين أصحاب تلك الأفلام من يسكنون اليوم أمريكا لكنهم سوريون، فنحن لا نرى ذلك من باب الأنصاف، وبين العراقيين وغير العراقيين من حملة اليراع وأرباب القريظ من هم في الطبقة الأولى.</p>
            <p change="#d2e73">فكيف فات ذلك السيدة كلثوم. وكيف ذهل عن هذا الأمر صديقنا اغناطيوس كراتشقوفسكي؟ فلعل الجزء الثاني يحوي ما لم يحوه هذا الجزء. فعسى أن يصدق ظننا!</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أن يذكر في الحاشية محل ولادة الكاتب ومحل وفاته أيضاً إذا كان من الراحلين. ولا سيما الكاتبة المؤلفة قد ذكرت سنة الولادة والوفاة في صدر المقال فلم يبق لها إلا أن تذكر محل الولادة والوفاة.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أيضاً أن يكون الحرف أحسن خطأ من الحرف العربي المشهور في روية منذ نحو مائة سنة وهو هو على ما كان لم يغير إلى الآن ورسم حروفه لا يشبع الناظر إليه.</p>
            <p change="#d2e73">هذه هي الهنات التي رأيناها فيصدر المنتخبات وإلا فإن صاحبتها أظهرت من الذوق في حسن الاختيار ما يجلب إليها أحسن الثناء ويشكر لها عملها كل من يقدر الآداب العربية العصرية، ومما استحسناه المقدمة التي صدر بها صديقنا هذه المنتخبات البديعة فأنها جديرة بأن تصدر من صاحب ذيالك القلم السيال المعسول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">62 - </hi>ترجمة ب. ف. غرغاس</p>
            <p change="#d2e73">ترجمة ضافية الذيل حسنة التفصيل لصديقنا العلامة الروسي اغناطيوس كراتشوفسكي.
<pb n="n6-p383" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3257.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتاب الأصنام</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كيف ترجم الكتاب</p>
            <p change="#d2e73">وكتبت بعد ذلك إلى صديقي الأستاذ الأب أ. س. مرمرجي البغدادي الدومنيكي أحد أساتذة المعهد الكتابي والأثري الفرنسي في بيت المقدس أسأله عما تم من أمر الترجمة فبعث إليّ بكتاب يقول فيه ما هذا حرفه:</p>
            <p change="#d2e73">(ما أحسن ما كان صنعك بتوجيهك الرسالة إليّ. فإن الأب جوسين وإن كان اليوم هنا لكان يعجز عن الإجابة على أسئلتك لأنه لم يكن له في أمر كتاب الأصنام لأناقة ولأجمل فإني أنا الذي كنت قد تفرغت لهذا البحث وعليه دونك ما يأتي تلبية لطلبك.</p>
            <p change="#d2e73">لم تنشر عن كتاب الأصنام لا ترجمة كاملة ولا ترجمة ملخصة بل أني بادئ بدء قد عمدت إلى ترجمته برمته لكن بقصد أن أصبه عند الترجمة بقالب منظم على الأصول المنطقية لا على ما هو عليه من الخلل من حيث التأليف.</p>
            <p change="#d2e73">وقد علقت عليه بالفرنسية حواشي كثيرة مستمد بعضها من تعليقات أحمد زكي باشا إلا أن كل ذلك لم ينشر. فقد حكم بأن الأفضل في الوقت الحاضر أن اجتزئ بمقالة واحدة موضوعها كل الأصنام المدونة في الكتاب ليس إلا.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قسمتها قسمة منظمة إلى ثلاث طبقات طبقا لخطورتها عند العرب عامة أو عند بعض قبائلها.</p>
            <p change="#d2e73">الطبقة الأولى: هبل واللات والعزى ومناة.</p>
            <p change="#d2e73">الطبقة الثانية: اساف ونائلة وود وسواع ويغوث ويعوق ونسر.</p>
            <p change="#d2e73">الطبقة الثالثة: إلا قيصر وذو الخلصة وسعد وسعير وذو الشرى وعائم وعميانوس وسعير والفلس وذو الكفين ومناف ونهم واليعبوب وباجر والسجة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أتيت عن كل واحد من هذه الأصنام بخلاصة مستمدة من الكتاب عينه بتصرف مستشهدا بالأبيات الشعرية ناقلا نصها العربي ملحقا إياه بترجمته
<pb n="n6-p384" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3258.xhtml"/>


إلى الفرنسية.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد الكلام عن الأصنام أنهيت المقال بكلمة عن أشهر المقادس العربية وهي الكعبة وكعبة نجران وكعبة سنداد والقليس ورضاء ورئام حسبما ذكرت في المؤلف ذاته.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وقعت المقالة في أربع وعشرين صفحة من صفحات مجلتنا وجاءت طبقا للغاية</p>
            <p change="#d2e73">المتوخاة إلا وهي اطلاع القراء على ما دونه ابن الكلبي عن الأصنام.</p>
            <p change="#d2e73">ولذا لم يأت فيها لا نقد ولا شرح ولا مقابلة ولا تعليقات هذا ولم أتعرض لا ترجمة ولا تلخيصا لكل ما جاء في السفر فيشان أصل الأوثان وكيفية دخولها بلاد العرب لخلو ذلك من الفائدة لاستناد أكثره على تخيلات وخرافات تضحك الثكلى.</p>
            <p change="#d2e73">وقد عنونت المقالة بما تعريبه: (إلهة الوثنية العربية تبعا لابن الكلبي).</p>
            <p change="#d2e73">وقد صدرت المقالة بكلمة عن الناشر وبترجمة وجيزة لصاحب كتاب الأصنام.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وما عدا الأصنام المذكورة في كتاب ابن الكلبي هناك طائفة معتبرة قد جاءت أسماؤها متفرقة في كتب القوم منها ما سرده الناشر في آخر الكتاب ومنها ما قد جمعته أنا بمطالعاتي ومنها ما قد أطلعني عليه الأب انستاس.</p>
            <p change="#d2e73">وأنا مواصل البحث حسب سنوح الفرص الملائمة لتحقيق ذلك مستندا على ما يقع بين يدي من الآثار والمستمدات على اختلاف ضروبها.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا تيسر الأمر نشرته في مجلتنا الكتابية أو على حدة بالفرنسية.</p>
            <p change="#d2e73">أما محل نشر مقالتي فهذا هو:</p>
            <p change="#d2e73">المجلة الكتابية للآباء الدومنكيين في القدس عدد تموز سنة 1926 من سنتها الخامسة والثلاثين من صفحة 397 إلى 420) انتهى كتاب الأب مرمرجي</p>
            <p change="#d2e73">(بحرفه)</p>
            <p change="#d2e73">(له بقية)</p>
            <byline change="#d2e219">حيفا (فلسطين): عبد الله مخلص
<pb n="n6-p385" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3259.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشوقيات</head>
            <p change="#d2e73">- 2 -</p>
            <p change="#d2e73">وهناك أدبيات ركيكة لا طائل تحتها، إلى أن أتى بقاعدة غريبة هي قوله (ص 5):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يولد السيد المتوج غضا </seg>
                  <seg> طهرته في مهدها النعماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والذي اعرفه أنا هو أن كل أحد يولد غضا.</p>
            <p change="#d2e73">وقال (فيها): (فإذا أبيض الهديل غراب). ولو قال (الحمام) بدل (الهديل) لأحسن ولم يحتج إلى شرح الكلمة.</p>
            <p change="#d2e73">وقال (فيها): (ولواء من تحته الإحياء). وهل من العظم لرمسيس أن يكون تحت لوائه أحياء لا أموات. وأي أمير أو قائد لا يكون تحت لوائه عدد من الأحياء؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال (ص 6): (ووجود يساس). ولم افقه السر في اختياره الوجود للسياسة وهو اعم الصفات، لا صلة له بها. فهلا قال: (ورعايا تساس)؟ قال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبناء إلى بناء يود ال </seg>
                  <seg> خلد لو نال عمره والبقاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فما أكذبه! وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك آمون والهلال إذا يك </seg>
                  <seg> بر والشمس والضحى آباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم استحسن قوله: (إذا يكبر)، فإن الشرط إذا حذف جزاؤه جاء في صيغة الماضي، فهلا قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك آمون والكواكب والأق </seg>
                  <seg> مار والشمس والضحى آباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولك المنشآت في كل بح </seg>
                  <seg> ر ولك البر أرضه والسماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهل كانت له منشات في البحر الاتلنتي، وهل كانت له طيارات تطير في الجو ليجوز له أن يقول: (لك السماء)؟ - وقال (فيها): ليت لم يبلك الزمان. . . فحذف أسم ليت وهو عمدة يقبح حذفها - وقال (ص 7): (فاروه الصديق في ثوب فقر) وهو كأنه يريد بالصديق ابنة فرعون اروه إياها في ثوب الفقر، يدل على ذلك فاء التفريع بعد ذكرها في الذلة، فقصر اللفظ عن المعنى الذي يريد وقال (ص 8).
<pb n="n6-p386" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3260.xhtml"/>


هكذا الملك والملوك وإن جا <gap resp="#org_MS"/> ر زمان وروعت بلواء</p>
            <p change="#d2e73">وكان الأحسن أن يقول: (هكذا ترحم المارك. . .) الخ. ليناسب قوله في البيت الذي قبله:</p>
            <p change="#d2e73">(فبكى رحمة. . .) والصحيح في كلمة بلواء (بلوى). وقال فيها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تسلني ما دولة الفرس ساءت </seg>
                  <seg> دولة الفرس في البلاد وساءوا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو بيت سقيم، ومثله البيت الذي بعده. ثم تأتي أبيات أكثرها سخيفة في معانيها، ركيكة في مبانيها. وقال ص 11:</p>
            <p change="#d2e73">(لعلاك المذكرات عبيد).</p>
            <p change="#d2e73">وهو جواب الشرط قبل بيت وهو قوله: (وإذا تعبد البحار. . .) الخ. فكان الواجب تصديره بالفاء. ثم تأتي أبيات كثيرة ذكر فيها آلهة المصريين القدماء، ثم استطرد إلى الثناء على الله. ثم ذكر موسى وعيسى عليهما السلام، ثم القياصرة وفي معانيها المبالغات وأفاظها الركاكة، اذكر نموذجا لها قوله ص 11:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا قيل ما مفاخر مصر </seg>
                  <seg> قيل منها إيزيسها الغراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص 13:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس تغنى عنها البلاد ولا ما </seg>
                  <seg> ل الأقاليم أن أتاها النداء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال ص 14:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتولى على النفوس هوى الأو </seg>
                  <seg> ثان حتى انتهت له الأهواء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (تولى) في المعنى الذي يريده لا يتعدى إلا بنفسه. يقال: تولى الأمر بمعنى تقلده وقام به: وفلانا: اتخذه وليا. وكأنه استعمله بمعنى استولى. ولذلك عداه بعلى.</p>
            <p change="#d2e73">ثم استطرد إلى ذكر النبي الحنيف بعد ذكر موسى وعيسى كأن القصيدة قصص الأنبياء. ثم قال فيه (وفيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم يفه بالنوابغ الغر حتى </seg>
                  <seg> سبق الخلق نحوه البلغاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكلمة (لم يفه) لا تقوم مقام (لم يدع) وهو مراده هنا. وقال في جبرئيل (ص 15):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يحسب الأفق في جناحيه نور </seg>
                  <seg> سلبته النجوم والجوزاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وسلامة العبارة تقتضي أن يقول: (يحسب الأفق أن في جناحيه نورا). وقال ص 18:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأتت مصر رسلهم تتوالى </seg>
                  <seg> وترامت سودانها العلماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أدري بماذا نصب (سودانها) فإن (ترامت) فعل لازم ولا يجوز
<pb n="n6-p387" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3261.xhtml"/>


نصبه على الظرفية. فإن أسم المكان المعين تحذف أداة الظرفية منه. وقال فيها،</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>علمت كل دولة قد تولت </seg>
                  <seg> أننا سمها وأنا الوباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وليس مدحا لقوم أن يكونوا سما ووباء لآخرين. فهلا قال عوض الشطر الثاني: (أننا داؤها وأنا الدواء). وجاء أخيرا يذكر محمد علي باشا فقال ص 19:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رام بالريف والصعيد أمورا </seg>
                  <seg> لم تنل كنه غورها الأغبياء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رام ناجيهما وعرش المعالي </seg>
                  <seg> ويروم العظائم العظماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وحتى الآن لم افهم ماذا جعل (ناجيهما) فاعلا لرام أو مفعولا، وعلى كل وجه لا يستقيم المعنى إلى أن قال (ص 20):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الثم السدة التي أن أنلها </seg>
                  <seg> تهو فيها وتسجد الجوزاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">جعل هوي الجوزاء وسجودها في السدة جزاء للثمه إياها ولعل هذا من ابتكاراته. والبيت فيه سخف. والقصيدة مائتان وتسعون بيتا يقلد فيها شوقي البوصيري في همزيته. وقد ركب في كثير من أبياته الشطط والضرائر القبيحة ونهج منهج القدماء ولم يلحقهم. وهي من قصائده التي يعدها المحافظون أية في. . .؟! البلاغة (!). ومن حظ مصر أن انتبه في آخر الوقت الفريق المتهذب من أبنائها فأخذوا يرجعون بشوقي إلى الصف الذي هو جدير به بين الشعراء.</p>
            <p change="#d2e73">نقد قصيدة في الوسط وهي قصيدة (وداع اللورد كرومر)</p>
            <p change="#d2e73">وخذ مثلا قصيدته (وداع اللورد كرومر) (ص 209)، فانك ترى الذل فيها باديا في سياق لوم اللورد وتبكيته، مما ينافي شعور أمة تتطلب الاستقلال وتريد نزعه من أيدي غاصبيه. وقد ذكر في معرض التبكيت الذين ساسوا مصر قبله مستبدين غير مسؤولين، كأنه يسجل على مصر كونها لم تحكم نفسها بنفسها. مما ينافي ما هو بصدده من أباء المصريين للاستبداد. قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيامكم أم عهد إسماعيلا </seg>
                  <seg> أم أنت فرعون يسوس النيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أم حاكم في أرض مصر بأمره </seg>
                  <seg> لا سائلا أبدا ولا مسؤولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا مالكا رق الرقاب ببأسه </seg>
                  <seg> هلا اتخذت إلى القلوب سبيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أنظر إلى ما تعرضه عليك هذه الأبيات من الصغار والضعف لمصر، والبأس والقوة للورد: وأنظر كيف يطلب أن يتخذ إلى القلوب سبيلا، كأنه يجهل أو يتجاهل أن التذلل</p>
            <p change="#d2e73">يزيد القوة قسوة وكبرياء، وقال فيها:
<pb n="n6-p388" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3262.xhtml"/>


لما رحلت عن البلاد تشهدت <gap resp="#org_MS"/> فكأنك الداء العياء رحيلا</p>
            <p change="#d2e73">و (تشهدت) معناها: نطقت بكلمة الشهادة. كأنها آمنت من جديد، ولا يخفى ما في ذلك من السخف، إذ لا يتشهد بعد الضنك إلا الأغرار (السذج) من الضعفاء. وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو سمعتنا يوم الوداع إهانة </seg>
                  <seg> أدب لعمرك لا يصيب مثيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن العجب أن يقسم أمير الشعراء، بعمر اللورد، على أن ما أتاه يوم الوداع أدب ليس له مثيل. ومتى اقسم شاعر أمة بمن أهانها؟ وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في ملعب للمضحكات مشيد </seg>
                  <seg> مثلت فيه المبكيات فصولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد بالملعب (دار الاوبرة) وهي ليست خاصة بالمضحكات، بل تمثل فيها المضحكات والمبكيات و (في) في الشطر الثاني زائدة، إذ يغني عنه قوله في الشطر الأول (في ملعب). وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جبن أقل وحط من قدريهما </seg>
                  <seg> والمرء أن يجبن يعش مرذولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإحدى الكلمتين: (اقل وحط) زائدة. وقال ص 210:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أحسبت أن الله دونك قدرة </seg>
                  <seg> لا يملك التغيير والتبديلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الله يحكم في الملوك ولم تكن </seg>
                  <seg> دول تنازعه القوى لتدولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأنت ترى أن إحدى الكلمتين: (التغيير والتبديل) في البيت الأول زائدة أتى بها إكمالا للوزن و (الله) في البيت الثاني غير معطوف على الله في البيت الأول ليكون البيت من حسبان المخاطب. وعلى هذا يكون قوله. . . (ولم تكن دول تنازعه القوى لتدولا) مغايرا لما يريده من أن الدول التي تنازعها القوى تدول. وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فرعون قبلك كان أعظم سطوة </seg>
                  <seg> وأعز بين العالمين قبيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم يصرح أي فرعون يريد، فالفراعنة كثار: ثم ماذا يريد أمير الشعراء بذكر فرعون وعظم سطوته وكونه أعز قبيلا، فإن تذكير مثل كرومر بهذه التوافه سخيف وهل كان الشعب في مصر أيام الفراعنة أقوى من الشعب الإنكليزي في الحاضر. وقال فيها:</p>
            <p change="#d2e73">ومدارسا يبني البلاد حوافلا <gap resp="#org_MS"/> حظ الفقير بهن كان جزيلا
<pb n="n6-p389" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3263.xhtml"/>


ولم أدر ما الفاعل لقوله (يبني البلاد) ثم تأتي أبيات ما فيها من الشعر غير الوزن والقافية</p>
            <p change="#d2e73">كقوله (ص 212):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أم هل يعد لك الإضاعة منة </seg>
                  <seg> جيش كجيش الهند بات ذليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو كنت من حمر الثياب عبدتكم </seg>
                  <seg> من دون عيسى محسنا ومنيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو كنت بعض الإنكليز قبلتكم </seg>
                  <seg> ملكا أقطع كفه تقبيلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد قصد بحمر الثياب الإنكليز كما في الشرح فلا وجه للإتيان ب (أو) للترديد فإن البيت الثاني كالأول (لو كنت من حمر الثياب. . .) والقصيدة على هذا النمط من ضعف التأليف، وفيها مفاضلة كمفاضلة الأطفال.</p>
            <p change="#d2e73">نقد آخر قصيدة من ديوانه</p>
            <p change="#d2e73">وننقد هنا آخر قصائده في ديوانه وهي قصيدة (الصليب والهلال الأحمران) (ص 363) كما نقدنا أول قصائده وأوسطها فتعلم أنا لم ننتق للنقد ما رأيناه قد أسف فيه. قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جبريل أنت هدى السما </seg>
                  <seg> ء وأنت برهان العناية</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أدري ما شأن جبريل في الصليب والهلال الأحمرين، فهو ليس ببشير الرحمة في كل وقت في اعتقاد المسلمين، بل كثيرا ما كان نذير الدمار، ووراءه أبيات لا بأس بها ثم قال فيها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو خيما في (كربلا) </seg>
                  <seg> لم يمنع (السبط) السقاية</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">نزعة في أمير الشعراء الرجوع إلى القديم حتى في الحوادث الجديدة.</p>
            <p change="#d2e73">وقال فيها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو أدركا يوم المسي </seg>
                  <seg> ح لعاوناه على النكاية</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أدري كيف يدعي أن اليهود نكوا بالمسيح وهو مسلم والقرآن يقول: (وما صلبوه وما قتلوه ولكن شبه لهم). ثم إنه ذكر الممرضات ذكر الجاهلي لهن (ص 364) كأنه لا يستطيع مفارقة الشعور القديم فقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يسعفن ريا أو قرى </seg>
                  <seg> كنساء طي في البداية</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن لم يكن ملائك الر </seg>
                  <seg> حمن كن همو حكاية</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو سقيم التركيب مثل كثير من أبيات قصيدته. وقال في آخرها (ص 365):</p>
            <p change="#d2e73">ستظل دامية إلى <gap resp="#org_MS"/> يوم الخصومة والشكاية
<pb n="n6-p390" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3264.xhtml"/>


كأن الحرب التي قامت ليست يوم خصومة. والظاهر إنه قصد بيوم الخصومة والشكاية يوم الحساب وهو قصد بعيد.</p>
            <p change="#d2e73">وما شعر شوقي بالإجمال إلا تقليد للقدماء، وكثيرا ما يستخرج المعنى من القافية فيكون تافها ليس عليه مسحة عصرية.</p>
            <byline change="#d2e219">وربما عدنا إلى نقد بعض قصائده غير هذه</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>ديوان العقاد</head>
            <p change="#d2e73">- 2 -</p>
            <p change="#d2e73">ومما أجاد فيه الأستاذ قوله ص 36:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس بين الجنون والعقل إلا </seg>
                  <seg> خطوتا سائر فحاذر وأمسك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أول الخطوتين نسيانك الن </seg>
                  <seg> اس وإما الأخرى فنسيان نفسك</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكان الأحسن - لو ساعده الوزن - أن يقول (أولى الخطوتين) كما قال (والأخرى).</p>
            <p change="#d2e73">وإما قصيدته (الحب الأول) ص 37، فحدث عما فيها من الركاكة والتفاهة والإغلاق ولا حرج إلا أبياتا قليلة أحسن صياغتها وضمنها معاني تجذب الأنظار. قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يهنيك يا زهر أطيار وأفنان </seg>
                  <seg> الطير ينشد والأفنان عيدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">عرفنا أن الطير ينشد ولكن من الذي يضرب على العيدان؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طوباك لسن بإنسان فتشبهني </seg>
                  <seg> إني ظمئت وأنت اليوم ريان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">رأى الأستاذ نفسه ظمئان، ورأى الزهر الذي يخاطبه ربان فقال:</p>
            <p change="#d2e73">(طوباك لسن بإنسان) وما كل إنسان بظمآن، ولا كل زهر بريان ليفضل الزهر على الإنسان. قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذا الربيع تجلى في مواكبه </seg>
                  <seg> وهكذا الدهر آن بعدها آن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">المعروف من المعجمات أن الآن أسم للوقت الذي فيه الإنسان، أو الوقت المتوسط بين الماضي والمستقبل، وهو لا يكون إلا قصيرا فما إطلاقه على الربيع موافق لما وضع له، نعم يجوز أن نقول إذا تفلسفنا: أن الدهر مركب من الأنات، ولكن الربيع ليس أحد هذه الانات، بل هو قسم كبير منها، على أن
<pb n="n6-p391" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3265.xhtml"/>


الآن لم يجئ بغير اللام. وقال: (تفتحت عنه أكمام السماء رضى) وما ابغض كلمة (رضى) هنا.</p>
            <p change="#d2e73">وقال (والروض بالأثمار قينان) وقد شرح (قينان) بقوله (مثمر) (؟ كذا) والقينان في اللغة هو موضع القيد من ذوات الأربع. ولعل الصواب (فينان) وقينان خطأ مطبعي. ولكن فينان كذلك ليس بمعنى مثمر بل هو حسن الشعر الطويلة. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في كل روض ترى للزهر يعمرها </seg>
                  <seg> يا حبذا هي أبيات وسكان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكنت انتظر أن يطري الروض لكونه منابت للزهر لا لكونه قرى وسكانا وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مستأنسات سرى ما بينها عبق </seg>
                  <seg> كما تراسل بالأشواق حبان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (حبان) جمع حب بمعنى المحبوب وهو عدا إنه من الكلمات المهجورة يلتبس بالمثنى فلا يحسن استعماله. وقال ص 38:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والليل يحييه والأطيار هاجعة </seg>
                  <seg> بلابل وشحارير وكروان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أن كانت البلابل والشحارير والكروان تحيي الليل فالأطيار غير هاجعة ومما يؤكد أن الأطيار غير هاجعة قوله بعده (مؤذن الطير يدعو فيه محتسب) زد على ذلك أن الشحارير والكروان لا تغني ليلا، حاشى البلابل إذا أريد بها العنادل، فإنها تغني ليلا، وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والصبح في حلل الأنوار طرزه </seg>
                  <seg> في الشرق والغرب أسحار واصلان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">افهم أن السحر يطرز الصبح ولكني لا افهم كيف يطرزه الأصيل، وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنما الأرض في الفردوس سابحة </seg>
                  <seg> يحدو خطاها من الأملاك ربان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والسابح لا يمشي على قدميه لتكون له خطى. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نفاه عن عرس الدنيا شواغله </seg>
                  <seg> أن الحداد من الأعراس شغلان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد راجعت المعجمات بأسرها فلم أعثر على (شغلان) مصدرا أو صفة مشبهة فهي من لغة عوام مصر لا غير وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تنصاح طرته عن صبح غرته </seg>
                  <seg> فيفضح الصبح وجه منه ضحيان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والضحيان المضيء وفي البيت مبالغة. وقال ص 39.
<pb n="n6-p392" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3266.xhtml"/>


وا ضيعة الحب أبديه وأكتمه <gap resp="#org_MS"/> ومن عنيت به عن ذاك غفلان</p>
            <p change="#d2e73">يلام من يعنى به الشاعر إذا غفل عن حبه الذي يبديه ولكنه يعذر إذا غفل عما يكتمه منه، وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هبها جناية جان أنت آثمها </seg>
                  <seg> ما كان يعصم لا أنس ولا جان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">آثر الأستاذ الجناس بين جان وجان على الشعور فجاء بيته هذا غثا باردا وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن الجسوم مثناة جوارحها </seg>
                  <seg> إلا القلوب فصيغت وهي احدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والقلب وحده ليس بمنفرد في الجسم فاللسان والكبد والطحال والفم كل منها أيضاً منفرد. وقال ص 41 (من لي بمهدك ترعاني لواحظ) وكان عليه أن يقول: (من لي بعينك) فإن المهد ليس له لواحظ وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبيت أزجي إليه كل ضاحكة </seg>
                  <seg> من الأماني يوحيهن فتان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب يوحي بهن. وقال (في زبرج بالحياء الغض يزدان) والزبرج كما شرحه هو الزينة فكأنه يقول زينة تزدان. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبات للقلب في جنح الظلام إلى </seg>
                  <seg> دبيب أحلامه صغو وأرغان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الارغان هو الإنصات وهو كلمة مهجورة فما أشد وحشية الارغان وما ابرد البيت! وقال (وطرفه الأكحل الوسنان وسنان) وفسر الماء بعد الجهد بالماء. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أي الفريقين أحمى لهفة ووجى </seg>
                  <seg> من ذاق أو لم يذق فالكل لهفان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب أن يقول (أو من لم يذق) عطفا على (من) السابقة لكنه عطف (لم يذق) على (ذاق) فذكر أحد المفاضل بينهما وسكت عن الآخر وهذا قبيح. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا ليلة حطمت أنوال حائكها </seg>
                  <seg> فلا يحاك لها في الدهر ثنيان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والثنيان من هو دون السيد مرتبة وهو خاص بالإنسان وقد هجره الكتاب والشعراء منذ صدر الإسلام. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أصبحت والله لا أدري لبهجتها </seg>
                  <seg> أليلة سلفت أم تلك أزمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمعروف - كما أثبته العلم - أن الإنسان يحس بأوقات السرور قصيرة أليس هو القائل في موضع آخر:
<pb n="n6-p393" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3267.xhtml"/>


حسنات الزمان تمضي سراعا <gap resp="#org_MS"/> والرزايا ثلج في الإبطاء</p>
            <p change="#d2e73">وقال ص 42 (وفيها عنه رجحان) والرجحان لا يتعدى بمن. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى تصوم جنح الليل وانبثقت </seg>
                  <seg> من كل مطلع للصبح عمدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ظن الأستاذ أن العمدان جمع عمود فأورده بمناسبة الصبح والعمود لا يجمع إلا على أعمدة وعمد (بفتحتين) وعمد (بضمتين وبضمة واحدة) أما العمدان فهو رسيل العسكر ولا يجوز أن يريد هذا المعنى فإنه مذكر وقد أنث الفعل (انبثقت). نعم أننا لا ننكر أن (العمدان) جمع عمود في لغة عوام مصر فقط لكن الأستاذ يترفع عن اتخاذ العامية مركبا لكلامه الفصيح. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنفى لرين النهى من كل ما نقشت </seg>
                  <seg> على الصحائف أعراب ويونان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أراد (عرب) فلم يساعده الوزن فقال (أعراب) والأعراب سكان البادية وهم ليسوا من ذوي</p>
            <p change="#d2e73">النقوش على الصحائف.</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تهتز بين طوايا النفس نبرتها </seg>
                  <seg> كما يموج لضوء الشمس خيطان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الخيطان جمع خيط لجماعة النعام والجراد وإما الخيط بمعنى السالك - وهو مراده - فجمعه أخياط وخيوط وخيوكة. أما خيطان فهي من العامية المصرية فماذا ادخلها في اللغة الفصحى؟ وقال: (ذر الدساتين) وشرح الدساتين فقال جمع دستان بمعنى الوتر ولم اقف عليه في المعاجم. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا تعلم وزن القول شاعرهم </seg>
                  <seg> إلا وكان له بالنبض ميزان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والواو في (وكان) زائدة تفسد المعنى. وقال ص 43.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن من صور اسرافيل دعوته </seg>
                  <seg> لو يسمع الصور يوم البعث صفوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أراد إنه أقدر من صور اسرافيل على البعث ولكن اللفظ قصر عنه ثم تأتي أبيات ثلاثة هي أحسن ما في القصيدة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والشعر السنة تفضي الحياة بها </seg>
                  <seg> إلى الحياة بما يطويه كتمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لولا القريض لكانت وهي فاتنة </seg>
                  <seg> خرساء ليس لها بالقول تبيان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما دام في الكون ركن للحياة يرى </seg>
                  <seg> ففي صحائفه للشعر ديوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال ص 44:</p>
            <p change="#d2e73">كأنني تاجر في الشط مرتقب <gap resp="#org_MS"/> موج الخضم وفلكي فيه غرقان
<pb n="n6-p394" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3268.xhtml"/>


ولم يجيء الغرقان، بل جاء الغرق والغريق والغارق ولعله أخذه من العامية وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا أملح الناس هلا كنت أكبرهم </seg>
                  <seg> روحا فيتفقا روح وجثمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله (فنيتفقا روح وجثمان) على لغة (أكلوني البراغيث) وقال ص 45:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن أصبح القرد في خلق يماثله </seg>
                  <seg> ففي خلائقه لا شك برهان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أراد بهذا البيت أن يؤيد ما ادعاه قبل بيت من أن الإنسان ليس من قرد بل من ثعبان (؟!) ولكن اللفظ قصر عما أراده. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يجهل الخير أدراهم وأجهلهم </seg>
                  <seg> ففيم عالمهم بالشر كظان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم يجئ (كظان) بل الذي جاء هو كظ وكظيظ. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما زال يحرمني دهري ويوهمني </seg>
                  <seg> حتى غدا وهو بالأوهام ضنان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فما أسخف المعنى ولم يجئ ضنان مبالغة في ضنين. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعش كما شاءت الأقدار في دعة </seg>
                  <seg> لا يجرمنك بر الناس أو خانوا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فحذف فاعل (يجرمنك) وهو عمدة لا تحذف وقد جاء في القرآن (لا يجرمنكم شنئان قوم على أن لا تعدلوا). وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من عاش في غفلة طاب البقاء له </seg>
                  <seg> وإن تولته بالأرزاء حدثان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والحدثان مذكر فلا يجوز تأنيث الفعل له (تولته) إلا من باب التأويل. وقال ص 46:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بلى ولا تلق منها إذ تقلدها </seg>
                  <seg> فريدة نبذها للموت خسران</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والظاهر أن (تقلدها) مضارع قد حذفت إحدى تاءيه فحينئذ لا مسوغ لتصد بره ب (إذ) لأن هذه مختصة بالماضي. وإن كان (تقلدها) ماضيا فإنها من غير فاعل.</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا واهب الليل بدرا هب لمشبهه </seg>
                  <seg> بدرا يضيء له والقلب غيمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكأن الأستاذ في هذا البيت قد سقط من السطح، فمن مشبه الليل الذي أخذ يدعو الله أن يهب له بنوا مثل بدر الليل ثم أي قلب هذا الهيمان؟ - أهو الأسود الذي دعا الله أن يهب له بدرا أم قلب الأستاذ نفسه؟ - هذا ما لا يظهر. وقال من قصيدة (صلاة عابد المال) ص 46:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سكنوا في الحياة تحت الحنايا </seg>
                  <seg> وسكنا مناطق الجوزاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الحنايا جمع حنية وهي القدس، ولعله أراد بالحنايا أقواس البناء توسعا
<pb n="n6-p395" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3269.xhtml"/>


ولكن هذه الأقواس ينام تحتها عابد المال أكثر من المملقين الذين لا يجدون للسكنى غير الأكواخ أو العراء ثم أن البيت فيه مبالغة ذميمة. وقال:</p>
            <p change="#d2e73">(أنت غلبتني على كل جبار) والمثرون هم الجبابرة اليوم فهل يريد غلبتني على كل غلاب؟ والحقيقة أن الله غلب المثري على الفقير لا على المثري الذي هو الجبار فإن هذا مثله غالب. وقال في ص 47:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت أعشيت بالبريق ضميري </seg>
                  <seg> فاستراحت من وخزة أعضائي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والظاهر أن الصواب (من وخزه) على أن يرجع الضمير إلى البريق. وليس العشو سببا</p>
            <p change="#d2e73">لاستراحة الأعضاء من الوخز، فقد لا يرى الإنسان الشيء وهو يخزه. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولك الدهر كل صبح صلاتي </seg>
                  <seg> وابتهالي إليك كل مساء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يغني أحد الظرفين - الدهر وكل صبح - عن الآخر ولو قال عوض الشطر الأول: (لك مني الصلاة في كل صبح) لأحسن. وقال من قصيدة (كولمب في الاوقيانوس).</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ضاربا في حشا خضارة تعلو </seg>
                  <seg> هـ سماه عميقة التدوير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (خضارة)، كما شرحه، البحر وهي كلمة مهجورة ولم استحسن وصفه للسماء بعميقة التدوير.</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يعتل صهوة الخضم خضما </seg>
                  <seg> لم يوطأ كلآبد المذعور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا يحسن جعل الحال من لفظ ذي الحال أو المضاف إليه. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بين سخطين من صحاب غضاب </seg>
                  <seg> أين يمضي وعيلم تيهور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قوله (أين يمضي) حشو قبيح والتيهور هو الموج وكان الصواب أن يقول ذي تيهور. وقال ص 48: (في سماء ما قط حوم فيها) وقط لا تتقدم الفعل فكان الفصيح أن يقول (ما حوم قط). وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كل يوم يرى بساطا من المو </seg>
                  <seg> ج شبيه المطوي بالمنشور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمطوي من الأمواج لا يشبه المنشور منها. وقد أجاد في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثم لاحت فظنها القوم راحا </seg>
                  <seg> مدها الله من وراء البحور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقصيدة (غير طفلة) جميلة كروح الطفلة. وقال من قصيدة (المجد والفاقة) ص 49:
<pb n="n6-p396" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3270.xhtml"/>


ضل الصواب وغم الأمر واشتهت <gap resp="#org_MS"/> على المراقب يمناه بيسراه</p>
            <p change="#d2e73">واشتبه لا يتعدى بالباء. يقال: اشتبه هذا وهذا بمعنى أشبه كل منهما الآخر، ولعله عداه بالباء لتضمنه معنى التبس.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (الكروان) ص 54: (دعوة الغرقان) ولم يجئ الغرقان في كلام فصيح كما تقدم. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن المزايا في الحياة كثيرة </seg>
                  <seg> الخوف فيها والسطا سيان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">شرح السطا فقال جمع سطوة ولم أعثر إلا على سطوات في جمعها كما نص عليه</p>
            <p change="#d2e73">الصحاح. وقال ص 55:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والجاهلون بسر ما رجعته </seg>
                  <seg> من نغمة مأثورة ومعان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يسمعون بسر بين جنوبهم </seg>
                  <seg> صمما وإن كانوا ذوي أذان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لم استحسن إضافة السر إلى (بين) وهو ظرف. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جهل لعمرك أن يطوع صاحبا </seg>
                  <seg> من جاهرته النفس بالعصيان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يقال طوعت له نفسه أن يفعل كذا ولا يقال طوع فلانا وقد جاء في القرآن: (فطوعت له نفسه قتل أخيه). وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أملك هواك فإن أطقت فكم فتى </seg>
                  <seg> خان الوداد فلست بالخوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله (فلست بالخوان) قد وقع قلقا. وقال ص 55 من بيتين باسم (عاشق):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>محب جدته مهلا فإن لها </seg>
                  <seg> بالأكبرين عن الأحفاد شغلانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم يجئ (الشغلان) مصدرا أو جمعا للشغل في كلام فصيح أما مصدر شغل فهو الشغل بضم الشين وفتحه وإما جمع الشغل فهو أشغال وشغول.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (وقفة في الصحراء) ص 57:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثؤر (؟) كأفواج الدخان تطلعت </seg>
                  <seg> إلى علو من قاصي قرار جهنم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فما أقبح قوله (إلى علو)، وإن ورد في شعر الجاهلية وكلمة (قاصي) حشو إذ ليس في جهنم أبعد من قرارها ولم أعثر على ثؤر في المعاجم.</p>
            <byline change="#d2e219">(له تلو)
<pb n="n6-p397" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3271.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>التمرد في عربستان (خوزستان)</p>
            <p change="#d2e73">كنا قد ذكرنا شيئا عن مبدأ هذا العصيان (راجع 5: 636) وقد قرأنا في جريدة (النهضة العراقية) عن القائم بهذا التمرد وعن سفره إلى العراق، أو قل عن عودته إليه ما هذا ملخصه:</p>
            <p change="#d2e73">الشيخ مهلهل بن مصبح العرفج، هو أحد رؤساء بني مالك، القبيلة العراقية الشهيرة، القاطنة في أراضي الفرات الجنوبية، وفي أنحاء شتى من (شط العرب) ومواطن أخرى من ديار بين النهرين.</p>
            <p change="#d2e73">كان والد الشيخ مهلهل وهو مصبح العرفج قد نزح إلى ربوع خوزستان. منذ أمد ليس باليسير، في عهد أمير المحمرة الشيخ خزعل، وقبل الاحتلال البريطاني للعراق. ولم يقطع أبدا حبال صلاته عن قبائله العائشة في موطنه الأول، بل ما زال هو وولده مهلهل يترددان بين أرضه مسقط رأسه، وبين أرضه المحتلة حديثا. غير أن ترددهما حينئذ لم يكن عن خلاف، بل عن رياسة بني مالك المبسوطة لهما، أن في أرض الولادة وإن في أرض الإقامة.</p>
            <p change="#d2e73">ولما تمرد الشيخ مهلهل على الدولة الإيرانية للأسباب التي ذكرناها وآذته هو وأعرابه، لم يرد أن يقيم في ربوع يناله فيها الضيم فصمم على العودة إلى وطنه العراق، ففعل، ومعه فريق كبير من قبائله ونزل على (شط العرب) في موطن اسمه (حمرة كتيبان) (بالتصغير)، فعسى أن يرى فيها فائدة له ولأعرابه!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>برد وثلج</p>
            <p change="#d2e73">اشتد البرد في آخر يوم شباط وظن الناس أنهم في أوائل الشتاء. ووقع دمق (ريح ثلج) في الجبال الشمالية من الموصل فغطت الثلوج أنحاء دهوك وزاخو والعمادية. فسر أهلوها بكل ذلك لعلمهم أن ينابيعهم تجود وتغزر كلما زاد سقوط الثلج.
<pb n="n6-p398" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3272.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>إجراء الماء إلى النجف</p>
            <p change="#d2e73">اتفق (الحاج رئيس الإيراني) مع حكومتنا على إعادة المبلغ الذي كان خصصه بجر الماء إلى النجف قبل ثلاث سنوات وقدره ثلاثمائة ألف ربية. فقررت الحكومة قبوله وإضافة ما يقتضي له من المال لإكمال مد الأنابيب من الكوفة (على الفرات) إلى النجف، وإقامة خزان كبير في النجف نفسها لخزن الماء، وذلك بعد وضع الآلات اللازمة لدفعه وقد أحست الحكومة بأن الطريقة الوحيدة لإيصال الماء إلى النجف هي عن طريق الكوفة وربطها بها بأنابيب خاصة وقد أثبتت التجارب هذه الفكرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>سطح انهر العراق</p>
            <p change="#d2e73">زاد ارتفاع دجلة في بغداد عن السابق مقدار 42 سنتمترا. وزاد ارتفاع الفرات في الرمادي عن السابق مقدار 10 س. وهبط نهر دجلة في الموصل 16 س. وفي الشرقاط 40 س. وفي بعيجة (بيجي) 48 س. وهبط نهر ديالى في جبل حمرين 13 س. (عن رفيعة إدارة الري في 11 نيسان سنة 1928).</p>
            <p change="#d2e73">وفي 25 نيسان كان المقياس كما يأتي: هبط ماء دجلة في الموصل 4 س. وارتفع في شرقاط 15 س. وفي بعيجة 5 س. وبقي على حاله في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">وهبط ماء ديالى في جبل حمرين سنتمترين. وإما نهر الفرات فقد بقي على حاله في الرمادي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>أمر كارث في أنحاء بدرة</p>
            <p change="#d2e73">على ستة أميال من قضاء بدرة، قبر يعرف بقبر (علي يثرة) (كأن يثرة تخفيف يثربي) ويقال إنه قبر أحد أولاد الحسن المثنى بن الحسن المجتبي وقد اتخذ البدريون هذا القبر مزارا محترما يترددون إليه وكثيرا ما يذهبون إليه طلبا لفصل دعاويهم في مخاصماتهم ومحاكماتهم فيقتنع المدعي من خصمه باليمين اقتناعا باتا.</p>
            <p change="#d2e73">ويقدر عدد الذين يترددون إلى هذا المرقد يوميا بين العشرين والثلاثين. وفي ليالي الجمعة بين المائة والأربعمائة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ليلة الجمعة 15 شوال (6 نيسان 1928) أجتمع نفر من موظفي الحكومة وشربوا من المسكر ما جعلهم ثملين ومضوا نشاوى إلى المرقد المذكور وهجموا على الزوار الذين</p>
            <p change="#d2e73">كانوا هناك ليلا وكان عددهم - بين رجال ونساء - نحو أربعمائة وأرهبوهم بالضرب فتشتتوا وذهبوا تحت كل كوكب. وهناك أتموا شرب الخمر في داخل
<pb n="n6-p399" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3273.xhtml"/>


الحرم بجنب القبر وهم يغنون إلى الصباح.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا ما اقلق أهالي بدرة وضواحيها أشد القلق واضر بآداب المجتمع فأخذت الحكومة جميع الوسائل لمنع وقوع مثل هذا الحادث ثانية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>رئاسة شمر</p>
            <p change="#d2e73">تنوي حكومة السام أن تجعل رئاسة عشائر شمر بالانتخاب لتعلم مقياس اعتماد تلك العشائر على أي الشيخين يكون: والشيخان هما دهام الهادي ومشعل الفارس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>مرض في أغنام سنجار</p>
            <p change="#d2e73">فتكت ذات الرئة وداء الأمعاء في الأغنام السائمة في منطقة سنجار فعالجت دائرة البيطرة الملوكية في لواء الموصل 1060 حيوانا وبطت أربع بطات كبيرة (عمليات) وسبع عشرة صغيرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>غرس الأشجار في شوارع مدينة الموصل</p>
            <p change="#d2e73">غرست أشجار في شارع نينوى العام كالليمون (النومي) والبرتقال وأحيطت بسياج حديدي منعا لأضرار الحيوانات وبعض صبيان الشوارع الذين يعبثون في غالب الأحيان بهذه الغرسات اللطيفة كلما تشبث أهل الذوق لتزيين طرقهم المزروعات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>فتح مجلس الأمة</p>
            <p change="#d2e73">فتح مجلس الأمة في 19 أيار من بعد أن كان قد حل وجرت الانتخابات. ففي الساعة التاسعة دخل جلالة الملك ردهة المجلس فاستقبله الأعيان والنواب وقوفا. ثم قدم فخامة رئيس الوزراء خطبة العرش إلى جلالته فتلا هاو الجميع وقوف ولما أتم الخطبة غادر جلالته المجلس فشيعه معالي الوزراء إلى باب نيابة المجلس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>مهرجان أحد ميخائيل في الموصل</p>
            <p change="#d2e73">انقضى أحد ميخائيل وأيام عيد الفطر بهدوء وأمن دون وقوع أية حادثة كانت، وذلك بهمة</p>
            <p change="#d2e73">موظفي شرطة الموصل كبارا وصغارا أولئك الذين سهروا سهرا يقظا على حفظ النظام بين ألوف الزائرين والمتفرجين وتأمين راحة الآهلين. كان (أحد مار ميخائيل) في السنين الغابرة عيدا خاصا بطائفة من الطوائف المسيحية في الموصل فكانت تقيم في كل سنة ذكرى مؤسس هذا الدير في الأحد الذي يسبق عيد القيامة بأسبوعين. وفي هذه السنوات الأخيرة - ولا سيما في هذا العام - أصبح هذا العيد مهرجانا عاما لسكان الموصل طرا فانهم أغلقوا دورهم ودكاكينهم وخرجوا على
<pb n="n6-p400" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3274.xhtml"/>


اختلاف نحلهم وطوائفهم - منهم للتبرك ومنهم للتنزه - إلى هذا الموقع التاريخي اللطيف مستنشقين الهواء العليل بين الخضرة السندسية والحقول الزاهرة وكانت تزيد رونقها وبهجتها أشعة الشمس الذهبية وأزياء المعيدين المختلفة الأنواع والألوان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>فتح طرق في لواء الموصل وإصلاحها</p>
            <p change="#d2e73">باشرت دائرة الأشغال والمواصلات فتح طريق العمادية وتهيئته لسير السيارات والعربات (العجلات) فيه. وقد مدت الدائرة المذكورة في طريق زاخو جسرا حديديا صغيرا في موقع قرية (كرانة) قرب (فايدة) واصلح طريق مضيق زاخو حتى أصبح الآن في حالة جيدة.</p>
            <p change="#d2e73">وباشرت أيضاً دائرة الأشغال والمواصلات إصلاح طريق العقرة إلى الموصل.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كمل جسر (وادي القصب) الحديدي الممدود على طريق شرقاط إلى الموصل وهو يعد الآن أكبر جسر حديدي قامت بمده دائرة الأشغال والمواصلات في لواء الموصل إذ يبلغ طوله 116 قدما في عرض 13.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الجراد وأضراره</p>
            <p change="#d2e73">في 27 شباط هجم رجل من الجراد على مزارع السماوة وظل يعبث بها مدة 11 يوما فأفنى مزارع عديدة. ثم هجم الزارعون أنفسهم على الجراد واخذوا يجمعونه ويطبخونه ليأكلوه وقد يكفي ما جمعه بعضهم بضعة أشهر ليعيشوا به. وإتلاف الجراد للزرع سبب غلاء السمن في تلك الجهة فارتفع في يوم واحد بالمائة 67.</p>
            <p change="#d2e73">ومن ذلك الجراد الفاتك ما ذهب إلى الشنافية والى حمزة (وهي ناحية من النواحي الملحقة بقصبة الديوانية) وقد رئي منه شيء قليل في طريق الديوانية المؤدية إلى الشنافية وهكذا</p>
            <p change="#d2e73">يسير من دار إلى دار متلفا الزروع التي صرفت عليها المبالغ الطائلة والأتعاب الشاقة.
<pb n="n6-p401" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3275.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>