<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic"
                           when-custom="1329-07-01"
                           when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="1" to="1" unit="volume"/>
                            <biblScope from="1" to="1" unit="issue"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
          xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
          xmlns:opf="http://www.idpf.org/2007/opf"
          xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc"
          n="n3-p281"
          ed="shamela"
          corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1293.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 30</head>
            <p change="#d2e73"> - بتاريخ: 01 - 30 - 1913</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>سياسة لا حماسة</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الشعر مفتقر مني لمبتكر </seg>
                  <seg> ولست للشعر في حال مفتقر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دعوت غر القوافي وهي شاردة </seg>
                  <seg> فأقبلت وهي تمشي معتذر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسلمتني عن طوع مقادتها </seg>
                  <seg> فرحت فيهن أجري جري مقتدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا أقمت أقامت وهي من خدمي </seg>
                  <seg> وأينما سرت سارت تقتفي أثري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صرفت فيهن أقلامي ورحت بها </seg>
                  <seg> أعرف الناس سحر السمع والبصر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ملكن من رقة رق النفوس هوىً </seg>
                  <seg> من حيث أطربن حتى قاسي الحجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سقيتهن المعاني فارتوين بها </seg>
                  <seg> وكن فيها مكان الماء في الثمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم تشرئب لها الأسماع مصغية </seg>
                  <seg> إذا تنوشدن بين البدو والحضر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طابقت لفظي بالمعنى فطابقه </seg>
                  <seg> خلواً من الحشو مملوءاً من العبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أني لأنتزع المعنى الصحيح على </seg>
                  <seg> عرى فأكسوه لفظاً قد من درر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سل المنازل عني إذا نزلت بها </seg>
                  <seg> ما بين بغداد والشهباء في سفري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما جئت منزلة إلا بنيت بها </seg>
                  <seg> بيتاً من الشعر لا بيتاً من الشعر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(وأجود الشعر ما يكسوه قائله </seg>
                  <seg> بوشي ذا العصر لا الخالي من العصر)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(لا يحسن الشعر إلا وهو مبتكر </seg>
                  <seg> وأي حسن لشعر غير مبتكر)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن يكن قال شعراً عن مفاخرة </seg>
                  <seg> فلست والله في شعر بمفتخر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإنما هي أنفاس مصعدة </seg>
                  <seg> ترمي بها حسراتي طائر الشرر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهن إن شئت مني أدمع غزر <gap resp="#org_MS"/> أبكي بهن على أيامنا الغرر
<pb n="n3-p282"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1294.xhtml"/>


أبكي على أمة دار الزمان لها <gap resp="#org_MS"/> قبلاً ودار عليها بعد بالمغير</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم خلد الدهر من أيامهم خبرا </seg>
                  <seg> زان الطروس وليس الخبر كالخبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولست أذكر الماضين مفتخرا </seg>
                  <seg> لكن أقيم بهم ذكرى لمذكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكيف يفتخر الباقون في عمه </seg>
                  <seg> بداس من هدى الماضين مندثر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لهفي على العرب أمست من جمودهم </seg>
                  <seg> حتى الجمادات تشكو وهي في ضجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أين الجحاجح ممن ينتمون إلى </seg>
                  <seg> ذؤابة الشرف الوضاح من مضر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قوم هم الشمس كانوا والورى قمر </seg>
                  <seg> ولا كرامة لولا الشمس للقمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>راحوا وقد أعقبوا من بعدهم عقبا </seg>
                  <seg> ناموا عن الأمر تفويضاً إلى القدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقول والرق يسري في مراقدهم </seg>
                  <seg> (يا ساهر البرق أيقظ راقد السمر)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا أيها العرب هبوا من رقادكم </seg>
                  <seg> فقد بدا الصبح وأنجابت دجى الخطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كيف النجاح وأنتم لا اتفاق لكم </seg>
                  <seg> والعود ليس له صوت بلا وتر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مالي أراكم أقل الناس مقدرة </seg>
                  <seg> يا أكثر الناس عداً غير منحصر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الرصافي</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المدائن أو طاق كسرى أو سلمان باك</head>
            <p change="#d2e73">نشرنا في الجزء الثالث من لغة العرب مقالة للأستاذ الشماس فرنسيس جبران عنوانها (تطواف في جوار بغداد والمدائن) أبدع في أسلوبها منشئها كل الإبداع وأجاد في وصف زوايا دجلة (دوراتها) ومنعطفاتها كل الإجادة ولكنه قد غلط في تسمية بعض الأعلام ونسبة بعض العشائر إلى غير قبائلها وفاته أيضاً الكثير من التلول والآثار المبثوثة في تلك الأرجاء وإتماماً للبحث والفائدة نأتي بنبذة ننبه فيها على أغلاط الكاتب ونصف فيها ما فاته من تلك الرسوم الدوارس فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">لأهل بغداد عادة جارية يعملون بها في كل عام وهي إنهم يذهبون إلى زيارة سلمان الفارسي وموسم تلك الزيارة يكون دائماً في أول فصل الربيع وتمتد مدته
<pb n="n3-p283"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1295.xhtml"/>


إلى نحو شهرين يتعاقب فيها الزائرون من أهل بغداد وغيرهم وأكثرهم من أهل (باب الشيخ) ويعرفون (بالشيخلية نسبة تركية إلى محلة الشيخ عبد القادر الكيلاني إحدى محلات بغداد) والسنة التي لا يذهب فيها الشيخلية إلى المزار المذكور لا يقوم لموسمها كالسنة التي قبلها.</p>
            <p change="#d2e73">أما كيفية تهيؤهم للسفر وظعنهم إلى المزار فإنهم يأخذون خيام القطن ذوات السرادقات المزركشة بالحرير - ويسمونها (جوادر) والكلمة تركية الأصل - ويضربونها بجوار الإمام على نهر هناك يسمى (بدعة أحمد أفندي) وقد حفر قبل سنين وتجري جداوله وسواقيه من بين تلك المضارب ويجتمعون في طرفي النهار وهم في عدة السلاح الكاملة ويكون اجتماعهم هذا كحلقة واحدة لا يعرف طرفاها ويسمون ذلك الاجتماع (الآي والبعض هلاي وهي مأخوذة من الآي التركية) ويضربون نوعاً من الطبول صغيراً يسمونه (دماماً) وزان شداد ويجمعونه على (دمامات) ويقعون على الضرب بهوسة يسمون طريقتها (عقيلية) نسبة إلى عقيل من نجد وأما عقيل فيسمونها (هجيني) نسبة إلى الهجين من الإبل - وينزل رجلان من الجمع في ساحة تلك الحلقة يلعبان بالسلاح والناس من حولهما يطلقون أثناء اللعب الرصاص ولا يزالون كذلك مقدار ساعتين على الأقل وفي الأخر ينتثر عقد الجمع بسلام ثم يذهبون في عصر كل يوم بهذه الصورة إلى (إيوان كسرى) وهم يسمونه (طاق كسرى) وهو فصيح وهناك أيضاً يطلقون الرصاص على جدران الطاق وعقده ويبقون ثمة</p>
            <p change="#d2e73">إلى آخر النهار ثم يرجعون زرافات ووحدانا. وإذا جن الليل تراهم يجتمعون جماعات جماعات ويضربون في آلات اللهو والطرب (كالعود) و (القانون) و (الكمان) و (الدنبك) و (الدف) وغير ذلك ويغنون أنواع الأغاني ويرقصون شيباً وشباناً، أشرافاً وأراذل، وضعفاء ورفعاء، ولا يرون في ذلك بأساً ولا تحاشياً وكذلك قل عن النساء فيما بينهن ويعدون جميع هذه الأعمال الفاسدة حلالاً، فيها لله وللإمام رضىً لأنهم يزعمون أن الإمام سلمان كان في حياته من أهل
<pb n="n3-p284"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1296.xhtml"/>


اللهو والطرب وإنما يعملون هذه الأعمال تأسياً به فهي لا شك تجلب مرضاته عنهم.</p>
            <p change="#d2e73">وكنت أذهب في بعض السنين مع الذاهبين لأجل التفرج والتسلي وفي الحقيقة إن الذي يحضر هذا الموسم يجد مدة حضوره انشراحاً، إلا إن هذا الانشراح متولد مما يشاهده هناك لا غير إذ يرى السماء الصافية الأديم ويشرب الماء الزلال ويسرح طرفه في المروج الخضرة النضرة ويستنشق النسيم العليل البليل المنعش للأرواح هبوبه ويتروى من اللبن المخيض ويتغدى الزبد اللذيذ ويبيت خالي البال من الهواجس والأفكار يطرب سمعه إذا مر هزيع من الليل أنين النواعير وحنين الكرود وخرير المياه وحفيف الأشجار وتغريد الأطيار.</p>
            <p change="#d2e73">وكنت أدون جميع ما أشاهده من الآثار والتلول والرسوم وما أسمعه من حكايات الأعراب النازلين في تلك الأطراف عنها في مذكرتي وآخر عهدي في تلك الرحلات كان في 12 ربيع الثاني سنة 1331هـ - 20 آذار 1913م وإليك وصف ما شاهدته وسمعته:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>سلمان الفارسي أو سلمان باك</p>
            <p change="#d2e73">(سلمان باك) واقع في الجنوب الشرقي من بغداد على بعد ست ساعات للراكب وهو عبارة عن بهو كبير مربع الأركان يبلغ طول كل جانب منه نحو 40 متراً مبني بالجص والطاباق وقد جدد ذلك البناء في سنة 1322هـ - 1904م وبابه تجاه القبلة وفي وجوه جدرانه الثلاثة ما خلا الشمالي منها حجر واواوين معدة للزائرين وعند الجانب الشمالي قبة معقودة قديمة البناء يظهر من طرز بنائها أنها من أبنية القرن السادس أو السابع للهجرة يبلغ ارتفاعها بين 14و 18 متراً وفي باطنها نقوش بديعة بأشكال ثلاثية دقيقة وهي في أصل البناء يشابهها ما يسميه اليوم بناءو العراق (مقرنص) وقد غشيت تلك النقوش بصبغ</p>
            <p change="#d2e73">لونه كلون الزعفران ورسم منه أشجار وأزهار والرائي لا يقدر أن يعرف أن تلك الرسوم هي أصباغ إلا بعد تأمل طويل وإلا يقطع أنها صنعت كما تصنع الفسيفساء. وهذه القبة معقودة على حجرة طولها نحو 9 أمتار في عرض مثل ذلك قد غشيت جدرانها الأربعة بالقلشاني الأزرق والأبيض إلى علو 4 أمتار وقد فرشت
<pb n="n3-p285"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1297.xhtml"/>


أرضها بالرخام الناصع الملون وفي وسطها مشبك من النحاس الأصفر طوله نحو 3 أمتار وعرضه زهاء 2 متر وارتفاعه قراب 1 متر وتحت المشبك دكة عليها ستار من الحرير الأخضر المقصب ومما يلي الرأس عمامة خضراء كبيرة ملفوفة على ثلاثة أعواد وقد نصبت على شكل ثلاثي لتلف عليه تلك العمامة وفي أعلى باب الحجرة أو الحرم مكتوب بالقاشاني الأبيض والأزرق المشجر الحديث المشهور (سلمان منا أهل البيت) وأبيات من الشعر نظمت في تاريخ بناء الرواق والصحن وهي مكتوبة على القرطاس ومعلقة على لوحة من الخشب وتاريخ ذلك في سنة 1322هـ وأمام الباب من الجنوب رواق طوله نحو 12 متراً وقد صرف على هذا التعمير محمود أفندي المتولي أحد أشراف بغداد وهو القيم أو الكليدار هناك والمتولي أيضاً لسائر أوقاف الإمام نفقات باهظة وقد نال هذه التولية بالإرث عن أبيه وأبوه عن جده حتى يرتقي هذا التسلسل إلى أحد عشر صلباً.</p>
            <p change="#d2e73">أما الأراضي التي هي وقف لسلمان فهي: أرض باوي، وأرض السمرة، وأرض صافي وأرض عريفية وهذه كلها في الجانب الشرقي وأرض دزدي، وأرض المناري وهاتان في الجانب الغربي وتغل جميعها في العام من 600 إلى 700 ليرة عثمانية كذا أخبرنا رئيس كتاب الوقف الأسبق في بغداد عبد الجبار أفندي.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت أرض سلمان قبل عشرين سنة قاعاً صفصفاً لا يسكنها أحد من أهل المدر سوى أعراب من أهل الوبر ينزلون بالقرب منها وهم بطة (وزان كنة) والدليم والمناصير وغيرهم وكان يبلغ عدد بيوت الجميع قاب 500 بيت أم اليوم فتجد حول قبة سلمان دوراً وسوقاً فيها ما يحتاج المسافر إليه وخانات وقهوات وقد بدأت العمارة والسكنى فيها منذ خمس سنين.</p>
            <p change="#d2e73">وينزل اليوم في أرض سلمان وأطرافها من الأعراب العشائر التي يجمعها الجدول الآتي:</p>
            <p change="#d2e73">عدد البيوتاسم أرضهمالعشيرةالرئيس</p>
            <p change="#d2e73">100 المناري في الجانب الغربي ويبلغ طولها الجبور ومنازلهم في الطرف صالح التجرات</p>
            <p change="#d2e73">من حبل السور إلى الغرب ساعتين ونصفاً الشرقي منها</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">120 - </hi>الطرف الغربي الجبور موسى الحروبي</p>
            <p change="#d2e73">30 السمرة في الجانب الشرقي البطة مطلق الصالح وعيدان الهومي
<pb n="n3-p286"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1298.xhtml"/>


100 السيافية في الجانب الغربي (العبد الله وأخوه ناعسة من الخزرج مرهج السلمان</p>
            <p change="#d2e73">وخلف المرير</p>
            <p change="#d2e73">12 السطيح في الجانب الغربي الدليم إبراهيم السليمان</p>
            <p change="#d2e73">5 الصافي في الجانب الشرقي الدليم دخيل المروح</p>
            <p change="#d2e73">10 الصافي في الجانب الشرقي المناصير فرج العنفوص</p>
            <p change="#d2e73">40الخناسة في الجانب الشرقي البو رقيبة حمد الصالح</p>
            <p change="#d2e73">؟ بدعة الهلالية في الجانب الشرقي المناصير عبد العاتي</p>
            <p change="#d2e73">10 الدرعية في الجانب الغربي الدليم عبد العودة</p>
            <p change="#d2e73">150 غريبية وهي على حد المناري الغربي الجبور زيدان الخلف</p>
            <p change="#d2e73">وطولها ساعة ونصف</p>
            <p change="#d2e73">بين 220 و300 الزمبرانية أو الزنبرانية طولها خمس ساعات ونصفصالح العلي</p>
            <p change="#d2e73">وهي في الجانب الغربي الجبور</p>
            <p change="#d2e73">وجميع هؤلاء الأعراب أهل ماشية وكرود وليس لهم مهنة سوى الزراعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>إيوان كسرى</p>
            <p change="#d2e73">وفي الجنوب الشرقي من قبة سلمان على بعد 10 دقائق منها إيوان كسرى وهو أثر جليل من الآثار التي يتنافس فيها في العراق أما علو شأنه وسامق مجده فيخبرك منظره عن مخبره ولم تبق لنا الأيام منه إلا طاقه المعقود عقداً حكمته يد الإنسان الذي علمه الله ما لم يعلم وقومته فكرته التي غلبت كل مخلوق.</p>
            <p change="#d2e73">مرت القرون تلو القرون وذهب الملوك أثر الملوك وانقرضت الأمم بعد الأمم وهو باق على حالته الأولى يصارع الأيام فتصرعه ويصرعها وسيبقى - والبقاء لله وحده - ونذهب</p>
            <p change="#d2e73">نحن والذين يأتون بعدنا إلى ما شاء الله يبقى وما بقاؤه إلا عبرة للمعتبرين (فاعتبروا يا أولي الأبصار).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وصف الإيوان القديم والحديث</p>
            <p change="#d2e73">قال الخطيب البغدادي في مقدمة كتابه تاريخ بغداد طبعة باريس في الصفحة 88 (المدائن لكثرة ما بنى بها الملوك والأكاسرة واثروا فيها من الآثار. . . وتسمى المدينة الشرقية العتيقة وفيها القصر الأبيض القديم. . . وتتصل به المدينة التي كانت الملوك تنزلها وفيها الإيوان باسبانير. . .) اه
<pb n="n3-p287"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1299.xhtml"/>


وقال في وصفه ابن الأثير في الكامل: (. . . وهو (يعني الإيوان) مبنى بالآجر وهو على مرتفع من الأرض طوله 150 ذراعاً في عرض مثلها وأمامه ميدان طوله 80 ذراعاً في 25 وقيل سعة الإيوان من ركنه 90 ذراعاً. . . وكان فيه من التماثيل والصور شيء كثير من جملتها صورة كسرى انوشروان وقيصر ملك إنطاكية وهو يحاصرها ويحارب أهلها فلما فتحت المدائن سنة 16 هجرية على يد سعد بن عبادة ترك ما فيه من التماثيل واتخذه مصلى وصلى فيه صلوة الفتح ثماني ركعات لا يفصل بينها وقيل إن المسلمين أحرقوه بعد ذلك بقليل) انتهى كلامه وقد سبقه إلى هذا الوصف نظماً بسنين كثيرة البحتري فلتراجع الأبيات في ديوانه ج 1: 108 طبع الجوائب.</p>
            <p change="#d2e73">أما اليوم فلم يبق إلا ما يأتي: (الإيوان) ويبلغ طوله أو غوره نحو 42 متراً في عرض 25 متراً في ارتفاع 30 متراً وعرض الباقي من العقد من علاه وثخنه 8 طاباقات أو متران و40 سنتيمتراً وهو مقوس ويبلغ مقدار قوسه 14 متراً وعرض حائط الإيوان الذي عليه طرف العقد زهاء 5 أمتار وعرض الباب الذي يكون مقابلاً لك إذا وقفت في وجه الإيوان ووجهك إلى الجنوب الغربي متران و20 سنتيمتراً وارتفاعه خمسة أمتار وهو معقود مقوس (ويزعم العامة أن هذا الباب هو الباب الذي كان تدخل منه وتخرج العجوز التي كانت دراها في أيام كسرى بجنب الإيوان وليس لها طريق سواه) وفي طرفي الجدار الذي فيه الباب المذكور من أعلاه روزنتان نافذتان إلى الوجه الآخر من الجدار يبلغ ارتفاع كل منهما مترين في عرض متر وارتفاع الجدار المذكور بين 15 و20 متراً.</p>
            <p change="#d2e73">وفي حائط الإيوان الشرقي مما يلي وجهه باب طوله 7 أمتار في عرض متر و87 س وقد</p>
            <p change="#d2e73">شق عقده إلى أعلى الإيوان ويروي الأعراب عن أسلافهم إن هذا الشق هو الذي حدث يوم ولادة النبي (ص) وفي شرقي الباب المذكور جدار قائم قد سقط أعلاه وطرفه الشرقي ولم يبق منه إلا ما طوله نحو 31 متراً في عرض 7 أمتار في ارتفاع زهاء 30 متراً وفي وجهه الذي هو تجاه الشمال الشرقي آثار نقوش ومشاك وطيقان وأعمال هندسية في البناء بديعة ولعلها آثار ما وصفه البحتري وابن الأثير وفي أعلاه تجاه الجنوب الغربي أثر عقد يدلك على أنه كان هناك إيوان صغير غير هذا الكبير وقد هدم ومن الأرض إلى أثر العقد قراب 8 أمتار وفي وسط الجدار المذكور باب معقود طوله 7 أمتار في عرض 4 و20 س
<pb n="n3-p288"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1300.xhtml"/>


في ارتفاع متر و80 س وبناء الإيوان وجدرانه بالجص والطاباق وهو مربع يبلغ تربيع الآجرة منه قراب 30 س وثخنها زهاء 10 س وفي الجنوب الشرقي من الطاق بقرب الجدار تل ركام يسمى (شاه زنان) يبلغ ارتفاعه زهاء 7 أمتار ومحيطه 60 متراً وفي الجنوب الشرقي منه على بعد عشر دقائق تل آخر يسمى (تل الذهب) يبلغ ارتفاعه نحو 15 متراً ومحيطه قراب 200 متر وفي شرقي الإيوان على بعد 20 دقيقة السور الذي ذكره الشماس فرنسيس في الجزء الثالث ص 139 أما ضلعه الذي يذهب إلى الجنوب الغربي فبعد مسافة عشر دقائق يمحي أثره ثم بعد نصف ساعة يبدأ طرفه دون قبر حذيفة اليماني نحو 300 متر ثم يمر بارتفاع وانخفاض مسافة عشر دقائق ثم ينقطع مثله ثم يظهر ويبقى إلى مسافة 20 دقيقة ثم يأخذ في هبوط وصعود ووصل وقطع قليلاً قليلاً حتى يرد شط دجلة أسفل (قصيبة) وعلو أعلى موضع منه خمسة أمتار واخفض محل منه 3 أمتار ولعل هذا الأثر هو أثر السور الذي ذكره الخطيب في مقدمة تاريخه في الصفحة 89 قال (وكان الإسكندر. . . ينزلها (يعني المدائن). . . وبنى فيها مدينة عظيمة وجعل عليها سوراً أثره باق إلى وقتنا هذا موجود الأثر وهي المدينة التي تسمى (الروضة) في جانب دجلة الشرقي.) أهـ ولكل من هذه القطع المذكورة اسم يطلقه عليها أعراب تلك الجهات فأول قطعة منه في الشمال الغربي من الطاق على بعد 200 متر تسمى (تل جميعة) تصغير جمعة وهو اليوم مدافن موتى النازلين في تلك الأرض ثم فوقه بقليل (الطويبة) ويبلغ علوها 7 أمتار ومحيطها 60 متراً وطرف السور الذي في أسفلها يسمى (رأس العين) وقطع السور الواقعة في الجانب الغربي من دجلة وهي التي أشار إليها الشماس</p>
            <p change="#d2e73">فرنسيس في مقالته السالفة تسمى (حبل السور) وهذه القطع تذهب إلى الجنوب وهي ثلاث قطع الأولى واردة دجلة بل قل أكلتها هي وطول الجميع نحو 100 متر والفاصل بين القطعة الأولى والثانية 4 أمتار وبين الثانية والثالثة زهاء 100 متر وارتفاعهما زهاء 4 أمتار وعرضها من الأسفل 4 أمتار ومن الأعلى متر ونصف متر و (حبل السور) عند حد أرض (المناري) الشرقي وفي الجنوب الغربي منه على بعد ساعة تل يبلغ علوه 15 متراً ومحيطه قراب 120
<pb n="n3-p289"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1301.xhtml"/>


متراً يسمى (تل عمر) ثم فوقه إلى الجنوب مسافة 40 دقيقة تلان متقابلان يسميان (الخياميات) يبلغ علو كل منهما خمسة أمتار ومحيطه زهاء 60 متراً وفيهما أثر أنقاض وقحوف ويقابل تل عمر من الشرق على بعد ساعة تل يسمى (بنت القاضي) يبلغ علوه 14 متراً ومحيطه 100 متر وبقربه على بعد 100 متر بقايا سور يسمى (السور الصغير) وفي جنوبي حبل السور على بعد نصف ساعة نهر قديم يكاد يساوي عقيقة الأرض يسمى (نهر اليوسفية) وهو يابس لا ماء فيه ومبدأ اسفل فوهة (نهر الرضوانية) الجارية إلى يومنا هذا يذهب إلى الشرق ويقاطعه الشط فوق سلمان من الجنوب الشرقي بقليل ثم يذهب حتى يمر بقرب كوت الإمارة والبصرة إلى أن يرد (الحويزة) وفوقه إلى الجنوب على مسافة 5 دقائق (نهر تل الذهب) وهو يابس وفي جنوبيه على مسافة نصف ساعة (تل الذهب) المذكور وهو غير تل الذهب السالف الذكر وهو عبارة عن تل يبلغ علوه نحو 7 أمتار وطوله 35 متراً وعرضه 10 أمتار ويمر في أسفله مما يلي الجنوب على بعد 20 متراً (نهر المحمودية) وفيه ماء وفي شرقي تل الذهب على مسافة نصف ساعة ثلاثة تلول تسمى (السمر) (وزان) (قفل) وفي جنوبي تل الذهب على مسافة ساعة ثلاثة تلول من التراب الواحد بجنب الآخر تسمى حويصلات وفي شرقيها على مسافة 50 متراً تل فيه حجارة وقحوف يسمى (حطيحط) يبلغ علوه
<pb n="n3-p290"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1302.xhtml"/>


نحو 5 أمتار ومحيطه 80 متراً وإذا رحلت من المنارى تريد الإسكندرية فليكن وجهك إلى الجنوب وطريقك على تل عمر وتل الذهب وحويصلات والمسافة من المنارى إلى الإسكندرية 6 ساعات للراكب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الجنب الشرقي على بعد نصف ساعة من حبل السور تل يسمى (أبو حليفية) يبلغ ارتفاعه نحو 10 أمتار ومحيطه قراب 100 متر وغربي حبل السور على بعد 40 دقيقة</p>
            <p change="#d2e73">تل يسمى (تل منثر) وهو تل مستطيل يبلغ علوه قراب 7 أمتار وطوله 100 متر وعرضه زهاء 20 متراً وفوقه إلى الغرب على بعد 300 متر تقريباً تل يسمى تل (قريقص) وهو تل مستطيل يبلغ طوله 50 متراً وعلوه 4 أمتار وعرضه 10 أمتار وفي الجنوب الشرقي من حبل السور على مسافة 20 دقيقة من حافة دجلة اليمنى تل كتل قريقص يسمى (اشان هومي أو البارودة) وهو ينسب إلى رجل كان ينزله في القديم ويستخرج منه الشورة وكان اسمه هومي والبارودة هي الشورة فنسب إليه وهو أبو عيدان رئيس عشيرة البطة النازلة أرض السمرة وقد سلف ذكره وأما البارودة أو الشورة فإنها تستخرج من أرضه ومنها يعمل البارود وأرضه من أوقاف سلمان وفي شماليه على مسافة 50 متراً تقريباً قلعة مبنية بالحجارة والطين قد تهدم أكثرها وكانت قبل سنين مخفراً للجند العثماني يقيم فيه ليخفر تل البارودة كي لا يستخرج منه الأعراب الشورة وفوق البارودة أو اشان هومي إلى الجنوب الشرقي على مسافة 25 متراً تل يسمى (أبو خشيم) تصغير خشم وفوقه إلى الجنوب الشرقي على بعد خمس دقائق تل يسمى (أبو الهيت) وزان (جيل) سمى على ما ينقله الأعراب باسم إمام مدفون هناك يقال له (علي أبو الهيت) وفي الجنوب الشرقي من تل أبي هيت مسافة ربع ساعة أرض (السيافية) وبازاء فوهة ديالى في الجانب الغربي من دجلة على بعد 30 متراً عن الشط تل يسمى (أبو عصافير) وهو كاشان هومي أو أكبر منه بقليل ينزله أعراب من الجبور والبو عيثة وفي الشمال
<pb n="n3-p291"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1303.xhtml"/>


الغربي من سلمان في الجانب الشرقي من دجلة على بعد ربع ساعة وعلى قارعة الطريق تل يبلغ ارتفاعه 5 أمتار ومحيطه بين 30 و40 متراً يسمى (أبو زنبيل) هذا أسماء اغلب الآثار والتلول المبثوثة في أرض سلمان شرقاً وغرباً وشمالاً وجنوباً وأسماء العشائر النازلين فيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>قبر حذيفة اليمان وعبد الله الأنصاري</p>
            <p change="#d2e73">وفي الجنوب الشرقي من إيوان كسرى على مسافة 10 دقائق على ضفة الشط اليسرى قبر حذيفة وعبد الله الأنصاري وهما عبارة عن بهو
<pb n="n3-p292"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1304.xhtml"/>


طوله 15 متراً وعرضه 10 أمتار مبني بالطين والحجارة وعند حد جانبه الشمالي صفة عرضها 3 أمتار ثم وراءها رواق معقود عليه ثلاثة عقود بالجص والطاباق وفيه قبتان معقودتان أيضاً في اليمين والشمال التي عن اليمين فتحتها قبر حذيفة وعليه شباك من الخشب وأما التي على اليسار فتحتها قبر عبد الله</p>
            <p change="#d2e73">الأنصاري وباب الرواق والبهو تجاه القبلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>أوهام الكاتب وأغلاطه</p>
            <p change="#d2e73">أما أوهام الكاتب وأغلاطه التي أشرنا إليها في صدر المقالة فهي قال ص 136 (من الشمر) والأصح من شمر وقال ص 137 (بالزاوية) ويسميها الأعراب اليوم (زوية) بكسر الزاء والواو وتشديد الياء وقد فاته أسمها الآخر عندهم وهو (دورة) بفتح الدال فتحاً غير بين وقال (القرارة) والعراقيون يلفظونها قرارة وقال ص 138 (تل بليقة) والأصح بليغة بالغين وقال (التويثة) تصغير توثة وهي شجرة التوت وقال (نهر الذرعية) والأصح الدرعية بالدال المهملة وقال ص 140 (وجميع الزوايا. . . من باوي إلى ما وراء كوت الإمارة تسكنها شمر طوقة) والأصح قبل الكوت بخمس ساعات ثم قال: (وخيمهم في الصيف شقاق شوب العوين واللوبياء) والأصح الفقراء منهم أما الأغنياء فخيمهم من الصوف وقال ص 141 عند عده أفخاذ شمر (الداورة) والأصح الداور كما ذكره إبراهيم فصيح الحيدري في كتابه عنوان المجد وهو خط لم يطبع وقد عدهم على حدة ونخوتهم حسيني ثم قال: (الذلابحة) والأصح الدلابحة ونخوتهم صليتي: ثم قال: (العتبة بالضم) والأصح بالكسر وهم من ربيعة ثم قال: (الهرار) والأصح الهريرار ونخوتهم الغرير ثم قال (العواذل) والأصح العوادل بالدال المهملة ثم قال: (الزقيطاط) والأصح الزقيطات وهم من زبيد وقد فات الكاتب (الدفافعة) ثم (المهيات) ثم (النجادات) وهذه الأفخاذ الثلاثة تنزل في الجانب الشرقي من ديالى ومنازل الدفافعة من مصب نهر ديالى إلى الشمال ثم فوقهم النجادات ثم المهيات وقال السيد مهدي القزويني في رسالته في عشائر العراق وهي خط لم تطبع:
<pb n="n3-p293"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1305.xhtml"/>


(الزهيرية بطن من شمر طوقة).</p>
            <p change="#d2e73">ثم أدخل الكاتب في قبيلة شمر القبائل التي ليس لها نسبة ولا قرابة معها وعدها منها وهي (بنو ويس) وهؤلاء من الأوس قال الحيدري في كتابه المذكور في باب عشائر العراق (بنو ويس وهم الأوس ولا يعلم إنهم الأوس من طابخة. . . أو من حارثة. . . أو من مناة) ثم قال الكاتب (المجمع) وهؤلاء كما ذكرهم الحيدري عن القلقشندي: (بنو مجمع بن مالك بن سعد بن عوف بن جعفر) ثم قال (خزرج) وخزرج العراق أشهر من أن يعرفوا إنهم من الخزرج الذين هم أخوة للأوس وهم النازلون اليوم في أرض دجيل وقريته والذين أشار</p>
            <p change="#d2e73">إليهم الكاتب منهم أيضاً وطالما تتوافد القبيلتان وأمير أهل الجبل تقي عباس وأمير أهل دجيل قيس الحسين العلي السلطان ثم عد من شمر طوقه (الغرير. . . الزقاريط. . . الأقرع. . . السعيد. . . الزوبع (والأصح زوبع) السعود) أما الغرير فقد قال عنهم الحيدري السالف الذكر ما نصه: (الغرير من حمير ومن قبائلهم آل شهوان وآل بكر.) اه وأما الزقاريط فهم من عبدة من ولد رجل اسمه (زقروط) بفتح الزاء وأخوته العفاريت والجعفر وغيرهم وقد ذكرهم القزويني في رسالته قال: (الزقاريط قبيلة من العرب في العراق تنسب إلى شمر ذي الجناح من لهيعة الحميري أبي قبيلة شمر اه والأول أصح وأما الأقرع فقد قال عنهم القزويني المذكور: (الأقرع قبيلة في العراق ذات
<pb n="n3-p294"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1306.xhtml"/>


بطون ينتسبون إلى عبدة من شمر وإن انتسبوا إلى الأقرع بن حابس أو أخيه مزيد فهم من بني تميم ويقال لهم ولعفك الأقرعان ولهما بطون كثيرة) وأما السعيد فنجهلهم ولعلهم من السعود وأما زوبع فهم من شمر ذي الجناح كما ذكرهم القزويني وأما السعود فهم ينسبون إلى خالد بن الوليد وقد ذكرهم القزويني أيضاً. ونخوتهم صليتي ومع شمر طوقه عشيرة تسمى كرادة ونخوتهم أخوة فرية أي فرجة لأنهم يلفظون الجيم ياءً.</p>
            <p change="#d2e73">وأعلم إن كل قبيلة من القبائل التي ذكرناها عدة بطون وأفخاذ لا محل لذكرها هنا هذا ما عن لنا ذكره والله أعلم بالصواب.</p>
            <p change="#d2e73">كاظم الدجيلي</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أيها العربي</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرى لأبيك تاريخاً مجيداً </seg>
                  <seg> تردد فيه ألسنة الرواة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">علاً مجداً أباً فضلاً وعلما</p>
            <p change="#d2e73">حجىً وبسالةً شرفاً وحكماً</p>
            <p change="#d2e73">خصالاً كلها لأبيك تنمى</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>به جمعت فكان بها فريداً </seg>
                  <seg> تزين بالخصال الحاليات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">له دانت ملوك الأرض قسرا</p>
            <p change="#d2e73">مسخرة له براً وبحرا</p>
            <p change="#d2e73">أبى للذل أن يسطيع صبرا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأن يدعي إلى ملك مسودا </seg>
                  <seg> فيخضع كالرعية للرعاة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أيا ابن الأكرمين كم التواني</p>
            <p change="#d2e73">وكم تغضي على حسك الهوان</p>
            <p change="#d2e73">ألست اليوم في أرقى زمان</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ترى أبناه يقضى قعودا </seg>
                  <seg> سواك وأنت في نوم سبات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بحقك راح حكم الجور يقضى</p>
            <p change="#d2e73">به جنفاً فتنظره وتغضي</p>
            <p change="#d2e73">أما بك شيمة للمجد ترضى
<pb n="n3-p295"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1307.xhtml"/>


فتحيى يا ابن قحطان جدودا <gap resp="#org_MS"/> تعيد حياتهم بعد الممات</p>
            <p change="#d2e73">حقوقك قد دعت هل من غياث</p>
            <p change="#d2e73">فقد عبثت بها أيدي البغاث</p>
            <p change="#d2e73">فهل بك يصدق الدور الوراثي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فننظر عزنا غضاً جديداً </seg>
                  <seg> نبضن عروقه بدم الحياة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أجب صوت الرقى إذا دعاكا</p>
            <p change="#d2e73">وساور في المزايا من سواكا</p>
            <p change="#d2e73">ولا تعبأ بذي غرض نهاكا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعش حراً أخا شرفٍ سعيداً </seg>
                  <seg> لسانك فائز بين اللغات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهلا ثقفتك يد الليالي</p>
            <p change="#d2e73">وأيقظك الزمان إلى المعالي</p>
            <p change="#d2e73">ألم تر صبية لك في ضلال</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دعوك لكي تكون لهم رشيداً </seg>
                  <seg> فرفقا بالبنين وبالبنات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أما بلغتك آيات السديم</p>
            <p change="#d2e73">ومعجزة اكتشاف (الراديوم)</p>
            <p change="#d2e73">فتنهض للصحيح من العلوم</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتجهد طالباً علماً مفيدا </seg>
                  <seg> له تفدي العلوم السابقات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">علوم ليس تجدي طالبيها</p>
            <p change="#d2e73">يضيع سدىً ثمين الوقت فيها</p>
            <p change="#d2e73">فهل بدت الحقيقة من ذويها</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهل هي صيرت عدما وجوداً </seg>
                  <seg> يرى فيحس بين المرئيات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فلا هي نورت بالرشد فكراً</p>
            <p change="#d2e73">ولا كشفت لهذا الكون سراً</p>
            <p change="#d2e73">ولا قطع البخار بهن بحراً
<pb n="n3-p296"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1308.xhtml"/>


ولا ناجي البعيد بها بعيداً <gap resp="#org_MS"/> يخاطبه من الست الجهات</p>
            <p change="#d2e73">فنل علماً تحلق في الفضاء</p>
            <p change="#d2e73">به وتقيس أجرام السماء</p>
            <p change="#d2e73">وتكشف فيه سر الكهرباء</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتبدي للملا رأياً سديدا </seg>
                  <seg> تدل به على أصل الحياة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">النجف (نزيل الأهواز)</p>
            <p change="#d2e73">سعيد كمال الدين</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أمراء السعود في جزيرة العرب</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تفرق أهل نجد</p>
            <p change="#d2e73">لما انشقت عصا آل سعود وتفرقت كلمتهم تفرق أيضاً أهل نجد واتبعت العشائر من أحبته من أمراء ذلك البيت وجاورت البلد الذي نزل الأمير لتكون له عوناً عند الملمات، فكان لعبد الله الفيصل قبيلة سبيع (مصغرة) والسهول (مجموعة، والبعض يقول الشهول بالشين المعجمة إلا أنها غلط) وبعض من عشائر عتيبة (مصغرة) - وانضوى بنو أيام إلى عبد الرحمن الفيصل والي أولاد أخيه سعود - ولحقت عشائر الدواسر والفرع وأهل الجنوب أمراء آل ثنيان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تقلص إمارة السعود من نجد</p>
            <p change="#d2e73">ما وقع هذا التجزؤ والاختلاف إلا ونشبت نار الفتنة وامتدت لهباتها فاستعرت بين عبد الله الفيصل وبين سعود وعبد الرحمن. وحدث بين القبيلتين وقائع وحروب كثيرة كانت عاقبتها ضعف الطرفين. وفي الآخر استعان عبد الله السعود بالأمير محمد بن الرشيد أمير حائل وعشيرة طيء؛ فاغتنم الأمير هذه الفرصة للتدخل بينهما والتغلب على كليهما ففاز بما أمل. ثم إنه اتفق معهما على أن يكونا في بلاد إمارتيهما وله عليهما اليد العليا وشرط عليهما شروطاً أخرى رضيا بها. فكان أولاد سعود في الخرج، وعبد الرحمن في الرياض. أما عبد الله فإنه زهد بالملك واستقر في حائل. وكان للأمير ابن الرشيد في كل بلد معتمد بمنزلة أمير وهذا آخر انحطاطهم في ملكهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>خروج السعود من نجد</p>
            <p change="#d2e73">في بحر سنة 1295هـ (1878م) وقع بين ابن الرشيد وبين أمراء القصيم فتور فاتفق آل السعود مع عبد الرحمن ووعدوه المساعدة إن فعل بما يطلبونه منه. فقام عبد
<pb n="n3-p297"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1309.xhtml"/>


الرحمن لينكب المعتمدين هناك فأحس الأمير ابن الرشيد بالأمر فأسرع إلى مصالحة أمراء القصيم. ثم بعد أن تم له هذا الأمر غزا الرياض والخرج واجتاحهما. وقتل بعض أولاد السعود والبعض الآخر أخذوا أسرى وأبقوا في حائل في تجلة واحترام. وهم الذين يعرفون باسم</p>
            <p change="#d2e73">العرائف (راجع لغة العرب 2: 567 - 572) - وأما عبد الرحمن فإنه فر من بين يدي الأمير ونزل الاحساء ثم بغداد ومنها رحل إلى الأستانة ثم زايلها فرجع إلى ديار العرب فاحتل الكويت. وقد عينت له الدولة العلية راتباً قدره 40 ليرة عثمانية في الشهر وكانت لا تعطى له إلا في بعض الأيام. هذا هو آخر أيام السعود في نجد وقد كان ذلك في سنة 1296 و 1297هـ (أي 1879م)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>عودة السعود إلى نجد على يد عبد العزيز باشا السعود</p>
            <p change="#d2e73">في سنة 1313هـ (1895م) استفحل أمر الأمير محمد بن الرشيد أمير حائل وتسلط على نجد كلها فخضعت له حاضرتها وباديتها. وتم له فيها كل ما يريد. فأخذ حينئذ يفكر في إنشاء ميناء بحري لنجد فرأى أن البلاد كلها بيد الدولة العثمانية وليس له بلدة قريبة منه إلا الكويت فهم بذلك. وكتب إلى الشيخ قاسم بن ثاني يفاتحه بالأمر ويستشيره في غزوة الكويت (كذا) ولما كان الشيخ قاسم وجد من آل الصباح ما لا يناسب شأنه كتجهيزات جهزت عليه في أثناء محاربته العساكر العثمانية المقيمة في قطر أشار على الأمير ابن الرشيد أن يزحف على الكويت. إلا أن الأميرين اتفقا على أن يؤخرا هذه الزحفة إلى حين انسلاخ الشتاء. وفي تلك الأثناء مرض الأمير محمد وانتقل إلى دار القرار في آخر سنة 1314هـ (1896م) فخلفه الأمير عبد العزيز بن متعب الرشيد وما كادت قدماه تستقران على عرش الإمارة إلا وفكر بتحقيق ما كان قد نواه سلفه من أمر الزحفة. وبينما كان يتأهب لذلك قتل الشيخ مباركك بن الصباح أخويه محمداً وجراحاً وهم بغزوة نجد فثارت الحرب بين ابن الرشيد وبين ابن الصباح ولم تخمد نارها إلا بعد مدة مديدة كان الفوز فيها للأمير ابن السعود. فأغتنم عبد العزيز هذه الفرص ودخل الرياض سنة 1319هـ (1901م) وأمده ابن الصباح بالمال والسلاح لاتفاقه معه. وفي سنة 1325 - 1326 (1907) تصالح عبد العزيز السعود مع الرشيد. ولا يزالان متسالمين متحابين إلى يومنا هذا وقد عقد كل منهما مع صاحبه عهوداً وثيقة محكمة العرى. وقد عرف كل منهما حدود دياره وربوعه وأراضيه وعشائره - وبعد أن صفا الجو لأبن
<pb n="n3-p298"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1310.xhtml"/>


السعود أخذ بتوسيع نطاق ملكه وما زال على هذه النية إلى أن احتل الاحساء والقطيف ودارين في هذه السنة سنة 1331هـ - وهو اليوم مقيم في نجد ويلقب (بالإمام) وهو أمير عادل كريم شجاع سياسي ذو رأي متين</p>
            <p change="#d2e73">وفكر مصيب وعلى جانب رفيع من العزم والحزم والدهاء ولهذا تراه ذا حظ وافر وتوفيق مجيد وطالع سعيد. ويؤمل العقلاء أن تكون النهضة العربية المنتظرة في أيامه الميمونة.</p>
            <p change="#d2e73">هذا آخر بحثنا عن أمراء السعود على غاية من الإيجاز واختصار وقد ضربنا صفحاً عن ذكر الأمير ابن الرشيد والأمير ابن الصباح اللذين جاء ذكرهما في هذا المقال إذ في نيتنا العود إلى البحث عن إمارة كل منهما في فصل آتٍ. والله الموفق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>حدود إمارة السعود السياسية في عزها</p>
            <p change="#d2e73">لم يكن لديار السعود حدود سياسية واسعة قبل أن تظهر هذه الدولة وإنما كانت إمارتهم في بادئ أمرها من وراء أمير الاحساء. فكان الأمر يصدر إليها من هنالك وأول ما اعتبرت إمارة كان بعد ظهور الشيخ محمد بن عبد الوهاب رأس الوهابية فناصره آل سعود ووافق هذه النهضة إقبال ميمون وأخذت تتوسع منذ ذاك الحين. أما أول أمرها فكانت عبارة عن بلدة (العيينة) التي هي مقر آل سعود.</p>
            <p change="#d2e73">وبلغت حدودها في عهد غضارتها وأوجها إلى تخوم عسير من جهة اليمن وإلى حوران من ناحية الشمال وإلى قطر وقطيف وعمان من جانب خليج فارس وقد أخضعت هذه الإمارة مسقط والاحساء. وقد بلغ بآل سعود أن كسو الكعبة سبع سنوات متتاليات وحكموا في الحجاز بضعة أعوام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>حدودها الحالية</p>
            <p change="#d2e73">أما حدودها اليوم فهي من جهة الغرب ديار قبيلة حرب النازلة بين المدينة والرياض ومن جهة الشمال (قصيبة) الواقعة بعد القصيم وما حولها من الأراضي وهي الحدود الفاصلة بين حائل والقصيم. ومن جهة الشرق الحفر (بفتح الأول) وما حواليه. ومن جهة الشرق الاحساء ويتبعها بلاد عمان وقطر والقطيف وما في تلك الديار ومن جهة الجنوب شمالي حضرموت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>القبائل التابعة لها اليوم</p>
            <p change="#d2e73">يتبع اليوم هذه الإمارة من القبائل عشائر جمة وإنما نعد منها تلك التي
<pb n="n3-p299"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1311.xhtml"/>


تغزو مستظلة بظل راية الإمام الكبير عبد العزيز باشا السعود ونشير إلى مقطن كل قبيلة بجانبها مع إعداد</p>
            <p change="#d2e73">حملة الأسلحة والفرسان فيؤخذ من هذا إن هذه القبائل تقسم قسمين: قسم تابع لها بنوع خاص ويشمل القبائل التي تلازم أوامر الأمير ونواهيه ولا تنفك عنه البتة. وقسم تابع لها بنوع عام ويشمل القبائل الخاضعة لأمر الأمير ونواهيه لكنها تقطن حيثما أرادت بدون أن تقيد نفسها بقيد خاص فتشترك معه في الحروب والغزوات دون الإقامة في ظله فالقسم الأول من قبل العصبية والقسم الثاني من قبل الخضوع والطاعة.</p>
            <p change="#d2e73">ودونك الآن قسم القبائل الخاصة بالإمارة وهي:</p>
            <p change="#d2e73">عدد حملة السلاح عدد نفوسها اسم القبيلة</p>
            <p change="#d2e73">8. 0000 من 19. 000 إلى 20 قحطان</p>
            <p change="#d2e73">7. 000 من 18. 000 إلى 20 السهول</p>
            <p change="#d2e73">6. 000 من 40. 000 إلى 45 الدواسر</p>
            <p change="#d2e73">10. 000 من 22. 000 إلى 25 السبيع</p>
            <p change="#d2e73">41. 000 99. 000 إلى 110 المجموع</p>
            <p change="#d2e73">هذا إحصاء من باب التقريب إذ لا تعداد أنفس عند عرب تلك الأرجاء وقد يرى القارئ إن فيه مبالغة، لكن ليعلم إن هذه القبائل هي من العمائر الأمهات وفيها أقسام عديدة إذ تشمل عدة بطون وأفخاذ وفصائل. فلو سمينا كل قسم من الأقسام باسمه وذكرنا لكل منه ما له من العدد والعدد لطال بنا الكلام إلى ما يحرج الصدور ويضيق الأنفاس. ولوجدنا هذا الإحصاء مطابقاً للواقع. ولا بد من أن نذكر هنا قولا ذكره لنا أحدهم قائلاً إنهم لا يقلون عما يأتي ذكره:</p>
            <p change="#d2e73">05. 000 10. 000 قحطان</p>
            <p change="#d2e73">05. 000 11. 000 السهول</p>
            <p change="#d2e73">12. 000 35. 000 الدواسر</p>
            <p change="#d2e73">08. 000 20. 000 السبيع</p>
            <p change="#d2e73">30. 000 76. 000 المجموع</p>
            <p change="#d2e73">أما منازل قحطان فواقعة في شمالي الرياض وديار السهول في شرقيها وربوع الدواسر بين الأفلاج ونجلان من جهة عسير ومخيم السبيع تجاه الطائف إلى الشمال.
<pb n="n3-p300"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1312.xhtml"/>


وأما قبائل القسم الثاني فيكون على نسبة قوة الحاكم وممن لا يزال في طاعة هذه الإمارة فهم (ما عدا من تقدم ذكرهم):</p>
            <p change="#d2e73">17. 000 50. 000 عتيبة (بالتصغير) ومقامهم في شمالي ديار السبيع</p>
            <p change="#d2e73">2. 00008. 000 المناصير وهم في جنوبي منازل السهول</p>
            <p change="#d2e73">4. 50017. 000 بنو هاجر في قبلي ربوع المناصير</p>
            <p change="#d2e73">2. 50010. 000 المره (بالضم وزان درة) في جنوبي مخيم بني هاجر</p>
            <p change="#d2e73">4. 00015. 000 العجمان (وزان فرسان) في جنوبي مقطن المرة</p>
            <p change="#d2e73">30. 000 100. 000 المجموع ويلحقهم بنو مطير (وزان زبير)</p>
            <p change="#d2e73">وهنالك عشائر أخرى صغيرة صرفنا النظر عنها لقلة شهرتها أو لخمول ذكرها وقد تأخذ الحيرة القارئ عند وقوفه على هذا العدد العديد من نفوس العشائر وربما تصور لنا إنها تنمو نمو الكلا في البر لكننا نذكر عنها لمعة مجملة عن أصلها وبعض ما يتعلق بها فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">قحطان</p>
            <p change="#d2e73">هي قبيلة قحطانية الأصل لم تتغير عما كانت عليه في سابق العهد وسامق المجد فقد بقيت على شرفها وجلالة قدرها ومحتدها وهي تقسم أقساماً كثيرة منها: السمر (بضم الأول) والعاصم والخنافرة والورقة (ويسميها البعض الروقة) وآل سعيد والحماملة والمجمل (بتحريك الميم الأولى حركة مشتركة والباقي وزان مأكل) وعبيد (وزان زبير) إلا أنها تلفظ بسكون الأول كما هو مشهور عندهم في لفظ كل مصغر)</p>
            <p change="#d2e73">السهول</p>
            <p change="#d2e73">ترجع هذه القبيلة في نسبها إلى سهل أو بني سهل وهم بطن من بني بحر من لخم من القحطانية وتتجزأ إلى بطون وأفخاذ كثيرة.</p>
            <p change="#d2e73">الدواسر</p>
            <p change="#d2e73">تتجاوز أعداد بطونهم العشرين لكنهم يرجعون جميعهم على ما يقال إلى عمارة من العرب اليمانين. والأصح إنهم بنو وائل لأن نخوتهم في يوم الحرب هي (أولاد وائل).</p>
            <p change="#d2e73">السبيع</p>
            <p change="#d2e73">قيل إنهم بطن من بني عامر بن صعصعة من القحطانية ولعلهم هم.</p>
            <p change="#d2e73">عتيبة</p>
            <p change="#d2e73">بطن من عتيب بن أسلم بن تديل بن جشم بن جذام من القحطانية وهم اليوم
<pb n="n3-p301"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1313.xhtml"/>


ينسبون في بني شيبان. فيقولون: عتيبة بن عوف بن شيبان. ونخوتهم في عهدنا هذا: (أولاد شيبان).</p>
            <p change="#d2e73">المرة</p>
            <p change="#d2e73">ويقال لهم أيضاً: آل مرة. ويظن أنهم من بني مرة وهم بطن من الأوس من الأزد من قحطان. وذكر إنهم من بني مرة بطن من بكر بن وائل من عدنان. وقيل من بني مرة بطن من ذبيان من العدنانية. وعندنا أن القول الأخير هو أبعد الأقوال عن الحقيقة.</p>
            <p change="#d2e73">العجمان</p>
            <p change="#d2e73">هم بطن من قحطان ويقسمون أقساماً شتى. والإمارة فيهم في هذا العهد لآل حثلين (كأنها مثنى حثل المكسورة الأول) وهم القسم الأكبر عن بطونهم.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما يقال في هذا الموضوع والله ولي التوفيق والتيسير.</p>
            <p change="#d2e73">سليمان الدخيل صاحب جريدة الرياض ومجلة الحياة</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشيب والشباب</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن المشيب وليته وولاني </seg>
                  <seg> فغدوت طوع تصرف الحدثان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لاحت تباشير الصباح بلمتي </seg>
                  <seg> فكأنهن أسنة المران</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا نازلاً أزري بنا بنزوله </seg>
                  <seg> هل للشيبة من زمان ثانٍ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طلعت بفودى أنجم أرمي بها </seg>
                  <seg> يوم التصابي مقلتي وجناني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نزل المشيب فزادني بياضه </seg>
                  <seg> ضعفاً وشد بنسعتيه لساني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طر البياض على السواد فذكرت </seg>
                  <seg> بيض الشعور بياضة الأكفان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعبت بك الأحوال وهي مجدة </seg>
                  <seg> لعب الرياح بقائم الأغصان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قضى الشباب وما قضيت لبانة </seg>
                  <seg> لك من عهود فلانة وفلان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مني تحيات عليه فإنه </seg>
                  <seg> نكث العهود وجد في الهجران</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم أنس من أيامه صفواً ولم </seg>
                  <seg> يك لي بما فعل المشيب يدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تبك أيام الشباب فإنها </seg>
                  <seg> قد غادرتك مدمج الجثمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زمنا ألم به خيال مائل </seg>
                  <seg> كيف العلالة بالخيال الفاني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لا كان يومك من سواد عارض <gap resp="#org_MS"/> في العارضين يزول بعد زمان
<pb n="n3-p302"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1314.xhtml"/>


طرقتك طارقة المشيب فأنبأت <gap resp="#org_MS"/> إن المشيب نهاية الإنسان</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الشيب نار والشباب دخانها </seg>
                  <seg> ولرب نار أغشيت بدخان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نار سيخمد بعد حين وقدها </seg>
                  <seg> ولسوف يبدل جمرها بدمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مارست أيام الحياة وإنني </seg>
                  <seg> صعب عليّ الأيام رد عناني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى لحت غصني بمدية صرفها </seg>
                  <seg> ولوت يداها معصمي وبناني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتشنجت مني الخدود وأوهنت </seg>
                  <seg> عزمي الخطوب وخانني إمكاني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ركضت بميدان الحياة خيولنا </seg>
                  <seg> إن المنية منتهى الميدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلكم أنفت من الهوان وذوقه </seg>
                  <seg> ولكم أبيت ولاءه وأباني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد نظرت إلى الشباب وأهله </seg>
                  <seg> نظر الغريب مدارج الإظعان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وذكرته بصفائه وبهائه </seg>
                  <seg> ذكر المعبد شاسع الأوطان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فرأيت إني حين أكبر ذكره </seg>
                  <seg> تزداد في نصاعة الألوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أأرى دلاتي في الحياة كأنها </seg>
                  <seg> مصرومة الأوذام والأشطان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من بعد ما علم الرجال بأنني </seg>
                  <seg> أسد الأسود وفارس الفرسان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم منهل ناضلت عنه ومعرك </seg>
                  <seg> جادلت فيه بناصع البرهان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بمثقف صلب الكعوب معزز </seg>
                  <seg> بمهند ماضي الغرار يماني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فبنيت لي بالسيف بيتا أشرفت </seg>
                  <seg> شرفاته والسيف نعم الباني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بالجد تمتنع النفوس فإن هوت </seg>
                  <seg> يوم السباق فقد هوت لهوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا غادرت أيدي النوائب أمة </seg>
                  <seg> صبرت على الإذلال والإذعان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيهان من عدنان فرع طاهر </seg>
                  <seg> ومن الذوائب من بني قحطان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>للعرب آناف تدق كأنها </seg>
                  <seg> زبر الحديد بمطرق الأقيان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن المعارف في بلادهم غدت </seg>
                  <seg> منقوضة الأساس والبنيان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا رأوا للجاهلية دعوة </seg>
                  <seg> يتسابقون تسابق الأقران</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مثل الجهالة في ذوائب يعرب </seg>
                  <seg> يسري به الشرقان والغربان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">محمد الهاشمي</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مستقبل قضاء الحلة</head>
            <p change="#d2e73">كنت قد أدرجت مقالة في العدد 435 من الزهور البغدادية بينت فيها
<pb n="n3-p303"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1315.xhtml"/>


النهضة التي ظهرت في أبناء العراق بخصوص ما يتعلق بأمر الإصلاحات المستحسن إدخالها في ولايتنا. وها إني اليوم أوافي هذه المجلة بمقال لأوجه أنظار القوم إلى قضاء الحلة الجليل ومستقبله الزاهر فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">إني لا أريد أن أسير في بحثي مبتعداً عن الغرض الذي أرمي إليه بل أذهب إليه تواً وأتعرض للوسائل التي هي في طاقتنا لنصل إلى أحسن نهج بحسن مستقبلنا. - إن للحلة اليوم من وسائل الثروة والغنى ما لا ينكر إذ فيها شعبة من الفرات التي تجري ماء النضار ما لا مثيل له في سائر الديار، إلا أن نموه وتبسطه في غاية البطيء والتثاقل. فهل يحسن بنا أن نراه باقياً على هذه الحالة حالة الطفولة؟ ألا يجب أن يسير سيراً حثيثاً في صراط الارتقاء والتوسع والتبسط؟ إني أدع الحكم لأهل الرأي والتفكير.</p>
            <p change="#d2e73">إن بناء سد الهندية ليس إلا بمنزلة الأضلاع للجسم فكما أن هذه الأضلاع لا تكفي لقوة الجسم بل يجب أن تكسى لحماً وعضلاً كذلك يقال عن هذا البناء الجليل الذي لا ينتفع منه ما لم يقرن بما يتمم الغاية التي بنيت له.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل قائلاً يقول إن هذا المشروع هو فوق طاقتنا. قلنا: الأمر بخلاف ما يظن أو بخلاف ما يذهب إليه. والدليل ما نعدد لك من الأشغال التي يمكننا أن نقوم بها لتحسين مستقبلنا.</p>
            <p change="#d2e73">وأول كل شيء سقي الأرضين الواسعة الممتدة في تلك الأرجاء الرحبة. فلقد أصبح الري اليوم من أيسر الأمور لتحدر المياه بسرعة وعليه إذا أراد الناس الوصول إلى ما يرومون عليهم أن يبنوا ثلاث كيالات أي ثلاث قناطر في عرض نهر الحلة ويقام مآخذ الماء لجميع ما يتفرع منها من الخروص. وقد عنى ديوان أشغال الري بدرس فكرة من سن قانون ينظم به تقسيم الماء على الأرضين ونحن نؤمل أن يكون إخراجه إلى حيز الوجود والعمل بموجبه بأقرب ما يمكن.</p>
            <p change="#d2e73">أما الأموال اللازمة لهذه الأعمال فإنها ليست باهظة بل في مكنة جميع
<pb n="n3-p304"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1316.xhtml"/>


الذين ينتفعون بمرافق السقي. لا سيما إذا علمنا إن أهالي الحلة يحصلون على نعم ونتائج لم يحلموا بها</p>
            <p change="#d2e73">سابقاً وتتوفر لهم المعيشة وتجعلهم أصحاب ثروة طائلة في قليل من الزمن لأنهم إن بنوا الكيالات المذكورة لا يحتاجون بعد ذلك إلى آلات رافعة للماء إذ هذا السائل الحيوي يأتيهم عفواً متحدراً إليهم من تلك الكيالات ويتدفق إلى حيثما يريد الساقي أو الزارع.</p>
            <p change="#d2e73">والحصول على هذه الأموال يكون على هذا الوجه: تزاد الأعشار اثنين في المائة فما يمضي غير قليل من الزمن إلا وقد اجتمع المبلغ ونالوا ما أملوا. إن فعلوا هذا الفعل أظهر تسرعهم في هذه المسألة مسألة حياة الجماعة وإحياء الموات من الأرضين إنهم من أنشط الناس ومن أرغبهم في ترقية وطنهم وإنهم ممن يسعون في فتح باب جديد لبلادهم باب الرقي والفلاح باب الحضارة الهنيئة والنجاح المبين.</p>
            <p change="#d2e73">أما المشروع الثاني الذي يبشرنا بمستقبل زاهر هو العزم على تسيير مراكب سريعة الجري على نهر الهندية بين السد والديوانية لجمع ريع الحصاد الذي يجتمع على ضفتيه ذلك الريع الذي إذا بقى في محله بدون نقل لم يفد أهل تلك الأرجاء وإذا نقل إلى حيث يصرف ويباع وينفق يغنى أصحابه ويوسع أسباب معيشتهم. هذا فضلاً عن إن تلك البواخر تجمع القرى بعضها إلى بعض تلك القرى التي تتتالى منسوقة على طول النهر والتي لا تزال في حال النشوء مع أنها تنزع إلى النمو والتبسط والتقدم.</p>
            <p change="#d2e73">وإن قيل لنا إن هذه المراكب لا تفيد فائدة تذكر إذا ما مد خط السكة الحديدية قلنا: إن الخط لا يمر بالحلة كما هو مشهور ولهذا تكون المراكب من أوجب ضروريات حياة الجماعة والأهالي في ذلك القطر وإلا تبقى حاصلاته بدون فائدة عمومية. - أما وسائل النقل على ظهور الدواب فهي في منتهى البطيء والثقل وغير وافية بالمقصود دع عنك ما تكلفك من النفقات الباهظة. أي أن هناك وسيلة أخرى وهي مد فرع للسكة الحديدية البغدادية وهذا الفرع هو المعروف عند أهل الفن (بالفرع الزراعي) لاختصاصه بنقل حاصلات الزراعة. وهذا مما لا بد منه يوماً لإتمام خط بغداد بوجه يفي بالمرام ويقوم بحاجيات أهل ديارنا هذه الميمونة وربط المركزين الكبيرين (بغداد والحلة) برباط واحد يدفعهما إلى التقدم والترقي الدائم.</p>
            <p change="#d2e73">أما النفقات اللازمة لمد هذه السكة فهي ليست بعظيمة لأنه لا يحتاج إلى بناية
<pb n="n3-p305"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1317.xhtml"/>


بديعة تبتلع الأموال بدون فائدة بل تكون معتدلة مناسبة لحالتنا. ولنا دليل على نجاح هذا الفرع من</p>
            <p change="#d2e73">السكة ما فازه خطا النجف والكاظمية من التوفيق والتيسير والربح الكبير. ولو كنا ممن يريد الترقي الحثيث لبلادنا لأكثرنا من هذه السكك الحديدية في طول البلاد وعرضها وأصبحت عامرة راقية في معارج الحضارة.</p>
            <p change="#d2e73">وكل ما أشرت إليه من الأشغال ليست لنا ولا هي حديثة الفكرة إذا لكل يعلمونها لكنهم لا يعلمون بها خوفاً على تشتت أموالهم على ما يتخيلونه إذا ما سعوا إلى توسيع أشغال النقل والانتقال. ولهذا نوجه أقوالنا هذه إلى عموم الناس لا إلى الخاصة منهم أهل الاحتكار والإحتجان الذين يجمعون الأموال لمجرد التمتع برؤيتها لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">وصلت إلى هنا من كلامي وأنا أسوقه إلى أبناء وطني العراقيين أما الآن فألفت عنان كلامي إلى الحليين خاصة أولئك الذين هم جرثومة مستقبل الوطن الزاهر وأول شيء أقوله لهم: جودوا على الوطن بما في طاقتكم يجد عليكم بنعمه ومرافقه وأرزاقه. ولا تكتفوا بالماء الذي جاءكم وكنتم تتشوقون إليه بل سيروا دائماً إلى الأمام سير مائكم المتدفق وأفرغوا كل ما في وسعكم ليجود عليكم صقعكم بكل ما تنتجه أرضه إلى أقصى غاية: واستشيروا لهذا الغرض أرباب الفن المتنورين ليطلعوكم على ما يجب اتخاذه من الوسائل اللازمة لترقية الزراعة على أرقى طريقة وصلت إليها في البلاد العامرة أو المتحضرة.</p>
            <p change="#d2e73">ولا تغفلوا عن الصناعة: اتخذوا غلاتكم لبلادكم فإن في ذلك غناكم وثروتكم ونمو أموالكم. ومن أجل الأمور الضرورية لدياركم هي آلات إخراج الحب من القطن وتربي دود الحرير والطحن ودباغة الجلود وغيرها. والخلاصة عليكم بكل وسيلة تبرز آيات نشاطكم ومساعيكم العامة النفع.</p>
            <p change="#d2e73">وحينما تصبحون في يسر العيش ودعته بما يفيضه عليكم ماء الفرات من الخيرات باشروا بما يعلي كعب الوطن أبعد العلاء وهو أمر ترقية المعارف إذ بقدر ما تزرعون تحصدون وبقدر ما تسعون تتوفقون وكلما قدمتم أمر الآداب على سائر أمور هذه الدنيا تفتقت عليكم منابع الخير وأفلحتم كل الفلاح.</p>
            <p change="#d2e73">ها إن بابل القديمة قد اتكأت رأسها على أبواب مدينتكم فأهدئوها بأيدي نشاطكم لا بل أيقظوها من سباتها الطويل العادي بأناشيد حضارتكم وعمرانكم لترى الضوء الجديد الذي يحيط بها وغنوا قائلين:
<pb n="n3-p306"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1318.xhtml"/>


العلم يرفع بيتاً لا عماد له <gap resp="#org_MS"/> والجهل يهدم بيت العز والحسب</p>
            <p change="#d2e73">توفيق بشارة</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحياة خيال</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بلبل هاجه الغرام فغنى </seg>
                  <seg> فوق أغصان بانةٍ تثنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قابل الصبح هائماً وهو يشدو </seg>
                  <seg> بنشيد يشجي فؤاد المعنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قرب جورية أماطت لثاماً </seg>
                  <seg> عن محيا زها جمالاً وحسنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هام وجداً بحبها وحرى </seg>
                  <seg> بهواها إن هام وجداً وجنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>منحتها يد الطبيعة حسناً </seg>
                  <seg> وجمالاً لغيرها ما تسنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لوعة الحب لم تدع فيه صبراً </seg>
                  <seg> كل آن تراه يبدل غصنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلما هم أن يطير إليها </seg>
                  <seg> ثبط الوهم عزمه وتأنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حسبه الله كم وكم منعته </seg>
                  <seg> واهمات عما هوى وتمنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يتغنى آناً ويسكت آناً </seg>
                  <seg> مشرئباً لغير طيرٍ تغنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نغماتٍ تثيرها نغمات </seg>
                  <seg> من طيور تجيد ثمة لحنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هاجها الوجد والغرام فغنت </seg>
                  <seg> بقوافٍ رقت أداءً ومعنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما جرت نسمة هنالك إلا </seg>
                  <seg> وتشاكينها ولوعاً وهمنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا لغنىً وقفت فيه صباحاً </seg>
                  <seg> كان للعاشقين أحسن مغنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بينما كنت في مراتع أنسى </seg>
                  <seg> ثم أرعى أثمار عيشي المهنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاجأتني بارودة بدويٍ </seg>
                  <seg> أسكنت كل طائر قد تغنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرسلتها يد القضاء لتقضى </seg>
                  <seg> عمر ذا البلبل الشجي المعنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تسل كيف فارق العمر قسراً </seg>
                  <seg> بعد ما حرك الجناح وأنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنا ناظر إليه بعينٍ </seg>
                  <seg> ذرفت دمعها فرادى ومثنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولمثلي يشجو لكل شجيٍ </seg>
                  <seg> ولمثلي يبكي على كل مضنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتفكرت في الحياة إذا هي </seg>
                  <seg> كخيال يلوح وهنا فيفنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إبراهيم منيب الباجه جي
<pb n="n3-p307"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1319.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأكراد الحاليون</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ملابسهم وأزياؤهم</p>
            <p change="#d2e73">(ثياب المرأة وحلاها) - تلبس المرأة الكردية قميصاً أو شعاراً يسمونه بلسانهم (كراس وتزرر فوقه الصدرة من تحت ثدييها وهي بلسانهم (سخمة والبعض يقولون زخمة) وفوقها تلبس القباء وهو بلسانهم (كوا وتضع على كتفيها قطعة من القماش تسمى (جاروكة تعقدها عند صدرها وتضع على رأسها طربوشاً صغيراً أسود اسمه عندهم (فيس وترسل بعضهن منه عذبة أو قطعة طويلة من القماش يسمونه (قوجكه تنحدر إلى نحو ركبتيها من الوراء وتتبرقع بكسفة من الكتان اسمها (سربوش وربما لم تكن من الكتان بل من نسيج رقيق. وقد تتمنطق بعضهن بنطاق ويشددنه شداً م</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>حكم</head>
            <p change="#d2e73">اً ويسمونه (كمر وبعضهن يسمونه (كمبر ويكون مفضضاً أو مذهباً وإن كان من القماش فأسمه (يشتين وهو نادر عندهن. وتسدل الكردية من شعر جبينها خصلتين تنوسان على صدغيها اسم كل منهما (زلف أكريجه وهذه الكلمة الأخيرة من التركية. والمرأة الكردية الشمالية تطيل هاتين الخصلتين بخلاف الجنوبية فإنها تقصرهما. وترسل باقي شعرها مضفوراً على ظهرها. وتشد على جبينها سلسلة تمتد من اليسرة إلى اليمنة وقد نظمت فيها النقود الذهبية والفضية وتعرف عندهم باسم (برجاوكه وتفعل مثل ذلك عند مؤخر رأسها وتسمى (بشته سر - وتزين الطربوش بالنقود أيضاً ويسمى (كلاوي آلتون وتكحل عينيها وتجعل في أنفها حلية تسمى (قرافل أو خزمة وتحنئ يديها ورجليها. والمدنيات يعرفن الأسفيداج والحمرة بخلاف القرويات والبدويات منهن فإن اللواتي يستعملنهما قليلات.</p>
            <p change="#d2e73">هذا هو زي الكرديات على الغالب ألم يكن قد خالطهن غيرهن أجنبيات فإن خالطنهن فإنهن قد يستعرن أزياءهن وحينئذٍ لا ضابط يضبط الملبوس وأنواعه.</p>
            <p change="#d2e73">(ثياب الرجل) أما الرجل الكردي فيلبس ثوباً أو قميصاً أو شعاراً وقد لا يلبس ويجعل فوقه قباء قصيراً اسمه عندهم (جوغه وهو ينحدر
<pb n="n3-p308"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1320.xhtml"/>


إلى عجزه. ويتسرول بسراويل تعرف عندهم باسم (رنك وكلاهما رقيق يحاك من الصوف العادي أو من شعر المعز ولا سيما من الشعر المعروف عندهم باسم وهو المرعزي عند العرب، ويلبس فوق القباء ردآء باسم</p>
            <p change="#d2e73">(بستك وهو لباس يشبه العبآء إلا أنه قصير مزند (أي مزمك بلسان أهل الشام وقصيف أو ضيق بلسان العراقيين) يتجاوز طوله المنطقة بقليل. وثخنه نصف إصبع يعمل من الشعر أو من المرعزي. ويتخذ فوقه الكبنة وتسمى عندهم (فرنجي وهي ذات ردنين يكونان قصيرين أو طويلين وتتخذ الكبنة من الصوف. وإن كان الكوا قصيراً يسمونه (كورتك أي القصير ويشد وسطه بقطعة قماش لا يقل طولها عن أربع أذرع يسمونه بشتين يغرز فيه الكردي خنجره وأسلحته. ويلبس في رأسه قلنسوة يسمونها (تبله وهي بشكل نصف كرة صلبة مجوفة تعمل من الصوف ثخنها نصف إصبع وقد يكون أعلاها مسطحاً فتشبه حينئذٍ القدر وهو خاص بالأكراد الجنوبيين.</p>
            <p change="#d2e73">أما الشماليون فيلبسون عرقية مخروطة الشكل وتكون من القماش. ويشدون على كليهما قطعة من الحرير الثخين تسمى مشكي وإلا فإن كانت من الحرير الرقيق الأسود فتعرف باسم آخر.</p>
            <p change="#d2e73">ويلبس في رجليه حذاءين يسمى الواحد منهما (كلاش وهو يحاك من الصوف ويكون في داخله خرق تكون بمنزلة النعل. ويتقن صنعه قبيلتا الدوم والخرات وهما عشيرتان تتجولان في ديار كردستان.</p>
            <p change="#d2e73">والخلاصة يشبه زي الكردي الحالي زي الحثيين الأقدمين الذين يظن إنهم أجداد الأرمن. وهذا الزي معروف في ربوع الكرد من حدود ديار بكر إلى تخوم تستر إلا أنه يتغير قليلاً بتغير مواقع البلاد أو المجاورة الأعراب والأعجام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>مذاهب الأكراد</p>
            <p change="#d2e73">اغلب الأكراد مسلمون وفيهم نصارى ويهود. واغلب المسلمين سنيون
<pb n="n3-p309"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1321.xhtml"/>


وما بقي منهم فعلى مذهب الشيعة. أما الداسنيون الذين يعدون من الأكراد فهم مجوس هجروا حاضرتهم القديمة (يزد) واحتلوا أرض فأقاموا فيها ولهذا يقال لهم أيضاً (يزديون) فصحفت العامة اللفظة فقالوا (يزيديون) وهو غلط أو لعلهم سمو كذلك لمشابهة ديانتهم ديانة اليزديين أي المجوس وقد وقع تغيير عظيم في ديانتهم الزرادشتية كميلهم إلى روح الشر وهو (آهرمن) المعروف عندهم بملك الطاووس أكثر من ميلهم إلى روح الخير (يزدان) لخوفهم من الأول وأمنهم من الآخر. - وهم يعظمون الشمس ويصلون ثلاث ركعات عند طلوعها وعندهم الختان</p>
            <p change="#d2e73">والمعمودية معاً. ولا شك إنهم أخذوها عن اليهود والنصارى وعندهم كتب مقدسة منها كتاب جلوة.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يوجد في أواسط كردستان طائفة وحشية يسمى القائل بها (كاكه يي نسبة دخيلة إلى (كاكه) مؤسس ذاك المذهب الغريب. وقد هجاهم الشاعر الشهير الشيخ رضا الطالباني الكردي. وهم يجلون أعظم الإجلال رجلين آخرين وهما باوايادكار و (سي بركه - وامرأة يقولون لها (دايه ريزبار
<pb n="n3-p310"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1322.xhtml"/>


وبقرة صفراء (كازدر - وغصناً رطباً (توني سبز - ويحتم عليهم أن يجتمعوا رجالاً ونساءً في ليلة معلومة من السنة في محل مخصوص يطفئون فيها السرج والأضواء وتسمى عند أهالي تلك الأنحاء (ليلة الكفشة) ومن الناس من ينسب هذه الليلة إلى اليزيدية ومنهم إلى الشبك ولعلها كذبة مختلفة. وكانت تعرف هذه الليلة في عصر العباسيين أو في العصور المتوسطة (بليلة الماشوش وقد تركوا هذه العادة القبيحة منذ أن فهموا معنى الإسلام وفرائضه فهماً معقولاً. والظاهر إن هذا المذهب منتحل من مذهب (مزدك) الذي ظهر في عهد انوشروان وقتل أيضاً في ذلك العهد. وقد سرى داء ذاك المذهب إلى (بابك) الذي ظهر في زمن المعتصم من خلفاء بني العباس وقتل أيضاً في عهده. ثم أخذه (فضل الله الحروفي) الباطني الذي ظهر ونفى إلى آسية الصغرى في زمن (شاه رخ ميرزا ابن تيمور لنك) وتبعه بعض البكتاشية. وكانت هذه العادة جارية عند الروس القدماء وهي تجري الآن في شمالي آسية عند أقوام الإسكيمو.</p>
            <p change="#d2e73">وفي كردستان أيضاً فرقة تعرف (بالعلي اللاهية) وهم قسم من السنجاويين المتوطنين قرب (قصر شيرين) وهم يعتقدون بأن الله حل في علي بن أبي طالب (رضه) رابع الخلفاء الراشدين ويستحلون لحم الخنزير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>مزاراتهم والتداوي فيها</p>
            <p change="#d2e73">يذهب الأكراد بمريضهم وبكل من يصاب بداء من الأدواء إلى المزارات المشهورة في بلادهم. فيتضرعون إلى الله فيها ويطلبون الشفاء لمرضاهم وينذرون النور كالقرابين وإطعام الجياع والفقراء والمحتاجين وإذا تعافوا أنجزوا مواعيدهم وينسبون إلى بعض المزارات خواص دون غيرها. فيذهب من يبتلي بداء السعال إلى مزار (بيري كوكه - ومعناه شيخ السعال. فيتبرك المصاب بتراب الشيخ بأن يأخذ شيئاً منه ويدلك به رقبته. -</p>
            <p change="#d2e73">ويذهب من يصاب بالرثية (داء المفاصل أو الروماتزم) إلى (كاني با - أي منبع الهواء، فيتبرك بماء العين الجارية هناك. - والمرأة العقيمة والمقلات (وهي التي لا يعيش لها ولد)
<pb n="n3-p311"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1323.xhtml"/>


تنطلق إلى مزار (بيره مكرون - وهو على جبل من أعلى جبال كردستان الوسطى (شهرزور) وعرف باسمه أي (كيوبير مكرون - وهو كثير الكروم والأشجار المثمرة يسمع في أنحائه خرير المياه العذبة الباردة، ويرى الجليد على قمته على مدار السنة. - ويروي إنه كان (ليبره مكرون) أخت اسمها (خان خالان - بتفخيم اللامين) فزارته ذات يوم في حياته فأعجبها مكانه فقال له: إن شئت أبقي هنا وأنا أذهب إلى مكانك فاتفقا على ذلك؛ ولما نهض بيره مكرون من مكانه ومشى تبعته الأشجار والمياه مقتفية أثره فلما رأت ذلك أخته قالت له: أبق في مكانك لأن الله قد خصه بشخصك دون غيرك.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يحكى عن بيره مكرون أيضاً أن أحد أعدائه أحاط به ذات يوم فضيق عليه الحصار فلما رأى ما صار إليه تزيا بزى طائر وفر من ثقب في الجبل المذكور والثقب يرى إلى هذا اليوم والناس يزورونه.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى الجبل تمثال ثعلب من حجر في فمه ملعقة من الحجر أيضاً والكرد يذهبون إلى وجود هذا الحيوان هناك إلى أنه سرق في حياة الشيخ ملعقة من السمن (أو الدهن) الخاص بمطبخه، وما كاد يتم هذه السرقة إلا وتحول الحيوان حجراً. - وليس في الجبل طائر ولا ذباب ولا بعوض ولا دابة مؤذية وينسب كل ذلك إلى كرامة المزار وجلالة قد صاحبه. - ومما هناك من الغرائب رحى يتفاءلون بإدارتها. فإن دارت بقوة قليلة تفاءلوا بحركتها خيراً. وإلا تشاءموا بها. - والأكراد كثيروا الاعتقاد بمثل هذه المزاعم والخرافات فإنك ترى في مزاراتهم حصى صغاراً تكون عند رأس المزار فإذا جاءوه أخذوا طائفة منها وقسموها ثلاثة أقسام، ثم شرعوا يعدونها مثنى فإن انتهى كل من الأقسام الثلاثة بوتر (بفرد) فالفأل خير وإلا فبالعكس.</p>
            <p change="#d2e73">وقد يستعملون واسطة أخرى وهي إنهم يلصقون حصاة صغيرة بحجر المزار فإن لصقت به أو جذبها كان ذلك علامة خير وحصول المطلوب ونيل المراد. وإلا فلا. - ووجدت مزاراً يسمى (باوا خلخل - أي الأب المدحرج (بكسر الراء) فإذا أراد الزائر أن يعرف أمانيه أضطجع بجانبه وشبك أصابعه وراء رأسه وأغمض عينيه وتململ قليلاً فإن تدحرج</p>
            <p change="#d2e73">نال مناه وإن بقى في محله أيقن الخلاف وقس على هذه الخرافات ما بقي منها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>اعتقادهم بالجن</p>
            <p change="#d2e73">يعتقد الأكراد بوجود الجن اعتقاداً عظيما، ولعلهم أخذوه عن قدماء البابليي
<pb n="n3-p312"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1324.xhtml"/>


ن ولهم في هذا الموضوع حكايات وروايات طوال تضيق دونها هذه المجلة. ونحن نورد هنا حكاية من حكاياتهم إثباتاً لما يزعمونه فنقول</p>
            <p change="#d2e73">مما يروونه إنه كان لرجل هر قد ألف بيته فسمع ذات ليلة طارقاً يطرق الباب وينادي بصوت جهوري (مام هومر (أي يا عمي هومر) وما سمع السنور هتين الكلمتين إلا وانتفش انتفاشاً عجيباً وذهب إلى الباب وخرج من منفذ كان فيه وولى. فلما رأى الرجل هرب هره قال في نفسه: لا بد لي أن أتعقب هذا الهر لأنظر إلى ما يصير فتأثره من بعيد وإذا بالهر قد انقلب شابا نشيطا وأخرج زمارة من منطقته وهو يسعى وراء الذي ناداه حتى أدرك المنادي وسارا معا إلى أن صارا خارج البلدة وصاحب الهر يتعقبهما. فلما انتهيا إلى مقرهما رأى صاحب السنور نيراناً موقدة وحولها جماعات من الناس ينتظرون قدوم رجل فلما رأوه مقبلا صاحوا جميعهم قائلين: يا مام هومر لم تأخرت إلى الآن فقد مل أهل العرس من كثرة الانتظار فقال لهم: تأخرت إلى أن نام صاحبي. ثم طفق يزمر لهم بالزمارة والحاضرون يرقصون حوله. فلما شاهد صاحب السنور هذا المشهد الغريب رجع إلى بيته ونام إلى الصباح. فلما أستيقظ من نومه وجد الهر يدور في البيت. فقال له صاحبه. يا مام هومر ما يضرك لو زمرت لنا بزمارتك وأطربتنا هنيهة كما أطربت وتطرب غيرنا فلما سمع الهر هذا الكلام ولى هاربا ولم يعد يدخل البيت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>اعتقادهم بالتمائم</p>
            <p change="#d2e73">ومن غرائب أو أبدهم اعتقادهم بالتمائم ولعلهم أخذوها أيضاً عن الأشوريين والبابليين لشيوعها بين أجيال تلك العصور وقد يتقلدون التميمة المكتوبة ليدفعوا عنهم مرضاً كالحمى ووجع الرأس والقولنج ونحوها أو لدفع غائلة من الغوائل. وقد يتقلدونها لمجرد الزينة. - وممن أشتهر بصنع التمائم وكتابتها رجل منهم اسمه (كاكه أحمد) الشيخ المتوفى قبل نحو 25 سنة. وكان يكتب التميمة ويشترط على متقلدها شروطاً فإذا قام بها لا يتأثر من الآلات</p>
            <p change="#d2e73">الجارحة على زعمهم. وكان يكتب نوعاً آخر منها إذا وفى حاملها الشروط التي تشترط عليه لا تؤثر فيه القنابل ولا المدمرات النارية. ويعتقدون إنهم قد جربوا هاتين التميمتين في أثناء حروبهم ومعاركاتهم فلم ينلهم ضرر فرسخت فيهم هذه المعتقدات رسوخ الرواسي. ويقول بعضهم: إننا جربنا هذه التمائم إذ علقناها على شاةٍ ثم ضربناها بالأسلحة
<pb n="n3-p313"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1325.xhtml"/>


الجارحة والنارية فلم يصبها ضرر. وكثيراً ما نرى المحاربين يرجعون من حومة الوغى وأعبابهم ملأى رصاصاً. ذا مجمل ما يقال في هذا الباب وهناك غير هذه الأوابد والخرافات يطول ذكرها هنا فاجتزأنا بالمشهور منها على وسع الطاقة إذ لا يكلف الله نفساً إلا وسعها. والسلام</p>
            <p change="#d2e73">شكري الفضلي</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>حكم</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>من جعل قائده الهوى، هوى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>من تقلب مع الأحوال، سقط من مصف الرجال</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>من لم يكن له صديق، كان دائماً في ضيق.
<pb n="n3-p314"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1326.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>من جعل سلاحه الكذب، مر في ذوقه كل شرب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>من كان له كل يوم صديق، بعد عنه كل رفيق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>سلاح العاقل قوة برهانه، وسلاح الجاهل بذاءة لسانه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>سلاح (بالكسر) الحبارى سلاحها (بالضم)، وسلاح السفيه كل ما ينهى عنه النهى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>إذا جلست بين قوم. فلا تتكلم بما يعود عليك باللوم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>قم بحرمة الصنيعة، تكن في مكانة رفيعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>لا تنكر فضل من أحسن إليك، لكي لا ينقلب فضله ويلا عليك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>المكابرة، من إمارات الجهالة والمهاترة، من علامات الضلالة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>لا يقر أو رياح كما لا يقر من ليس فيه صلاح.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الهيلاج ومعانيها</head>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) أقترح علينا هذا الموضوع حضرة صديقنا الفاضل لويز ماسنيون المستشرق الفرنسوي الباريزي.</p>
            <p change="#d2e73">الهيلاج لفظة لا وجود لها في المعاجم العربية التي في أيدينا لا في القديمة ولا في الحديثة مع أنها ترتقي إلى القرن الثاني للهجرة لورودها في كتب نوبخت وما شاء الله المنجمين. وممن ذكرها في القرن الثالث ابن الرومي في شعره قال في وصفه الربيع:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذو سماء كادكن الخز غي </seg>
                  <seg> مت وأرض كأخضر الديباج</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فتجلى عن كل ما يتمنى <gap resp="#org_MS"/> موضع الكد خداه والهيلاج
<pb n="n3-p315"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1327.xhtml"/>


قال في شفاء الغليل: (كدخداه وهيلاج هما كوكبا المولود، فالأول لرزقه والثاني لعمره، فإن الولد في صعوده كان زائداً فيه وإن كان في هبوطه كان بعكسه وهذا مما ذكره الحكماء والمنجمون وأرباب المواليد وعربوه قديماً. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقال صاحب كتاب جامع التعريب، بالطريق القريب (وهو كتاب خط قديم) (الهيلاج اسم فارسي معرب. ومعنى هيلاج: دع التعس. قاله أبو الحسين عبد الرحمن بن عمر الصوفي في كتابه المدخل في علم المنجم). (المتوفى سنة 376هـ 986م)</p>
            <p change="#d2e73">وورد في (برهان قاطع) ما معناه: هيلاج وزان قيقاع هو بحر الحياة في اللغة اليونانية. وفي اصطلاح المنجمين هو اسم دليل جسم المولود، ويقال له عند منجمي الفرس (كدبانو) كما أن دليل روح المولود يسمى عندهم (كدخدا)، ويستدل على البعض إلى أن هذه اللفظة هندية الأصل)</p>
            <p change="#d2e73">وفي غياث اللغات ما معربه: هيلاج بياء معروفة وجيم معروفة هو حساب يعرف به المنجمون دليل العمر، ويطلق مجازاً على زابرجة المولود على ما هو مصرح في كتاب (المؤيد وشروحه). أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وورد في كتاب مفاتيح العلوم: الهيلاج أحد الهيالج الخمسة وهي: الشمس والقمر والطالع وسهم السعادة وجزء الاجتماع أو الاستقبال وهي أدلة العمر وذلك أنها تسير إلى السعود النحوس ومعنى التسيير أن ينظر كم بين الهيلاج وكم بين السعد أو النحس فيؤخذ لكل</p>
            <p change="#d2e73">درجة سنة فيقال: تصيبه السعادة أو النكبة إلى كذا وكذا سنة. - الكد خذاه هو الكوكب المبتز على الهيلاج وهو الذي يدل على كمية العمر بسنين موضوعة لكل كوكب: كبرى ووسطى وصغرى. وقيل: هيلاج بالفارسية امرأة الرجل، وكدخذاه هو الزوج ومعناه رب البيت لأن كذه هو البيت وخذاه هو الرب ويسمى هذان الدليلان بذلك لأن بامتزاجهما وازدواجهما
<pb n="n3-p316"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1328.xhtml"/>


يستدل على كمية العمر.) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقال فرهنك الشعوري في الهيلاج نحو ما قاله صاحب (برهان قاطع) لكنه زاد على معناه المذكور معنى المخاض والطلق.</p>
            <p change="#d2e73">ويقال في الهيلاج: الهيلج ومنه الجمع الوارد في كتاب مفاتيح العلوم عند قوله: الهيلاج وأحد الهيالج فلعل الصحيح الهيلج وأحد الهيالج. أو أن يقال الهيلاج أحد الهياليج أو الهيالجة كما هو مقرر في كتب النحاة. وعلى كل حال فالفرس يقولون في الهيلاج: الهيلج والهيلة بهذا المعنى.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذهب فلرس في معجمه الكبير الفارسي اللاتيني إلى أن أصل الهيلاج يوناني الأصل على ما ظهر له والأصل هو (آلوخس) ونحن نستبعد ذلك أولا لما بين اللفظين من البون. ثانياً لأن معنى اللفظة اليونانية: المرأة التي لم تلد والعاقر والبتول. ومعناها أيضا المرأة وزوج الرجل. فهذا المعنى الأخير وإن كان يتفق مع ما ذكره صاحب مفاتيح العلوم عند قوله: هيلاج بالفارسية امرأة الرجل. إلا أنه ليس بالمعنى الأصلي. هذا رأينا ولعلنا مخطئون.</p>
            <p change="#d2e73">أما رأينا الخاص فهو إن الهيلاج يونانية الأصل كما ذهب إليه فلرس لكن الأصل هو (هلياد وقد ورد هذه اللفظة مصحفة بصورة هيلاد في إحدى نسخ مفاتيح العلوم (راجع هذا الكتاب طبعة فإن فلوتن في ليدن ص 231 حاشية ويراد بالهيالد أما بنات هليوس وأما أبناء هليوس. فإن أريد الأول فهم أخوات فائيتون أي الشمس وهن: المضيئة (أي لمبيتية واللامعة (أي والقمر (أي وأن أريد الثاني فهم: المثلث المسننات (أي والسعيدة (أي والفجر الطالع وعلى كل حال إذا أضفنا إلى الثلاث أو الثلاثة أبويهن أو أبويهم. كان عندنا خمسة وهو ما يريد به المنجمون. أما إذا اعترض معترض وقال إن بين هلياج وهلياد فرقاً في اللفظ. قلنا: نعم لكن إبدال الجيم دالاً وبالعكس أمر معروف في اللغة العربية</p>
            <p change="#d2e73">فقد قالوا: الجشيشة والدشيشة، الادل والأجل (بالكسر) ارتعدوا رتعج. وفي المعربات. الجوسق والدوشق، الماجشونية المادشونية، الفود
<pb n="n3-p317"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1329.xhtml"/>


والفوج. والألفاظ كثيرة في مثل هذا الإبدال فكتفيا بما ذكرنا.</p>
            <p change="#d2e73">إننا وإن كنا نذهب إلى أن أصل الهيلاج هو يوناني إلا أن العرب اخذوا اللفظة عن الفرس. ولهذا إن قال قائل إن الهيلاج فارسية لا يخطئ. وعليه قول العلامة كرلونلينو في كتابه (علم الفلك) تاريخه عند العرب في القرون الوسطى) ص 146 وهذا نص عبارته: (إن اصطلاحات فارسية مثل الهيلاج والكذخداه والجانجتان كثيرة الوجود في نفس كتب ما شاء الله) - وإن قال قائل إن اللفظة يونانية لا يخطئ أيضاً لأنه يذهب إلى الأصل الحقيقي لا إلى الأصل اسقولة عنه اللفظة أما القول إنها هندية كما أريناه بعضهم فهو عندنا بعيد.</p>
            <p change="#d2e73">أما مجيء الهيلاج بمعنى عين الحياة فهو ناشئ من مناسبة في كتابة الكلمتين الياس وهلياس أو هلياد في اليونانية. وكما أن العرب يعتقدون إن الياس شرب من عين الحياة فبقى حياً، ذهبوا إلى أن الهيلاج هو عين الحياة. هذا الذي عن لنا في هذه اللفظة وأصلها ومعانيها. وإن كان لاديب غير هذا الرأي فإن المجلة تنشره مع الشكر العظيم.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بحر النجف</head>
            <p change="#d2e73">تؤلف اليوم الكتب وتخطط رسوم العراق والجميع يذكرون (بحر النجف) (والمشهور سابقا بهذا الاسم وهو الذي يسميه بعض الكتاب المعربين) (بحيرة النجف)) كأنه موجود إلى اليوم. وهذا دليل على أن اغلب المصنفين ينقلون الكتب نقلا ولا يحققون الأمور بأنفسهم أو على يد أناس أكفاء. والصحيح أن لا وجود اليوم لبحر النجف فإن مياهه قد نشفت منذ سنة 1305هـ 1887م) وأصبحت قاعة مزارع ولها أسماء خصوصية كالمشخاب وأم البط والأحيمرات</p>
            <p change="#d2e73">أما (المشخاب) فسمى كذلك لأن أرضه كانت أعلى مما يجاوره من قاع بحر النجف فكان يشخب ماءه أي يسيله ويدفعه إلى قاع البحر المذكور فنشف باكراً بالنسبة إلى ما حواليه. وسميت الأرض الأخرى أم البط لبقاء البط فيها مدة طويلة وأما لفظة (الأحيمرات) فهي جمع الأحيمر والأحيمرات ثلاثة، قيل له ذلك لاحمرار ترابها. وهناك غير هذه الأسماء وقد ذكرنا أشهرها.</p>
            <p change="#d2e73">وكان ذوق ماء بحر النجف يختلف باختلاف ما ينصب فيه من المياه. فإذا تحدرت
<pb n="n3-p318"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1330.xhtml"/>


إليه المياه العذبة آنية من الفرات طاب، وإن تبخرت تلك المياه في الصيف ملح وعلى كل حال لم يكن بعيد الغور ولم يكن له من الصفات البحور سوى أتساع الأرض المغمورة بالماء لا غير ووجود البحر هناك قديم ولم يعرفه قدماء العرب إلا باسم البحر لا باسم البحيرة. قال اسحق بن إبراهيم الموصلي في قصيدة يمدح بها الواثق هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد حف بر وبحر فهو بينهما </seg>
                  <seg> فالبر في طرف والبحر في طرف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هذا ما أردنا إثباته في هذا الصدد رداً على من قال الخلاف ممن ألف في هذه الأيام، أو رسم رسوم هذه الديار في هذه الأعوام، والسلام</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">نظر في (إصلاح غلط)</p>
            <p change="#d2e73">كتب أحد أدباء النجف في إحدى صحف هذه الحاضرة مقالة وسمها (إصلاح غلط) ظنه وقع في قصيدة (ألم نر) قال: (وذا يملي) في هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كتمت الهوى جهدي فحرره الأسى </seg>
                  <seg> بماء الماقي ذا يخط وذا يملي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">غلط ويجب أن يصلح هكذا: (وذي تملي) والحال إننا أطلعنا صاحب القصيدة عنده صعوده في بغداد أن القصيدة التي خطها بيده تروي البيت على ما طبع في المجلة وهو الوجه الصحيح الذي لا ضعف معنى فيه بخلاف ما توهمه المعترض إذ المعنى يوجب هذا القول: وقول المعترض (وذي تملي).</p>
            <p change="#d2e73">(تملي) مخل بقواعد النحو لأن ضمير تملي يرجع إلى الماقي وهو مضاف إليه وهذا لا يجوز إلا بتأويل أو توجيه بخلاف ما أثبته الشاعر النبيه. ثم إن (ذا يخط). راجع إلى الماء وهو سائل من جنس المداد الذي يناسبه قولنا الخط. أما الاسي فيوافقه الإملاء لكونه من الشواعر والشواعر هي التي تدفع الإحساس في الشاعر ولهذا اخطأ المعترض الحفرة والأصح بقاء البيت على رواية الشاعر الأصلية.</p>
            <p change="#d2e73">أما تصحيحه (لعل الصبا) لكوننا لم نحصره بملالين فلان الأصيل هو كذلك. هذا فضلا عن أن هذه العلامة من الاصطلاح الحديث لا دخل لها في
<pb n="n3-p319"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1331.xhtml"/>


(إصلاح الغلط) حتى ينبه عليه في جريدة لا يهمها إصلاح مثل هذه الأغلاط التافهة بل همها الشؤون الخطيرة.</p>
            <p change="#d2e73">وأما تصحيحه (ودلت كما دل الفرند) فهذا ناشئ أيضاً من سوء خط الشاعر والقارئ لا يقرأه غير ما قرأه المنضد. فالعتب هنا أيضاً على الشاعر لا على القارئ. مع أن المعترض لو تدبر البيت الذي خطأه لوجد في الخطأ معنى دقيقاً لا يجده في ما صححه بل يدل على ذكاء المنضد.</p>
            <p change="#d2e73">وأما تصحيحه هذا البيب:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يروم أصحابي البقاء لديهم </seg>
                  <seg> ودون الذي راموا أبيح لهم قتلي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فليس فيه غلط حتى يصحح فإن الواو هنا مشددة ومعنى روم المثقل: هم بشيء بعد شيء: وهو المطلوب هنا. والشاعر لم يصغر (أصحابي) إلا لإقامة الوزن دون أن يفكر أنه يخل بالمعنى إذ لا موجب لتصغير أصحابه لأن الاسم يصغر أما للتحبب وأما للتعظيم وأما</p>
            <p change="#d2e73">للتحقير وكل هذا لا موجب له هنا. فإن كان الشاعر يحب أصدقاءه محبة صادقة وجب عليه أن يحقق أمانيهم ولا يخالفها فلا حاجة بعدئذٍ إلى قول ما قال. وإن كان يعظمهم فما أحرى أن ينصت لنصيحتهم ولا يقول ما قال. وإن كان يحقرهم خالف أصول الآداب والصداقة وأصبح في غنى من أن يهينهم إهانة علنية. ولهذا يجب كل الوجوب أن يقول (بروم) بتشديد الواو فيستقيم الوزن والمعنى معاً.</p>
            <p change="#d2e73">وأما تصحيح مطيتي بمطي فليس فيه كبير أمر وإنما من قال مطيتي خفف الياء من باب الضرورة لا غير. ولهذا يحق لي في الختام أن أقول: (ليس هذا بعشك فأدرجي) وعلى المنتقد السلام.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الإشباع قبل الروسي</p>
            <p change="#d2e73">من كربلاء. هل ورد الإشباع قبل الروسي؟</p>
            <p change="#d2e73">نعم. ومنه قول ابن هرمة من شعراء الجاهلية:</p>
            <p change="#d2e73">فأنت من الغوائل حين ترمي <gap resp="#org_MS"/> ومن ذم الرجال بمنتزاح
<pb n="n3-p320"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1332.xhtml"/>


والأصل (بمنتزح) إلا أنه أشبع فتحة الزاي فتولدت الألف. ومثل هذا كثير في الأشعار، إلا أنه يدل على ضيق ذرع ناظمها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الحضيرة بمعنى اسكلة الخشب وسبب وجود الحضائر</p>
            <p change="#d2e73">على شواطئ دجلة</p>
            <p change="#d2e73">من بغداد. كثيراً ما نرى اسكلات الخشب على شواطئ دجلة لا في داخل المدينة فهل من سبب لذلك؟ ثم كيف كان الأقدمون من البغداديين يفعلون وما كان اسم الأسكلة عند العراقيين في عهد العباسيين؟</p>
            <p change="#d2e73">الاسكلات تكون على الشواطئ لأمرين على ما نرى: - 1ً لسهولة نقل الحطب من الشط (دجلة) إليها توفيراً لنفقات النقل - 2ً لقرب الماء فيها إذا نشبت فيها النار إذ يسهل حينئذٍ إطفاؤها وكثيراً ما تكون خزائن الحطب والخشب معرضة للحرائق في حمارة الغيظ. وكانت تسمى في عهد العباسيين (الحضائر) جمع حضيرة وكانت تتخذ أيضاً بجانب دجلة. قال ياقوت في معجم البلدان في مادة الحضيرية: (على شاطئ دجلة مواضع يباع فيها الحطب يقال لكل موضع منها (حضيرة) ويجمعونها على (الحضائر)). أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>معنى الحكومة ليست بحديثة الوضع</p>
            <p change="#d2e73">من بغداد. قرأت قبل بضعة أشهر في إحدى الجرائد الشامية إن لفظة الحكومة بمعنى أصحاب الأمر والنهي أو بمعنى الدولة هي حديثة الوضع ادخلها الأتراك اللغة العربية فهل هذا صحيح.</p>
            <p change="#d2e73">كلا. الكلمة بهذا المعنى قديمة وإن لم يصرح بها اللغويون لأن مدوني المعاجم لم يقيدوا جميع الشوارد والأوابد والنوادر والشواذ. وممن استعملها من الأقدمين أبو عمر الكندي</p>
            <p change="#d2e73">المصري في كتاب الولاة (من كتاب القرن الرابع للهجرة) قال في ص 31: (ثم خرج عمرو للحكومة واستخلف على مصر ابنه عبد الله بن عمرو) ولو فرضنا أنها من مدخلات الترك فإنها لا تخلو من صحة، إذ الحكومة مصدر حكم. وحذف المضاف وإبقاء المضاف إليه من أبواب توسيع اللغة المشروعة وهو أشهر من أن يذكر ومنه الحديث: (وإن مجلس بني عوف ينظرون إليه، أي أهل المجلس كما صرح به غير واحد من الشارحين. وفي الأساس: رأيتهم مجلساً أي جالسين. وقد عقد ابن الأثير في كتابه المثل السائر باباً رحباً لهذا الوضع فراجعه تستفد.
<pb n="n3-p321"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1333.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>فجر الانبعاث</p>
            <p change="#d2e73">كيف تكونت فكرة المحفى العراقي العصري</p>
            <p change="#d2e73">ما كادت بلاد السواد تتخلص من حكم الغريب وتؤسس الحكم الوطني فيها بعد الحرب العظمى وتقيم عرشا جديدا وسدت عليه جلالة الملك فيصل حتى فكرت وزارة المعارف في وجوب تعزيز لسان الأمة والدولة وترقيته فتحفزت في شهر تشرين الأول سنة 1921م (1340هـ) لإنشاء المحفى باسم (لجنة الترجمة والتعريب) وأقامت الأستاذ معروف الرصافي نائبا لرئيسها الذي لم تعينه وقد صرحت الوزارة للصحف يومئذ بأن مهمة اللجنة تعريب الكلمات الإفرنجية ووضع أسماء للمسميات الأجنبية التي لا أسم لها في اللغة العربية)</p>
            <p change="#d2e73">فكتبت على أثر هذا التشبث مقالا نشرته جريدة (لسان العرب) البغدادية في صدر عددها الصادر يوم 7 تشرين الثاني 1921 بعنوان (لجنة التعريب عندنا والمجامع اللغوية عند غيرنا) ذكرت فيها وزارة المعارف بواجبها وإن الحاجة إلى تأسيس مجمع لغوي على مثال المجمع العلمي العربي في دمشق يوكل إليه النظر في أمور المعارف والتأليف وإنماء دار الآثار والعناية بخزائن الكتب وإصلاح اللغة ووضع الألفاظ للمسميات الحديثة وتنقيح الكتب وإحياء المهم مما خلفه الأسلاف منها والتنشيط على التأليف والتعريب.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن لا نعلم لماذا لم تعقد تلك اللجنة إلاَّ الاجتماع التمهيدي ثم دفن المشروع وهو جنين.</p>
            <p change="#d2e73">وحاول (المعهد العلمي) (وهو النادي الأدبي المؤسس في العراق سنة 1921) أن يؤسس المجمع اللغوي فدعا جماعة من رجال العلم والأدب فعقدوا اجتماعا في بنايته في 23 كانون الثاني سنة 1925 فعرض عليهم ثابت عبد النور - مقترح مشروع المعهد العلمي وتعليم الأميين وسوق عكاظ المقام في بغداد سنة 1922 - الفكرة فقرروا بإجماع الآراء ما يأتي بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">(نحن المجتمعين في بناية المعهد العلمي في 23 كانون الثاني 1925 الموقعين أدناه (كذا) بعد المداولة (كذا) في موضوع تأسيس مجمع لغوي يقوم بتعريب
<pb n="n3-p322"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1334.xhtml"/>


الكلمات وإيجاد الاصطلاحات العلمية وترجمة الكتب التي يحتاجها (كذا) العالم العربي أن تأسيس (كذا) مرجع علمي لتحقيق هذه الأمنية من الضروريات الحيوية للغة العربية ونهضة البلاد فقررنا بإجماع الآراء تأليف لجنة من السادة جميل الزهاوي ومعروف الرصافي وتوفيق</p>
            <p change="#d2e73">السويدي وعبد اللطيف ثنيان وثابت عبد النور لتهيئة الوسائل والمنهاج ومراجعة الحكومة العراقية بهذا الخصوص.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه أسماء الذين ذيلوا القرار بأسمائهم مرتبة على حروف الهجاء:</p>
            <p change="#d2e73">السيد أحمد الداود. أحمد منير القاضي. أمين المعلوف. توفيق السويدي. ثابت عبد النور. جميل الزهاوي. رفائيل بطي. ساطع الحصري. طه الراوي. عبد الحسين الازري. عبد الحليم الحافاتي. عبد اللطيف ثنيان. عبد المجيد الشاوي. يوسف غنيمة.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد مدة يسيرة عقد اجتماع ثان في المعهد العلمي حضره نفر من الأفاضل مع المذكورين واشتركوا في البحث فعرض على المحفل المنهاج الذي وضعته اللجنة المنتخبة في الاجتماع الأول لمشروع تأسيس المجمع العلمي اللغوي وقرئت طائفة من الأجوبة التي وردت على اللجنة من وزارات العراق كافة تحبذ المشروع وتعد بمعاونته جهد الطاقة من غير أن تعين نوع تلك المعاونة. ولا بأس من أن نورد هنا النقاط الأساسية من ذلك المنهاج:</p>
            <p change="#d2e73">يسمى المجمع (المجمع العلمي اللغوي) ويشترط للانخراط في سلكه أن يكون العضو من أهل العلم والأدب وممن لهم اختصاص بفرع من العلوم العصرية ولا بد من أن يكون منهم من يتقن إحدى اللغات الأجنبية وهو يتألف من أعضاء عاملين وأعضاء فخريين والأعضاء العاملون 9 ثلاثة منهم أعضاء دائمون ينقطعون للعمل فيه وهم المسؤولون عن الإدارة ويتقاضون رواتب والباقون أعضاء خبراء يتقاضون اعطيات عن كل اجتماع يحضرونه.</p>
            <p change="#d2e73">أما طريقة انتخاب الأعضاء العاملين فتنتخبهم لأول مرة لجنة معينة مؤلفة من (14) شخصا نصفهم من ممثلي الوزارات ونصفهم من منتخبي اللجنة المؤسسة وكلما خلت عضوية ينتخب الأعضاء الدائمون بالاشتراك مع ممثلي
<pb n="n3-p323"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1335.xhtml"/>


الوزارات من يشغل الكرسي الشاغر. ولا يجوز أن يجمع العضو العامل المداوم بين العضوية ووظيفة الحكومة.</p>
            <p change="#d2e73">أما عمله فقد حدد بإحضار الوسائل المجددة لشباب اللغة العربية كوضع مصطلحات للعلوم والآداب وهو يهيئ خطبا ومحاضرات علمية أدبية اجتماعية تلقى على الجمهور ولرفع مستوى البلاد العلمي وينشر مجلة شهرية يسجل فيها أعماله ومباحثه.</p>
            <p change="#d2e73">أما نفقاته فقد قدر جمعها من أنصار العلم والأدب والحكومة وإذا اشتركت الحكومة في</p>
            <p change="#d2e73">نفقاته فيكون لها حق الإشراف عليه، ما دامت تمد إليه يد المساعدة.</p>
            <p change="#d2e73">ثم انتخبت لجنة جديدة تقوم بتهيئة الوسائل التأسيسية ومراجعة الحكومة في هذا الباب. ولما بلغ مسامع صاحب الجلالة الملك خبر الفكرة حبذها ونشط المعهد لتشبثه بها، ثم أخذت اللجنة تراجع الحكومة لتستمد منها المساعدة المالية من جهة ولتعيين ممثلي الوزارات لحضور اجتماعات انتخاب الأعضاء بعد إيجاد المال الذي منه يعيش المجمع وأخيرا بلغ معتمد المعهد واللجنة المهيئة وسائل التأسيس أن فخامة رئيس الوزراء عبد المحسن بك السعدون تفاوض مع وزارة المعارف وقررت إضافة مشروع المجمع العلمي اللغوي إلى أعمال لجنة عالية تؤلفها الوزارة المشار إليها لتنظر في ما يرقي المعارف ويرفع مستوى التعليم وطلب إلى المعتمد المذكور مراجعة وزارة المعارف في هذا الأمر.</p>
            <p change="#d2e73">وعند هذا الحد وقفت جهود المعهد العلمي في تأسيس المحفى.</p>
            <p change="#d2e73">رفائيل بطي</p>
            <p change="#d2e73">أصل كلمة بيرام</p>
            <p change="#d2e73">الأتراك يسمون العيد (بيرام) وهم لا يعرفون أصل الكلمة؛ فهي يونانية من ومعناها التهيؤ والاستعداد والثبات ويريد به النصارى الليلة التي تتقدم العيد؛ وهم يحيونها في الصوم والصلاة والعبادة. ولما كان العيد يبتدئ عند الشرقيين في المساء الذي يسبقه ليدوم 24 ساعة توسعوا في التسمية فالمسلمون الأتراك يقولون (بيرام) والنصارى العرب يقولون (بيرامون) كما في اليونانية.</p>
            <p change="#d2e73">ومن غريب الأمر أن الترك يظنون أن الكلمة تورانية أو ايرانية؛ ولو طالبناهم بدليل يسبق اتصالهم باليونانيين؛ لعجزوا. فلله درهم.
<pb n="n3-p324"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1336.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحالة العلمية والحركة الفكرية في النجف</head>
            <p change="#d2e73">وجدنا مقالا للشيخ الشرقي في الجزء الممتاز من جريدة النجف ثم وجدنا له تكملة في مكان آخر بقلم الشيخ نفسه فأحببنا أن نجمع بين الأمرين، فالكلام كله إذن للشيخ الشرقي وليس لنا فيه كلمة واحدة.</p>
            <p change="#d2e73">ل. ع.</p>
            <p change="#d2e73">توطئة</p>
            <p change="#d2e73">قبل سبعة أهلة نشرت في العدد الممتاز لجريدة النجف، مقالا تحت عنوان (الحركة الفكرية في النجف) صادف استحسانا في نفوس العلماء هنا وهناك وقد رغب إليَّ بعض العلماء في تكميل ذلك المقال من بعض جهاته ونشره مع التكملة وها اناذا ممتثل ومجيب.</p>
            <p change="#d2e73">لا تمتاز النجف بأسلوب فكري خاص، وإنما أسلوبها هو الأسلوب الفكري القديم الماثل بتمامه في هذه الزاوية وليس فيها هيكل خاص بالحركة الفكرية وكلما هناك خميرة من حبوب كثيرة أنبتتها مزارع مختلفة فالحركة الفكرية هنا نتيجة لا علة واهم تلك الحبوب المكان والزمان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>المكان</p>
            <p change="#d2e73">على طف الحماد بين سواد الفرات وصحصاح الجزيرة مما يلي ظهر الكوفة أبراج سور وضعته الهندسية وضعة أسد رابض يطوق مدينة راكبة على متن الوادي متمتعة بأنف البرية وجمال الهضاب يناوحها الهبوب الناشف وحواليها الربوات البيض ومساحب السيل تطل من جهتي الشمال والشرق على مخيم واسع فيه القباب والبيوت والمساطب والغرف وحفائر منبوشة ودكاك وأكوام مبثوثة تلك جبانة النجف أو وادي السلام الذي ترفرف في سمائه أجيال من أرواح البشر وأجيال، وتطل من جهتي الغرب والجنوب على واد أفيح ربما دلت آثاره الجيولوجية على بحر أو بحيرة في التاريخ البعيد.</p>
            <p change="#d2e73">سماء صافية وجو نقي وشمس تتوهج على شمسين شمس السماء وشمس
<pb n="n3-p325"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1337.xhtml"/>


الذهب تلك القبة الابريزية الموقرة التي ترى في الرواق العلوي. فالنجف هي خورنق اليوم وقريب منها</p>
            <p change="#d2e73">خورنق الأمس.</p>
            <p change="#d2e73">النجف المعري الذي تكتنفه أودية منورة الاقاح كان متنزها للساسانيين وللمناذرة وللعباسيين وكان حوله النصارى نصارى الحيرة بيع وأديرة في الزمن الغابر مبثوثة في بلاد العيون التي حول النجف وتسمى اليوم (بلاد القصور) بل حتى في النجف نفسها يذكر وجود دير وفي ذلك أكبر دلالة على جمال الموقع فاعتدال الجو وصفائه ورملة الأرض ونقائها وبهاء الشمس، إذ له الأثر البالغ في تكوين الروح النجفي ونشأته النفسية، وفي إلهامه وآرائه وخواطره.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الزمان</p>
            <p change="#d2e73">للشيعة مدن علمية تعاقبت في الظهور حسب الأحوال الاجتماعية والسياسية التي تنقلت بهذه الطائفة من مركز إلى مركز، فكانت (قم) ثم (الحلة السيفية) ثم (شيراز) ثم (اصفهان) ثم (كربلاء) ثم (النجف) كما أنه ربما كانت (جبع) وغيرها من بلاد جبل عامل من المراكز العلمية لهذه الطائفة. كل هذه المدن أخذت سلطتها الزمنية والدينية وصارت محطة علمية توزع تلاميذها على سائر أقطار الشيعة ويهاجر إليها رواد العلم وطلاب الأدب من أقصى البلاد وفي كل مدينة من هذه المدن آثار علمية كثيرة ف (قم) إلى اليوم تعرف عندهم بدار المؤمنين وفيها إلى الآن زوايا ومدارس وخوانق قديمة وحديثة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي (شيراز) إلى الآن محلة كبيرة تعرف بمحلة العلماء والحكمة والعرفان الشيرازي معروف عند هذه الطائفة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اصفهان وبلاد عامل المدارس التاريخية والمحلات العلمية.</p>
            <p change="#d2e73">وكل تاريخ الحلة تاريخ أدب وعلم.</p>
            <p change="#d2e73">وأكثر الكتب الحية والتآليف الممتعة التي في أيدينا وفي دور كتبنا هي: للقمي أو للحلي أو للشيرازي أو للعاملي أو للأصفهاني أو للحائري أو للنجفي الغروي.
<pb n="n3-p326"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1338.xhtml"/>


وقد انتقل النتاج الفكري من كل هذه المدن إلى النجف.</p>
            <p change="#d2e73">وفي النجف آثار علمية من القرن السادس للهجرة ولكنها في ذلك العهد كانت كزاوية لا كمدينة علم، وفي القرن التاسع والعاشر كانت فيها طائفة علمية كبيرة تتردد بين (النجف) وبين (الرماحية) وهي اليوم بلد دارس من مدن الفرات الأوسط بين النجف والسماوة وفي</p>
            <p change="#d2e73">القرن الحادي عشر كان العلم يتردد بين النجف وبين كربلاء ومن القرن الثاني عشر ابتدأت المركزية العلمية في النجف وأصبحت هذه المدينة جامعة علمية ضمنها كليات عديدة لكنها بصورة غير منظمة فهي مبثوثة ومبعثرة، فيها: كلية للآداب وكلية للغة وكلية للرياضيات والفلسفة وعلم الكلام وعلم الأخلاق وعلم الحديث وعلم الفقه، ولكن الصبغة العامة فيها والرونق الجلي فيها هما للعلوم الدينية، والنجف زاوية دينية قبل كل شيء فهي في العراق كالأزهر في مصر إلاَّ أن الأزهر أثرت فيه الحضارة المصرية والحركة الفكرية فحورته وهذبته ورتبته.</p>
            <p change="#d2e73">والنجف لم يجد من نفسية قطره ما يؤثر فيه فهو ما زال مؤثرا غير متأثر والروح العلمي الذي نشأ في الأزهر روح عربي، أما في النجف فالروح العلمي روح فارسي لأن الشيعة في تاريخها وشعائرها وسيرتها العلمية والأدبية فارسية اكثر منها عربية، وقد هاجر إليها وما زال يهاجر إليها طوائف وجماعات من سائر البلاد الفارسية هاجروا إليها بالأدب والمادة، هاجروا إليها بجسومهم وعقولهم هاجروا إليها بأذواقهم واميالهم فأثروا في مختلف الطبقات وأوجدوا حركة فكرية فارسية ولكنها متقمصة ثوبا عربيا رثا.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نفعت النجف هذه الهجرة الفارسية وأضرتها معا، أما وجهة الضرر فقد كانت الحركة الأدبية والسير العلمي قبل الهجرة اصح مما هما عليه اليوم وأمتع فقد كانت كتب الدراسة وطريقة التدريس وأقلام التأليف وأسلوب التحرير والتقرير كلها عربية صحيحة وكان للأدب العربي العالي رونق ومكانة، ولكن بعد الهجرة فسدت اللغة وسقم التحرير والتقرير وضعف التأليف والأسلوب العربي فأصبحت السيرة العلمية سيرة فارسية صرفة ليس فيها غير طائفة متفككة من الألفاظ العربية تلوكها الألسن الفارسية بهجنة ولكنة، على أن فيها من
<pb n="n3-p327"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1339.xhtml"/>


الدقائق والروابط والأساليب الفارسية ما يخرجها عن اللغة العامية فضلا عن الفصحى. وقد أهملت كثير من الأعضاء العلمية حتى غمضت وصارت أعضاء أثرية.</p>
            <p change="#d2e73">فاللغة والحديث والتفسير والتاريخ والأدب والفلسفة انسد باب الاشتغال فيها في النجف فضلا عن باب الاجتهاد والفقه العربي مسخ أسلوبه وانقلب انقلابا كبيرا.</p>
            <p change="#d2e73">أما النفع فمن جهات عديدة فلقد أنعشت النجف تلك المهاجرة بأمور كثيرة مادية واجتماعية وأوجدت لها مكانة تاريخية، لقد لطف الذوق الفارسي وأثرت تلك العقول في نفسية البلاد</p>
            <p change="#d2e73">فالنهضة الحديثة في النجف بما فيها من جهاد أو عناد سياسي وتجدد أدبي وتحرك إصلاحي كلها من نافخ فارسي وإذا كان للاحتكاك أثر أدبي فإن الاختلاط الفارسي بالنجف والنجفيين أوجد أشياء كثيرة منها هذه الحركة الفكرية الجديدة التي تتمخض في النجف منذ 19 عاما أي منذ تاريخ الانقلاب السياسي الإيراني والعثماني.</p>
            <p change="#d2e73">والأدب النجفي - وخصوصا الشعر - فيه خميرة من الأدب الفارسي ولكن كانت الجالية الفارسية والمهاجرة بالأمس انفع للحركة الفكرية في النجف اليوم لأمرين:</p>
            <p change="#d2e73">أولا - لأن التجدد في بلاد فارس والحركات السياسية والاجتماعية في إيران جذبت المفكرين والمتنورين من الجالية الإيرانية التي فضلت الإقامة في بلادها والعمل لها على المهاجرة وأصبح لا يهبط النجف من الطبقة الراقية أحد وكل من يغشى النجف فهو من الدهماء وطبقة السواد من أبناء الاكرة والتناء القرويين.</p>
            <p change="#d2e73">ثانيا - أن النجف اضطربت في مبادئها ونزعاتها السياسية وسايرتها السياسة البغدادية زمن القلاقل والزعازع، فلما أرادت سياسة بغداد أن ترسخ وتستقر وتشتغل في بنيان حكومة دائمة اختلفت مع النجف في بعض تعاريج السياسة وملتوياتها فقضت بغداد باعتزال النجف عن السياسة فاعتزلت النجف وقبعت في زاويتها. فالنجف في عزلتها اليوم فقدت عضوا كبيرا من أعضاء الحركة الفكرية.
<pb n="n3-p328"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1340.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>المدرسة النجفية</p>
            <p change="#d2e73">إن مبدأ المدرسة العربية الإسلامية وبذرتها الأولى هي تلك الحلقة المقدسة التي كانت تجتمع في مسجد النبي - صلى الله عليه وسلم - فتتطارح بالحديث والسنة والإدارة والتاريخ والأدب، ثم توسعت تلك الحلقات والاجتماعات فكانت في مسجد الكوفة ومسجد البصرة وصارت المساجد مركزا للحركة الفكرية فالمساجد في غير أوقات العبادة مدارس. وهذه الطريقة القديمة محفوظة في النجف اليوم، فالجامع الهندي ومشهد علي (ع) المعروف عندنا بالصحن - وغيرهما في أوقات العبادة تجد الطلاب هناك حلقا حلقا مبثوثين وبعض الأساتذة على المنابر وكلهم يتطارحون في المباحث العلمية والأدبية.</p>
            <p change="#d2e73">ومشهد علي (ع) - الصحن - أول إنشائه كان بصفة مدرسة حول الرواق العلوي كما ذكره الرحالة ابن بطوطة في سنة 726 هـ وذلك على عهد عمارته الأولى العمارة البويهية</p>
            <p change="#d2e73">وهكذا هو في عمارته الحالية وهي العمارة الصفوية التي خططت في غرة القرن الحادي عشر فإنه بشكل مدرسة تدور عليها خلوات وأيونات في الطبقة السفلى ومثلها في الطبقة العليا وأمامها بهو (قاعة) للتدريس والاجتماع وهكذا كانت الخلوات مشحونة بالطلاب الغرباء ورواد العلم وما زالت بعض الخلوات أو الحجر تعرف بأسماء العلماء الذين كانوا يقطنونها مثل حجرة الاردبيلي في الطبقة العليا فوق الباب المعروف بباب القبلة. وقد كانت خزانة كبيرة للمدرسة العلوية أي (للصحن) قيل أنها كانت تشتمل على 400 ألف كتاب وأخيرا تبدلت الحال وصارت الخلوات التي في الطبقة السفلى مقابر للأموات التي تريد التقرب من مرقد الإمام (ع) وبقيت الخلوات التي في الطبقة العليا فارغة موحشة وما هي إلاَّ عشا للخفاش ولطيور الحمام المعروف بحمام الحضرة.</p>
            <p change="#d2e73">بادت تلك الخزانة ولم يبق منها غير مئات من نسخ القرآن المجيد وكتب الأدعية وشيء من الكتب المبعثرة مكدسة في بيت صغير في الصحن من جهة القبلة، وقد ذكر ابن بطوطة أن مشهد علي (ع) محفوف بالمدارس والزوايا والخوانق ومن القرن الثاني عشر كثر تشييد البنايات والأروقة حول المشهد
<pb n="n3-p329"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1341.xhtml"/>


المقدس لسكنى الغرباء من طلاب العلم وربما كان فيها بغض التخصيص فيقولون هذه مدرسة الهنود، وهذه مدرسة الترك، وهذه مدرسة القزوينيين، وهلم جرا؛ وما هذه بمدارس لأنه ليس فيها مناهج ولا أساتذة ولا صفوف، وقد تعرف باسم أستاذ كبير مثل مدرسة الملا كاظم ومدرسة السيد كاظم وقصدهم من هذه النسبة أنه شيدها وما هي إلاَّ منازل للسكنى فقط.</p>
            <p change="#d2e73">والمدارس الحقيقية هي الجوامع والمشهد الصحن. وفي النجف 53 مدرسة بين قديمة وحديثة، أعتقها المدرسة المعروفة بمدرسة الصحن ويظهر أنها اقدم مدرسة في النجف وهي بناية قديمة بجنب الصحن من الجهة الشمالية وبابها مشروع من أحد أيونات الصحن وطرز هندسة عمارتها مغاير للعمارة الصفوية الماثلة في الصحن والرواق ويظهر أن عمارة المدرسة اقدم واقدم وهي اليوم فارغة ومتداعية ويعرف النجفيون بعض مدارس قديمة جدا درست ونهضت بمكانها دور للسكنى مثل دار في محلة المشراق تعرف بدار الملا شاكر ومثل عمارة في محلة العمارة تعرف بدار الاغاخانية وكثير غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كانت المدرسة العربية الأولى بمثابة عنوان للأدب الناضج والنور الشائع في نفوس</p>
            <p change="#d2e73">الأمة بأسرها لا يخص طائفة دون أختها فمثل بيت الحكمة في بغداد كان بيت الأمة بأسرها وهكذا كانت المدرسة النظامية والمستنصرية وسائر مدارس بغداد والأندلس في دورها الأول ثم افترقت الأمة فتأسست مدرستان مدرسة للاشاعرة ومدرسة للمعتزلة من جهة ومن جهة أخرى مدرسة للظاهرية ومدرسة للباطنية كالتصوف بطرقه كلها وبحلقاته ومناحيه وزاد الافتراق فتأسست مدرسة للسنة في بغداد ومصر ودمشق ومدرسة للشيعة في قم وفي الحلة وشيراز واصفهان وبلاد عامل ثم زاد الافتراق فوق ذلك كله فتأسست مدارس لفرق السنة ومدارس لفرق الشيعة فكان في القرن الثاني عشر للهجرة مدرستان للشيعة في كربلا تتزاحمان، مدرسة الأخبارية ومدرسة الأصولية وكان الرجحان لمدرسة الأخبارية حتى بعث الله ذلك المجدد الكبير والمصلح الشهير العلامة المعروف بالآغا البهبهاني.</p>
            <p change="#d2e73">نبغ ذلك العبقري في بهبهان إحدى مدن الخليج الفارسي وبعد أن برز فيها
<pb n="n3-p330"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1342.xhtml"/>


هاجر إلى كربلاء فنفخ من روحه الطاهر في مدرسة الأصولية فزاحمت المدرسة الأخبارية بل أحرجتها فأخرجتها من كربلاء والنجف وعلى يد ذلك العلامة تأسست المدرسة الأصولية الكبرى أو دار المعلمين في النجف وصارت تلك المدينة مدرسة عالية لتلك الطائفة فالنجف اليوم هي مدرسة الاغا البهبهاني وكل من نبغ فيها أو ينبغ من العلماء فهم تلاميذ الاغا البهبهاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>طريقة التدريس في مدارسها</p>
            <p change="#d2e73">وطريقة التدريس في النجف قديمة تتردد بين الطريقتين اليونانيتين القديمتين وهي طريقة التحليل بأن يتناول الأستاذ الموضوع ويجزئه إلى أقسام ثم يتناول كل قسم ويحلله إلى أجزاء وهكذا يقسم ويحلل ويجزئ حتى يصل إلى أدق تلك الأقسام وحينئذ يتناولها ويبحث في الأسباب والعلاقات والمعاني والألفاظ.</p>
            <p change="#d2e73">وطريقة التفسير والشرح هي أن يضع الباحث أولا نص القضية فيدرسها ويأخذ بتفسيرها من جميع الوجوه الممكنة وفي الأخير يختار الوجه الذي يستنسبه والتفسير الذي يختاره.</p>
            <p change="#d2e73">ويغلب على الأسلوب العلمي في التحرير والتقرير أسلوب محاورات سقراط المعروفة وهي الطريقة المعروفة بطريقة السؤال والجواب أو طريقة: (فإن قلت كذا قلت كذا) وهي عبارة عن محاورات يفرضها الأستاذ بينه وبين طرف مفروض، يبدأ الأستاذ بطرح بعض</p>
            <p change="#d2e73">الأسئلة ثم يذكر الجواب الذي يتوقعه من ذلك الطرف المفروض ثم يتدرج إليه بالأسئلة حتى يصل به إلى الاستجواب عن الحقيقة التي يحذقها ذلك الأستاذ.</p>
            <p change="#d2e73">والدراسة في النجف على نوعين (سطوح) و (خارج)</p>
            <p change="#d2e73">أما طريقة السطوح فهي أن يتكلم الأستاذ والتلميذ على سطح كتاب مفتوح بينهما ويتعاطيان جملة منه خاصة.</p>
            <p change="#d2e73">وأما دراسة (الخارج) فهي أن يذكر الأستاذ عنوان المسئلة التي يريد أن يبحث فيها ويقرر عن ظهر قلبه عدة آراء وأقوال حولها ثم يختار ما يرتئيه والتلاميذ يلتفون حول منبره كالمستمعين لخطابه أو لمحاضرته وهم مثل الأستاذ يستظهرون تلك المسئلة وما فيها من آراء وأقوال وينتظرون ما يرتئيه الأستاذ فيقرونه عليه أو يناقشونه فيه.
<pb n="n3-p331"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1343.xhtml"/>


وكتب الدراسة قديمة مثل كتاب (قطر الندى) لأبن هشام وشرح منظومة ابن مالك ومغني اللبيب لأبن هشام في النحو.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل كتاب النظام والمكودي للصرف.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل حاشية الملا عبد الله الشارحة لمتن التفتازاني في المنطق.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل شرح المطول أو المختصر لسعد الدين في المعاني والبيان.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل كفاية العلامة الخراساني، ورسائل الشيخ الأكبر الأنصاري في الأصول.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل شرح اللمعة للشهيد العاملي طاب ثراه، والمكاسب للشيخ الأنصاري قدس سره في الفقه.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل رجال أبي علي في الرجال.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل كتاب الوسائل وكتاب البحار في الحديث والأخبار.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل قاموس الفيروزابادي وصحاح الجوهري في اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">وخلاصة الحساب للشيخ البهائي العاملي في الحساب.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل أشكال اقليدس في الهندسة.</p>
            <p change="#d2e73">وكتاب المجسطي في الهيئة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>مسك الختام</p>
            <p change="#d2e73">أتراني قد المستك طرفا من الحركة الفكرية في النجف بما حللته لك من تأثيرات المكان</p>
            <p change="#d2e73">والزمان والحالة الاجتماعية؟ وإذا عرفت أن النجف زاوية دينية تعرف أن الجمود فيها أكثر من الحركة لأن الدين بتقاليده وشعائره قديم مصمت لا يقبل التجدد وكان اللائق بالنجف أن تحدث فيه النهضة الأدبية قبل النهضة السياسية ولكنها نهضت سياسيا ولم تنهض أدبيا لأن النهضة الأدبية توجد حركة فكرية ونموا في الأخلاق والعقول وتلطف وتجدد كثيرا من المبادئ التي يود بعضهم أن تبقى على غبارها ولا تتزعزع بركة القديم فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد لطف القرن العشرون شيئا كثيرا وانتقلت عدواه إلى النفوس طائفة من المتجددة فتمردت أرواحهم على التقاليد وتعاطوا وجوه الإصلاح فهدموا شيئا
<pb n="n3-p332"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1344.xhtml"/>


من البنيان القديم ووضعوا في البناء الجديد أحجارا ولكنهم ممتحنون بحالة اجتماعية ثقيلة إذ الشعب مزور ومنحاز عنهم فلا يجدون نوعا من التنشيط ولا طرفا من الإقبال على بضاعتهم فهم يتغذون بأدمغتهم وينتعشون بأرواحهم وتكاد تكون حياتهم في عزلة وانقطاع والأديب النجفي يعيش في ذلك وحده؛ يضيق البلد بالشاعر النجفي الذي طالما أطربك بعوده فينقبض في زاوية ينقطع إلى منعطفات الوادي بين الدكادك وحول التلال؛ الشاعر النجفي اليوم مثل المفكرين القدماء في بلاد العرب القاحلة يتلقى الوحي في العزلة أكثر مما يتلقاه في الاجتماع؛ يختلف الشاعر النجفي إلى مغارة في الوادي أو جبل أو ربوة أكثر مما يختلف إلى محفل أو ندوة؛ الشاعر النجفي مدفوع ومضطر إلى التشرد وبوده أن يغطس في المجموع ويتوسط الناس لتتحول إليه الوجوه؛ لأن الشاعر الحقيقي اليوم هو الشاعر الاجتماعي وليس في النجف إلاَّ أشباح للجديد وتلك الأشباح خائرة مرتعشة في مشيتها لا تتمكن من أن تنهض أو تنتعش.</p>
            <p change="#d2e73">اليوم في النجف أربع مدارس للجديد ابتدائية ومدرسة ثانوية، وفيها اليوم مطبعتان سقيمتان وفيها سوق للكتب تجلبها من مطابع إيران والهند ولا تكاد تجلب لها شيئا من المطابع العربية.</p>
            <p change="#d2e73">علي الشرقي</p>
            <p change="#d2e73">سقاية كنج عثمان</p>
            <p change="#d2e73">كان في قرب دار الإمارة المعروفة بالسراي سقاية على اسم كنج عثمان؛ وفي سنة 1915م أمر الأتراك بهدمها لتوسيع الطريق لتصلح أن تكون جادة؛ وابقوا منها قبره وحوطوه بدار</p>
            <p change="#d2e73">ولما أحتل الإنكليز بغداد وطأوا ذلك الطريق فأزالوا القبر المذكور وسووه مع القارعة وذلك في شهر أيلول من سنة 1917م</p>
            <p change="#d2e73">أما من كان كنج عثمان فراجعه في لغة العرب 3: 408 - 414</p>
            <p change="#d2e73">رزوق عيسى
<pb n="n3-p333"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1345.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لا همز في كلامهم</head>
            <p change="#d2e73">لهجة العوام في الأسماء الممدودة</p>
            <p change="#d2e73">إن قصر الممدود جائز في العربية الفصحى، وواجب في كلام العامة. فإن الهمزة معدومة في كلامهم، لا توجد إلاَّ في أوائل الكلمات؛ فتسمعهم يقولون في رأس راس وفي جمعه روس؛ وكذلك الفأس يقولون فيها فاس وفوس؛ ويقولون في مأمور مامور؛ وفي مأخوذ ماخوذ: وفي مؤمن مومن. والأسماء الممدودة لا ينطقون بها إلاَّ مقصورة. ثم أنهم بعد قصرها، أي بعد حذف همزتها، يسقطون منها حرف المد أيضا لفظا، مكتفين عنه بما قبله من الفتحة الدالة عليه. ولهجتهم في مثل هذه الأسماء الممدودة بعد قصرها على الوجه المذكور هي أن يجعلوا أولها مكسورا؛ فيقولوا في سماء سما (الألف تكتب ولا تلفظ) وفي رجاء رجا، وفي شفاء شفا، وفي جفاء جفا، وفي شقاء شكا، وفي مساء مسا، وفي شراء شرا، وفي غراء غرا. كل ذلك بالقصر والكسر إلاَّ في هواء وعطاء فيفتحونهما ويقولون فيهما هوا وعطا.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا أي الكسر خاص بالأسماء الثلاثية أما غير الثلاثية فيقصرونها فقط ولا يكسرونها فيقولون في حلفاء حلفا (الألف تكتب ولا تلفظ) وفي طرفاء طرفا، وفي علباء علبا. وكذلك يفعلون في ألف التأنيث الممدودة، أي يكتفون فيها بالقصر دون الكسر، فيقولون في حمراء حمرا (الألف تكتب ولا تلفظ) وفي شقراء شقرا، وفي بيضاء بيضا، وفي سوداء سودا، وفي جرباء جربا، وفي عرجاء عرجا إلى غير ذلك من الصفات التي على فعلاء. وإذا كانت الهمزة في وسط الكلمة وكانت مكسورة قلبوها ياء. كما يفعلون ذلك في اسم الفاعل من الأجوف فيقولون في قائل كايل، وفي بائع بايع، وفي خائف خايف. وكذلك يفعلون في همزة الجموع التي هي على فعائل كعجايب وغرايب وصنايع وغير ذلك.
<pb n="n3-p334"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1346.xhtml"/>


الحركات</p>
            <p change="#d2e73">في اللغة العامية ست حركات: ثلاث منها مشتركة بينها وبين اللغة الفصحى وهي الضمة، والفتحة، والكسرة؛ وثلاث خاصة بها وهي الفتحة المقبوضة؛ والفتحة المبسوطة، والكسرة</p>
            <p change="#d2e73">الضئيلة</p>
            <p change="#d2e73">أما الحركات المشتركة فمعلومة، ولها علامات ترسم فوق الحرف أو تحته فالتي ترسم فوق الحرف هي الضمة وهذه علامتها (ُ) والفتحة وهذه علامتها (َ) والتي ترسم تحت الحرف هي الكسرة وهذه علامتها (ِ) وأما الحركات الخاصة باللغة العامية فهي هذه:</p>
            <p change="#d2e73">(الفتحة المقبوضة): وهي فتحة تليها واو ساكنة ويكون صوتها مائلا نحو الضم قليلا، ولذا سميناها مقبوضة، فصوتها كصوت بالفرنسية كما في جوز وثوب. وقد جعلنا لهذه الحركة علامة توضع فوق الحرف هكذا: (َ) وهي علامة الفتحة بعينها إلاَّ أن طرفها الأيسر معطوف إلى فوق لتدل عطفته على ميل الفتحة إلى الضم.</p>
            <p change="#d2e73">(الفتحة المبسوطة) وهي فتحة تليها ياء ساكنة ويكون صوتها مائلا إلى الكسرة قليلا، ولذا سميناها مبسوطة، فصوتها كصوت بالفرنسية، كما في جيب وذيل وقد جعلنا لهذه الحركة علامة توضع فوق الحرف هكذا (َ) وهي علامة الفتحة المعلومة إلاَّ أنها معطوفة الطرف الأيسر إلى تحت لتدل عطفته على الميل بها نحو الكسر قليلا.</p>
            <p change="#d2e73">(الكسرة الضئيلة) قد ذكرناها فيما تقدم فأنظرها هناك وهي كسرة غير محسوسة بحيث يظن الحرف معها ساكنا كحركة الغين من غراب في قولهم (غراب يكول لغراب وجهك اسود) وقد جعلنا للكسرة الضئيلة علامة توضع تحت الحرف هكذا (ِْ) وهي علامة مركبة من علامتي الكسرة والسكون فإن علامة الكسرة هي هذه (ِ) وعلامة السكون هذه (ْ) فجمعنا بين العلامتين وجعلناهما علامة على الكسرة الضئيلة إشارة إلى أن هذه الكسرة قريبة من السكون.</p>
            <p change="#d2e73">وأما حركات الإعراب وهي الرفع، والنصب، والخفض، فلا توجد في كلام العامة البتة، لأن اللغة العامية لا إعراب فيها.
<pb n="n3-p335"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1347.xhtml"/>


التنوين</p>
            <p change="#d2e73">لا يوجد التنوين في كلام العامة، لأنه من خواص الأسماء المعربة والإعراب ساقط في كلامهم؛ فلزم أن يكون التنوين ساقطا أيضا إلا أنه قد يوجد في كلامهم نادرا. وذلك أنهم ربما كسروا آخر الاسم النكرة ونونوه كما في قولهم (جوزٍ (بتنوين الكسر) معدود بجراب (بتنوين الكسر) مشدود) وكقول بعضهم إذا سلم: (سلامٍ (بتنوين الكسر) عليكم) وكقولهم</p>
            <p change="#d2e73">وهو من أمثالهم: (كحيلةٍ (بتنوين الكسر) جسبت وردت) فالتنوين إنما يوجد في كلامهم نادرا مقترنا بالكسرة فقط ولا يدخل وقوعه تحت ضابط بل هو من قبيل السماعي؛ لأن الغالب المطرد في كلامهم هو أن تكون أواخر الكلم ساكنة خالية من حركات الإعراب.</p>
            <p change="#d2e73">إسقاطهم الألف من اللفظ</p>
            <p change="#d2e73">كل كلمة انتهت بالألف اسقطوا ألفها من اللفظ، اكتفاء عنها بالفتحة التي قبلها سواء كانت تلك الكلمة اسما كالعصا أو فعلا كمشى أو حرفا كعلى فيقولون مثلا مشى على رجله. وضربني بالعصا. فالأسماء المقصورة كلها يجرون فيها على هذا الوجه مثل: موسى وعيسى وحبلى ومصطفى وغير ذلك. وكذلك يفعلون في الأسماء الممدودة فإنهم يحذفون الهمزة منها كما تقدم بيانه ويسقطون ألفها أيضا من اللفظ مثل سما ورجا وهوا.</p>
            <p change="#d2e73">ويسقطون الألف أيضا من ضمير المؤنث الغائبة فيقولون مثلا (شفتها تلبس بنتها ثيابها) ومن حرف النداء أيضا في الأغلب. فيقولون يا محمد يا جاسم يا حسن، إلا مع لفظ الجلالة فلا يسقطونها بل يقولون يا الله.</p>
            <p change="#d2e73">وكذلك في الأفعال يسقطون الألف من أواخرها اكتفاء عنها بالفتحة التي قبلها إلا إذا اتصل بها ضمير المفعول، فأنهم عندئذ يثبتونها في اللفظ فيقولون مثلا (رماني الزمان) (وعلاك ربك على عدوك) و (هالحجاية منو حجاها) وأما الألف في (جا) الفعل الماضي فيثبتونها لأنها ليست في آخر الفعل بل في وسطه، لأن لام الفعل هو الهمزة التي يسقطونها في كلامهم كما ذكرنا في الفصول المتقدمة. ومنهم من يسقطها أيضا فيقول (ج) فيبقى الفعل حرفا واحدا كما ترى. ومنهم من يقدمها على الجيم فيقول (إج) فتصير همزة. غير أن الغالب في كلامهم هو (جا).</p>
            <p change="#d2e73">معروف الرصافي
<pb n="n3-p336"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1348.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الدول</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تعريفه العامي</p>
            <p change="#d2e73">(الدول: حيوان هلامي لا يهتدي في سيره لجهة وإنما تقذفه الأمواج على وجه البحر؛ وهو بقدر الكف فأصغر مدور له خيوط طوال نحو ذراع فأطول كأنه حرير متشبك؛ فإذا لامس هذا الحيوان جسم بني آدم أحرقه حرقا مبرحا وربما اعاب الموضع الذي لامسه. فلو رفع هذا الحيوان بنحو عصاة عن الماء أصابته حرارة الشمس مقدار خمس دقائق لذاب وتحلل ماء ولم يبق له أثر وهو من عجائب المخلوقات؛ فإذا وجد في البحر لبس أهل الغوص ثيابا ضيقة ملامسة للجسد اتقاء لشره) اه بحرفه وغلطه عن كتاب التحفة النبهانية في إمارات الجزيرة العربية لمحمد بن خليفة النبهان 26: 1</p>
            <p change="#d2e73">وقال عبد العزيز الرشيد في تاريخ الكويت 59: 1 (الدول: ابيض لا يعرف رأسه من ذنبه كأنه قطعة شحم غير أنه أصفى منه وهو لين جدا؛ إلاَّ أنه يحرق بلسعه) أهـ بحروفه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أصل الكلمة ومرادفاتها</p>
            <p change="#d2e73">الدول ومفردها الدولة؛ بفتح الأول شيء كالمزادة ضيق الفم؛ والحوصلة أو القانصة وسمي هذا الخلق المائي بهذا الاسم من باب المشابهة لأن الكتلة الهلامية التي تتفرع منها تلك الجراميز أو الخيوط تشبه تلك المزادة أو تلك الحوصلة فالاسم إذا عربي فصيح إلاَّ أنه لم يرد في معاجم السلف لأن تلك الدواوين لا تسع مفردات اللغة جميعها فلا جرم أنها من فصيح الكلام.</p>
            <p change="#d2e73">وأهل سورية يسمون هذا المخلوق (الأخطبوط) والكلمة يونانية الأصل معناها ذو الثماني الأرجل. لأن له ثمانية جراميز. وذكر النجاري في معجمه الفرنسي العربي اسما لم يذكره سواه. فقد قال في مادة حمار بحري ولا جرم أنه من وضعه الخاص به. لأن الناطقين بالضاد لا يعرفونه بهذا المعنى.
<pb n="n3-p337"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1349.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>انقلاب المكتب الإعدادي مكتباً سلطانياً</p>
            <p change="#d2e73">ابرق من الأستانة إلى ولاية بغداد تحويل المكتب الإعدادي إلى مكتب سلطاني</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ريع ممكس البصرة</p>
            <p change="#d2e73">يبلغ دخل الممكس (الكمرك) السنوية في البصرة من 350 ألفاً إلى 400 ألف ليرة عثمانية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>جرائدنا البغدادية</p>
            <p change="#d2e73">مضى على إعلان الدستور نحو 5 سنوات وجرائدنا لا تزال في طور التكون فهي في تقاطع وتقاذع وتطاعن وتطاحن ولا نعلم متى تنتهي هذه الأمور الصبيانية التي لا تفيد القارئ ولا تسمن ولا تغني من جوع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>قبائل الأعراب في مسقط</p>
            <p change="#d2e73">كثر ذكر مسقط وأعرابها في هذه الأيام وانقسامها إلى موالية للسيد تيمور سلطان مسقط ومواليه للإمام الاباضي. فالقسم الأول يعرف بالغافري والثاني بالهناوي. - أما قبائل مسقط الشهيرة فهي: بنوا أبو علي وبنوا أبو الحسن والمشارقة وبنو خالد (في جهة الاحساء) والأجنبية (وزان أنصبة) وبنو بطاش (كشداد) وبنو غسان (كالاسم المشهور) ومساكرة وبنو ريحة (وزان قيمة) والشروق (كالسهول) والعوامر والمزار (وزان ملاك) والثوبي (كالنسبة إلى الثوب) وبنو حراس (كشداد) والعوفي (كالثوبي) والعبري (بكسر الأول) والكندي (بالكسر) وبنو وهيبة (بالتصغير) وعيال سعد (وزان رعد) وبنو كلبان (بالفتح) والحواسن وبنو ربيعة وطئ وبنو سرحان والمناذرة وبنو قحطان وعيال أبو سعيد وبنو كتب (وزان عرب) ويعاربة وبنو حاتم (بفتح التاء) والهدابيون وجابري (بإسكان الباء) وعنابي (كشدادي) ولعل هناك غيرها لم نقف على أسمائها.</p>
            <p change="#d2e73">سليمان الدخيل صاحب جريدة الرياض</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الجدري في بغداد</p>
            <p change="#d2e73">فتك الجدري هذه السنة في بغداد فتكا ذريعاً حتى أصيب به نحو العشرين من كل مائة</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
