<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_77.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_75.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="8" to="8" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="1" to="1" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e266" xml:lang="en">Automatically wrapped all occurrences of "sana" and "ʿām" followed by a <tei:gi xml:lang="en">num</tei:gi> node in <tei:gi xml:lang="en">date</tei:gi>.</change><tei:change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e258" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n8-p1" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4550.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="76" xml:lang="ar">٧٦</tei:num> </head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1930-01-01"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1930" xml:lang="ar">١٩٣٠</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> </date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>سنتنا الثامنة</head>
            <p change="#d2e73">ظهرت غاية هذه المجلة من أول جزء صدر منها، فعرف الجميع أن غرضها خدمة اللغة العربية الشريفة والديار التي يتحدث بها أهلها، والأمة بل الأمم التي تلهج بها، وقد حافظت على خطتها هذه إلى هذه الساعة، وهي تنوي أن لا تحيد عنها قيد شعرة ولو كان المنتظر من بثها بين الناس كسب المال أو غاية هناك لأوصدنا بابها منذ السنة الأولى، إذ نرنا مضطرين إلى سد ثغرة العجز من مالنا الخاص.</p>
            <p change="#d2e73">نعم أن الخسائر تقل سنة بعد سنة، لكنها لا تزال خسائر والعمر يفنى من غير أن نتوقع أجرا من محسن كريم حاتمي ومع هذا كله نثابر على متابعة طريقنا بلا ضجر ولا وناء غير مبالين بالأضرار ليتحقق الكل أن ليس لنا غاية أخرى سوى خدمة الوطن العربي العزيز وإعلاء شأن لغتنا العدنانية التي نتشرف بالانتماء إليها.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا نشكر الشكر الجم لأولئك الذين آزرونا في تحبير المقالات وصححوا أوهامنا وأغلاطنا وساعدونا بما جادت به أيديهم الندية على سد بعض النفقات ونطلب لهم بازاء ذلك الصحة والرفاهية وطول العمر.
<pb n="n8-p2" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4551.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>يا للمصيبة!</head>
            <p change="#d2e73">أطلق عبد المحسن بك السعدون رصاصة على قلبه في نحو الساعة العاشرة إلا ربعاً من مساء ال  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  من تشرين الأول المنصرم فتردد صداها في الديار الضادية اللسان ولا يزال يتردد إلى هذه الساعة، بل سيتردد إلى آخر الدهر للأسباب التي حملته على هذا الانتحار الذي لم يسبق له مثيل.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن ندرج هنا ما كتبه صديقنا الفاضل سليم حسون في (العالم العربي) ثم نشفعه بما كتبه الشيخ <persName>علي الشرقي</persName> في جريدة (البلاد) وقد جاد علينا صاحبها بإعارته إيانا صورة الراحل العظيم مع مثال ابنه المتغرب في انكلترة لتلقي العلوم وابنه الآخر واصف بك الدارس في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ورسم فهد باشا السعدون والد فقيدنا العظيم، فنشكر صاحب (البلاد) على هداياه ومكارم أخلاقه.</p>
            <p change="#d2e73">قبل الانتحار وبعده</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>قبل الفاجعة بيوم واحد</p>
            <p change="#d2e73">أخبرنا بعض زملاء المغفور له عبد المحسن بك السعدون انه كان بعد عصر نهار الثلاثاء ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num> ) في بناية حزب التقدم يتكلم على عادته، في حديث خاص مع جماعة من الرفقاء وهم خالد بك سليمان، وعز الدين النقيب، وعبد الرحمن المطير، وزامل المناع.</p>
            <p change="#d2e73">ثم دار الحديث حول الجلسة النيابية التي كانت قد عقدت قبل يوم، واشتدت فيها المعارضة العنيفة على المنهاج الوزاري، فبدأ التأثر يلوح على وجه المرحوم، ويمحو من ثغره الابتسامة اللطيفة المعتادة وإذا به - رحمه الله - يقول في ضيق وهدوء: (انتم يا حزب الأكثرية، لم تعاونوني في الجلسة النيابية الأخيرة!).</p>
            <p change="#d2e73">فقالوا له: (لقد تذاكرنا في الحزب، وقررنا موافقين على جواب خطاب العرش. . . وكانت هيئة الحزب العامة معكم. . . فقررت التصويت على قبول
<pb n="n8-p4" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4552.xhtml"/>


جواب الخطاب. . . وهكذا تم، ولم ير أفراد الحزب من الموافق أن يدافعوا عنكم فأنكم كنتم أقوياء وقد ظهرت النتيجة في التصويت. . .)</p>
            <p change="#d2e73">فقيد الوطن</p>
            <p change="#d2e73">(صورة) المغفور له فخامة الوزير الأعظم عبد المحسن بك السعدون</p>
            <p change="#d2e73">قال - رحمه الله - (نعم ولكني كنت أحب أن يتكلم بعضكم ويرد على المعارضة لأن الناس - كما تعلمون - عقولهم في عيونهم!. . .)</p>
            <p change="#d2e73">ثم تبدل الحديث وشرع - رحمه الله - يبحث في شأن جنينة بناية الحزب ووجوب تزيينها بالزهور، وأرسل في طلب زهور مزروعة في الأواني من بيت سركيس فجيء بما طلب. ثم ذهب إلى النادي العراقي كعادته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>في نهار الأربعاء، قبل ساعة الانتحار</p>
            <p change="#d2e73">في عصر الأربعاء - يوم الانتحار - كان - رحمه الله - في بناية الحزب وجرى له مع رفاقه حديث خاص، أشبه بالحديث الذي ذكرناه أعلاه وكان التأثر أيضاً باديا على ملامحه، ثم ذهب وإياهم إلى النادي العراقي مشياً.</p>
            <p change="#d2e73">ولعب (لعبة الرامي) مدة قليلة من الزمن، وفي أثناء اللعب تقدم إليه خالد سليمان، وقال له: (أنا رائح إلى البيت، أتحب أن نروح سوية؟) أجابه المرحوم: (كلا أنا أريد أن أبقى هنا، بضع دقائق أيضاً).</p>
            <p change="#d2e73">وقاربت الساعة أن تدق الثامنة (زوالية) مساء. . . فضحك المرحوم ملاحظا خالدا وقال: (كان خالد معي في المدرسة ولكنه كان له شوارب كبيرة).</p>
            <p change="#d2e73">فقال خالد ضاحكا: (أي نعم كانت شواربي كشوارب (قوجاغلي) الذي كان يلف شواربه حول أذنيه)!</p>
            <p change="#d2e73">وضحك الجميع في أنس وطرب، وذهب خالد بك إلى البيت في محلة البتاوين، على طريق بيت السعدون في الكرادة الشرقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>آخر طعام وكلام مع العائلة</p>
            <p change="#d2e73">بعد أن قام خالد بك سليمان ببضع دقائق، ترك عبد المحسن بك أيضاً النادي وعاد إلى داره، وتعشى مع حضرة قرينته وابنته الكبرى الآنسة عائدة (وعمرها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  سنة) وابنه واصف (وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  سنة) وابنته الصغيرة نجلاء (وعمرها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  سنوات).
<pb n="n8-p5" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4553.xhtml"/>


(صورة) واصف بك السعدون النجل الأصغر للفقيد</p>
            <p change="#d2e73">وكان حديثه مع قرينته وأولاده في ذلك العشاء الأخير، على جانب عظيم من اللطف لم يسبق مثيل!. . . من ذلك أنه قال لزوجته: (ما بالك لا تقيمين مأدبة شاي لقرينة المعتمد السامي؟)</p>
            <p change="#d2e73">قالت: (أنا منحرفة المزاج منذ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  يوما، وطباخنا قد ترك وظيفته، ولا أحب اشتراء الحلويات من السوق، إنما أوثر أن تصنع في البيت عادة. . . ولهذا السبب أرجوك أن تعذرني الآن. . .)</p>
            <p change="#d2e73">فابتسم وقال على سبيل المداعبة والملاطفة (أنك لا تقبلين فكري!).</p>
            <p change="#d2e73">قالت (وكيف لا أقبل فكرك؟ أنا دائما أقبل فكرك!).</p>
            <p change="#d2e73">قال: (أي نعم أنا أقر بهذا، وبأنك تعملين دائما بحسب فكري!. .)</p>
            <p change="#d2e73">وكذلك داعب أولاده ولاطفهم بمزيد الشفقة كأنه يودعهم وهم لا يدركون!.
<pb n="n8-p6" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4554.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>آخر كتاب كتبه لابنه وللأمة جمعاء</p>
            <p change="#d2e73">ثم دخل إلى مكتبه الكائن إزاء غرفة الطعام ودخلت العائلة والأولاد إلى إحدى غرف الحرم.</p>
            <p change="#d2e73">وظل - رحمه الله - في مكتبه مدة من الزمن كتب في أثنائها كتاب وصيته إلى نجله علي بك الدارس في معهد (برمنكهام) في إنكلترا، والله وحده يعلم العواطف العجيبة الفائقة الوصف التي بها تخيل ابنه أمام عينيه في ساعة الانتحار، فكلمه بقلبه. فضلا عما قاله له بقلمه المرتجف في تلك الدقيقة الرهيبة التي كانت آخر مسافة بين حياته الفانية وحياته الأبدية الخالدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>الكتاب الخالد الذي أصبح ميثاق الأمة العراقية</p>
            <p change="#d2e73">هذه هي ترجمة كتاب الوصية الذي كتبه فقيد الوطن لنجله علي بك:</p>
            <p change="#d2e73">(صورة) علي بك السعدون ممثل الأمة العراقية في كتاب الوصية
<pb n="n8-p7" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4555.xhtml"/>


عيني ومدار استنادي بني علي:</p>
            <p change="#d2e73">اعف عني من أجل الجناية التي ارتكبتها، لأني سئمت هذه الحياة وضجرت منها، لم أر</p>
            <p change="#d2e73">من حياتي لذة ولا ذوقاً ولا شرفاً، الأمة تنتظر الخدمة، الإنكليز لا يوافقون، ليس لي ظهير، العراقيون الذين يطالبون الاستقلال ضعفاء وعاجزون وبعيدون كثيراً عن الاستقلال، هم عاجزون عن تقدير نصائح أمثالي من أصحاب الشرف، يظنونني خائناً للوطن وعبداً للإنكليز، ما أعظم هذه المصيبة! أنا الفدائي لوطني الأكثر إخلاصاً قد صبرت على أنواع الإهانات وتحملت أنواع المذلات، وما ذلك إلا من أجل هذه البقعة المباركة التي عاش فيها آبائي وأجدادي مرفهين.</p>
            <p change="#d2e73">يا بني أن نصيحتي الأخيرة لك هي:</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) أن ترحم أخوتك الصغار الذين سيبقون يتامى، (وتحترم والدتك) وتخلص لوطنك.</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) أن تخلص للملك فيصل وذريته إخلاصاً مطلقاً.</p>
            <p change="#d2e73">أعف عني يا بني علي!</p>
            <p change="#d2e73">عبد المحسن السعدون</p>
            <p change="#d2e73">وكان رحمه الله قد أرسل إلى نجله علي بك في النهار عينه بكتابين آخرين مسجلين ولكن أحدهما كان من الآنسة عائدة ابنته الكبرى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>الانتحار</p>
            <p change="#d2e73">بعد كتابة الكتاب خرج - رحمه الله - من مكتبه وأخذ يصعد إلى الطابق الأعلى، فرأته حضرة قرينته يمشي ويصعد منزعجاً انزعاجاً غريباً، وقالت بعد الفاجعة ما ملخصه:</p>
            <p change="#d2e73">(ما رأيته قط يمشي مثل تلك المشية، فساورني الرعب فتبعته إلى غرفة النوم فرأيته (يحشو) المسدس! فركضت مسرعة إليه وقلت له: أواه! ماذا تعمل؟ ولأي سبب تعمل هذا؟ فقال لي: دعيني! قلت: لا والله لا يمكن أن أدعك! فان كنت تريد أن تعمل شيئاً فاقتلني، اقتلني أولاً يا سيدي!. . . قال: دعيني وإلا قتلتك!. . . فصحت به مذعورة باكية: اقتلني! وقبضت على يده فحاول التملص مني، وتوجه إلى باب الشرفة (البالكون) فأوشك أن يصل الشرفة وأنا ماسكة يده اليسرى، وفي اعتقادي أني مانعته بهذه المسكة. ولكن - ويا للأسف - كان المسدس في جيبه الأيمن وهو قابض عليه بيمناه وأنا غائبة عن رشدي، وما أفقت إلا وصوت الطلقة النارية يدوي في الشرفة وكانت رجله الواحدة في الغرفة والأخرى في</p>
            <p change="#d2e73">الشرفة، فوقع على الحضيض!)
<pb n="n8-p8" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4556.xhtml"/>


وعلى صوت الطلق الناري أسرع الشرطي أمين الذي في دار الفقيد العظيم، فرفعه ووضعه في فراشه في الغرفة، وتراكض الأولاد فتواقعوا هم ووالدتهم عليه يقبلون يديه ورجليه ويبكون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>بعد الانتحار</p>
            <p change="#d2e73">أسرعت الابنة الكبيرة الآنسة عائدة إلى التلفون فطلبت الدكتور خياط، وكذلك أسرع الآخرون فأرسلوا يطلبون عبد العزيز بك القصاب وخالد بك سليمان وغيرهما، وحيث أن دار عبد العزيز بك القصاب قريبة جداً من دار الفقيد وصل عبد العزيز بك عاجلاً إلى المحل فجثا عند سرير الفقيد الجليل، وعبد العزيز بك يتخيل أن المغفور له يتنفس بعد وأن عينيه تتحركان. . . فكان يعانق الجثة ببكاء مر، وذعر فائق يريد أن يصد الموت!. . . والظاهر أن عبد العزيز بك كانت عينه تخدعه - على ما ذكر الأطباء - لأن الطلقة أماتت الفقيد العظيم حالاً إذ أصابت مركز القلب.</p>
            <p change="#d2e73">وحضر الدكتور خياط مدير الصحة العام على جناح السرعة فعاين القتيل وتأكد أنه مائت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>حضور الأصدقاء والوزراء والأطباء</p>
            <p change="#d2e73">قدم خالد بك سليمان فرأى عبد العزيز بك والدكتور خياط في دار الفقيد فصاح عبد العزيز قائلاً: (لقد أضعنا عبد المحسن!. . .).</p>
            <p change="#d2e73">وتقدم خالد إلى السرير، فرأى العائلة تبكي بلا شعور فبكى وبكى الجميع ولطموا وناحوا! وهتفت الآنسة عائدة تقول لخالد: (هات قلبك يا سيدي حتى نضعه في صدر بابا لعله يفيق!. . .).</p>
            <p change="#d2e73">وكان الولد الصغير واصف وأخته الطفلة نجلاء (يمسدان) رجل والدهما ويحاولان بهذا أن يعيدا إليه الحركة!.</p>
            <p change="#d2e73">وأما السيدة قرينته فكانت واقعة على رجليه تقبلهما وتبكي حتى فقدت الشعور.</p>
            <p change="#d2e73">ووصل حينئذ ناجي باشا السويدي وشقيقه توفيق بك وياسين باشا الهاشمي فاشتركوا في النحيب والتوديع. . .</p>
            <p change="#d2e73">وقر الرأي على إخراج العائلة والأولاد من الغرفة وإبقائهم في غرفة أخرى
<pb n="n8-p9" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4557.xhtml"/>


وإسعافهم خوفاً من أن يذوبوا تماماً من شدة الألم.</p>
            <p change="#d2e73">ثم حضر الطبيبان البريطانيان الدكتور دنلوب (مدير المستشفى الملكي) والدكتور وود من (مدير العمليات في المستشفى المذكور)، فعاينا الجثة، وتفقدا المسدس (وهو من طراز براونيك) وتفرسا في فوهة الجرح، وأخذا يسألان أسئلة شتى فقال لهما عبد العزيز بك أن لا يتوهما فإن الفقيد قد انتحر، وقد كتب كتاباً قبل الانتحار.</p>
            <p change="#d2e73">على أن عبد العزيز بك كان قد نزل - قبل وصول الأطباء - إلى مكتب الفقيد فرأى محفظته المتضمنة الأوراق الرسمية مفتوحة، وفوق الأوراق كتاب الوصية وقد تركه المرحوم على هذه الصورة ليجلب نظر الدقة إليه.</p>
            <p change="#d2e73">فقرأه عبد العزيز بك وقدمه إلى الحاضرين فرأوه وقرءوه باكين خاشعين!.</p>
            <p change="#d2e73">وقدم كذلك رستم بك حيدر (رئيس الديوان الملكي والسكرتير الخاص لجلالة الملك) والعين أصف بك قاسم آغا والنائب محمود صبحي بك الدفتري والنائب خير الدين أفندي العمري، والحاج سليم بك مدير الشرطة العام وجميل بك المدفعي متصرف لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: وأحمد بك الراوي مدير شرطة لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، وحسين بك أفنان مدير التشريفات. . .</p>
            <p change="#d2e73">ووصلنا نحن أيضاً، إلى محل الفاجعة ورأينا الجميع يبكون بتوجع شديد فاشتركنا معهم ولا نذكر أننا رأينا في حياتنا مثل هذا الهول أو مثل تلك المناحة (القلبية).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>شهادة الوزراء وغيرهم</p>
            <p change="#d2e73">أما الوزراء فحالما رأوا الكتاب وقرءوه قرروا أن يسجلوا شهاداتهم فيه.</p>
            <p change="#d2e73">فكتب توفيق بك السويدي في آخر الكتاب ما يلي: (هذا الكتاب قد وجد موضوعاً في أوراق البيك الخاصة، وقد تلي أمامنا، وأخذت صورة منه من قبل الشرطة، وهذا هو أصل الكتاب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  تشرين الثاني  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">وذيل هذه الشهادة بإمضائه، أما الهاشمي باشا فكتب تحت الشهادة ما يلي: (وهذا الذي تضمن أكبر برهان عن عظمة التضحية التي قام بها رجل العراق وفقيده).</p>
            <p change="#d2e73">وذيل الهاشمي باشا هذه الشهادة بإمضائه، وكذلك أمضى كل من ناجي باشا
<pb n="n8-p10" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4558.xhtml"/>


السويدي، وعبد العزيز بك القصاب، وخالد بك سليمان وجميل بك المدفعي، والحاج سليم بك، وأحمد بك</p>
            <p change="#d2e73">الراوي. . . ليحي ذكر عبد المحسن السعدون وتضحيته الوطنية العجيبة في قلب كل عراقي! انتهى كلام سليم حسون.</p>
            <p change="#d2e73">عبد المحسن بك السعدون</p>
            <p change="#d2e73">قربان الاستقلال وضحية الحرية</p>
            <p change="#d2e73">ولد في ناصرية المنتفق في حوالي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1297" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1297" xml:lang="ar">١٢٩٧</tei:num></tei:date>  هجرية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1880" xml:lang="ar">١٨٨٠</tei:num> م) وعاش  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="51" xml:lang="ar">٥١</tei:num>  عاماً، والده فهد باشا الذي توفي في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1313" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1313" xml:lang="ar">١٣١٣</tei:num></tei:date>  هجرية وعبد المحسن بك يوم ذاك في فروق (الآستانة) يدرس مع أخيه عبد الكريم بك. وله من الأخوة
<pb n="n8-p11" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4559.xhtml"/>


ما عدا عبد الكريم بك، عبد الرزاق بك وهو الولد البكر لفهد باشا وعمره اليوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="65" xml:lang="ar">٦٥</tei:num>  سنة، ومحمد بك وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="56" xml:lang="ar">٥٦</tei:num>  سنة، وعبد العزيز بك وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="50" xml:lang="ar">٥٠</tei:num> ، وحامد بك وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="45" xml:lang="ar">٤٥</tei:num> ، وعبد اللطيف بك وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="42" xml:lang="ar">٤٢</tei:num> ، وعبد الهادي بك وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num> ، وعبد الرحمن بك وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="36" xml:lang="ar">٣٦</tei:num> ، وحمدي بك وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="34" xml:lang="ar">٣٤</tei:num> ، وعبد المجيد بك وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num>  سنة والأم التي أنجبت عبد المحسن بك من علية بيوت آل السعدون ومن الأميرات السعدونيات، وهي كريمة فيصل التركي آل رشيد. . . ترعرع في حضن الشرف والإمارة وبقي في بلاد المنتفق حتى بلغ من العمر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  سنة.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت قد تأسست في فروق مدرسة أبناء الزعماء والأشراف فرغب السلطان عبد الحميد إلى فهد باشا في أن يرسل نخبة أبنائه إلى فروق لينتسبوا إلى تلك المدرسة وبالطبع كان المقصد من هذه الرغبة سياسياً فاختار فهد باشا من بين أولاده عبد المحسن بك ولكن عبد المحسن أستوحش أن يفارق حي الأمراء ونوادي الشيوخ نازحاً مغترباً إلى فروق فتطوع أخوه عبد الكريم بك إلى مرافقته وحينئذ اطمأنت نفسه ورضي بأخيه سلوى عن الأهل والوطن وتوجها معاً إلى الآستانة ولما خرجا من تلك المدرسة دخلا المدرسة الحربية العالية فخرجا منها ضابطين في الجيش واختارهما السلطان عبد الحميد مرافقين له في بلاطه (المابين) وبقيا كذلك إلى إعلان الدستور وترقيا في أثناء ذلك في الجندية إلى رتبة (بيك باشي) ولكنهما استقالا من (كذا) الجندية بعد سقوط عبد الحميد وانخرطا في سلك الاتحاديين.</p>
            <p change="#d2e73">ورجع عبد الكريم إلى الوطن وبقي عبد المحسن بك في فروق وكان قد أقترن بعقيلة نبيلة</p>
            <p change="#d2e73">تركية من عائلة ضاربة في الشرف وطيب المحتد أنجبت له شبلين علي بك وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  سنة وهو الآن في جامعة برمنكهام في إنكلترا. وواصف بك وهو صبي له  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  سنوات (كذا) من العمر.</p>
            <p change="#d2e73">وانتخب نائباً عن لواء المنتفق في مجلس المبعوثين التركي وهكذا بقي ممثلاً للعراق ومحافظاً على النيابة في الدورات الانتخابية ووقعت كارثة الحرب العظمى وهو في فروق وبعد الهدنة أقفل آتياً إلى بلاده وما عتم أن كر راجعاً إلى فروق لتسوية شؤونه لأنه أعتزم على أن يقطن في العراق ويلازم تربة وطنه المقدس حياً وميتاً وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1922" xml:lang="ar">١٩٢٢</tei:num>  عاد إلى العراق وتجول بين البصرة وبلاد المنتفق وكوت
<pb n="n8-p12" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4560.xhtml"/>


الإمارة قليلاً فعين وزيراً للعدلية في الوزارة النقيبية الثانية ثم وزيراً للداخلية في الوزارة النقيبية الثالثة ثم تولى رياسة الوزارة فنظم وزارته الأولى ثم صار رئيساً للمجلس التأسيسي ثم وزيراً للداخلية في وزارة الهاشمي ثم نظم وزارته الثانية وأسس حزب التقدم الذي لم يزل - إلى آخر ساعة - رئيسه وحامل مبادئه ثم استقال عن (كذا) رياسة الوزارة وانتخب رئيساً لمجلس النواب في دورتين ثم نظم وزارته الثالثة فحل المجلس النيابي وباشر بإجراء انتخاب نواب أنشط وأكثر دربة من نواب المجلس المنحل وذلك تمهيداً لما يريد أن ينهض به من المطالبة بحقوق البلاد.</p>
            <p change="#d2e73">ولما يئس من الحصول على مطاليب البلاد (رفس الكرسي) واستقال من الوزارة كاحتجاج على التصلب الذي كان يلاقيه في حصول تلك الآمال وكم بذلت جهود وقطعت وعود في سبيل حمله على عدم الاستقالة فلم تطب نفسه لأنه لم يجد فيها بصيصاً لسراج الأمل وهكذا مضت الاستقالة فانتخب رئيساً لمجلس النواب ومن هذا التاريخ بدأت مظاهر التأثر والقنوط تبدو عليه ولكنه كان يغطيها برزانته وابتسامته العذبة وكم حاول أن يغادر العراق وينجو بذلك القلب المثخن بالجراح إلى الآستانة ولكن المقامات العالية حركت نخوته وإخلاصه واستنبضت عرقه الكريم وناشدته بالعروبة والوفاء لها فتحول عن سفر الآستانة إلى نزهة صيفية قصيرة يقضيها في ربوع <placeName>لبنان</placeName> وتوجه إلى <placeName>لبنان</placeName> وكانت حالة البلاد السياسية متضعضعة تتطلب سياسياً حازماً حنكته التجارب والأبصار شاخصة إلى عبد المحسن والثقة تحوم حوله مرفرفة وهو تحت شجرة الأرز اللبنانية في هذه الظروف</p>
            <p change="#d2e73">وتفتحت بعض الشقوق من السياسة المصمتة فأرسلت بصيصاً من شعاع الأمل وذلك أثر تقلد وزارة العمال الشؤون البريطانية فاجتذب عبد المحسن بك من <placeName>لبنان</placeName> اجتذاباً وعلى أثر حضوره العاصمة كلف تنظيم وزارته الرابعة.</p>
            <p change="#d2e73">فاشترط في قبولها إعطاء الوعد الصريح من المراجع العالية للحليفة بإلغاء المعاهدات والاتفاقيات وإعطاء العراق كرسياً في مجلس عصبة الأمم بدون قيد أو شرط والدخول في مفاوضات لعقد معاهدة جديدة على أساس الاستقلال التام وأن يسعف في بنود المعاهدة إسعافا يمكن للعراق من الوقوف على قدميه في
<pb n="n8-p13" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4561.xhtml"/>


<tei:date when="1932" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1932" xml:lang="ar">١٩٣٢</tei:num></tei:date>  فلاقى تنشيطاً ومساعدة جدية من السر كلايتن صديق العرب العاطف على قضيتهم مساعدة أنبضت البرق بين <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ولندن ورنت أسلاكه بتقارير كلايتن الطافحة بأحقية المطالب العراقية حتى تساهلت تلك المراجع التي كانت متصلبة وطيرت النبأ الطيب الذي نغصه القدر المفاجئ بوفاة السر كلايتن في أهم وقت وأدق ظروف الحاجة إليه فتسلم السعدوني ذلك الربح السياسي ومسك عليه بكلتا يديه ونظم وزارته الرابعة وبين يديه مصباح الأمل والرجاء يشع بزيت التجربة والحذق السياسي وقد راعى في تأليف وزارته هذه قضية البلاد أكثر من الاعتبارات الحزبية فنهض في حفلة مراسم تنظيم الوزارة ويده مملوءة بالربح السياسي. . .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>الحداد في العاصمة (عن العالم العربي بتصرف قليل)</p>
            <p change="#d2e73">أمر صاحب حضرة الجلالة بتعطيل جميع الدواوين فعطلت من الساعة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  من صباح الدفنة إلى المساء. وما عتمت الأسواق أن أقفلت حوانيتها ورفع كثيرون من أصحاب المحلات أعلاماً سوداً وكذلك فعل أصحاب المحلات التجارية الكبرى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>التشييع والدفن</p>
            <p change="#d2e73">اشتركت العاصمة كلها بتشييع جثمان الفقيد على اختلاف أجناس أهاليها وطبقاتهم وقد انتشروا من دار الفقيد الكبير إلى مرقد الكيلاني.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الساعة الثانية ونصف بعد ظهر ال  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  من شهر ت <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num> ) انتظمت المواكب مراعية المنهاج الذي نهجته الحكومة، فمثل جلالة الملك المعظم سمو الأمير غازي ولي عهد العراق، ومثل حكومة الدولة البريطانية فخامة نائب المعتمد السامي فساروا وراء</p>
            <p change="#d2e73">الجنازة بثيابهما الرسمية وتلاهما كبار الدولة طبقات طبقات.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت الجنازة الكريمة ملفوفة بالعلم العراقي وموضوعة على مركبة مدفع وكان السير بها هادئاً جداً على نغم الموسيقى الحربية الشجي وعلى جانبي طريق الموكب صفوف الجنود من مشاة وخيالة تتبعهما الشرطة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الساعة الرابعة ونصف وصل الموكب إلى المرقد الكيلاني فاخذ الجنازة المحامون وحملوها على أكتافهم وأدخلوها الحضرة الكيلانية فصلى عليها أصحاب السماحة النقيب والمفتي والعلماء، ثم تقدم الخطباء وأبنوا الفقيد أحسن تأبين وفي الآخر دفن الجثمان في مقبرة الحضرة الكيلانية بين دوي المدافع وبكاء الكبار وعويل الصغار ومستنزلين الرحمات الواسعة على تربته الطيبة.
<pb n="n8-p14" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4562.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الآمال الهاوية</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد كوى الدهر فؤادي أي كي </seg>
                  <seg> فأنا الميت المنى والعقل حي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبنى البؤس بقلبي موطنا </seg>
                  <seg> فهو حل فيه من غير نأي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلما أبرمت أمرا حله </seg>
                  <seg> ولواني عن بلوغ النجح لي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ضاع سعيي بين غر وعم </seg>
                  <seg> وحسود وخؤون وغبي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكأني تائه في نفنف </seg>
                  <seg> لم يجد رفدا ولا فاز بري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ملعج أضحى عماسا أمره </seg>
                  <seg> كل ما فاه به (أف) و (أي)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يطلب الرشد حريصا مسرعا </seg>
                  <seg> ثم لا يلفي سوى حبط وغي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنني في لوعتي من خيبتي </seg>
                  <seg> مثل حي قد شوته النار شي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صرح آمالي تعالى شامخا </seg>
                  <seg> ثم لم يلبث أن انقض علي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بعد صبري وسكوني خائبا </seg>
                  <seg> ساءني الدهر ولم يحسن ألي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا في قطر فقير كلهم </seg>
                  <seg> صاح فيه: وطني لا عدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لفظة قد أصبحت أحبولة </seg>
                  <seg> جمعت بين رشيد وغوي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليتني اعرف مقياسا لهم </seg>
                  <seg> كي أرى المصلح بين الناس كي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فوق همي رمت أن احملها </seg>
                  <seg> ومع الحملين ما أسطعت المضي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لفظة بطرب منها غافل </seg>
                  <seg> ولقد يخدعنا كل شجي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما المصلح باد بيننا </seg>
                  <seg> مثلما يبدو لدى الحرب الكمي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن ذرفت الدمع أزمانا فلا </seg>
                  <seg> تنجلي الأحزان عن قلبي الشقي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم أزل أتلو بقلبي حكمتي: </seg>
                  <seg> طوت الأطماع نهج الظلم طي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتعجب من مسم نفسه </seg>
                  <seg> (وطنيا) وتدبر يا أخي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كيف نستغرب أمرا محزنا </seg>
                  <seg> ولسان الحق شكوه فعي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n8-p15" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4563.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الدواخل والكواسع في العربية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>باب البحت</p>
            <p change="#d2e73">الدواخل جمع داخل وداخلة، فإن قدرت كلمة (حرف) ذكرت اللفظة وان قدرت (أداة) أنثت وقلت في جمعيها: (دواخل) والمراد بالدواخل كل حرف يدخل على الكلمة فيتصل بها ويصير كلاهما واحدا أو كالواحد وكلمة الداخل مأخوذة من كلام النحاة والصرفيين واللغويين. قال ابن قتيبة في (أدب الكاتب) في باب الألف واللام للتعريف (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="226" xml:lang="ar">٢٢٦</tei:num>  من طبعة الإفرنج): (كل اسم كان أوله لاما ثم أدخلت عليه لام التعريف كتبته بلامين نحو قولك اللهم. . .) وقال في باب التاريخ بالعدد (ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="297" xml:lang="ar">٢٩٧</tei:num> ): (فأما ما ميزت به فلا تدخل فيه الألف واللام. . . وكذلك. . . تدخل في الأول الألف واللام) ومن هذا يتضح لك انك تقول: أدخلت (على) الكلمة الحرف الفلاني أو أدخلته (فيها) كما رأيت. فالدواخل تقابل الإفرنجية</p>
            <p change="#d2e73">وأما الكواسع فهي ما يزيد من الحروف على آخر الكلمة. وقد بينا صحة هذا اللفظ في مجلتنا هذه ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="43" xml:lang="ar">٤٣</tei:num> ) وبالإفرنجية وما يزاد في قلب الكلمة يسمى محشيا أو محشية وأما الزوائد فكلمة تقع على ما يراد في أول الكلمة ووسطها وآخرها وبالإفرنجية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>شيوع الزوائد في اللغات الآرية</p>
            <p change="#d2e73">إن الزوائد بأقسامها الثلاثة معروفة في اللغات الآرية كالهندية واليونانية واللاتينية وجميع بناتها كالألمانية والإنكليزية والفرنسية والإيطالية والإسبانية إلى غيرها. أما في اللغات السامية فان المستشرقين قد أنكروها في مواطن وأثبتوها في مواطن. أما المواطن التي أثبتوها فهي مواطن أحرف الزيادة العشرة وأحرف المضارع الأربعة. وقد أنكروا علينا نحن العرب وجود الدواخل والكواسع والمحشيات في لغتنا اللهم إلا في ما ندر. والنادر كالعدم، وغايتنا من مقالنا هذا أن نثبت للقراء وجود الدواخل والكواسع وان الآريين جاروا العرب في اتخاذها في
<pb n="n8-p16" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4564.xhtml"/>


لغاتهم بل نذهب إلى أبعد من هذا ونقول: أن دواخلهم وكواسعهم من أصل عربي لا من أصل آري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>دواخل اللغات اليافثية عربية النجار</p>
            <p change="#d2e73">في اللغة الرومانية وفروعها دواخل عديدة لم يهتد لغويوهم إلى إرجاعها إلى معنى مقبول حتى اليوم هذا. هذه داخلتهم التي تزاد في أول الكلم المبتدئة بحرف ساكن في مبتدأ الكلم الصائتة وتفيد معنى حرمان الحال أو العمل في الكلمة التي تتوج بها ويراد بها أيضاً أصل العمل وبدؤه وقد حاول لغويوهم رجعها إلى لفظة قطعت منها هذه الداخلة فلم يفلحوا في عملهم إلا أنهم يقولون أنها مقطوعة من كلمة وعددوا حروفا عديدة وكلها لم تقنع علماءهم الإثبات.</p>
            <p change="#d2e73">أما نحن فنقول إنها مقطوعة من (ضد) فاخذ السلف من هذه الكلمة - التي هي في أصلها هجاء واحد بحرفين - مرة الضاد فادخلوها على المضاعف الثلاثي في نظرهم (وهو في نظرنا لفظ ثنائي) حينما يكون أول الحرفين رقيقا ومرة (الدال) حينما يكون أول الحرفين فخما فمثال الدال على الأول قولك دحض حجته بمعنى أزالها وأبطلها وهو عكس قولك حضه: إذ معناه حثه على الشيء وأحماه عليه، ولا يكون ذلك إلا بإثبات الأمر فيه بان تقنعه بالأدلة أو الترغيب أو الوعد أو بنحو ذلك، فأنت ترى أن معنى دحض بعكس معنى حض فتكون الدال هنا للإزالة والحرمان - وتقول دحقت فلانا بمعنى طردته وأبعدته وهو ضد معنى حققته أي أثبته - وتقول: دحس الشيء ملأه والسنبل امتلأت أكمته من الحب وهو عكس قولك حسه أي قتله واستأصله. ففي الأول ترى ملء الحياة وفي الثاني انطفاء جذوتها وهناك غير هذه الأمثلة هذا في إدخال الدال في الأول.</p>
            <p change="#d2e73">وأما في إدخال الضاد فكقولك: رس البئر حفرها وضرسها طواها بالحجارة وهو عكس الأول. وتقول رب فلان بالمكان: إذا لزمه وأقام به وضرب في الأرض خرج تاجراً أو غازياً أو أسرع أو ذهب. وضرب بنفسه أقام وسافر ضد، فمن قال بان معنى ضرب بنفسه: أقام فانه يعتبر الراء زائدة فيكون اصله (ضب) بمعنى لصق بالأرض. ومن قال أن معنى ضرب بنفسه سافر فيكون
<pb n="n8-p17" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4565.xhtml"/>


اصله رب ثم ادخل الضاد ليعكس المعنى فقال: ضرب - وقالوا: رب الأمر أصلحه وأتمه - وضرب بين القوم: افسد فأنت ترى في معنى الأول الإصلاح وفي الثاني عكسه أي معنى الإفساد. ولو تتبعت هذا البحث وأمعنت في قلبه لتجلت لك هذه الحقيقة بكل محاسنها وفتنتك بجمالها.</p>
            <p change="#d2e73">هذا في الداخلة المنقولة عن (ضد) وهناك دواخل عديدة في اللغتين الآرية والسامية تجري</p>
            <p change="#d2e73">كلها على هذا المنحى من تحويل المعاني الأصلية إلى معان فرعية جاءتها من الدواخل عليها - دونك الآن الأداة في اللغة الرومانية وفروعها أو بناتها فإنها تعني التكرير والإعادة والمقابلة والمقاومة والعودة إلى حالة قديمة ولغويو الغرب قالوا لنا أنها مقطوعة من الرومانية راجع ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="644" xml:lang="ar">٦٤٤</tei:num>  من تأليف - معجم أصل الألفاظ اللاتينية وبالألمانية</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: أما الكلمة اللاتينية فتدعي بعربيتها (رد) والأصل واضح وقد قلنا أن كاسعتهم من زيادتهم والعربية خالية منها محتفظة بالأصل على وضعه الذي خلق فيه، فإذا كان كذلك فنحن العرب نفتخر بذلك. إلا أن القول بأنها من أصل (رد) لا يوجه جميع المعاني التي ذكرناها فويق هذا. والذي نذهب إليه هو أن الأصل مقطوع من راع يريع بمعنى نما وزاد وبمعنى رجع. وبذلك يصح توجيه جميع المعاني الناشئة في الألفاظ الداخلة عليها الراء المقطوعة من (راع) وأنت تعلم أن الأجوف المقلوب عن الياء كان يلفظه بالإمالة إلى الياء. زد على ذلك أن ليس في اللغات الغربية حرف العين فكان من المحتم أن تلفظ راع بالأحرف الإفرنجية لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">أما في لغتنا الشريفة المحبوبة ألفاظا متوجة بالراء فهذا واضح من كلم كثيرة ترى في لساننا. من ذلك قولهم جس الشيء مسه بيده، والأخبار تفحصها وتقول: رجس الماء: قدره بالمرجاس ولا جرم أن معنى رجس الماء مأخوذ من مسه بالآلة المرة بعد المرة كما أن تفحص الأخبار لا يكون إلا بعد إعادة السؤال مرارا عديدة ولهذا نقول أن الرجس بهذا المعنى مأخوذين من الجس بزيادة الراء الداخلة عليه - وقال السلف: مث يده: مسحها بيده ورمث الشيء مسحه بيده، وقالوا:
<pb n="n8-p18" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4566.xhtml"/>


الرحامس: الجريء الشجاع وهو عندنا مشتق من الحمس وزيدت الراء في أوله لتفيد عمل الجريء الذي يتكرر في كل مرة تظهر فيها شجاعته. ومن لا يتكرر فيه العمل لا يقال له رحامس. والشواهد على ذلك أكثر من أن تحصى وكلها تؤيد مذهبنا هذا الذي لم يذكره أحد قبلنا.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يدل على أن الداخلة الآرية أو اليافثية بحسب اصطلاح اللغويين الجدد مقطوعة من (راع) أن العرب سلفنا اتخذوا العين داخلة في بعض الأحيان بدلاً من الراء فقد قالوا مثلاً (عصفور) ويريدون به كل طائر صغير يكثر من الصفير ولا جرم أن الأصل هو (صفر) وأصل صفر هو (صف) وهو حكاية صوت الصفير في أبسط تركيبه ومنه في الإفرنجية</p>
            <p change="#d2e73">وكذلك في الرومانية وولما أرادوا الدلالة على أن هذا الطائر يكرر الصفير أدخلوا عليه العين المقطوعة من (راع) الذي تفيد الترجيع فصار معناه الطائر الذي يردد الصفير كثيراً، لكنهم زادوا اللفظة معنى آخر هو التصفير ومن صيغ التصغير عند الأقدمين (فعلول) فقالوا إذن (عصفور) الذي غدا معناه: طائر صغير يصفر صفيراً بل يعيد الصفير مراراً. وهذا معنى دقيق يكشفه لنا الإمعان في استكشاف أسرار اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">نعم أن بعض الأقدمين من لغويينا إنما سمي العصفور عصفوراً لأنه عصا وفر. قاله حمزة ونقله صاحب التاج والدميري وغيرهما. أي أن هذا الطويئر سمي كذلك لأنه لما كان في الجنة عصى الله ففر منها. ونحمل ذلك على سبيل المزاح لا على سبيل الجد إذ العصفور كان يستطيع أن يفر قبل أن يدخل الجنة وليس العصفور وحده بل جميع الطيور على اختلاف أنواعها.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب أن لفظ العصفور يشبه الرومانية (أي قصر بقلب في الحروف) أما اليونانيون فانهم ابتعدوا عنا وعن مجاوريهم بقولهم (ستوثوس) والإنكليز يقربون منا في اللفظ إذ يقولون ويقاربنا أيضاً في الكلام الصكصون الأقدمون والغوط والدانيون والأسلنديون والجرمنيون وكل من تفرع من هذه الرسوس - ولا نريد أن نسترسل في هذه الداخلة لأن البحث طويل عريض ونكتفي بما ذكرنا.
<pb n="n8-p19" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4567.xhtml"/>


وهناك (أي عند الغربيون) داخلة أخرى هي وتفيد الدخول أو الإدخال فقولهم مثلاً مركب من (في) المشتقة من التي معناها الأرض والتراب. فيكون معنى فعلهم (أنهمر) أدخل الشيء في الأرض أي دفنه فمن أين أتتهم داخلتهم هذه أي (أن)؟ - أن لغويي الغربيين ذكروا عدة ألفاظ وكلها لا تفيد المطلوب إذ يرى فيها التكلف ظاهراً أو كما يقول الفرنسيون ترى أنها مجذوبة بالشعر أو مستخرجة بالقوة والعنف لا باللطف والعقل.</p>
            <p change="#d2e73">والذي عندنا أن (إن) مأخوذة من العربية (عند) ومعناها عند الفصحاء الأقدمين من القلب (بمعنى الفؤاد) وداخل الشيء، فقول الفرنسيين معناه: وضعه في عند الأرض أو قلبها أو داخلها أي وضعه في باطنها، فيكون معناه دفن أو أودع بطن الأرض ولما لم يكن عندهم حرف العين قلبوه همزة كما هو مألوف عادتهم وحذفوا منها الدال تخفيفاً، وقد تجيء الدال بصورة التاء ومنها عندهم أي داخل الشيء و (عنده) أي قلبه. فأنظر محاسن لغتنا وكيف</p>
            <p change="#d2e73">أنها تكشف لك ما في سائر الألسنة من الخبايا والمغلقات والطلاسم.</p>
            <p change="#d2e73">أما أن سلفنا أما أن سلفنا أستعمل (عند) داخلة في بعض كلامهم، فهذا واضح من النظر إلى بعض الألفاظ فأنك ترى في أوائلها مرة العين ومرة النون ومرة الدال إذ لا يمكن أن يستعملوها كلها بحذافيرها لكي لا تجتمع كلمتان تامتان في كلمة.</p>
            <p change="#d2e73">فاستعمال الدال في كلامهم ظاهر في (دخل) فأن أصلها (خل) يقال: خل الشيء: ثقبه ونفذه. (ودخل) إذا مضى في باطن الشيء المثقوب أو المنفوذ فيه أو ما يضاهي المثقوب بأن يكون له باطن يتمكن من الذهاب فيه. ومثال اتخاذ النون من (عند) داخلة قولهم: نفذ فأن أصله فذ أي طرد طرداً شديداً فإذا قلت نفذت هذا الشيء الآخر فكأنك قلت: طردته في عنده أو في قلبه أو داخله أي خرقته وجزئه. - ومثال دخول (عين) عند على بعض الألفاظ لأفادت المضي في بطن الشيء أو باطنه قولك: عقرت بفلان: حبسته وهو في الأصل مأخوذ من (قر) في المكان أي ثبت فيه وسكن، فأدخلت العين عليه لكي تفيد إيلاجه وقصره فيه. هذا الذي نراه نحن، أما غيرنا من اللغويين فأنهم يزعمون أن
<pb n="n8-p20" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4568.xhtml"/>


عقر بفلان بمعنى: حبسه مشتق من قولهم عقر بعيره فلم يقدر على السير. قلنا: ولم يقولوا هذا إلا للمشاكلة التي ترى بين عقر البعير وعقر بفلان. على حد ما قالوا أن العصفور مشتق من عصى وفر وأن الخندريس مشتق من خدر العروس وإبليس من بلس والإسطرلاب من أسطر ولأب! ولأب أسم علم عندهم، مع أنه لم يكن له وجود في العالم.</p>
            <p change="#d2e73">ولا نقف عند هذا الحد من ذكر الدواخل ففي لغات الأجانب لغات أخرى متوجة لمفرداتهم وهي في نظرنا مأخوذة من لغتنا. ومن هذا القبيل الداخلة أو فأم معناها عكس أي أنها تدل على الخروج والإخراج وقد حاولوا أن يجدوا لها لفظاً من لسانهم دالاً على المكان الخارج أو ما هو في خارج المحل فلم يعودوا إلا بما عاد به حنين. أما نحن فنقول أنها مقطوعة من (عقوة) التي تعني في لغتنا (ما حول الدار وساحتها ومحلتها وما كان خارجا عنها) وهذا لا تجده في لغتهم. فقد قلنا فويق هذا أن معنى (أنهمر) مثلاً مركب من (أن تخفيف عند) وهمس (كعنق) أي تراب أو أرض فيكون معنى الفعل وضع في الأرض. والآن إذا أرادوا أن يقولوا أخرج الشيء من مكانه الذي تحت الأرض يقولون (أكسهمر) بفتح الآخر أي نبشه أو أخرجه من القبر وعندنا أن أصل معناه: أخرجه إلى عقوة القبر أي</p>
            <p change="#d2e73">إلى خارجه أو إلى حوله أو ساحته.</p>
            <p change="#d2e73">أما أن السلف استعملوا قاف العقوة أو عينها أو كليهما معاً فظاهر من استقراء بعض المفردات الواردة في لغتهم، هذه كلمة العقنفس (كسفرجل) التي تعني العسر الأخرق واللئيم، فمن أين أتتنا؟ أتتنا من كلمتين من عق (وة) (ال) نفس أي خارج على النفس ولا يخرج عليها إلا كل عسر الأخلاق واللئيم ثم أبدلت الفاء من الباء على لغة فقالوا العقنبس. فأنت ترى أنهم استعملوا العين والقاف معاً. وفي قولهم عنشط الرجل استعملوا العين فقط ومعنى عنشط الرجل غضب ومعنى نشط طابت نفسه للعمل والغضب يخرج النفس من صاحبها لو أمكن لنا هذا التعبير من باب المجاز. أما إدخالهم القاف في الأول فكقولهم: القداحس الذي هو الشجاع والسيء الخلق وأصله عندنا الداحس أسم فاعل من دحس أي دس الشر من حيث لا يعلم وهو صفة ملازمة للسيء الخلق. فأنت
<pb n="n8-p21" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4569.xhtml"/>


ترى من هذا أن العربية غنية بنفسها تجود على غيرها بخيراتها وآلائها ومحاسنها فتكسبها رشاقة وجمالاً وثروة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الدواخل الرائجة في أسواق لغاتهم وتفيد معنى إذا وإلى وحتى ونحو ما يقارب هذه المعاني وتدخل في ألفاظ كثيرة من كلامهم وقد تتغول بصور أخرى مثل: ولم يذكروا لنا الكلمة الأصلية التي قطعت منها. والذي عندنا أنها مقطوعة من (حتى) وهي الكلمة العربية التي تفيد جميع معاني الداخلة اللاتينية التي انتقلت إلى جميع اللغات الغربية. فإذا أرادوا أن يقولوا: قاد إلى. . . عبروا عنها بقولهم وهي منحوتة من أي حتى أي قاد ومحصل المعنى: قاده إلى حيث أراد، أو قيد أي صار مقوداً. ولما كانت الحاء ثقيلة في دخولها على الألفاظ ولا وجود لها عندهم أبدلوها من الهمزة ولذا ترى كثيراً من الأفعال الواردة على أفعل هي في الأصل من هذا العنصر فقد قال السلف أهزل الرجل إذا أصاب ماله الهزال، وأجرب إذا أصابه الجرب وأرغد إذا صار في رغد من العيش. على أننا لا ننكر أن بعض همزات أفعل ليست مقطوعة أو مبدلة من (حتى) بل من مفردات أخرى. ومن هذا القبيل ورود الداخلة الإفرنجية بمعنى جعل للرجل شيئاً وهو يقارب المعنى السابق. فقد قالت العرب أجدادنا قبلهم أقبرت الرجل أي جعلت له قبراً يدفن فيه وأحلبت الرجل أي جعلت له ما يحلبه، وأركبته جعلت له ما يركبه، وأرعى الله الماشية</p>
            <p change="#d2e73">أي أنبت لها ما ترعاه، إلى غير هذه الأفعال. ومن دواخلهم وهي غير التي ذكرناها في الأول، وهذه تعني إزالة الشيء ونزعه أو نفيه أو خلطه بشيء آخر وموقفاً أعلى أو أسفل وقد تنتقل إلى أمام أصل يبتدأ باللام أو أمام الباء أو الميم أو الباء المثلثة وتنتقل إلى أمام أما أصل هذه لداخلة قلم يتوقفوا أيضاً للعثور عليه، وذهب كل فريق إلى رأي دون رأي الآخر.</p>
            <p change="#d2e73">والذي عندنا أن أصلها (لا) أو (ما) إذ الواحدة في الأصل لغة في الأخرى فإذا قالوا فأنها مركبة من (أن) أي لا أو ما و (فين) أي نهاية فيكون معناه اللانهاية له. وعندنا أن (ما) العربية التي نشأت منها اللاتينية أو ما يجانسها مقطوعة من (محو) فقالوا: (مو) ثم جعلوا الواو كما هو كثير
<pb n="n8-p22" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4570.xhtml"/>


الورود في لغات بعض القبائل فصارت (ما) فقول الأجانب (انفني) الممحو منه النهاية أو الغاية أو الآخر. هذا هو رأينا، وهذا الرأي يوجه الأداة الداخلة المذكورة أحسن توجيه.</p>
            <p change="#d2e73">أما اليوم فإذا أردنا أن نترجم ما يبتدئ بالأداة الداخلة الإفرنجية المذكورة فلا يجوز لنا إلا أن ننقله بقولنا اللانهاية أو اللاغاية له. أو أن نقول: غير منته. أما الوجه الأول فقد عرفه أجدادنا منذ أقدم العهد فقد قال عامر بن الظرب العدواني - وهو من خطباء الجاهلية -: أني أرى أموراً شتى وحتى، فقيل له: وما حتى؟ قال: حتى يرجع الميت حياً، ويعود (اللاشيء) شيئاً أه. ومن ذلك اصطلاحات فلاسفة العرب كقولهم: اللاأدرية واللانهاية واللادوام واللابقاء. وقد قال أبن عابدين بخصوص هذه (اللا) في كتابه (الفوائد العجيبة في أعراب الكلمات الغريبة) ما هذا نصه: (قولهم: هو كلا شيء ووجوده كلا وجود)، صارت (لا) مع ما بعدها كلمة واحدة واجري الأعراب على الآخر وعرفت باللام في مثل (اللآخر) وقيل: هو بمعنى (غير) إلا أن إعرابها ظهر ما بعدها لكونها على صورة الحرف، كما في (إلا) بمعنى (غير). انتهى كلامه.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا النقل أن تركيب (لا) مع غيرها من الكلم يصيرها في المعنى كالكلمة الواحدة المنحوتة ولأن هذا الضرب من النحت قديم في لغتنا من عهد الجاهلية - إذا كانت هذه الرواية التي نقلها صاحب العقد الفريد - صحيحة لا دس فيها ولا وضع ولا تزوير.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك غير هذه الدواخل في لغات الأجانب ولجميعها وجه وتخريج في لغتنا اليعربية، مما</p>
            <p change="#d2e73">يطول تفصيله، وإنما أردنا الآن بهذا الإجمال إشارة إلى أن في لغتنا من النشاط والتجدد مالا مثيل له في سائر اللغات السامية والحامية واليافثية، فهي من أجمل اللغات وأطوعها لمبتدعات الفكر على أتساع أفقه في الخيال والمثال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>الكواسع</p>
            <p change="#d2e73">أما الكواسع فكنا قد عقدنا لها باباً واسعاً في السنة الرابعة من مجلتنا ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="44" xml:lang="ar">٤٤</tei:num> ) فلتراجع.
<pb n="n8-p23" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4571.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>الزوائد</p>
            <p change="#d2e73">إن المستشرقين ولغويي الغرب يسلمون للعرب أن في لسانهم زوائد تدخل على الأفعال وما يتصرف منها من المشتقات، وقد تكسع بها بعض الأفعال والأسماء المشتقة. على أن لغويينا ولغويي المستشرقين لا يعترفون أن هناك حروفاً تزاد في الكلم غير أحرف (سألتمونيها) التي تدخل على المزيد فيها والتي أربعة أحرف منها وهي - أحرف (نأيت) تدخل على المضارع أيضاً أما نحن فقد رأينا أن جميع حروف الهجاء قد تزداد فتكون دواخل وكواسع ومحشيات (أي تدخل في باطن الكلمة) وقد جمعنا شيئاً كثيراً من هذا القبيل ولا بد من ذكر بعض منها وقد دخلت عليها حروف غير أحرف الزيادة المعهودة ومنها ما قد كسعت بها ومنها ما قد حشيت بها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>أمثلة الباء الداخلة</p>
            <p change="#d2e73">بجل من باب عظم أي صار بجيلا أي عظيماً وأصله جل بمعناه، وتبغنجت المرأة بالغت في التغنج وأصله تغنجت وبزمخ الرجل تكبر وأصله زمخ بمعناه وبخذعه وأصله خذعه أي قطعه إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>أمثلة الباء المحشية أو المتوسطة</p>
            <p change="#d2e73">الحبر قصة الناقة الكريمة وأصلها الحرقصة بمعناها خبرق الشيء: ثقبه وأصله خرقه. وقد يقع القلب في خبرق فيقال خبرقه والمعنى يبقى واحداً. وتقول: ما عليها خربصيصة كما تقول: ما عليها خرص أي شيء من الحلي. وقد زيد فيها وياء وصاد ثانية طلباً للمبالغة في المعنى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>أمثلة الكسع بالباء</p>
            <p change="#d2e73">العقرب وأصله العقر أي العض ثم كسعت بالباء زيادة لمعنى الألم، وقالوا خذعب الشيء أي قطعه وأصله خذعه، والسعابيب ما يمتد شبه الخيوط من العسل ونحوه وأصله السعب وقد زادوا في الكسع: الباء وتضعيف المثل الأخير كما زادوهما في الخربصيصة، وقالوا في جرع جرعب. وفي الدعب (أي الدعابة) الدعبب كقنفذ، إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>أمثلة الحاء الداخلة</p>
            <p change="#d2e73">الحرقصة هي الرقص، والحضوضاة هي الضوضاء والحثفل كقنفذ وهو الثفل وهو شيء يكون في أسفل المرق من حثاث الطعام، وكذلك هو من اللحم
<pb n="n8-p24" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4572.xhtml"/>


ومن سائر المآكل وما يشبهها. والحنتوف وهو الذي ينتف لحيته من هيجان المرار به وهو من النتف. وحبك عنقه دقها مثل بكها وقد ذكرنا في هذا المقال أن دحض من حض ودحق من حق وثم ألفاظ لا تحصى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>أمثلة الحاء المحشية</p>
            <p change="#d2e73">بحثر اللبن تقطع وحبب وهو مشتق من البثر كأنه صار فيه شيء كالبثر - جحدله صرعه ومثله جدله أي صرعه على الجدالة وهي الأرض - والجحرش كجعغر الفرس الغليظ المجتمع الخلق والأصل فيه الجش يقال موضع جش أي خشن الحجارة فكأنك تقول عن الفرس هو الخشن الأخطاء الغليظها وقد قال اللغويون بعد أبن فارس: أن أصل مادة الجش الخشونة والجحرش من الجش بزيادة الحاء والراء، وقد وقع القلب في الجحرش فقالوا الجحشر وأصل المعنى باق فيه وأن أختلف في مؤداه شيء للدلالة على هذا الاختلاف والجحرش كجعفر وقنفذ والجحاشر كعلابط: الضخم الحادر الجسيم العبل المفاصل العظيم الخلق، إلى غير هذه المفردات وهي كثيرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>أمثلة الحاء الكاسعة</p>
            <p change="#d2e73">قالوا ما في الدار دبي أي أحد ومثله دبيح وجزح من ماله جزحة أي قطع له منه قطعة وأصله جز، وفلح الشيء شقه وقطعه وهو من فله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>أمثلة العين الداخلة</p>
            <p change="#d2e73">علبوب القوم: خيارهم مثل لبهم، وقد زادوا فيه أيضاً الواو وضعفوا الباء كما مر مثل هذا في السعبيب والخربصيص - وعكر على الشيء مثل كر عليه - والعمرس: القوي. قال أبن فارس في كتاب المقاييس: هذا ما زيدت فيه العين وإنما هو من الشيء المرس وهو الشديد الفتل، وعلد الشيء (كعلم) صلب وأشتد وهو من لدن فلان: اشتدت خصومته. والعلس ما يؤكل ويشرب، وهو من اللس الذي هو الأكل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>أمثلة العين المحشية</p>
            <p change="#d2e73">معس الشيء مأخوذ من المس - ماج البحر مثل معج أي هاج - القعموط: القمط أو القماط وهناك غيرها كثيرة.
<pb n="n8-p25" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4573.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  - </hi>أمثلة العين الكاسعة</p>
            <p change="#d2e73">جزع من المال جزعة أي قطع له منه قطعة، هو من جز الشعر والحشيش قطعه - الجمع مأخوذ من الجم وهو الكثير من كل شيء - جرع الماء بلعه وهو مأخوذ من الجر كأن معدته جرتها إليها، جدع أنفه أو أذنه أو يده أو شفته مأخوذة من الجد وهو القطع وزيدت العين في الآخر للدلالة على قطع (عضو) من - قطع الشيء مأخوذ من قط وهو حكاية صوت قطعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>أمثلة الفاء في الأول</p>
            <p change="#d2e73">فصح اللبن: أخذت عنه الرغوة، وهو مأخوذ من صحت السماء: إذا ذهب الغيم عنها، الفدوكس مثل الدوكس وهو الأسد، فرتك الرجل: مشى مشية متقاربة ورتك البعير قارب خطوة في رملانه، ومؤدى فرتخ كمعنى رتخ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>أمثلة فاء التحشية</p>
            <p change="#d2e73">كن الشيء: ستره وغطاه وأخفاه وكفن الخبزة في الملة واراها بها. - كفت الطائر وغيره: أسرع في الطيران والعدو. وهو من كت فلان قارب الخطوة في سرعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  - </hi>أمثلة فاء الكسع</p>
            <p change="#d2e73">نشف الغدير مأخوذة من نش. خطرف البعير مثل خطر. - الخذروف كالخذرة وهو طين</p>
            <p change="#d2e73">يلعب به الصبيان - الخنطرف كالخنطير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  - </hi>كلمات فيها القاف الداخلة</p>
            <p change="#d2e73">القلب (بالضم) كاللب (بالضم) القرقفة الرعدة وهي مأخوذة من أرقف (راجع اللسان والتاج ففيهما فوائد لا يحتمل سردها هنا لضيق المقام).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  - </hi>كلمات فيها القاف زائدة في الحشو</p>
            <p change="#d2e73">الزحنقف: الزاحف على أسته والقياس من جهة الاشتقاق أن يكون بفاءين من زحف (القاموس) العقنقل: النون والقاف فيه زائدتان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  - </hi>كلمات فيها القاف زائدة في الآخر</p>
            <p change="#d2e73">زل وزلق. حذ وحذق إلى غيرهما</p>
            <p change="#d2e73">وفي كل هذه الحروف وأمثالها ألفاظ لا تحصى ونحن لا نريد أن يمتد نفسنا إلى ما وراء ما ذكرنا لأن الموضوع متسع الأرجاء ولا تكفيه المقالة والمقالتان بل لا يوفيه حقه إلا كتاب قائم برأسه وإنما أردنا أن نشير إلى المبحث إشارة عجلان لكي لا يتوهم الغافل أن لغتنا قاصرة عن مجاراة لغات الدنيا قاطبة وبهذا القدر كفاية لمن يريد أن يستهدي.
<pb n="n8-p26" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4574.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  - </hi>تذييل في الكواسع</p>
            <p change="#d2e73">كتب الأستاذ بندلي جوزي من جامعة باكو في روسية مقالاً في (الكلية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num> ) يفند على زعمه ما حبرناه في الهلال بعنوان: اللغة العربية مفتاح اللغات ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="206" xml:lang="ar">٢٠٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="37" xml:lang="ar">٣٧</tei:num> ) وكنا نتوقع أن يكون في هذا الرد ما يدل على ذكاء صاحبه وإذا هو أظهر الخلاف ونحن نرجئ التفصيل ريثما يتسع لنا المقام في هذه المجلة لتزييف مزاعمه الواهنة الواهية إلا أننا نذكر هنا ما قاله عن الكواسع (ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  في الحاشية) وهذا نصه بحروفه (اصطلحنا أن نؤدي كلمة بالملحقة وبالمقحمة وبالمضافة أو المصدرة. فاحفظ ذلك ولا تستهوك كلمة (كاسعة) التي أختارها حضرة الأب لتأدية معنى وهي من قولهم كسمت (كذا بالميم ولا جرم أنها من غلط الطبع والصواب كسعت) الخيل بأذنابها أي أدخلتها بين أذنابها (كذا، ومن يشك فليرجع إلى الأصل) فقد حان لنا أن نقيم ولو قليلاً على بعد من البعر والجمال وأذناب الخيل. . .).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: فكم من غلط في هذه الكليمات! ثم كم يكون عدد تلك الهفوات لو أردنا أن نبين ما في رده كله من الشنائع؟</p>
            <p change="#d2e73">وأول أوهامه هنا أنه أتخذ أسم المفعول للدلالة على هذه الأدوات، وكان عليه أن يصوغها على أسم الفاعل وهذا الأمر لا يظهر في قوله الملحقة والمقحمة لأنه لم يضبطهما، إلا أنه يتضح في (المصدرة) إذ ضبطها بفتح الدال المشددة وذلك لأن السلف ينسبون إلى الأداة ما ينسب إلى الرجل العاقل لأنها تتوب عنه ولهذا لا ترى بين أسماء الأدوات ألفاظا مفرغة بصيغة المفعول بل بصيغة الفاعل (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num> ) وسوف ترى دليلاً آخر فيما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">والثاني أنه سمى الحرف الداخل في الحشو (مقحمة) وهو ليس كذلك إنما الحرف يوضع في قلب الكلمة بمنزلة حشو لها لأحداث معنى خاص بها ولا يقحم فيها إقحاما ولهذا كان عليه أن يسميه (محشية أو حاشية) إلا أن (محشية) أحسن لأن لفظ (الحاشية) أنصرف إلى طرة الكتاب، ولهذا يحسن بنا أن نتخذ للمعنى الجديد وضعاً خاصاً به.</p>
            <p change="#d2e73">والثالث أن قوله إننا سمينا كلسعة من محض بهتانه لنا إنما أردنا
<pb n="n8-p27" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4575.xhtml"/>


بالكلسعة وما عليه إلا مراجعة ما كتبناه ليتحقق صدق ما نقول. فبالكالسعة أذن حرف يوضع في مؤخر الكلمة لإنشاء معنى جديد في تركيبها وقد سميناها أيضاً (اللاحقة والمذيلة) (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="38" xml:lang="ar">٣٨</tei:num>  المقالة المعنونة (حروف الكسع في الألفاظ العربية والمعربات).</p>
            <p change="#d2e73">والرابع ظنه إيانا الواضعين لهذه اللفظة والتحقيق أننا نقلناها عن كلام بلغاء الأقدمين كما سترى (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">والخامس أنه أدعى كون الكاسعة مشتقة من كسعت الخيل (بأذنابها) أي أدخلتها بين (أذنابها) فلم نفهم هذا الكلام، اللهم إلا أن يكون بالروسية إذ كيف تدخل الخيل (أذنابها) بين (أذنابها) فهل يستطيع أن يوضح لنا ذلك وبأي صورة يكون؟ والصواب: أدخلت (أذنابها) بين (أرجلها) كما يتضح بأقل تأمل لمن لا يشرب الفودكة.</p>
            <p change="#d2e73">والسادس قوله أن الكاسعة مشتقة من كسع الخيل وهو وهم ظاهر والصحيح أن كسع لغة في كسأ بهمزة في الآخر وكسأ (بهمزة بعد السين) كل شئ مؤخره فيكون معنى كسأه تبعه أو أتبعه. فالكاسعة أداة تتبع آخر حرف الكلمة أو تكون في مؤخرها.</p>
            <p change="#d2e73">والسابع قوله: (فقد حان لنا أن نقيم ولو (قليلاً) على بعد من البعر) لا معنى له، ولعل مراده (نقيم بعض الأحيان) ليصح أن يكون على بعد من البعر في أحيان الحاجة إلى الابتعاد إذ يجوز لبعض الناس أن يترددوا إليه من غير أن يقيموا بجانبه دائماً، وإلا فلو أقاموا (قليلاً) على بعد منه رجعوا إليه من جديد مجاورين له بعد مضي هذا (القليل). أفهمت يا مولاي الأستاذ في جامعة باكو والدكتور في الآداب؟.</p>
            <p change="#d2e73">والثامن جهله أن الإقامة بين الجمال والخيل عند الحاجة هي من الضروريات فهؤلاء متمدنو هذا العصر يبحثون في (البعر) ودحاريج الجعلان عن الحقائق العلمية التي تتعلق بالدويبات التي تعيش فيها فلماذا يأنف صاحبنا من مثل هذا الأمر لو فرضنا جدلاً أنه محق في اشتقاق الكاسعة؟.
<pb n="n8-p28" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4576.xhtml"/>


والتاسع: أننا لم نضع هذه الكلمة أي الكاسعة بل سبقنا إليها اللغويون الكبار الأقدمون فاتبعناهم وشهرنا اللفظة في هذا الأوان. قال الأزهري في كتابه التهذيب في مادة عندل: (العندليب رباعي أصله العندل، ثم مد بياء وكسعت (بصيغة ما لم يسم فاعله) بلام مكررة ثم قلبت باء) اهـ (وراجع التاج في مادة عندل). وقال في التاج في مادة ددد في شرحه كلام الطرماح (. . . آل الضحى ناشطا من داعب ددد، قال الليث: وإنما قال ددد لأنه لما جعله نعتاً لداعب كسعه أي أتبعه (هذا معنى كسعه لا ما قال الخصم. وأصل ددد: (دد أو ددا)) بدال ثالثة وإنما عبر بالكسع إغراباً وإيماء إلى وقوع مثله في كلام بعض الأقدمين من الصرفيين. قاله شيخنا.) اهـ كلامه، وقال في رخد:. . . قال أبو الهيثم: الرخود: الرخو زيدت فيه دال وشددت مكسوعا بها كما يقال فعم وفعمل. اهـ عن التاج واللسان وهناك غير هذه الشواهد فاجتزأتا بما ذكرنا.</p>
            <p change="#d2e73">أفرأيت الآن من واضع الكاسعة وأنها يجب أن تكون بصيغة الفاعل لا بصيغة المجهول إذ الأداة كاسعة والكلمة مكسوعة؟ فإذا علمت يا أيها الأستاذ في جامعة باكو والدكتور في العلوم الأدبية (؟) عرفت أنك واهم تسعة أوهام في ثلاثة أسطر من مجلة <title level="j">الكلية</title> - وتبين لك أن مقالك كله من هذا النسيج، نسيج العنكبوت، نسيج الخطأ والخطل وأن سكوتك كان أشرف لك من أن تعلن على رؤوس الملا جهلك هذا الشائن الفظيع فكيف تكون حالك حين نزيف مقالك كله وما فيه من الآراء السخيفة وقد وقع في ثماني صفحات؟</p>
            <p change="#d2e73">(الخلاصة)</p>
            <p change="#d2e73">أن لغتنا من أرقى اللغات ومن أتمها وضعا وأحسن تركيبا، وفيها الدواخل والكواسع والمحشيات كما في اللغات اليافثية، بخلاف ما ينكره علينا علماء الغرب من المستشرقين وبعض الشعوبية من العرب، وأن الألفاظ الدواخل والكواسع زعمه بعض المغفلين المتقعرين وما سواها من الأسماء يعد من سقط المتاع.
<pb n="n8-p29" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4577.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اليأمور</head>
            <p change="#d2e73">ذكر أبو عثمان عمرو بن بحر الجاحظ المتوفي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0255" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="255" xml:lang="ar">٢٥٥</tei:num></tei:date> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="869" xml:lang="ar">٨٦٩</tei:num> م اليأمور في باب الظلف فقال:</p>
            <p change="#d2e73">(وهي الظباء وهي معز والمعز أجناس والبقر الوحشي ذات أظلاف وهي بالمعز أشبه منها بالبقر الأهلي وفي ذلك تسمى نعاجا وليس بينها وبين الظباء وأن كانت ذوات جرة وكرزش وقرون وأظلاف تسافد ولا تلافح وهي تشبهها في الشعر عدم السنام ومن الظلف الوعل والتيتل واليأمور والأيل جبليات كلها).</p>
            <p change="#d2e73">وقال ابن سيده المتوفي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0458" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="458" xml:lang="ar">٤٥٨</tei:num></tei:date> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1066" xml:lang="ar">١٠٦٦</tei:num> م.</p>
            <p change="#d2e73">(قال أبن دريد، اليأمور جنس من الأوعال أو شبيه بها).</p>
            <p change="#d2e73">وقال الصاغاني المتوفي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0650" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="650" xml:lang="ar">٦٥٠</tei:num></tei:date> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1253" xml:lang="ar">١٢٥٣</tei:num> م في كتاب يفعول</p>
            <p change="#d2e73">(اليأمور لغة في من يهمزه قال الليث هو من دواب البر يجري على من قتله في الحرم والإحرام إذا صيد الحكم.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر الجاحظ اليأمور في باب الأوعال الجبلية والأيايل والأروى وقال هو أسم لجنس منها. وقال أبن دريد: هو جنس من الأوعال أو شبيه بها).</p>
            <p change="#d2e73">وقال ابن مكرم الأفريقي المتوفي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0711" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="711" xml:lang="ar">٧١١</tei:num></tei:date> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1311" xml:lang="ar">١٣١١</tei:num> م</p>
            <p change="#d2e73">اليأمور: بغير همز الذكر من الأيل، الليث اليأمور من البحر يجري على من قتله في الحرام أو الإحرام. وذكر عمرو بن بحر اليأمور في باب الأوعال الجبلية والأياييل والأروى وهو أسم لجنس منها بوزن يعمور. واليعمور الجدي وجمعه اليعامير). وقال الدميري المتوفي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0808" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="808" xml:lang="ar">٨٠٨</tei:num></tei:date> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1405" xml:lang="ar">١٤٠٥</tei:num> م:</p>
            <p change="#d2e73">اليأمور: قال أبن سيده هو جنس من الأوعال أو شبيه به له قرن واحد
<pb n="n8-p30" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4578.xhtml"/>


متشعب في وسط رأسه وقال غيره أنه الذكر من الأيل له قرنان كالمنشارين أكثر أحواله تشبه أحوال البقر الوحشي يأوي إلى المواضع التي ألتفت أشجارها وإذا شرب الماء ظهر بنشاط فيعدو ويلعب بين الأشجار وربما ينشب قرناه في شعب الأشجار فلا يقدر على خلاصهما فيصيح والناس إذا سمعوا صياحه ذهبوا إليه وصادوه. وقال الفيروزابادي المتوفي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0817" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="817" xml:lang="ar">٨١٧</tei:num></tei:date> هـ</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1414" xml:lang="ar">١٤١٤</tei:num> :</p>
            <p change="#d2e73">اليأمور: (الذكر من الإبل) بالباء الموحدة.</p>
            <p change="#d2e73">وزاد طابع نسخة المطبعة الميمنية على الهامش</p>
            <p change="#d2e73">(قوله اليأمور الذكر من الإبل كذا في سائر النسخ بالباء الموحدة وصوابه الأيل بتشديد المثناة التحتية المكسورة وذكر عمر بن بحر اليأمور في باب الأوعال الجبلية والأيايل والأروي وهو أسم الجنس منها. انتهى كلام الشارح.</p>
            <p change="#d2e73">وجاءت في هذا الهامش اليأمور بالباء الموحدة التحتية وعمرو بلا واو والجباية بدلاً من الجبلية مما يدل على عدم العناية بطبع هذه النسخة أو هوامشها على الأقل وقال السيد مرتضى الزبيدي المتوفي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1205" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1205" xml:lang="ar">١٢٠٥</tei:num></tei:date> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1790" xml:lang="ar">١٧٩٠</tei:num> م:</p>
            <p change="#d2e73">اليأمور: بغير همز أهمله الجوهري والصاغاني وقال الليث هو الذكر من الإبل كذا في سائر النسخ بالباء الموحدة وصوابه الأيل بتشديد التحتية المكسورة وذكر عمرو بن بحر اليأمور في باب الأوعال الجبلية والأياييل والأروى وهو أسم لجنس منها.</p>
            <p change="#d2e73">فترى مما تقدم أن الفيروزابادي أو الذين نسخوا كتابه قد خلطوا بين الإبل والأيل. وقد تقدم في كلام الصاغاني أن الليث يعتبره من دواب البر في حين أن أبن مكرم الأفريقي يروي عن الليث نفسه أنه من دواب البحر ونظن أن ذلك من خطأ النسخ أو الطبع أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وضع صديقنا الأجل عالم <placeName>مصر</placeName> الأستاذ أحمد تيمور باشا رسالة ممتعة في تصحيح القاموس أتى فيها على أغلاط النسخ والطبع ولكنه لم يذكر فيها
<pb n="n8-p31" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4579.xhtml"/>


هذه الغلطة التي اطلعت عليها عرضاً ولعل الأستاذ اكتفى بما أشار إليه شارح القاموس في تاجه المرصع بأنواع الجواهر أو أنه أقتصر في رسالته على الأغلاط فقط ولم يتناول أوهام المؤلف كما تناولها في رسالته (تصحيح لسان العرب).</p>
            <p change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:35 geon:294801">حيفا</placeName> (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:202 geon:6254930">فلسطين</placeName>): <persName>عبد الله مخلص</persName></p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) أختلف العلماء في حقيقة هذا الحيوان اختلاف أبناء الغرب فيه، والمشهور أن اليأمور (وهو بياء مثناة في الأول) حيوان سماه اليونانيون وذكره أرسطوطاليس وفلوطرخس واليانس والترجمة السبعينية وصاحب الزيور وأسمه بالفرنسية أو وقد رأى علماء الغرب في عهدنا هذا أن المقصود باليأمور ضرب من البقر الوحشي أسمه الأرخ</p>
            <p change="#d2e73">وبلسان العلم وقال آخرون أنه اليحمور نفسه وما الهمزة في اليأمور إلا تخفيف الحاء وبلسان العلم وذهب آخرون إلى أن اليأمور هو الوحيد القرن أو الكركدن وجاء بهذا المعنى الزبعري والكركند والحريش والمرميس والهرميس والنوشان والنزك والحمار الهندي والسناد والريم والسرناس إلى غيرها من الأسماء وأنت ترى من هذا أن الإفرنج اعتبروا اليأمور مرة كالأيل وأخرى كالثور. وقد سموا بوحيد القرن أيضاً حيواناً بحرياً هو لأن له قرناً طويلاً في مقدم رأسه والذي حققه الدكتور أمين بك المعلوف في المقتطف ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="358" xml:lang="ar">٣٥٨</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="34" xml:lang="ar">٣٤</tei:num> ) أن اليأمور هوالمسمى عند الإفرنج وبالإنكليزية وكذا قال محمد شرف بك في معجمه فأنه ذكر بازاء الإنكليزية المذكورة هذه الكلمات، جزمة ظبية، أنثى الأيل، ظبية برية، اليحمور واليأمور (بالعبرانية والسريانية) اه. وقد يصح هذا المسمى في بعض ما عناه السلف لكنه لا يصح في جميع أحواله. ونحن لم نجد الجزمة (كغرفة) في كتبنا بهذا المعنى. أما الظبية فغير أنثى الأيل واليأمور غير اليحمور عند المحققين والعبريون لا يعرفون إلا اليحمور ويسمونه كذلك. وكذلك قل عن السريان فانهم يحموراً. أما اليأمور فهو بالعربية فقط. هذا ما وصل إليه تتبعنا بوجه الاختصار ولعل بين القراء من يفيدنا أكثر من هذا.
<pb n="n8-p32" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4580.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>رسالة في النابتة</head>
            <p change="#d2e73">هذه رسالة لأبي عثمان عمرو بن بحر الجاحظ إلى أبي الوليد محمد بن أحمد بن أبي داود في النابتة:</p>
            <p change="#d2e73">حضرة صديقي الأب أنستاس الكرملي المحترم:</p>
            <p change="#d2e73">كنت بعثت لكم بأرجوزة في الظاء والضاد منسوبة لأبن قتيبة وجدتها في مجموعة خطية في مدرسة الحجيات في <placeName>الموصل</placeName> فأدرجتموها في مجلتكم في جزئها السادس من سنتها السابعة. ووجدت قد وقع فيها أغلاط مطبعية لابد أنكم أشرتم إلى تصحيحها. وأطلعت بعد ذلك على مقال للفاضل ف كرنكو ينكر نسبة الأرجوزة المذكورة لأبن قتيبة، أما أنا فلا أؤيد هذه النسبة ولا أنكرها إنما أقول أني نقلتها بأمانة كما وجدتها.</p>
            <p change="#d2e73">والآن أقدم لكم رسالة للجاحظ منقولة من المجموعة نفسها اجتهدت بتصحيح بعض أغلاطها وذكرت الخطأ كما هو لأمانة النقل وذكرت تصحيحي عقبه بين عضادتين. أرجو نشرها في مجلتكم الغراء أن وجدتم في نشرها فائدة وأقبلوا مني فائق الاحترام.</p>
            <p change="#d2e73">الموصل: الدكتور داود الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم وبه العون</p>
            <p change="#d2e73">أطال الله بقاءك وأتم نعمته عليك وكرامته لك. أعلم أرشد اله أمرك أن هذه الأمة قد صارت بعد إسلامها والخروج من جاهليتها إلى طبقات متفاوتة ومنازل مختلفة. فالطبقة الأولى عصر النبي صلى الله عليه وسلم وأبي بكر وعمر وست سنين من خلافة عثمان (رض) كانوا على التوحيد الصحيح والإخلاص المخلص مع الألفة واجتماع الكلمة على الكتاب والسنة وليس هناك عمل قبيح ولا بدعة فاحشة ولا نزع يد من طاعة ولا حسد ولا غل ولا تأول حتى كان الذي كان من قتل عثمان وما أنتهك منه ومن خبطهم إياه بالسلاح وبعج بطنه بالحراب
<pb n="n8-p33" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4581.xhtml"/>


وفري أوداجه بالمشاقص وشدخ هامته بالعمد مع كفه عن البسط ونهيه عن الامتناع (كذا ولا يستقيم له معنى) مع تعريفه لهم قبل ذلك من كم وجه لا يجوز قتل من شهد الشهادة وصل القبلة (لعلها إلى القبلة) وأكل الذبيحة ومع ضرب نسائه بحضرته وإقحام الرجال على حرمته مع ايقاء (لعله اتقاء) نائلة بنت الفرافصة بيدها حتى أطنوا (أي</p>
            <p change="#d2e73">قطعوا) إصبعين من أصابعها وقد كشفت عن قناعها ورفعت عن ديلها (ذيلها) ليكون ذلك ردعاً لهم وكاسراً من (لعله عنتهم) مع وطئهم في أضلاعه بعد موته وإلقائهم على المزبلة بعد سحبه وهي الجزرة التي جعلها رسول الله صلى الله عليه وسلم كفوا وأياماه وعقائله بعد السب والتعطيش والحصر الشديد والمنع من القوت مع احتجاجه عليهم وإفحامه لهم ومع اجتماعهم على أن دم الفاسق حرام كدم المؤمن إلا من أرتد بعد الإسلام أو زنى بعد إحصان أو قتل مؤمنا على عمد أو رجل عدا على الناس بسيفه فكان في امتناعهم منه عطبه ومع اجتماعهم على أن لا يقبل (يقتل) من هذه الأمة مولى ولا يجهز منها على جريح ثم مع ذلك كله دفروا (وفضوا) عليه وعلى أزواجه وحرمه وهو جالس في محرابه ومصحفه يلوح في حجره أن يرى أن موحداً يقدم على قتل من كان في مثل صفته وحاله لا جرم لقد اجتلبوا به ذما (دما) لا تطير رغوته ولا تسكن فورته ولا يموت ثائره ولا يكل طالبه. وكيف يضيع دم الله وليه والمنتقم؟ وما سمعنا بدم بعد دم يحيى بن زكريا (عم) غلا (غلى) غليانه وقتل سافحه وأدرك بطائله وبلغ كل محبته (؟؟) كدمه رضي الله عنه ورحمه.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد كان لهم في أخذه وفي إمامته (؟) للناس والاقتصاص منه وفي بيع ما ظهر من رياعه وحدائقه وسائر أقواله (أمواله) وفي حبسه بما بقي عليه وفي ظهره (طرده) حتى لا يحس بذكره ما يغنيهم عن قتله أن كان قد ركب كلما قدموه (كل ما قذفوه) به أو أودعوه وهذا كله بحضرة جله المهاجرين والسلف المتقدمين والأنصار والتابعين ولكن الناس كانوا على طبقات مختلفة ومراتب متباينة من قاتل ومن شاد على عضده ومن خاذل عن نصرته والعاجز ناصر بإرادته ومطيع بحسن نيته. وإنما الشك منا فيه وفي خاذله ومن أراد
<pb n="n8-p34" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4582.xhtml"/>


عزله والاستبدال به فأما القاتل والمعين على دمه والمريد لذلك منه فضلال لا شك فيهم ومراق لا إمتراء في حكمهم على هذا لم يعد منهم الفجور أما على سواء تأويل وأما على تعمد للشقاء.</p>
            <p change="#d2e73">ثم ما زالت الفتن متصلة والحروب مترادفة كحرب الجمل وكوقائع صفين وكيوم النهروان وقبل ذلك يوم الزابوقة وفيه أسر أبو حيف وقتل حكيم بن جبلة إلى أن قتل أشقاها علي بن أبي طالب رض فأسعده الله تعالى بالشهادة وأوجب لقاتله النار واللعنة. إلى أن كان من اعتزال الحسن رض الحروب وتخليه الأمور عند انتشار وكثرة تلونهم عليه فعندها استوى</p>
            <p change="#d2e73">معاوية على الملك واستند على بقية الشورى وعلى جماعة المسلمين من الأنصار والمهاجرين في العام الذي سموه عام الجماعة. وما كان عام جماعة بل كان عام فرقة وقهر وجبرية وغلبة والعام الذي تحولت فيه الإمامة ملكا كسرويا والخلافة عضبا (غصبا) قيصريا ولم يعد ذلك اجمع الضلال والفسق ثم ما زالت معاصيه من جنس ما حكينا وعلى منازل ما رتبنا حتى رد قضية رسول الله ص ردا مكشوفا وجحد حكمه جحدا ظاهرا في ولد الفراش وما يجب للعاهر مع إجماع الأمة أن سمية لم تكن لأبي سفين (سفيان) فراشا وانه إنما كان بها عاهرا. فخرج بذلك من حكم الفجار إلى حكم الكفار وليس قتل حجر بن عدي وإطعام عمرو بن العاص خراج <placeName>مصر</placeName> وبيعة يزيد الخليع والاستئثار بالعي (بالفيء) واختبار (واختيار) الولاة على الهوى وتعطيل الحدود بالشفاعة والقرابة من جنس حد الأحكام المنصوصة والشرائع المشهورة والسنن المنصوبة وسواء في باب ما يستحق من الأكفار حجر الكتاب ورد السنة إذا كانت السنة في شهرة الكتاب وظهوره. إلا أن أحدهما اعظم وعقاب الآخرة عليه أشد فهذه أول كفرة كانت في الأمة.</p>
            <p change="#d2e73">ثم لم يكن إلا فمن (لم تكن إلا ممن) يدعي إمامتها والخلافة عليها على أن كثيرا من أهل ذلك العصر قد كفروا بترك اكفاره وقد أربت عليهم ثابتة (نابتة) عصرنا ومبتدعة دهرنا فقالت لا قوة (لا تسبوه) فان له صحبة وسب معوية (معاوية) بدعة. ومن يبغضه فقد خالف السنة فزعمت أن من السنة ترك البراءة ممن ترك السنة. ثم الذي كان من يزيد ابنه ومن عماله وأهل
<pb n="n8-p35" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4583.xhtml"/>


نصرته ثم غزو مكة واستباحة المدينة وقتل الحسين رض في اكثر أهل بيته مصابيح الظلام وأوتاد الإسلام بعد الذي أعطا (أعطى) من نفسه من تفريق اتباعه والرجوع إلى داره وحرمه أو الذهاب في الأرض حتى لا يحس به أو المقام حيث أحر (أمر) به فأبوا إلا قتله والنزول على حكمهم وسواء قتل نفسه بيده أو أسلمها إلى عدوه وخير فيها من لا يبرد غليله إلا بشرب دمه فاحسبوا قتله ليس بكفر وإباحة المدينة وهتك الحرمة ليس بحجة. كيف يقول (تقولون أو يقال) في رمي الكعبة وهدم البيت الحرام وقتله المسلمين فان قلتم ليس ذلك أرادوا بل إنما أرادوا المتخرب به والمتحصن بحيطانه. أفما كان في حق البيت وحريمه أن يحصروه فيه إلى أن يعطي بيده وأي شيء بقي من رجل قد أخذت عليه الأرض إلا موضع قدمه واحسب مما رووا عليه من الأشعار التي قولها</p>
            <p change="#d2e73">شرك والتمثيل (التمثل) بها كفرا وشيا (شيئا) مصنوعا كيف يصنع بنقر القضيب بين ثنيتي الحسين عم وحمل بنات رسول الله صلى الله عليه وسلم حواسر على الاقتاب العارية والإبل الصعاب والكشف عن عورة علي بن الحسين عند الشك في بلوغه على انهم أن وجدوه وقد انبت قتلوه وان لم يكن انبت حملوه كما يصنع أمير جيش المسلمين بذراري المشركين. وكيف يقول في قول عبيد الله بن زياد لاخوته وخاصته دعوني اقتله فانه بقية هذا النسل فاحسم به هذا القرن وأميت به هذا الداء واقطع به هذه المادة.</p>
            <p change="#d2e73">خبرونا على ما يدل هذه القسوة وهذه الغلظة بعد أن شفوا نفوسهم بقتلهم ونالوا ما احبوا فيهم (منهم) أيدل على نصب وسوء رأي وحقد وبغض ونفاق وعلى يقين مدخول وإيمان ممزوج أم يدل على الإخلاص وعلى حب النبي (عم) والحفظ له وعلى براة (براءة) الساحة وصحة السريرة. فان كان على ما وصفنا لا يعدوا (لا يعدو) الفسق والضلال وذلك أدنى منازلة فالفاسق ملعون ومن نهى عن لعن الملعون فملعون.</p>
            <p change="#d2e73">وزعمت نابتة عصرنا ومبتدعة دهرنا أن سبب ولاة السوء فتنة ولعن الجورة بدعة وان كانوا يأخذون السمي بالسمي والولي بالولي والقريب بالقريب وأخافوا الأولياء وآمنوا الأعداء وحكموا بالشفاعة والهوى وإظهار القدرة والتهاون بالأمة
<pb n="n8-p36" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4584.xhtml"/>


والقمع للرعية وانهم في غير مدارة ولا تقية وان عدا ذلك إلى الكفر وجاوز الضلال إلى الجحد فذاك أضل لمن كف عن شيمتهم (شتمهم) والبراة (والبراءة) منهم على انه ليس من استحق اسم الكفر بالقتل كمن استحقه برد السنة وهدم الكعبة. وليس من استحق اسم الكفر بذلك كمن شبه الله بخلقه وليس من استحق الكفر بالتشبيه كمن استحقه بالتجويز. والنابتة في هذا الوجه اكفر من يزيد وأبيه وابن زياد وأبيه ولو ثبت على يزيد انه تمثل بقول ابن الهعري (الزبعري):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليت أشياخي ببدر شهدوا </seg>
                  <seg> جزع الخزرج من وقع الاسل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لاستطاروا واستهلوا فرحا </seg>
                  <seg> ثم قالوا يد زيد لا تشل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد قتلنا الغر من سادتهم </seg>
                  <seg> وعدلناه ببدر فعدل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كان تجويز النابتي (؟) لربه وتشبيهه بخلقه اعظم من ذلك وافظع على انهم مجمعون على انه ملعون من قتل مؤمنا متعمدا أو متأولا. فإذا كان القاتل سلطانا جائرا أو أميرا عاصيا لم يستحلوا سبه ولا خلعه ولا نفيه ولا عيبه وان أخاف الصلحاء وقتل الفقهاء وأجاع الفقير</p>
            <p change="#d2e73">وظلم الضعيف وعطل الحدود والثغور وشرب الخمور واظهر الفجور. ثم ما زال الناس يتشكعون (يتشكون) مرة ويداهنونهم مرة ويقاربونهم مرة ويشاركونهم مرة إلا بقية ممن عصمه الله تعالى حتى قام عبد الملك بن مروان وابنه الوليد وعاملهما الحجاج بن يوسف ومولاه يزيد بن أبي سلمة فأعادوا (الكرة) على البيت بالهدم وعلى حرم المدينة بالغزو فهدموا الكعبة واستباحوا الحرمة وحولوا قبلة واسط وأخروا صلاة الجمعة إلى مغيربان الشمس. فان قال رجل لأحدهم اتق الله فقد أخرت الصلوة عن وقتها قتله على هذا القول جهارا غير ختل وعلانية غير سر. ولا يعلم القتل على ذلك إلا اقبح من إنكاره (؟) فكيف يكفر العبد بشيء ولا يكفر بأعظم منه. وقد كان بعض الصالحين ربما وعظ الجبابرة (الجبار) وخوفه العواقب واراه أن في الناس بقية ينهون عن الفساد في الأرض حتى قام عبد (الملك) بن مروان والحجاج بن يوسف فزجرا عن ذلك وعاقبا عليه وقتلا فيه فصاروا لا يتناهون عن منكر فعلوه فاحسب تحويل القبلة كان غلطا وهدم البيت كان تأويلا واحسب
<pb n="n8-p37" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4585.xhtml"/>


ما رووا من كل وجه انهم كانوا يزعمون أن خليفة المرء في أهله ارفع عنده من رسوله باطلا ومصنوعا موكدا. واحسب وسم أيدي المسلمين ونقش أيدي المسلمات وردهم بعد الهجرة إلى القرى وقتل الفقهاء وسب أئمة الهدى والنصب لعترة رسول الله ص يكون كفرا كيف نقول في جمع ثلاث صلوات ولا يصلون أولاهن حتى تصير الشمس على أهالي الجدران كالملا فان نطق مسلم خبط بالسيف وأخذته العمد وشك بالرماح، وان قال الله أخذته العزة بالآثم ثم لم يرض إلا (بنثر) دماغه على صدره وبصلبه حتى يراه عياله.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يدل على أن القوم لم يكونوا إلا في طريق التمرد على الله عز وجل والاستخفاف بالدين والتهاون بالمسلمين والابتذال لأهل الحق أكل أمرائهم الطعام وشربهم الشراب على منابرهم أيام جمعهم وجموعهم فعل ذلك حسن بن دلجة وطارق مولى عثمان والحجاج بن يوسف وغيرهم وذلك أن كان كفرا كله فلم يبلغ كفر نابتة عصرنا وروافض دهرنا لان جنس كفرها ولا غبر كفر أولئك. كان اختلاف الناس في القدر على أن طائفة تقول كل شيء بقضاء وقدر وتقول الطائفة الأخرى كل شيء بقضاء وقدر إلا المعاصي ولم يكن أحد يقول أن الله يعذب الأبناء ليغيط (ليغيظ) الأباء وان الكفر والإيمان مخلوقان في الإنسان مثل العمى والبصر. وكانت طائفة منهم تقول أن الله لا يرى لا تزيد على ذلك فان خافت</p>
            <p change="#d2e73">أن نظى (يظن) بها التشبيه قالت يرى بلا كيف تعريا من التجسيم والتصوير حتى نبت (نبتت) هذه النابتة وتكلمت هذه الرافضة فقالت جسما وجعلت له صورة وحدا وأكفرت من قال بالرؤية على غير الكيفية. ثم زعم أكثرهم أن كلام الله حسن وبين وحجة وبرهان وان التوراة غير الزبور والزبور غير الإنجيل والإنجيل غير القرآن والبقرة غير آل عمران. وان الله تولى تأليفه وجعله برهانه على صدق رسوله وانه لو شاء أن يزيد فيه زاد ولو شاء أن ينقص منه. ولو شاء تبدله (تبديله) بدله ولو شاء أن ينسخه كله بغيره نسخه. وانه نزله تنزيلا وانه فصله تفصيلا وانه بالله كاف دون غيره ولا يقدر عليه إلا هو. عير أن الله مع ذلك كله لم يخلقه فأعطوا جميع صفات
<pb n="n8-p38" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4586.xhtml"/>


الخلق. والعجب أن الخلق عند العرب إنما هو التقدير نفسه فإذا (فلذا) قالوا خلق كذا وكذا. ولذلك قال احسن القائلين وقال يخلقون افكا. وقال وإذ تخلق من الطين كهيئة الطير فقالوا صنعه وجعله وقدره وأنزله وفصله وأحدثه ومنعوا خلقه وليس تأويل خلقه اكثر من قدره ولو قالوا بدل قولهم قدره ولم يخلقه خلقه ولم يقدره ما كانت المسألة عليهم إلا من وجه واحد والعجب أن الذي منعه بزعمه أن يزعم انه بمخلوق انه لم يسمع ذلك من سلفه وهو يعلم انه لم يسمع أيضاً عن سلفه انه ليس مخلوق وليس ذلك بهم. ولكن لما كان الكلام من الله تعالى عندهم على مثل خروج الصوت من الجوف وعلى جهة تقطيع الحروف وأعمال اللسان وللشفتين وان ما كان على هذه الصورة والصفة فليس بكلام ولما كنا عندهم على غير هذه الصفة وكنا لكلامنا غير خالقين وجب أن الله عز وجل لكلامه غير خالق إذ كنا غير خالقين لكلامنا. فإنما قالوا ذلك لأنهم لم يجدوا بين كلامنا وكلامه فرقا وان لم يقروا بذلك بألسنتهم فذلك معناهم وقصدهم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كانت هذه الأمة لا تجاوز معاصيها الإثم والضلال إلا ما جلبت (حكيت) لك عن بني أمية وبني مروان وعمالها ومن لم يدن باكفارهم حتى بحمت (نجمت) النوابت وتابعتها هذه العوام. فصار الغالب على هذا القرن الكفر وهو التشبيه والجبر. فصار كفرهم اعظم من كفر من مضى في الأعمال التي هي الفسق وشركاء من كفر منهم بتوليهم وترك اكفارهم. قال الله تعالى ومن يتولهم منكم فانه منهم. وأرجو أن يكون الله قد أغاث المحقين ورحمهم وقوى ضعفهم وأكثر قلتهم حتى صاروا ولاة امرنا في هذا الدهر الصعب والزمن الفاسد اشد استبصارا في التشبيه من عليتنا واعلم بما يلزم فيه منا واكشف للقناع من رؤسائنا</p>
            <p change="#d2e73">وصارفوا الناس وقد انتظموا معاني الفساد اجمع وبلغوا غايات البدع ثم قرنوا بذلك العصبية التي هلك بها عالم بعد عالم والحمية التي لا تبقى دينا إلا أفسدته ولا دنيا إلا أهلكتها. وهو ما صارت إليه العجم من مذهب الشعوبية وما قد صار إليه الموالي من الفخر على العجم والعرب. وقد نجمت من الموالي ناجمة ونبتت منهم نابتة تزعم أن المولى بولائه قد صار عربيا لقول النبي عليه
<pb n="n8-p39" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4587.xhtml"/>


السلام مولى القوم منهم ولقوله الولاء لحمة كلحمة النسب لا يباع ولا يوهب قال (قالوا) فقد علمنا أن العجم حين كان فيهم الملك والنبوة كانوا اشرف من العرب وان الله لما حول ذلك إلى العرب صارت العرب اشرف منهم قالوا فنحن معاشر الموالي تقديمنا (بقديمنا) في العجم اشرف من العرب وبالحديث الذي صار لنا في العرب اشرف من العجم. وللعرب (الحديث دون القديم وللعجم) القديم دون الحديث. ولنا خصلتان جميعا وافرتان فينا. وصاحب الخصلتين افضل من صاحب الخصلة. وقد جعل الله الموالي (المولى) بعد أن كان عجميا عربيا بولائه كما جعل حليف قريش من العرب قرشيا بحلفه وبعد أن جعل اسمعيل بعد أن كان أعجميا عربيا. ولولا قول النبي - صلى الله عليه وسلم - أن إسماعيل كان عربيا ما كان عندنا إلا أعجميا لان الأعجم لا يصير عربيا. كما أن العربي لا يصير أعجميا. فإنما علمنا أن إسماعيل صيره الله تعالى عربيا بعد أن أعجميا بقول النبي صلى الله عليه وسلم فكذلك حكم قوله مولى القوم منهم. وقوله الولاء لحمة. قالوا وقد جعل الله إبراهيم ع م أبا لمن لم يلد كما جعله أبا لمن ولد. وجعل أزواج النبي أمهات المؤمنين ولم يلدن منهم أحدا. وجعل الجار والدمن لم يلد في قول غير هذا كثير وقد آتينا عليه في موضعه. وليس ادعى إلى الفساد ولا اجلب للشر من المفاخرة. وليس على ظهرها إلا فجور إلا قليل. وأي شيء اعبظ (أغيظ) من أن يكون عبدك يزعم انه اشرف منك وهو مقر انه صار شريفا بعتقك إياه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كتبت مد الله في عمرك كتبا في مفاخرة قحطان وفي تفضيل عدنان وفي رد الموالي إلى مكانهم من الفضل والنقص وإلى قدر ما جعل الله تعالى لهم بالعرب من الشرف. وارجوا أن يكون علا بينهم وداعية إلى صلاحهم ومنبهة إلى ما عليهم ولهم. وقد أردت أن أرسل بالجزء الأول إليك ثم رأيت إلا يكون إلا بعد استئذانك واتئمارك والانتهاء في ذلك إلى رغبتك فرأيك فيه موفقا أن شاء عز وجل وبه الثقة.</p>
            <p change="#d2e73">تم كتاب أبي عثمان عمرو بن بحر الجاحظ في النابتة والحمد لله أولا وأخرا والصلوة على خير خلقه محمد وآله وصحبه أجمعين آمين.
<pb n="n8-p40" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4588.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مندلي</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">كتب أحد الباحثين مقالا عن مدينة مندل يفي <title level="j">لغة العرب</title> ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="620" xml:lang="ar">٦٢٠</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="626" xml:lang="ar">٦٢٦</tei:num> ) يفيد الكثيرون ممن يودون الاطلاع على أنباء الديار العراقية، وقد استحسنت أن اذكر هنا ما لم يتعرض له حضرة الكاتب واصلح الأوهام الواردة في مقاله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>شيء من أخبارها المهمة</p>
            <p change="#d2e73">البندنيجين مشهورة بكثرة الفواكه وجودة النخيل واهم ما يصنع فيها البسط (الكليم) والاحرامات (الجاجيم) والاعبئة والمناديل. ويعتني فيها بتربية دود القز. وفيها نوع من العقارب القتالة تسمى (الجرار) وكثيرا ما يودي هذا الحيوان بحياة كثير من الأطفال الذين لم يتمكنوا من مقاومة سمها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>مندلي في التاريخ</p>
            <p change="#d2e73">تقع هذه المدينة على مقربة من النهروان (المحل الذي حدثت فيه فتنة الخوارج) اسمها القديم البندنيجين، وقد ورد هذا الاسم في كتب الأقدمين. وبمرور الأيام تعددت أسماؤها فصار لها خمسة أسماء: (البندنيجين، البندنيج، مندليجين، مندليج، مندلي). والأسماء الأربعة الأخرى مصحفة أو منقولة عن الاسم القديم (البندنيجين). واسمها المشهور اليوم هو مندلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>احتلال أمير قشعم لمندلي</p>
            <p change="#d2e73">مما يستوجب الذكر أن مانعا أمير قشعم احتل في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1108" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1108" xml:lang="ar">١١٠٨</tei:num></tei:date> هـ -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1696" xml:lang="ar">١٦٩٦</tei:num> م البندنيجين. وقد دام احتلاله إلى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1112" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1112" xml:lang="ar">١١١٢</tei:num></tei:date> هـ حيث سار إليه (دالدبان مصطفى باشا) بجيش كثيف فاخمد نار الفتنة. ولعل هذه الواقعة أهم ما جرى على هذه المدينة بعد ثورة الخوارج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>أوقاف مرجان في البندنيجين</p>
            <p change="#d2e73">كان مرجان بن عبد الله المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0775" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="775" xml:lang="ar">٧٧٥</tei:num></tei:date> هـ -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1374" xml:lang="ar">١٣٧٤</tei:num> م باني جامع مرجان
<pb n="n8-p41" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4589.xhtml"/>


(في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) قد</p>
            <p change="#d2e73">وقف بساتين في البندنيجين على مدرسته التي شيدها في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ولا نعلم ما آل إليه أمر تلك البساتين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>بعض مبانيها التي لم يذكرها الأديب</p>
            <p change="#d2e73">من مبانيها: تكية الشيخ موسى أو مدفنه. وتكية الشيخ شعبان الرفاعي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>علماؤها</p>
            <p change="#d2e73">أنجبت هذه المدينة جماعة من الفضلاء منهم الشيخ موسى البندنيجي السيد شهاب الدين محمود الحسيني الالوسي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1270" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1270" xml:lang="ar">١٢٧٠</tei:num></tei:date> هـ -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1854" xml:lang="ar">١٨٥٤</tei:num> م وله آثار لم تزل مخطوطة منها كتاب (ترجمة الأولياء). ولهذا لشيخ منزلة جليلة في قلوب سكنة مندلي وما والاها لعلمه وزهده ولذلك أصبح قبره الواقع في التكية التي شادها في مندلي مزارا يزوره الخاص والعام. ومنهم (حفيد الشيخ موسى) الحقوقي الفاضل معاصرنا السيد محمد توفيق البندنيجي وهو ابن عبد الرحمن بن عيسى بن موسى المذكور. وممن انتسب إلى هذه المدينة الشيخ عيسى صفاء الدين ابن الشيخ عبد الله وهو العالم المتصوف الذي نشأ ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> واخذ العلوم عن بعض فضلائها. ومن تلامذته السيد عبد الباقي الالوسي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1298" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1298" xml:lang="ar">١٢٩٨</tei:num></tei:date> هـ -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1881" xml:lang="ar">١٨٨١</tei:num> م. توفي الشيخ عيسى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1283" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1283" xml:lang="ar">١٢٨٣</tei:num></tei:date> هـ -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1867" xml:lang="ar">١٨٦٧</tei:num> م.</p>
            <p change="#d2e73">ومن المنتسبي إلى (البندنيجين) الحسين بن عبيد الله البندنيجي الفقيه المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0425" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="425" xml:lang="ar">٤٢٥</tei:num></tei:date> هـ -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1034" xml:lang="ar">١٠٣٤</tei:num> م صاحب كتاب (الجامع) وكتاب (الذخيرة) في الفقه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>إصلاح الأوهام الواردة في المقال</p>
            <p change="#d2e73">في صفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="625" xml:lang="ar">٦٢٥</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  رستم زاد والصواب رستم زال وفي س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  الونكوهي والصواب الوندكوهي انتسابا إلى جبل آلوند في إيران وفي س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  فلامرزو والصواب فرامرز وفي س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num> : والذين لهم اطلاع تام على الفارسية يقولون أن لهؤلاء الأبطال كتبا مطبوعة بالفارسية. قلنا: أن الكتب المذكورة ليست من وضع أنفسهم وإنما هي لغيرهم ذكر أصحابها سيرة الأبطال المشار إليهم. ثم أن هذه الكتب لا تذكر سيرتهم عن حقيقة وإنما تذكرها بصورة رواية موضوعة كما يفعله أبناء العصر. وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="626" xml:lang="ar">٦٢٦</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> : ويسمون الكتب التي فيها تواريخ الأبطال شاهنامه (والفصحاء يكتبون شاه نامه) قلنا: لم يسم كتاب (عدا</p>
            <p change="#d2e73">كتاب الفردوسي الشاعر) بالشاه نامه.</p>
            <byline change="#d2e219">محمد مهدي العلوي
<pb n="n8-p42" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4590.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لواء الكوت</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>بناؤها</p>
            <p change="#d2e73">أنشئت الكوت <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1227" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1227" xml:lang="ar">١٢٢٧</tei:num></tei:date> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1812" xml:lang="ar">١٨١٢</tei:num> م) بطلب من الحكومة العثمانية أنشأها رجل اسمه سبع بن خميس رئيس تلك الأطراف من مياح بطن من ربيعة وكانت قبل ذلك غابات ولا تزال تسمى الكوت تسمى بكوت يبع نسبة إلى مؤسسها. فلما جاء مدحت باشا <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1286" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1286" xml:lang="ar">١٢٨٦</tei:num></tei:date> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1869" xml:lang="ar">١٨٦٩</tei:num> م ونظم النظم الإدارية جعل الكوت قضاء ملحقا بلواء العمارة ولما كان في العراق اكوات كثيرة خصصت هذه بالعمارة تمييزا لها عن غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) نحن لا نصدق هذه الرواية لأنه ورد في كتاب إفرنجي اسمه (رحلة من ساحل ملبار إلى القسطنطينية) لصاحبها وليم هود الإنكليزي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="93" xml:lang="ar">٩٣</tei:num> . في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="93" xml:lang="ar">٩٣</tei:num>  ما هذا معناه: حين صعودنا دجلة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  كانون الثاني (يناير) (<tei:date when="1817" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1817" xml:lang="ar">١٨١٧</tei:num></tei:date> م) بدأنا نرى ديارا أنزه من سائر البلاد التي هبطنا إليها إلى الآن واكثر زراعة منها فكان ذلك إشارة إلى إننا ندنو من مدينة فلما وصلنا إلى الكوت ذهب دليلي إلى البر ليبحث عن حصن يكريها لأنها ضرورية لنا لإتمام طريقنا فذهبنا إلى دار المكس فاستقبلنا فيها ضباط الترك بكل أدب وكانوا في أمر المتسلم وهم في هذه الدار لجباية الضرائب على البضائع وأطلنا إقامتنا في هذه المدينة إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  ك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> . . . إلى آخر ما قال وهذا كلام يدل على أن هناك كانت مدينة في <tei:date when="1817" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1817" xml:lang="ar">١٨١٧</tei:num></tei:date>  وفيها دار مكس وضباط ومتسلم وهذا لا يتم في خمس سنوات إذا كانت المدينة أنشئت في <tei:date when="1812" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1812" xml:lang="ar">١٨١٢</tei:num></tei:date> . انتهى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>شهرتها</p>
            <p change="#d2e73">لما اندلعت السنة نيران الحرب الكبرى <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1914" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1914" xml:lang="ar">١٩١٤</tei:num></tei:date> م رأى الحلفاء أن يقطعوا على تركية طريق إحراجها موقفهم بتعكيرها صفو الأمن في خليج فارس وخلق الاضطرابات في الهند فزحفت ثلة من الجنود الهندية إلى العراق وكانت هذه
<pb n="n8-p43" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4591.xhtml"/>


الجنود تحتل البلاد العراقية الواحدة بعد الأخرى بعد تراشقات طفيفة حتى إذا وصلت إلى إيوان كسرى. صدمتها الجنود التركية صدمة عنيفة اضطرتها إلى التقهقر حتى بلدة الكوت فبلغتها في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> ك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  <tei:date when="1915" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1915" xml:lang="ar">١٩١٥</tei:num></tei:date> م</p>
            <p change="#d2e73">وبقيت محاصرة يرأسها القائد طاوزند مدة طويلة لاقت خلالها أنواع العذاب إلى أن أحوجها الحصار إلى التسليم يوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  نيسان  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1916" xml:lang="ar">١٩١٦</tei:num> م بلا قيد ولا شرط. ومن ذلك الحين ذاع اسم (الكوت) في الشرق والغرب وصار الناس يتحدثون عنها الشيء الكثير ولا تزال فيها مقبرة للجنود البريطانية والهنودية التي ماتت وقت هذا الحصار الأليم.</p>
            <p change="#d2e73">والكوت هذه بلدة حديثة تبلغ نفوسها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="500" xml:lang="ar">٥٠٠</tei:num>  نسمة وتقع على الضفة اليسرى من دجلة على بعد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="118" xml:lang="ar">١١٨</tei:num>  ميلا من جنوب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وهي مركز لواء الكوت وفيها شارع فسيح يحاد النهر المذكور فيجعل للمنازل التي فيه اجمل منظر. أما أسواقها وحوانيتها وبيوتها ففي حالة متوسطة إذا استثنينا من ذلك صرح الحكومة والمستشفى الملكي والمدرسة الأميرية وبعض بيوت المتمولين لأنها مبنية على الطراز الصحي الحديث. وأما الهواء فيها فمعتدل الفصول والماء هناك عذب جدا فهو ماء دجلة النمير.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذه المدينة أهمية تجارية تستوجب الذكر لأنها مركز اللواء الذي يبتاع منه سكان أنحائه جميع احتياجاتهم. وميناء مهم للسفن التجارية التي تذهب إلى البصرة ومنها إلى بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">ولمركز اللواء ناحيتان هما  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - أم حلانة (بتشديد اللام) ومركزها قرية أم حلانة على عدوة دجلة اليمنى في محل يبعد عن جنوب الكوت ثلاثة أميال وهي مجموعة عرائش وأبيات من اللبن يسكنها جماعة من الفلاحين يبلغ عددهم ثلاثمائة نسمة وللحكومة فيها بناية متوسطة الحال مع مخفر للشرطة.  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - ناحية البغيلة (تصغير بغلة وهي سفينة بحرية كبيرة وكانت تحمل وتقف في حدها إلى القرية المسماة اليوم بغيلة) وهي قرية جميلة المنظر عليلة النسيم
<pb n="n8-p44" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4592.xhtml"/>


عذبة المياه سكنها زهاء ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4300" xml:lang="ar">٤٣٠٠</tei:num> ) نسمة وتقع على الضفة اليمنى من دجلة في محل يبعد عن جنوب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مائة ميل وعن شمال لكوت  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num>  ميلا وفيها ادؤر عامرة وبنايات أنيقة أما فواكهها وأثمارها فلذيذة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>تنظيمات اللواء الإدارية</p>
            <p change="#d2e73">ترتبط بمركز اللواء ارتباطا إداريا. ناحيتان وقد تقدم وصفهما ولهذا اللواء ثلاثة اقضيه مهمة هي قضاء الحي وقضاء الصويرة وقضاء بدرة وفيما يلي وصف موجز لكل منها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>قضاء الحي</p>
            <p change="#d2e73">الحي بلدة رائقة المنظر قليلة العمران تكتنفها بساتين كثيرة وعدة رياض نضرة وهي على نهر الغراف الأيسر في موضع يبعد عن الجنوب الغربي من بلدة الكوت خمسين ميلا وسكانها أهل زراعة وفلاحة وفيهم لفيف من الأكراد والبغداديين والعرب المتحضرين من أهل الغراف وغيره وهؤلاء تجار حبوب وأقمشة وباعة بقول وعقاقير وصناع وحاكة وغير ذلك من المستبضع المعهود عند طبقات كل مدينة وهي مركز القضاء تبلغ نفوسها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9750" xml:lang="ar">٩٧٥٠</tei:num>  وفيها جملة مقاه ودور عامرة قليلة وأسواق وجادات متوسطة الحال وهي مسورة بسور من اللبن تهدمت بعض جهاته في الأيام الأخيرة وهواؤها جيد من حيث العموم. أما ماؤها فعذب سائغ غير انه لا يجري بانتظام ولا دائما لان مياه الغراف كثيرا ما تنقطع عن البلدة ولهذا قد تهدمت بعض مباني الحي وهجرها جماعة من سكانها وصوحت بعض أراضيها وباتت في حالة تستحق معها عطف القاصي والداني. ولعل وعود الحكومة بإصلاح الغراف تنفذ في الأيام المستقبلة فتنقذ هذه البلدة الطيبة من خطر الاضمحلال وتعيد إليها زهوها ورخاءها.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ناحية واحدة تدعى محيريجة (بالتصغير) ومركزها القرية المسماة باسمها التي تقع على ضفة الغراف اليمنى على بعد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  ميلا من الشمال الشرقي لمركز القضاء وهي مركز للعشائر والفلاحين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>قضاء الصويرة</p>
            <p change="#d2e73">شمل العمران الراقي قطر العراق في عهد ولاية المصلح الكبير مدحت باشا
<pb n="n8-p45" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4593.xhtml"/>


والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1286" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1286" xml:lang="ar">١٢٨٦</tei:num></tei:date> هـ وسرت هذه الحركة المباركة إلى جميع الأنحاء فقام الناس ينشئون مساكن جليلة مباني فاخرة واستمر ذلك حتى نشوب الحرب الكونية التي أشلت الأيدي عن كل عمل.</p>
            <p change="#d2e73">و (الصويرة) إحدى القصبات التي أنشئت حديثا. وقد أنشأها رجل يدعى السيد بهية <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1314" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1314" xml:lang="ar">١٣١٤</tei:num></tei:date> هـ وهو لا يزال حيا يرزق. وكان في بادئ الأمر قد بنى منزلا صغيرا لمأمور الحكومة سماه (صيرة) بمعنى (حظيرة) ثم توسعت حركة البناء هناك فأصبحت الصويرة قصبة مهمة وهي اليوم مركز قضاء الصويرة تقع على بعد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="44" xml:lang="ar">٤٤</tei:num>  ميلا من جنوب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وقدر</p>
            <p change="#d2e73">نفوسها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8000" xml:lang="ar">٨٠٠٠</tei:num> ) نسمة عدا وعي على ضفة نهر دجلة اليمنى.</p>
            <p change="#d2e73">ولما رأت الحكومة أن قد حصل بعض الالتباس لدوائر الحكومة والبريد في التفريق بين الرسائل المعنونة إلى البصرة والصيرة. أصدرت أمرا في غرة أيلول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1925" xml:lang="ar">١٩٢٥</tei:num> م أسمت بموجبه قضاء الصيرة ب (قضاء الصويرة) بالتصغير دفعا لهذا الالتباس.</p>
            <p change="#d2e73">ولمركز القضاء ناحية واحدة تدعى (ناحية العزيزية) مركزها قرية العزيزية الواقعة على ضفة دجلة اليسرى في موضع يبعد عن جنوب مركز القضاء  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  ميلا وهي آهلة بنحو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="700" xml:lang="ar">٧٠٠</tei:num>  نسمة وفيها عدة مبان حسنة وقد شيدت <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1282" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1282" xml:lang="ar">١٢٨٢</tei:num></tei:date> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1865" xml:lang="ar">١٨٦٥</tei:num> م) وسميت كذلك باسم السلطاني عبد العزيز وجعلت قضاء حتى الحرب الكونية. فلما نظمت الحكومة العراقية جعلت ناحية. وقد بناها فتح الله بك من رؤساء العمادية وكان قائم مقام فيها ولا يزال قبره هناك.</p>
            <p change="#d2e73">(بدرة) قصبة منحطة العمران ثقيلة المياه نقية الهواء تبعد عن الشمال الشرقي لمدينة الكوت  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="36" xml:lang="ar">٣٦</tei:num>  ميلا وهي مركز القضاء المسمى باسمها تقع على ضفة نهر الكلال اليسرى ومعظم سكانها أكراد وكلهم يتكلمون باللغة الكردية وهي محادة لجبال بشت كوة الإيرانية ونفوسها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3000" xml:lang="ar">٣٠٠٠</tei:num>  نسمة تقريبا واهم حاصلاتها الزراعية التمور بجميع وأفخر أنواعها. لأن التمر فيها ينمو حسنا وهو مشهور بجودته في جميع أنحاء العراق كما أن فيها بعض الفواكه اللذيذة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكر الحموي في معجمه. إنها أول قرية جمع منها الحطب لنار إبراهيم
<pb n="n8-p46" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4594.xhtml"/>


الخليل عليه السلام وهي قائمة على أنقاض مدينة (بادرايا) الشهيرة في التاريخ. وعلى مقربة من (باكسايا) التاريخية. وينسب إليها جماعة من أهل الورع والتقى. ويبعد صرح الحكومة عن القصبة ثلاثة كيلومترات فإذا طغى (الكلال) أحدث بركة عظيمة من المياه. ولهذا أن موظفي الحكومة هناك يعانون مشقات كثيرة عندما يذهبون من منازلهم في القصبة إلى بناية الحكومة لأداء واجباتهم الرسمية.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ناحيتان هما زرباطية وجصان (بتشديد الصاد) أما ناحية زرباطية فمركزها قرية زرباطية الواقعة على بعد ثمانية أميال من شرق بدرة وهي مجموعة بيوت من اللبن يخترقها نهر الكلال الذي يأتي من جبال بشت كوة وللحكومة فيها بناية متوسطة الهيئة وكل</p>
            <p change="#d2e73">سكانها أكراد ولغتهم بالطبع اللغة الكردية وعدد النفوس فيها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1500" xml:lang="ar">١٥٠٠</tei:num>  نسمة وأما ناحية جصان فمركزها قرية تسمى باسمها وتقع على بعد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  ميلاً من الجنوب الغربي لقصبة بدرة وبيوتها مع نفوسها بقدر بيوت زرباطية إلا أنها أوسع منها قليلاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>حاصلات اللواء</p>
            <p change="#d2e73">أهم المنتوجات الزراعية في لواء الكوت، التمور بجميع صنوفها والحبوب على اختلاف أنواعها كما أن السوس ينبت كثيراً في بعض أجزائه ولو كان الماء يجري في الغراف دائماً منتظماً لكان يدر على الخزينة مالاً وفيراً ويعيد إلى سكانه ثراءهم المشهور ولاسيما أن تربة الغراف مشهورة بخصبها منذ أقدم العصور. ويصدر هذا اللواء قدراً مهماً من الجلود والسمن والمواشي وقليلاً من الطيور الداجنة وبنات الماء مع بعض المنسوجات الوطنية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>المدارس في اللواء</p>
            <p change="#d2e73">في تقرير وزارة المعارف السنوي عن سير الحركة العلمية في المملكة لينة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  أن المدارس في لواء الكوت تسع فقط. ومعنى هذا أن الحركة العلمية في هذا اللواء مصابة في صميمها بالنظر إلى كثرة سكانه وتوابعه. وقد مر بنا أن اللواء يتقوم من ثلاثة أقضية وست نواح موزعة على أجزائه وليس في اللواء مدرسة ثانوية ولا إناثية ولعل الحكومة المحترمة تعطف نظرها عليه فتنتشل سكانه
<pb n="n8-p47" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4595.xhtml"/>


من وهدة الخمول وليس ذلك على عشاق الحركة الإصلاحية والتهذيبية بعسير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>عشائر اللواء</p>
            <p change="#d2e73">في لواء الكوت عشائر كثيرة بل أن أكثر سكانه من العشائر مثل بقية الألوية ولكل عشيرة توابع وأفخاذ كثيرة ونحن نكتفي الآن بذكر أسماء العشائر الكبيرة فقط على أن نترك التبسط في أمرها إلى مقال منفرد.</p>
            <p change="#d2e73">فمن جملة عشائر اللواء: ربيعة (وأشهر أفخاذها المياح والأمارة والسراج) ثم زبيد (وهم من حمير حسبما حسبما يدعون) ثم شمر طوقة (وهؤلاء أصلهم من عشيرة شمر الشهيرة ولكنهم انفصلوا عنها وسكنوا ضفاف دجلة بين ناحية سلمان باك والعزيزية) ويليهم بيكات</p>
            <p change="#d2e73">المنتفق مع قسم من عشيرة آل بدير التي تقطن لواء الديوانية. ثم بني لام (ومن أفخاذهم أخوة حبشة والخميس والرحمة والطعان والمزيار). . . الخ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>طرق المواصلات</p>
            <p change="#d2e73">تسير السيارات بين الكوت و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وبين الأولى وسائر أجزاء اللواء سيراً متصلاً إذا كان الماء منقطعاً عن نهر الغراف أما إذا كان فيه غزيراً: فتشترك مع السيارات في نقل البضائع والمسافرين وبعض الزوارق البخارية التي تسير بين الكوت وقضاء الحي. ولما كان أجور السيارات والزوارق باهظة بالنسبة إلى الأشياء المحملة إياها ظل بعض السكان والتجار ينقلون بضائعهم على الحيوانات اقتصاداً في النفقات.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>السيد عبد الرزاق الحسني</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">الحسيني لا الحسني وربيع الأول من أفصح الكلام</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>في <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="617" xml:lang="ar">٦١٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  شاه إسماعيل بن حيدر الصفوي الحسني والصواب الحسيني لأن الشاه إسماعيل يتصل نسبه بالإمام موسى الكاظم (ع) ومنه بالإمام الحسين بن علي (ع).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>في <title level="j">لغة العرب</title> المحبوبة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="740" xml:lang="ar">٧٤٠</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> ) في ربيع الأول هذا هو الأفصح هذا هو الأفصح فالشهر مقدر وحذف المضاف عادة عند الفصحاء كما في قوله تعالى (واسأل القرية) أي واسأل أهل القرية.</p>
            <byline change="#d2e219">محمد مهدي العلوي
<pb n="n8-p48" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4596.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">في الصحاح وفي مختار الصحاح</p>
            <p change="#d2e73">أقدم بين عيني القارئ جملة من الاستدراكات على الجوهري والرازي ليعلم عظم احتياجنا إلى معجم جامع لما نقل عن فصحاء العرب:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>قال الجوهري في (فهم) من المختار (واستفهمه الشيء) فعداه إلى مفعوليه بنفسه، وقد يعدى إلى الثاني بعن كما في قول المبرد في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="162" xml:lang="ar">١٦٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  من الكامل إنما تستفهمه عن الذي ذكر بعينه) ومثله في جمهرة أشعار العرب ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="125" xml:lang="ar">١٢٥</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">وقال في (علا) منه (علا في المكان. . . وعلاه: غلبه وعلا في الأرض تكبر. . .) ولم يذكر (علا عليه) مع أنه قال في (عرش) ما نصه واعترش العنب: إذا علا على العراش).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>وقال في (حول) ما نصه وحال الشيء بيني وبينه يحول حولاً وحؤولا أي حجز من) قلت: ويقال (حال دون الشيء) فهو الذي قال في (عرض) من المختار (واعترض الشيء دون الشيء: أي حال دونه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>وقال في (بدل) منه (وأبدل الشيء بغيره وبدله الله تعالى من الخوف أمنا) قلت: ويقال (أبدل الشيء غيره) بحذف الباء) وقد قال هو في (سدي) ما صورته (والسادي السادس بإبدال السين ياء أما (أبدل من الشيء غيره) فلا أدري لم أهمله؟ وهو القائل في (صوع) ما نصه (وإن شئت أبدلت من الواو المضمومة همزة) وقال في مثل هذا الاستعمال في (عنن) و (قضى) و (تظنى).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>وذكر في (زوج) ما خلاصته زوجه امرأة وبامرأة وتزوجت رجلاً وبرجل) لم يذكر (تزوج القوم وفيهم بمعنى صاهرهم مع أنه قال في (غرب) منه (واغترب فلان إذا تزوج إلى غير أقاربه) وفي (ضوى) منه تزوجوا في الأجنبيات ولا تتزوجا في العمومة)
<pb n="n8-p49" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4597.xhtml"/>


وقال في (إيا) على التحذير (وتقول إياك وان تفعل كذا بلا واو) قلت ورد في ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="37" xml:lang="ar">٣٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  من الكامل قول أبي عيينة أخي عبد الله بن أبي عيينة</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلى السال فاختر لنا مجلساً </seg>
                  <seg> قريباً وإياك أن تخرقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>وقال الجوهري أيضاً في (بت) من المختار (تقول: بته يبته ويبته بضم الباء وكسرها</p>
            <p change="#d2e73">وهو شاذ لأن المضاعف إذا كان مضارعه مكسوراً لا يكون متعدياً، إلا هذا وعله في الشراب يعله ويعله ونم الحديث ينمه وبنمه وشده ويشده وحبه يحبه. وهذه الكلمة وحدها على لغة واحدة وهي الكسر) فقال محمد بن أبي بكر الرازي مؤلف المختار (قلت: ورمه يرمه ويرمه ذكره في - ر م م - فزاد المستثنى على ما حصره فيه) فأقول أن الرازي قال في (بس) ما نصه (هكذا هو مضبوط في الصحاح والتهذيب وشرح الغريبين - يبسون - بكسر الباء، وذكر البيهقي في مصادره أنه في باب رد يرد) فيقال إذن بس يبس ويبس ولم يذكره الرازي وكلاهما لم ينتبها إلى على ما ورد في (شج) ونصه (تقول شجه يشجه بضم الشين وكسرها) وذكر المبرد في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="239" xml:lang="ar">٢٣٩</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  من الكامل مما لم يذكراه (هره يهره ويهره إذا أكرهه في المختار (جد يجد ويجد وحدت المرأة تحد وتحد. وحل يحل ويحل وشطت الدار تشط وتشط) ولعل عند أنستاس زيادة على هذا وإن أرادا المتعدي بنفسه فلا يستدرك إلا بعض ما ذكرنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>وقال الجوهري في (شفع) ما نصه (واستشفعه إلى فلان سأله أن يشفع إليه) ولم يذكر (استشفع به وهو القائل في (دلا) ما عبارته: ودلوت بفلان إليك أي استشفعت به إليك).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>وقال في (ب ن ن: البنانة واحدة البنان وهي أطراف الأصابع ويقال بنان مخضب لأن كل جمع ليس بينه وبين واحدة إلا الهاء فأنه يوحد ويذكر)</p>
            <p change="#d2e73">قلت: أن الجوهري قال ذلك جازماً ويدل على جزمه إشتراطه التوحيد والتذكير لمثل هذا الجمع على أنه غير صواب ففي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1089" xml:lang="ar">١٠٨٩</tei:num>  من المصباح طبعة نظارة المعارف المصرية (قال أبو إسحاق الزجاج. . . وكل جمع بينه وبين واحدة
<pb n="n8-p50" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4598.xhtml"/>


الهاء نحو بقر وبقرة فأنه يذكر ويؤنث) وقد نقل الأب انستاس في (نخل) من المصبح عن أبن السكيت مثله، ورأيت في فقه اللغة للثعالبي مثله، ذكرت ذلك فضلاً عن أن الجوهري قال في عهد (والعماد: بالكسر الأبنية الرفيعة تذكر وتؤنث والواحدة عمادة وقال في (خ ل ل: والخلية أيضاً بيت النحل الذي تعسل فيه) فأنث أسم جمع نحلة خلافاً لما ذكر، وقال في عسل (والنحل عسالة) وقال في ن وى (وأما النوى الذي هو جمع نواة التمر فهو يذكر ويؤنث).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>وقال في ي م ن (يقال: يا من يا فلان بأصحابك أي خذ بهم يمنة ولا تقل: تيامن، والعامة تقوله) قلت أنه قال في ي س ر وتياسر يا رجل لغة في ياسر وبعضه ينكره)</p>
            <p change="#d2e73">وحمل النظير على النظير هاهنا لازم فضلاً عما ورد في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="171" xml:lang="ar">١٧١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  من الكامل ونصه (قال معاوية يوماً: من أفصح الناس؟ فقام رجل من السماط فقال: قوم تباعدوا عن فراتية العراق وتيامنوا عن كشكة تميم وتياسروا عن كشكة بكر) والدليل واضح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>وقال في أم ا (وأما حرف عطف بمنزلة - أو - في جميع أحكامها إلا في وجه واحد وهو أنك تبتدئ في - أو - مستيقناً ثم يدركك الشك وأما تبتدئ بها شاكا ولابد من تكريرها، تقول: جاءني أما زيد وأما عمروا) قلت أما أنها حرف عطف فغير صحيح لأنها تقع بين العامل والمعمول ولا يجوز فصل المعمول الأصيل بحرف عطف فإذا قلت (جاء أما خالد وأما علي) فخالد فاعل أصيل لجاء وليس قبله ما يعطف عليه فالصواب أنها حرف لتفصيل الشك أما وجوب تكريرها، فقد نقضه في مادة ح د د بقوله (وقيل للبواب: حداد وللسجان أيضاً لأنه يمنع عن الخروج أو لأنه. . .) وفي رأي يقوله (فأما يكون على تخفيف الهمزة أو يكون. . .) وفي مادة الهاء بقوله (وللمبالغة إما مدحاً. . . أو ذماً) وفي هذا برهان لقوم يفقهون أما الغريب فقوله في مادة (لا) ما نصه لأن حروف العطف لا يدخل بعضها على بعض ولم يلتفت إلى أن الواو العاطفة تتقدم (أما) الثانية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>وقال في ع ج ز (والعجوز: للمرأة الكبيرة ولا تقل عجوزة والعامة تقوله) أنه قد نسي في قوله في ك ك ب (يقال: كوكب وكوكبة كما قالوا
<pb n="n8-p51" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4599.xhtml"/>


بياض وبياضة وعجوز وعجوزة) فلماذا لام العامة عفا الله عنه؟ واللوم ظاهر من نهيه عن قولهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>وذكر في أج ل (ويقال فعلت ذلك من أجلك بفتح الهمزة وكسرها أي من جراك) قلت هذا هو الأفصح ولم يذكر أنه يقال (فعلت ذلك لأجلك وهو الذي قال في ج ب ن (الود مجبنة مبخلة لأنه يحب البقاء والمال لأجله) وقال في س ك ن (قيل للإناث مسكينات لأجل دخول الهاء) فتأمل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  - </hi>وجاء في ر ع ف (وراعوفة البئر صخرة تترك في أسفله ونص الصحاح (في اسفل البئر) فالرازي مخطئ فالصواب في (أسفلها) لأنها مؤنثة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>وذكر في أل ا (والإلية بالفتح آلية الشاة ولا تقل: إلية بالكسر ولا لية وتثنيتها آليان بغير تاء) ولكنه قال في ق ر ف ص (وهو أن يجلس على اليتيه) وثناها بالتاء ناقضاً لما بناه، وقال قبل هذا (فإذا قلت قعد فلان القرفصاء كأنك) والصحيح (فكأنك) بربط الجواب</p>
            <p change="#d2e73">إلى الشرط بالفاء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>وقال في ش غ ل (وقد قالوا ما أشغله وهو شاذ لأنه لا يتعجب مما لم يسم فاعله) فقال الرازي (قلت: تعليله يوهم أنه إذا سمي فاعله يجوز وليس كذلك فأنك لو قلت: ضرب زيد عمراً وقلت ما اضرب عمراً لم يجز لأن التعجب إنما يجوز من الفاعل لا من المفعول) فأقول: ليس قول الجوهري موهماً للقارئ ذلك الوهم البعيد ألا تراه نبه على ذلك في مادة ج ن ن بقوله ما أجنه شاذ لأنه لا يقال في المضروب ما أضربه ولا في المسلول ما أسله فلا يقاس عليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  - </hi>وقال في ع ش ر (ومعشار الشيء عشرة ولا يقال: المفعال في غير العشر) ولكنه يقول في ر ب ع (قال قطرب: المرباع الربع والمعشار العشر ولم يسمع في غيرهما) وهو غريب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  - </hi>وقال في ع ق د (وعقد الحبل والبيع والعهد وانعقد. . . وبابهما ضرب) قلت وقد ورد (عقده تعقاداً) فضلاً عن أنه قياسي على ما نقل الأب أنستاس عن كتاب سيبويه وما رأيناه. وقد روي الجوهري في ر ت م قول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هل ينفعنك اليوم أن همت بهم </seg>
                  <seg> كثرة ما توصي وتعاد الرتم</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n8-p52" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4600.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">نقدنا في نظر أحد علماء <placeName>مصر</placeName> الأعلام</p>
            <p change="#d2e73">كانت (الجمعية الطبية المصرية) طلبت إلينا أن ننقد المعجم الإنكليزي العربي الذي ألفه صاحب السعادة محمد شرف بك. فلبينا طلبها وأرسلنا إليها بنقد طويل غير النقد الذي أدرجناه في مجلتنا هذه. فوقع في خمس وخمسين صفحة وحجمها حجم هذه المجلة وقد جاء أولها في الجزء الثالث من المجلة الطبية من السنة الماضية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num> ) أي السنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  منها في الصفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="62" xml:lang="ar">٦٢</tei:num>  من الجزء الثالث المذكور وانتهت في الجزء السابع.</p>
            <p change="#d2e73">ولما ظهر آخر النقد كتب حضرة شرف بك جوابا ليبين ما في نظرنا من السيئات والحسنات فجاء أوله في الصفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="477" xml:lang="ar">٤٧٧</tei:num>  من الجزء السادس إلى ما بعدها ونحن ننقل هنا مستهل جوابه عما كتبنا ليظهر للناس فضل الرجل وعظم منزلته. بخلاف ما نرى من الرجال الذين نفلي مؤلفاتهم فانهم يمتعضون مما نبينه لهم ويتلقون عملنا هذا بسوء النية فيسلقوننا بالسنة حداد. بل بسهام مشبعة سما ذعافا ألم نر ما كتبه حضرة جبر ضومط حين بينا له سقطاته الشنيعة التي لا تصدر من حدث فضلا عن كهل؟ فأين آدابه من آداب صاحب الفضل والأدب والشرف؟ فدونك كلامه بنصه. قال حفظه الله:</p>
            <p change="#d2e73">المصطلحات العلمية الطبية</p>
            <p change="#d2e73">تعليق الدكتور شرف على نقد صاحب الفضيلة الأب انستاس الكرملي لمعجم شرف الطبي العلمي:</p>
            <p change="#d2e73">أولع العلامة الأب الكرملي باللغة العربية منذ صغره واشتغل بعلومها وفنونها فنبغ فيها من زمن بعيد. وقد شغل بها عن ملاذ الدنيا واشتهر برغبته في الغوص في بحرها الواسع. والتنقير عن دقائقها وتعرف كنه جواهرها ومقابلتها باللغات السامية واللاتينية والإغريقية. وقد اخلص وصدق في خدمته الطويلة لهذه اللغة
<pb n="n8-p53" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4601.xhtml"/>


التي يقول عنها: (إنه لم يعشق شيئا سواها. ولم يعشق عليها ما يثير فيها الغيرة. وغيرته عليها جعلته لا يداجي فيها أحدا). وهو الآن في العقد الثامن من عمره (كذا والصواب في العقد السابع) ولا يزال في خدمتها</p>
            <p change="#d2e73">مجدا ومواظبا.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وكلت إليه (الجمعية الطبية المصرية) أن يكتب لمجلتها نقدا لمعجمنا الذي اتخذ أساسا لتوحيد المصطلحات العلمية في البلاد العربية اللسان - فنمق لها مقالا بديعا جاء آية في البلاغة والتدقيق والاستقصاء وتكلم فيه عما في معجمنا من محاسن وقصور. آووهم وتسامح أو تساهل. بأسلوب شائق لا يحمل قارئه على الملل بل على النقيض يستحثه على الاستمتاع بقراءته والاستزادة منه. وقد عدد الأب المحترم أمورا أطال فيها ذيل القال والقيل. قال إنها تتفق وما خبره بنفسه أو وقف عليه في مطالعاته وعرض ما تراءى له من التصويبات طالبا مناقشتها حتى نهتدي إلى الصواب فيدرج في الطبعة الآتية.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد تهافتت على نقد معجمنا أقلام نقاد كثيرين واشتغل ببحثه عدد من المفكرين فلم يجيء أحد بمثل ما جاء به العلامة الكرملي الذي اثبت انه من خير علماء العربية وان العراق لا يزال حاملا علم الإمامة في فنون اللغة فلله در هذا الإمام الذي ألهم هذا لعلم. وجزاه الله خير الجزاء على تدقيقاته وتحقيقاته.</p>
            <p change="#d2e73">والآن أستأذنه في التعليق على أقواله في فصول تقابل نقوده ومأخذه تسهيلا للمحاكمة. ولن يكون همي انتقاده فيما قال ولا إسقاط حجته ولا الاستظهار والمغالبة عليه. وإنما مرادي بيان الأرجح وان المسألة ذوقية. إذ في أقواله ما يكون مفيدا فيكشف لنا عن أصول الألفاظ وحقيقة وضعها وصحيح صورها فيجب الأخذ به. وأحيانا يلوح لي فيه بعض الغلو الذي يبعد منا للقريب ويركب البسيط.</p>
            <p change="#d2e73">عن عدم تنسيق درجات الألفاظ</p>
            <p change="#d2e73">والنص على الأفصح والفصيح والمولد والدخيل والمحدث والعامي وورود بعض الخطأ في ضبط الألفاظ:</p>
            <p change="#d2e73">المطلوب من واضعي المعاجم الفرنجية في هذا الزمن إثبات وجوه استعمال الألفاظ بحسب ما تعرفها الخاصة والعامة حالا. لا إظهار آرائهم الفردية فيما يجب أن تكون عليه معانيها. وليس من شأنهم خلق معان أو ألفاظ جديدة.
<pb n="n8-p54" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4602.xhtml"/>


وقد شرحنا في مقدمة معجمنا الغرض من تأليفه، وبينا أن مهمتنا في وضعه تفوق ما يجب على زميلنا الفرنجي: بنقل أوضاع لا مقال لها في العربية وإيراد أوضاع عربية تؤدي</p>
            <p change="#d2e73">المعاني الجديدة وتعريب ألفاظ فرنجية أو ترجمتها، وإصلاح قصور معاجمنا العربية القديمة وإبهامها وأوهامها، وإثبات ألفاظ مألوفة لعلمة الكتاب. ويأبى البعض أن يعدها من الفصيح لأنها لم تثبت في تلك المعاجم، وقلنا أن الغرض الأول الذي وضعناه نصب أعيننا هو التدقيق العلمي وإثبات المصطلحات وما يقابلها بالعربية لا ذكر الفوائد النحوية والصرفية. ولم يكن مطلوباً مني التعمق في فقه اللغة لعدم إلمامي الكافي بذلك الفن فهذا جدير بسيبويه وابن جني والكرملي وأمثالهم. ورأيت الأجدر بي إفراغ جهدي في التمحيص العلمي وأخلصت القصد في إظهار ما في لغتنا من المزايا فأن كنت هفوت أو فاتني شيء من كنوز بحرها الزاخر لانفرادي بالعمل أو لضعف جهدي فعسى الله أن يوفق من بعدي من يكمل ما فاتني وفي تهافت العلماء على عملي دليل على أن منيتي ستحقق، ولو تضافر رهط من أمثال الكرملي على خدمة العربية لما عازها شيء لمجاراة اللغات الفرنجية الحية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وضعت المعجم لفائدة الأطباء والمعلمين والصحفيين وطلاب المدارس العصرية فكان لابد من يشتمل على أكثر الألفاظ التي يسمعونها يومياً في مختلف العلوم الطبيعية والطبية ولابد من استعمال كثير من الألفاظ المسموعة.</p>
            <p change="#d2e73">واللغة الفصحى لم يشع استعمالها زيادة عن القرن الأول من الهجرة وبعد ذلك كثر اللحن وتغيرت ألسنة سائر البلاد عن أصولها الفصيحة وتطورت ولم تبق كما كانت لغة التخاطب. وهذه تغيرت كثيراً عن أسلوب الكتابة وتأثرت الألفاظ بالزمن والتمدن، فأهملت ألفاظ وأدخلت ألفاظ وتغيرت معان أخرى ومصادر الكلمات الدخيلة أربعة:</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) ما دخل باحتكاك العرب بسائر الأقوام الذين توطنوا في العالم القديم وجاء مذكوراً في كلام مشاهير المؤلفين.</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) لغات بعض القبائل العربية والأصقاع المستعربة، ذكر بعضها في دواوين اللغة ولم يذكر أكثرها، ولكنا لا نزال نسمعها إذا ما طرقنا هذه الأصقاع.
<pb n="n8-p55" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4603.xhtml"/>


( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> ) ألفاظ من كلام العامة لها معان فنية دقيقة وشاع استعمالها ولا تزال مألوفة محفوظة.</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) كلمات فرنجية علمية لا نظير لها في العربية وهي في الغالب أسماء أعلام أو أسماء جنسية اتفقت سائر الأمم الراقية على الأخذ بها ونحن الآن في عصر التعاون الفكري</p>
            <p change="#d2e73">الأممي والعالم سائر إلى توحيد سبل التفاهم فلابد من إدخالها في العربية أيضاً للإيضاح التام.</p>
            <p change="#d2e73">في ما قيل وما أقول</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>): ندرج هذا المقال على عهدة صاحبه من غير أن نبدي فيه الآن نظراً ولعلنا نقول عنه شيئاً إذا مكنتنا الفرصة منه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>قال <persName>عبد المولى الطريحي</persName> الأديب في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="855" xml:lang="ar">٨٥٥</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  من <title level="j">لغة العرب</title> لتفسير (مولى) في قول لبيد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعدت كلا الفرجين تحسب أنه </seg>
                  <seg> مولى المخافة خلفها وأمامها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ما نصه (يريد بذلك:: أولى بالمخافة، ولسنا نعلم، بين أهل اللغة في هذا المعنى خلافاً) فأقول: يعز أن يرى المتتبع إجماعاً تاماً من أهل اللغة على تفسير لغوي، فقد قال أبو زيد القرشي في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="149" xml:lang="ar">١٤٩</tei:num>  من جمهرة أشعار العرب مفسراً (مولي) في هذا البيت ما حرفه (مولى المخافة: أي صاحب المخافة، قال الله تعالى: يوم لا يغني مولى عن مولى شيئاً، أي صاحب عن صاحب) وهذا يفسخ الإجماع الذي رمز إليه الصديق، وتفسيره (بصاحب المخافة) أولى من تفسيره (بأولي المخافة) المبتعد عن الوضوح المألوف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وقال العلامة الجليل فريتس كرنكو في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="858" xml:lang="ar">٨٥٨</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  ما أصله (فهو أشبه شيء بخط القرن الرابع) والفصيح الصريح أن يقول (أشبه خط بخط القرن الرابع) لتكون الإضافة خاصة بالخط لا عامة لكل شيء فتضنى الفائدة وتحرض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>وجاء فيها (هم ألب عليه: إذا كانوا عليه) فعلق به العلامة المذكور وأرى أنه سقطت قبل - عليه - كلمة لعلها - اجتمعوا -) فاتبعتموه أنتم قولكم (كلا: لم يسقط شيء) وأرى الحق معكم فهذا كما قال الشاعر:
<pb n="n8-p56" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4604.xhtml"/>


خليلي ما واف بعهدي أنتما <gap resp="#org_MS"/> إذا (لم تكونا لي علي) من أعارض</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>وقد مضى أنه استضعف قولي (كل كتب اللغة) فلم يفتر أن قال في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="871" xml:lang="ar">٨٧١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  (وكل الجزء الرابع والخامس بخط أحدث من سائر النسخة) وليس الاجتزاء بالمضاف مقيساً ولا مرجحا في هذا الأمر وفي ض ي ف من المصباح (وقد يحذف المضاف ويقام المضاف إليه مقامه إذا أمن اللبس).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>وقال هو فيها أيضاً (مع محاولة صاحبها أن يجعلها نسخة كاملة في أسرع وقت) وسرعة الوقت وبطؤه لا حقيقة لهما فالساعة ساعة لا تسرع على الحقيقة ولا تبطئ فالصواب (في أقل وقت) أو (أقل الأوقات)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>وقال فيها (ولما كان في أول الكتاب. . . يكون هذا المجلد) والصواب (كان هذا المجلد) لأن جواب (لما) ماض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>وقال في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="873" xml:lang="ar">٨٧٣</tei:num>  (وما ينقص منه قد كتب بخط حديث) وهذا تعبير مولد لأن النقصان يجب أن يسند إلى الناقص بعينه، قال الرازي في المختار (وأما قولك نقص في المال درهماً والبر مدا فدرهماً ومدا تمييز) فعلى هذا لا يقال (نقص درهم في المال) لأنه يؤذن بقلة وزن الدرهم فقط فالصواب (ونقص شيئاً فكتب بخط حديث) أما (نقص) المتعدي فليس الكلام عليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>كنت قد خطأت في ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="634" xml:lang="ar">٦٣٤</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> ) من قال (قصدها الناس. . . للاستشفاء لهذه الغاية) لزيادة في قوله لا وجه لها فأشعرتموني - أيها الأب العزيز - أنه توكيد وأرى أن قوله (لهذه الغاية) بعد ذكره (للاستشفاء) هو إبهام للاستشفاء لا توكيد له، فأنه لا يزيده وضوحاً ولا إثباتاً فضلاً على أنه يحتاج إلى متعلق ولا متعلق له بيد أننا لا نمنع أن يقال (لهذه الغاية للاستشفاء) على البدلية لا على التوكيد، وبتقديم المبهم على الموضح لا بالعكس. ومن أدلتكم (لا ولى رجل ذكر) وقد قال الزمخشري في الأساس (امرأة أنثى للكاملة من النساء كما يقال رجل ذكر للكامل)</p>
            <p change="#d2e73">له بقية</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n8-p57" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4605.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">عرقلة المرض علزة</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName>القاهرة</placeName> - م. ن. م. كنتم قد ذكرتم في أحد أجزاء مجلتكم الكلمة الإفرنجية الطبية يوافقها في العربية (العرقلة) أفما وجدتم كلمة أخرى غيرها؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - عرقلة المرض قديمة في لغة أطباء العرب سلفاً، وقد استعمل بعضهم لفظاً آخر هو العلز (بالتحريك) قال في المخصص ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="67" xml:lang="ar">٦٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> ). . . وقيل هو ما ينبعث من الوجع بعضه في أثر بعض كالمحموم يدخل على حماه السعال والصداع) وقيل غير ذلك. ولما كان العلز كثيرة المعاني كانت العرقلة أحسن الألفاظ ولهذا يحسن أن يحتفظ بها. ومن العجيب أن حضرة صاحب السعادة محمد شرف بك لم يذكر كلمة واحدة بازاء الكلمة الإفرنجية التي أوردناها فويق هذا إنما قال: (الأحداث مضاعفة المرض (كذا) اجتماع مرضين أو أكثر في أن واحد أوضاعاً أخرى وكلها لا تفي بالمراد.</p>
            <p change="#d2e73">البل</p>
            <p change="#d2e73">س - ومنه - وجدت في كتب علم النبات الشجرة المعروفة بالفرنسية وبلسان العلم ولم أجد ما يقابلها عندنا فهل عرفها السلف وما أسمها؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - نعم عرفها الأجداد باسم البل بضم فتشديد، هذه اللغة المشهورة ويقال فيها أيضاً البل (بالكسر) والبيل (كميل) والإبل (بفتح وضم) ويسميها أهل شيراز (نار هندي) والكلمة العربية من اللغة الهندية (بيل) راجع معجم فلرس الفارسي اللاتيني ومن أسمائه باللغة اللاتينية وبالفرنسية وفي مفردات ابن البيطار (الرازي: قالت الخوز: أنه قثاء هندي (وفي النص المطبوع: قنا هندي وهو خطأ) وهو مثل قثاء الكبر. . .
<pb n="n8-p58" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4606.xhtml"/>


أصل كلمة هيكل</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - ب. م. م: قرأت في العراق (الجريدة البغدادية) في عددها ال  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2927" xml:lang="ar">٢٩٢٧</tei:num>  مقالة يفند فيها صاحبها (محمد علي المندلاوي) ما ذكرتموه عن أصل هيكل إذ قلتم في <title level="j">لغة العرب</title> ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="493" xml:lang="ar">٤٩٣</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> ) أنه سامي النجار منحوت من (هي) و (كل) وهو ينفيه. أفهما لفظان</p>
            <p change="#d2e73">ساميان حقيقة أم لا صلة لهما بأم اللغات؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أسم كاتب المقال الذي تشيرون إليه اسم منتحل لا أسم حقيقي. وإنما اتخذ لنفسه ذلك الاسم ليخفي به أصله الدخيل وشعوبيته التي اتصف بها وعرف واشتهر إذ يكره العرب أشد الكراهية وإنما ينتسب اليوم إليهم لأنه يرتزق من فيضهم وآلائهم. فلا تغتروا بالأسماء التي يستعيرها فأن صاحبها يفضح نفسه من أسلوبه ومن رجوعه دائماً إلى ما يتردد في فكره الضيق الدائرة من الآراء البالية إذ لا يمكنه الخروج عنها لصغر محيطها.</p>
            <p change="#d2e73">أما ما ذكرناه عن أصل (هيكل) فليس لنا. إنما هو للعلامة أنطوان صوبين أحد أعضاء الجمعية الأسيوية في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="72" xml:lang="ar">٧٢</tei:num>  من كتابه المفردات الآشورية الفرنسية. أما تحليل الكلمة فمذكور في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="51" xml:lang="ar">٥١</tei:num>  و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="69" xml:lang="ar">٦٩</tei:num>  من المعجم المذكور ولا جرم أن (هي) أصله (حي) أي محل ومحلة، كما هو معروف في العربية ومسطر في جميع دواوين اللغة ولما كان الآشوريون لا ينطقون بالحاء المفخمة ويجعلونها دائماً هاء أو همزة قالوا (هي) أو (أي) أو (أ) وأما (كل) فأصلها (جل) (بالفتح) أي ومعناها جليل أي كبير كما ترونه في لسان العرب والقاموس وتاج العروس. إذن هيكل أصله (حي جل) أي محل كبير وهذا كاف لإلقام الدخيل حجراً يسد فاه إلى آخر أيامه أن كان يعقل وإلا فنحن له بالمرصاد نعود إلى رد كيده إلى نحره كلما عاد إلى الخروج من مكمنه.</p>
            <p change="#d2e73">وتتحقق أن الكاتب دخيل في القوم وأن لسانه الأول غير العربي من تتبعك عباراته فأنك لا تجد فيها واحدة صحيحة مصوغة صيغة عربية طالع مثلاً كلامه هذا فأنك تجد السقط فيه من أول كلمة استعملها في العنوان وهي الأمكح إلى آخر لفظة اتخذها في التوقيع المندلاوي (وهو يريد المندلي نسبة إلى مندلي)
<pb n="n8-p59" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4607.xhtml"/>


فأنك تقضي العجب العجاب من أنه لم يقم عبارة واحدة عربية.</p>
            <p change="#d2e73">(تنبيه مهم) من العبث أن يخفي الكاتب نفسه بأسماء يستعيرها ظلماً هنا وهناك: إنما المهم أن لا يكتب (الأرمنية بحروف عربية) فلقد اضطررنا إلى مراجعة أديب أرمني ليفهمنا تراكيب عباراته المغلقة ولهذا تراه بهذا العمل يشهر نفسه بنفسه ويفضحها من حيث لا يدري إذ يشير إليها إشارة صريحة.</p>
            <p change="#d2e73">أشور أو أقور</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName>الموصل</placeName> - أ، س: هل جاء ذكر مدينة أشور في كتب مؤرخي العرب؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - لم يجيء صريحاً بهذا الاسم أثور وأقور وزان صبور، ومنها سميت بلاد أشور: جزيرة أقور، قال ياقوت في أثور من معجمه: (أثور بالفتح) ثم الضم وسكون الواو وراء، كانت <placeName>الموصل</placeName> قبل تسميتها بهذا الاسم تسمى أثور وقيل أقور بالقاف وقيل هو أسم كورة الجزيرة بأسرها وبقرب السلامية وهي بليدة في شرقي <placeName>الموصل</placeName> بينهما فرسخ، مدينة خراب يباب ويقال لها أقور وكأن الكورة كانت مسماة بها. والله أعلم.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في أقور (بضم القاق وسكون الواو والراء اسم كورة بالجزيرة أو هي الجزيرة التي بين <placeName>الموصل</placeName> والفرات بأسرها).</p>
            <p change="#d2e73">وقال في (جزيرة أقور) بالقاف وهي التي بين دجلة والفرات مجاورة <placeName>الشام</placeName>، تشتمل على ديار مضر وديار بكر سميت الجزيرة لأنها بين دجلة والفرات</p>
            <p change="#d2e73">وقال في السلامية: والسلامية هي أيضاً قرية كبيرة بنواحي <placeName>الموصل</placeName> على شرقي دجلتها بينهما ثمانية فراسخ للمنحدر إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مشرفة على شاطئ دجلة وهي من أكبر قرى <placeName>الموصل</placeName> وأحسنها وأنزهها، فيها كروم ونخيل وبساتين وفيها عدة حمامات وقيسارية (نوع من الخان) للبز وجامع ومنارة. بينهما وبين الزاب فرسخان وبالقرب منها مدينة يقال لها أثور خربت. اهـ</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: يسمي اليوم بعضهم هذه القرية سلامية (بلا أل) كأمنها منسوبة إلى سلام وزان رمان وهي مدينة العهد.</p>
            <p change="#d2e73">وأما أثور فأشهر من أن تذكر. ولهذا غلط صاحب القاموس وشارحه حين
<pb n="n8-p60" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4608.xhtml"/>


ذكراها باسم قور وأضافا إليها جزيرة في مادة ج ز ر فقد قال هناك صاحب التاج ما نصه: جزيرة قور بضم القاف موضع بعينه وهو ما بين دجلة والفرات وبها مدن كبار ولها تاريخ ألف الأمام أبو عروبة الحراني كما نص عليه ياقوت في المشترك. فيتضح من هذا أن ما كان يسميه السلف في العصور الوسطى جزيرة أقور هي ديار أشور وبالإفرنجية وأن القاف لغة في الثاء ولعل أصلها الفاء وذلك أن الفاء ترد لغة في ألفاظ جمة إذ كان يصعب على كثيرين أن يميزا بينهما (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="57" xml:lang="ar">٥٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) ثم قلبت الفاء قافاً وهذا أيضاً كثير (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="479" xml:lang="ar">٤٧٩</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) وذكرها الهمداني باسم أثور وأثوريا</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذا البسط يتبين الغلط الصريح الذي ارتكبه كل من صاحب القاموس وصاحب التاج فليصحح ولا يجوز حذف الهمزة إذ لم ترد في كلام المحققين.</p>
            <p change="#d2e73">الهمداني أو ابن الحائك</p>
            <p change="#d2e73">س - ومنه - ما قولكم في الهمداني المعروف أيضاً بابن الحائك أهو حجة عظيمة؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - هو حجة في ما يقوله عن جزيرة العرب وأما ما يقوله عن البلاد التي في خارج الجزيرة فليس بحجة لأنه عثر عثرات هائلة كقوله في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="39" xml:lang="ar">٣٩</tei:num>  و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="43" xml:lang="ar">٤٣</tei:num>  أن قيليقية هي قالي قلا والحال أن قالي قلا هي ارزن الروم التي تسمى اليوم ارزروم وبعضهم يقول ارضروم وأما قيليقية فهي المسماة عند الإفرنج فأين الثريا من الثرى.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="43" xml:lang="ar">٤٣</tei:num>  فنفولية: جبل القبق والحال أن جبل القبق هو المعروف اليوم باسم كوة قاف أي قفقاسية وأما فنفولية فهي المعروفة باسم وهي ديار في جنوبي بلاد الروم تمر بها جبال طور (طورس) بين ديار لوقية وقيليقية فأين هذه من تلك؟</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="43" xml:lang="ar">٤٣</tei:num>  ماوريطانية هي بلاد أندلس والحال أن موريطانية هي بلاد المغرب والأندلس في جنوبي أسبانية ولا نفهم كيف كان هذا الرجل يخلط هذا الخلط ومثل هذا كثير في كتابه صفة جزيرة العرب ومن كانت أوهامه كهذه فليس بحجة عظيمة.
<pb n="n8-p61" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4609.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>الفتاة والشيوخ</p>
            <p change="#d2e73">نظرات ومناظرات في السفور والحجاب والعقل وتحرير العقل وتحرير المرأة والتجدد الاجتماعي في العالم الإسلامي، بقلم الآنسة نظيرة زين الدين. طبع في <placeName>بيروت</placeName> <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date>  في ثلاثة أجزاء الأول في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="128" xml:lang="ar">١٢٨</tei:num>  والثاني في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="119" xml:lang="ar">١١٩</tei:num>  والثالث في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="153" xml:lang="ar">١٥٣</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">هذا كتاب فذ في مباحثه وصحة آرائه وتنسيقها تنسيقاً منطقياً ويزيد في محاسنه أنه حسن الطبع والورق منقح العبارة. كل هذه الأوصاف اجتمعت فيه حتى أخذنا نشك في نسبته إلى مؤلفته الآنسة نظيرة إلا أننا تأكد عندنا أنه لها بقولها في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  (أني أعلن على رؤوس الأشهاد، وعلى مسمع من سادة وسيدات، مسلمين ومسلمات، أني سهرت إناء الليل، وأطراف النهار، وكتبت كتابي في غرفة منفردة لم يكن لي فيها سمير ولا معين، إلا الأقلام والمحابر. . . ولم ترني فيها عين ناظر إلا عين معلمي الشرع أبي، وأحيانا عين معلمي العربي ينقح نحوا أنحوه، أو بياناً أجلوه، دون أن يشتركا في التأليف.</p>
            <p change="#d2e73">والكاتبة أبدعت كل الإبداع في تزييف آراء الشيخ مصطفى الغلاييني، فأنها أتت بأدلة معقولة ومنقولة مزقت بها مزاعمه أشنع تمزيق ولم تبق منها شيئاً وكل ذلك بعبارة دقيقة رقيقة لينة أذاقته بها الأمرين بلا شك. ولا جرم أن الشيخ يود اليوم أن تلك الكلم لم تكن من براعته ويأسف كل الأسف على أنه يفوه ما تفوه به على آنسة كلها أدب وخفر وحسن أخلاق وفضل جم.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا الكتاب مفيد لجميع طبقات الأمة العربية، رجالها ونسائها، كبارها وصغارها. وهو سلاح فتاك بيد من يعالج حماية المرأة المسلمة العصرية ومشكاة نيرة لمن يتسكع في ظلمات القائلين بحجبها عن الناس وبإبقائها أمية لا
<pb n="n8-p62" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4610.xhtml"/>


يحسن بها أن تتعلم الكتابة والقراءة بل تقول كلمة واحدة: أن هذا السفر الجليل مما يجب إدخاله في جميع مدارس الإناث فيكون بأيديهن أداة لدفعهن إلى الأمام ليقاومن أحسن مقاومة تيار الجهل والغباوة.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا كنا ننوه أن يشار في التصحيحات الواردة في آخر الديوان إلى أغلاط الطبع التي وردت فيه، فقول الآنسة في الجزء الأول ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  (مجاهدة متفانية) غير عربية. ولو قالت:</p>
            <p change="#d2e73">مجاهدة مغررة بنفسي أو مطوحة بها لكان أحسن. وقولها في تلك الصفحة: مستندة في ذلك إلى الروح الطاهرة في كتابنا. كان الأحسن أن يقال الروح الطاهر نعم أن الروح تذكر وتؤنث. إلا أنها إذا ذكرت عنت شيئاً وإذا أنثت عنت شيئاً آخر. والروح هنا جاءت بمعنى الفكر فالأوفق أن تذكر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  وإذا أشواك مكدسة. والأشواك جوع شوك لم ترد في كلام الفصحاء بل في كلام المولدين. والأحسن أن يقال (وإذا شوك) وأن كانت الأشواك مستعملة في كلام بعض المحدثين من أرباب الأقلام.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> : الشيعين في موضع الشيعين - وفيها لا ضير على النجمة اللامعة والأفصح: على النجم اللامع لأنه مفرد ويجمع على نجوم. وفي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  إلا مجموغ (بالغين المعجمة) والصواب بالعين المهملة - ولكن شتان (وضبطت بكسر النون) أيها السادة، بين فتاة. . . شتان بينها وبيت تسعة رهط. . . قلنا: أما ضبط نون شتان بالكسر فليس بالفصيح العالي. أفلا نرى صاحب التاج يقول: (وقد تكسر النون)؟ ونعلم أن (قد) هنا للتقليل؟ إذن فالأفصح فتح النون - وقولها شتان بين فتاة غير فصيح والصحيح شتان ما بين فتاة ليكون فاعل في الجملة.</p>
            <p change="#d2e73">وكذلك يجب أن يقال في العبارة الثانية: شتان ما بينها وبين تسعة رهط (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="667" xml:lang="ar">٦٦٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> ) - وفي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  ولسان زاق والصواب ذق - وفي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  ولتسعة شهور والمعروف تسعة أشهر لأن تسعة تبين قلة الأشهر - وفي تلك الصفحة: سواء أكانوا أمريكيين أو إنكليزيين أم رهباناً أم راهبات والأفصح: سواء أكانوا أميركيين أو إنكليز، رهباناً أم راهبات إلى غير هذه الهفوات التي تعد كالخال في وجه النضيرة.
<pb n="n8-p63" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4611.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>بدر التمام في شرح ديوان أبي تمام</p>
            <p change="#d2e73">للدكتور ملحم إبراهيم الأسود الجزء الأول طبع في <placeName>بيروت</placeName> في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="472" xml:lang="ar">٤٧٢</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">لا حاجة لنا لتعريف الناس بأبي تمام. فحسبنا أن نقول أن صاحب الأغاني قال عنه: (اخبرني عمي قال: حدثني أبي قال: سمعت محمد بن عبد الملك الزيات يقول: أشعر الناس طرا الذي يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما أبالي وخير القول أصدقه حقنت </seg>
                  <seg> لي ماء وجهي أو حقنت لي دمي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">عن الأغاني  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  من طبع بولاق) والمراد بهذا البيت أبو تمام الطائي.</p>
            <p change="#d2e73">وقد عني الدكتور ملحم بك إبراهيم الأسود بنشر ديوانه بالشكل الكامل وبالحواشي المفيدة وطبع منه الجزء الأول فوصل به إلى روي ألفاه والشرح لم يسبق إليه سابق وقد سد بنشره ثغراً كان فاغراً في لغتنا وقد توخى المحشي التبسط في التعليق مع تدقيق النظر في إبانة الأوضاع اللغوية والسلاسة في التعبير، عادلاً عن الاختصار المخل، والإسهاب الممل، إلى أقرب الطرق وأوفاها بالمطلوب فجعله بذلك على طرف الثمام وكتاب مدرسة نافعاً للمعلم والمتعلم معاً، والطبع حسن الورق صقيل ثخين.</p>
            <p change="#d2e73">وكل أكلنا أن أرباب المدارس يتخذونه عدة للأدب العربي الصرف ومورداً يتردد إليه أصحاب الذوق السليم الناطقين بالضاد لأن كلام أبي تمام من أرقى ما قيل ومن أبدعه نظماً وعسى أن حكومتنا أن تدخله في مدارسها ليكون ذريعة إلى تدريب أولادنا على أحسن الأساليب العربية وأمنعها تركيباً.</p>
            <p change="#d2e73">أننا لا ننكر أن في طبع هذا الديوان بعض أغلاط لا تخفى على القارئ وقد تكفل الناشر بتصحيحها عند طبع الجزء الثاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>مباحث في الآداب العربية العصرية (بالإنكليزية)</p>
            <p change="#d2e73">بقلم أ. ز. جب</p>
            <p change="#d2e73">كنا قد تكلمنا عن القسم الأول من هذه المباحث (<title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="378" xml:lang="ar">٣٧٨</tei:num> ) والآن أهدى إلينا حضرته القسم الثاني من مقالته هذه. فإذا هو كصنوه الأول مختوم بخاتم التدقيق والتحقيق وقد ذكر الكاتب في حاشية كل صفحة الأسانيد التي اعتمد عليها، فنهنئه بهذا الفوز العظيم.
<pb n="n8-p64" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4612.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>رسام السيدة (باللغة الفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">رواية خيالية تاريخية نشرها محل مام في تور (فرنسة)، تأليف السيدة غزالة بك (غي دافلين).</p>
            <p change="#d2e73">عرف القراء من هي غي دافلين التي جاءت ذكراها في هذه المجلة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="739" xml:lang="ar">٧٣٩</tei:num>  و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="819" xml:lang="ar">٨١٩</tei:num>  وقد أهدت إلينا الآن رواية تاريخية في ثلاثة أقسام:</p>
            <p change="#d2e73">فالقسم الأول منها يحوي المعاهدة وما دار على سليم ابن سلطان <placeName>مصر</placeName> الذي عقد مع مكلير</p>
            <p change="#d2e73">قومس درو في القسطنطينية عهداً لجيش الصليبين إسقاطاً للإمبراطور بدوين الذي لم يزوجه ابنته. فسمع بذلك الحاجب جهان الذي صار فيما بعد رساماً يرسم صور العذراء مريم وأخبر بدوين بما سمع إلا أن الخبر كان بعد أوانه إذ كسر بدوين وقبض على جهان وحاول سليم إحراقه حياً فنجاه من النار راهب أسمه برونو.</p>
            <p change="#d2e73">والقسم الثاني يدور على أخذ مكلير الثار من خصمه إذ وقعت منافسة بين مكلير وفران البرتغالي الذي تزوج جانة أبنة مكلير فكانت موقعة بوفين في أثر ذلك وولادة القديس لويس. فحاول مكلير قتله إلا أن سليم عهد إلى شلومو اليهودي أن يجد له ولداً مائتاً ليضعه بدلاً من الطفل المولود. فسمع هذا الحديث جهان الرسام وكان في دكانه واختطف الطفل المسروق، غير أن سليم وهم في دخوله الغرفة فأخذ طفلة مكلير التي سميت بعد ذاك (مجدة) وظن الناس فيها أنها أبنة الرسام. فثأر سيم من (يوحنا بلا أرض) ملك إنكلترا لأنه اختطف خطيبته ليلى فقتله بالسم. فبعثت ليلى الحبيسة أبنها إلى بلاط الملكة بلانش القسطيلية.</p>
            <p change="#d2e73">ومحور القسم الثالث. سر كتاب الساعات. وملخص هذا الباب أن هارلد أودع والدته الحبيسة التي يحبها حباً جماً (مجدة) وفضح جميع مكائد مكلير الذي أثار أعاظم الاتباع على الملكة الكفيلة. إلا أن الحقيقة تجلت أحسن تجل بفضل العهد الذي كان قد صدقه مكلير وسليم وكان مخفياً في كتاب الصلاة كتاب الراهب برونو وعرف اسم (مجدة) الحقيقي التي تشفعت في أبيها فتأثر
<pb n="n8-p65" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4613.xhtml"/>


والدها مما جرى واستناب الله وطلب العفو والصفح من السيدة العذراء وذهب مجاهداً ليقتل في حومة الوغى فقتل. أما مجدة فإنها عرفت باسم (غسلين البريطانية) وتزوجت هارلد. وشهدت ليلى الحكم القاضي على سليم ونصرته. أما جهان فأنه ذهب إلى دير الراهب برنو وبقي فيه رسام صور العذراء وكانت الصور كلها تشبه (مجدة) كل الشبه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الكتاب صور عديدة وعدد صفحاته  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="280" xml:lang="ar">٢٨٠</tei:num>  وهو بحجم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  وعبارته من أحسن ما يكتب في اللغة الفرنسية في هذا العصر فهو من محاسن ما خطته السيدة غي دافلين فنهنئها بهذا الظفر الأدبي الرائع</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>قصة الطوفان</p>
            <p change="#d2e73">وتطورها في ثلاث مدنيات قديمة هي الآشورية البابلية والعبرانية والمسيحية وانتقالها باللقاح إلى المدنية الإسلامية، بقلم إسماعيل مظهر <persName><addName type="pseudonym">صاحب مجلة <title level="j">العصور</title></addName></persName> ومحررها، طبعت في <placeName>مصر</placeName> بمطبعة العصور في <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="77" xml:lang="ar">٧٧</tei:num>  ص.</p>
            <p change="#d2e73">إسماعيل مظهر مغرم بكل ما يخالف معتقد الأقوام الذين يعيش في وسطهم وقد يصيب بعض الأحيان في ما ينكره عليهم لكن في أغلب الأحايين يخطئ الهدف ونحن لا نريد أن نتعرض لتخطئة ما ورد في هذه الرسالة من الأقوال المتعلقة بالأديان إذ هذا الأمر يحتاج إلى الإسهاب في الكلام والخروج عن خطة مجلتنا: إلا أننا نتعرض لها من الوجهة الأدبية.</p>
            <p change="#d2e73">وأول ما يشاهد في مطبوعات العصور أغلاط الطبع فأنها تسبق جميع المطابع في هذا الميدان. فأنك ترى مثلاً على غلاف الرسالة (هي الآشورية البابلية). وفي العنوان الداخلي (هي الآشورية البابلية كذا) وفي صفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> : من الخضوع لهذا الضرور) أي الضرورة وفيها: (في مذاهب انحتها عن الغرض) ولعله يريد (نحتها عن الغرض) ومثل هذه الزلات لا تخلو منها صفحة.</p>
            <p change="#d2e73">ونراه كثيراً ما يجعل بجانب الكلمة الاصطلاحية العربية الكلمة الإفرنجية في حين لا حاجة إلى ذكرها لشيوع معرفتها عند الجميع مثل الدين والفلسفة والتأمل والعلم (ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num> ) إلى نحوها
<pb n="n8-p66" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4614.xhtml"/>


وكثيراً ما يخطئ الكاتب في معرفة الألفاظ العربية الاصطلاحية فأنه ذكر في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  أنثروبومورفزم أي الفكرة القائلة بتزويد الله شيئاً من الخصائص الإنسانية) والمعروف عند السلف بهذا المعنى مذهب المشبه أو التشبيه، وسمى الفلسفة الحسية بالفلسفة الإثباتية (ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num> ) وكيف جاز له أن يسميها إثباتية والحس أساسها والحس كثير الانخداع كما هو مقرر في علم الطبيعيات ولو سماها باسم واضعها (كونت) وقال الكونتية لكان أسلم عاقبة وأصح وضعاً، إذ هناك عدة مذاهب، دينية وفلسفية، منسوبة إلى قائلها - وسمى النزعة الذهنية (ذاتية) (ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num> ) والنزعة الخارجية أو الغرضية (الموضوعية) (ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num> ) وليراجع <title level="j">لغة العرب</title> ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="374" xml:lang="ar">٣٧٤</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> ) سبب تسمية هذه النزعتين بما ذكرنا فأنهما من وضع فلاسفة السلف - وذكر في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  الحالة المتنافيزيقية التي سماها العرب (الحروف أو ما وراء الطبيعة أو ما بعد الطبيعة) أو الإلهيات (راجع مفاتيح العلوم طبع الإفرنج من  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="134" xml:lang="ar">١٣٤</tei:num>  وابن القفطي طبع الإفرنج (ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="41" xml:lang="ar">٤١</tei:num>  و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="52" xml:lang="ar">٥٢</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">والداهية الدهياء هي في إيراد الأعلام فقد جاء مثلاً (في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num> ) (غزدبوبار أو ازدوبار. . . غلغامش. . . كان عدلامي أو قسي أصلاً ودماً) والصواب جسدببار أو ازدبار. . . جلجمش. . . كان عيلمياً أو (عيلامياً) أو كشياً أصلاً ودماً - ثم ذكر في تلك الصفحة الإله (شاماش) والصواب (شمش) لأن في الأصل الآشوري فتحات لا ألفات ومن هذا القبيل شيء كثير فاجتزأنا بما ذكرنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>المدعدع</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الثاني تأليف أنطانيوس سليمان نقولا الكفر حلداوي <persName><addName type="pseudonym">صاحب مجلة <title level="j">العروس</title></addName></persName> في بوسطن ماس (أميركة)</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا هذا الجزء الثاني المبتدئ ب ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="105" xml:lang="ar">١٠٥</tei:num>  والمنتهي ب ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="216" xml:lang="ar">٢١٦</tei:num>  وهو كتاب بكر لفن (العتابا) الحديث منظوماً نظماً فصيحاً وفي آخر كل بيتين شرح لما ورد فيهما من الغامض والطراز جديد في لغتنا الفصحى فيحسن بكل من يتتبع هذا الفن من النظم أن يقتنيه.
<pb n="n8-p67" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4615.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>البلاد</p>
            <p change="#d2e73">جريدة يومية سياسية جامعة، تصدرها شركة رفائيل بطي وج، ملكون، صاحب الامتياز ورئيس التحرير المسؤول، المحامي رفائيل بطي.</p>
            <p change="#d2e73">يعرف قراء العربية الكاتب المقدام رفائيل بطي فقد أسس جريدة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سماها (البلاد) وتصدر في ستة صفحات ولا يخلو عدد منها من صورتين في أو صفحة وقد لاقت إقبالاً عظيماً من العراقيين وغيرهم. أما ثوب خطتها فهفهاف فضفاض يشف عن تساهل عظيم في الآراء حتى يمكن أن يقال عنها أنا توافق جميع الأحزاب والمذاهب والآراء والأديان من غير أن يعرف لها شيء خاص من ذلك كله. وقد صدر العدد الأول منها نهار الجمعة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num> ت <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  أكتوبر) <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date> .</p>
            <p change="#d2e73">والذي لاحظه الناس في عبارتها أن أغلاط الطبع تتدفق فيها تدفق السيل العرم فعسى أن تكون منزهة من هذا العيب الشائن. وهذا أقل ما يطلب منها ألم ترد أن تختط لها خطة تعرف بها دون غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي عددها التاسع أدرجت خطرات للرصافي فحكمت عليها إدارة المطبوعات بالاحتجاب مدة أسبوعين والحكومة المحلية بأداء قدره خمسمائة ربية فقامت بالأمرين وعادت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num> ت <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  (نوفمبر) <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date>  بثوب أبهى من ثوبها الأول وبمباحث ألذ وأطيب فعسى أن نراها في رقي دائم ولا يدهمها ما يوقفها في سبيلها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>الفردوس</p>
            <p change="#d2e73">مجلة دينية أدبية تاريخية شهرية وسنتها عشرة أشهر، يصدرها القس منسي يوحنا راعي الكنيسة القبطية بملوي.</p>
            <p change="#d2e73">ورد إلينا الجزء الأول بحجم الثمن الصغير وفيه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> ص والمجلة مفيدة أن يريد إصلاح الأمة من وجهة الدين وهي الوجهة الحقيقية التي لا يستغني عنها امرؤ يبغي الفلاح لنفسه ولغيره.
<pb n="n8-p68" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4616.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>المجلة العسكرية</p>
            <p change="#d2e73">السنة السادسة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="654" xml:lang="ar">٦٥٤</tei:num> ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">أهدى إلينا حضرة العلامة الجليل الزعيم طه بك الهاشمي السنة السادسة من المجلة العسكرية فإذا فيها مقالات نفيسة منقولة في الغالب عن الأجانب. إلا مقالات الأستاذ الزعيم فأنها من تأليفه وكلها يفيد العراقيين وغيرهم، إذ بين نتائج يراعته رأينا معركة سلمان باك (أي المعركة التي وقعت في طيسفون بين الترك والإنكليز وهي من المقالات التاريخية الجليلة وصفها واصفها الجليل أبدع وصف) - وجبال العراق وتأثيرها في الحركات وهي مقالة مبتكرة. ولو لم يكن في هذه المجلة إلا هاتان المقالتان وحدهما لكفتاهما فخراً ولدعتا محبي التاريخ والتحقيق إلى اقتنائها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>الزنبقة</p>
            <p change="#d2e73">مجلة علمية أخلاقية تهذيبية روائية تصدر في <placeName>بيروت</placeName>، لصاحبها ومحررها الياس يوسف حاطوم.</p>
            <p change="#d2e73">ظهر الجزء الأول منها في تشرين الأول من <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date>  بحجم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num>  صفحة ومرماها تهذيب الأخلاق فنتمنى لها النجاح اللائق بها وبأمثالها لحاجتنا إليها في هذا</p>
            <p change="#d2e73">العصر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>قاموس لبنان</p>
            <p change="#d2e73">(يشتمل على أسماء مدن وقرى جمهورية <placeName>لبنان</placeName> مرتباً بشكل قاموس مع تفصيل واف عن عدد سكان كل واحدة منها ولاية مديرية ومحافظة مع وصف معاهدها وتجارتها وحاصلاتها ومن اشتهر منها رجالاً ونساء)، طبع في <placeName>بيروت</placeName> في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="264" xml:lang="ar">٢٦٤</tei:num> ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  جمعة وديع نقولا حنا.</p>
            <p change="#d2e73">معجم مختصر مفيد لمن يريد أن يقف بسرعة على ما في <placeName>لبنان</placeName> من المدن والقرى، ويشينه سوء الطبع والورق وتزاحم أغلاط المنضدين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>اليقظة</p>
            <p change="#d2e73">وضيعة تصدرها نقابة عمال المطابع في <placeName>بيروت</placeName> (<placeName>لبنان</placeName>) بقطع الربع في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> ص.</p>
            <p change="#d2e73">صحيفة تدل على نهضة العمال في ديار الشرق فعسى أن يضافرها على مرماها
<pb n="n8-p69" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4617.xhtml"/>


لا عمال المطابع وحدهم بل كل من تهمه ترقية الوطن العربي بشغل الأيدي والسعي الحقيقي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>الجامعة الإسلامية</p>
            <p change="#d2e73">صحيفة إسلامية: علم، أخلاق، أدب، تاريخ، تصدر في الشهر مرتين مؤقتاً.</p>
            <p change="#d2e73">دفع إلينا البريد العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="908" xml:lang="ar">٩٠٨</tei:num>  من هذه الصحيفة التي تصدر في <placeName>حلب</placeName> بقطع الربع في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num> ص وفيها مقالات متنوعة تحقق ما جاء في عنوانها وكنا نود أن تكون مهذبة العبارة قليلة أغلاط الطبع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>مجموعة قوانين المطبوعات والمطابع وحق التأليف</p>
            <p change="#d2e73">ترجمها وصدرها بنبذ تاريخية وعلق عليها الحواشي (طبعة ثانية)، عبد الرحمن خضر حاكم صلح قضاء دلتاوة (العراق).</p>
            <p change="#d2e73">هي رسالة لطيفة نافعة لكل من يتعاطى مهنة الصحافة في العراق بل في سائر البلاد. فيقتنيها العراقيون ليعرفوا قوانين مطبوعاتهم والأجانب ليقفوا على القوانين التي تتمسك بها الحكومة العراقية في هذا العهد والرسالة في صفحة بحجم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  فنتمنى لها الرواج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  - </hi>حياة المسيح</p>
            <p change="#d2e73">تأليف بابيني. الجزء الأول في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="361" xml:lang="ar">٣٦١</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> ، عني بطبعه الشيخ يوسف توما البستاني.</p>
            <p change="#d2e73">بابيني من أشهر كتبة الإيطاليين في هذا العصر وكان من أشهر الكفرة الذين قذفتهم الأرض. إلا أنه عدل عن آرائه الأولى واهتدى إلى الله فألف كتاباً في حياة المسيح نقل إلى كثير من لغات أوربة وطالعه المغرمون بالوقوف على ما يصنفه بابيني ومن جملة اللغات التي نقل إليها كانت الإنكليزية فلما وقف على هذه الترجمة حضرة الأرشمندريت أنطونيوس بشير أحب أن يخرجه إلى لغتنا بحلة فصيحة ففعل. وهو هذا السفر الذي بيدنا وقد فتحنا اتفاقاً صفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="104" xml:lang="ar">١٠٤</tei:num>  فرأينا فصلاً عن هرودس الكبير يقول فيها المعرب:</p>
            <p change="#d2e73">(كان هيرودس مسخاً. . . بل كان أخبث وحش غدار من الوحوش العديدة
<pb n="n8-p70" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4618.xhtml"/>


التي قزفت بها صحارى الشرق. كان آدومياً بربرياً. . . اغتصب المملكة من آخر حكام العصمونيين. . . أمر بقتل صهره اريستوبولوس غرقاً وممن قتلهن أيضاً وذهبوا ضحية بربريته أبنا حميه يوسف وهيروكانوس الثاني.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نرى في هذه الألفاظ شيئاً من أوهام الطبع التي تنسل إلى المنشورات على الرغم من يقظة المؤلف والمصحح ونظن أن الصواب هو: (قذفت (بالذال المعجمة أدوميا (بلا مد الألف) وأما البربري فتقابل عندنا الأعجمي لأن الرومان كانوا يعتبرون (بربرياً) كل من لم يكن من أصلهم. ومن لم يكن منهم يعتبر قاسياً ظالماً. ولهذا ليس لكلمة بربري عندنا معنى كالمعنى الذي يشير إليه أبناء الغرب.</p>
            <p change="#d2e73">ولا وجود للعصمونيين إنما هم الحشمونيون ولا تقل إلا ارستوبلس (لا اريستوبولوس). . . وممن قتلهم (لا قتلهن). . . وممن ذهبوا ضحية وحشيته هركاس. هكذا يجب أن تروى الأعلام أي بعد واحد في اللفظة لا بمدين أو ثلاثة كما في ارستوبولوس وهيروكانوس.</p>
            <p change="#d2e73">وما خلا هذه الهفوات فالترجمة حسنة سلسة العبارة لا تقعر فيها والكتاب من الأسفار التي يود القارئ أن يطالعها من أولها إلى آخرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>كنز علي خوجة (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">رواية تمثيلية في فصلين وأربعة ألواح، تأليف السيدة غي دافلين في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="58" xml:lang="ar">٥٨</tei:num> ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">غي دافلين من مشاهير الكواتب الفرنسيات إذ لا تمضي سنة إلا وقد تتحفنا بآية من آيات براعتها البديعة وقد أهدت إلينا اليوم هذه الرواية التمثيلية المقتبسة من كتاب ألف ليلة وليلة وقد جرت حادثتها في عهد هارون الرشيد وخلاصتها أن (علي خوجة) أودع جاره (حسناً) جرة قبل سفره وقال له: عليك بهذه الجرة التي أودعك إياها ففيها زيتون. أما الحقيقة فأنها كانت تحوي دنانير وضع فوقها زيتوناً. فسكر حسن ذات يوم وأراد أن يأكل من ذلك الزيتون ولما شاهد فيها الدنانير رأى الفرصة مناسبة لسرقتها. فأخذها وكانت امرأته الوديعة منيرة تمنعه عن عمله هذا. وبعد أن مضت سبعة أعوام على غربة علي خوجة عاد إلى وطنه وطالب جاره بالجرة فأنكرها هذا عليه فرفع صاحبها دعواه إلى القاضي فلم
<pb n="n8-p71" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4619.xhtml"/>


ينصفه. ولما كان المساء أخذ هارون الرشيد يجول متنكراً في المدينة مع مسرور وجعفر فيسمعوا صبيان المدينة يتذاكرون الدعوى. وكان بينهم صبياً أظهر ذكاء غريباً فقال: علينا أن نذوق الزيتون الموضوع في الخابئة منذ سبع سنين فلابد من أنه يمتاز عن غيره. وكان السارق قد وضع زيتوناً جديداً بعد أن أخذ الدنانير. ولهذا استحسن الخليفة رأي هذا الحدث فأمر الخليفة بإحضار السارق حسن إلى ديوانه وإحضار بستوقة الزيتون وبعض البصراء بمعرفة الزيتون فإذا الجميع يقولون: أن ما في هذه الجرة حديث فلما سمع حسن السارق هذا النبأ جن وأشار إلى الدنانير تحت حصير من حصران غرفته في حفرة حفرها تحت الحصير وكان الأمر كذلك. فلما سمعت زبيدة اتخذت منيرة خادمة لها ثم تزوجها علي خوجة. والرواية حسنة الاتساق ولو عربت لأفادت مثيراً طلبة المدارس وطالباتها. فعسى أن يقوم أحد وينقلها إلى لغتنا ليستفيد منها أبناء الوطن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>تاريخ الفنون وأشهر العصور</p>
            <p change="#d2e73">لسلامة موسى، عنيت بنشره إدارة الهلال ب<placeName>مصر</placeName> في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="190" xml:lang="ar">١٩٠</tei:num>  ص بقطع الربع.</p>
            <p change="#d2e73">يحبب (الهلال) للناس ذوق الفن الدقيق ورفعهم إلى معالي الأدب الفتانة، وقد وضع سلامة موسى هذا الديوان النفيس مزيناً بأفخر الصور المعروفة وبوبها ونسقها أحسن تبويب وأسد تنسيق ولخصه عن (خلاصة الفن) للسير وليم أوربن فجاء من أبدع المقتنيات تزين بها الخزائن ودور الاستقبال إذ فيها ما يلهي الفكر ويشوق المطالع إلى عشق الفنون الراقية</p>
            <p change="#d2e73">واحتذاء ما فيها من الروائع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  - </hi>خطط الشام</p>
            <p change="#d2e73">تأليف محمد كرد علي رئيس المجمع العلمي العربي بدمشق، الجزء السادس طبعه في مطبعة المفيد بدمشق في <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date> م في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="428" xml:lang="ar">٤٢٨</tei:num> ص بقطع الثمن الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">كنا قد تكلمنا على الجزء الأول من هذا السفر الجليل في مجلتنا هذه ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="544" xml:lang="ar">٥٤٤</tei:num>  وعن الجزء الخامس في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="230" xml:lang="ar">٢٣٠</tei:num> ) والآن نذكر الجزء السادس الذي وصل إلينا في أواخر شهر تشرين الأول من العام الماضي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num> 
<pb n="n8-p72" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4620.xhtml"/>


أن حضرة الأستاذ الكبير صديقنا محمد كرد علي له الأيادي البيض على هذه اللغة وعلى ديارها. وله الفضل الأعظم على ربوع <placeName>الشام</placeName> لأنه وضع هذا التأليف البديع ووفاه حقه من التدقيق والتمحيص إذ وقف على تصانيف لم تقع بيد من تقدمه وطالعها بكل روية. وهذا الجزء الأخير من هذه الخطط يدل على ما أحاط به من المؤلفات العديدة. وكنا قد لاحظنا أن حضرته يتساهل في الألفاظ في حين لا حاجة إلى هذا التسامح (راجع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="230" xml:lang="ar">٢٣٠</tei:num> ) واليوم نراه أيضاً يجري في هذا المجلد على المنحى الذي ألتزمه في الأسفار السابقة. ثم زاد في هذا المجلد اتخاذه كلمات كثيرة دخيلة كان في غنى عنها كقوله في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="66" xml:lang="ar">٦٦</tei:num> : كنيسة الاكس هومو (أي صورة المسيح المكللة بالشوك) وكنيسة الدورميسيون وكاتدرائية سان اتيان وكنيسة الاغوني واديارسان سبولكر ودي لافجسيون. . . ومثل هذه التعابير الغريبة والألفاظ الشنيعة شيء جم لا يقدر فما ضره لو قال قول النصارى في مثل هذه الأحوال وذكر كنيسة المكلل بالشوك وكنيسة النياح أو النياحة (ومعنى النياح أو النياحة عند النصارى الموت بهدوء وسكون يقال ذلك عند موت الأبرار والمراد هنا بكنيسة النياح أو النياحة الكنيسة المقامة لموت العذراء مريم لأنها لم تبق في القبر زمناً طويلاً بل نقلت إلى السماء جسماً على معتقد النصارى) وكرسية (كاتدرائية) القديس اسطيفنس وكنيسة النزع وأديار القبر المقدس والجلد. . . فكان الأحسن أن يتبع مصطلح نصارى العرب في القدس وغيرها من أقدمين ومحدثين.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  (وفي بيت لحم عدة أديار وكنائس منها دير للفرنسيسكان ولأخوات القديس يوسف ديروميتم. . . ودير للكرمليين عمر على مثال قصر سانت انج في رومية</p>
            <p change="#d2e73">وله كنيسة ومدرسة اكليركية ومجمع الأب بيلوني. . .) قلنا أو قال: دير للفرنسيسيين (نسبة إلى فرنسيس وهو من القديسين المشهورين). . . ودار أيتام (لأن الميتم لم يرد بهذا المعنى أو قال (ميتمة) لكان أحسن
<pb n="n8-p73" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4621.xhtml"/>


لأنه جمع يتيم وقد حذف منه المضاف كأنهم قالوا دار ميتمة) ودير للكرمليات وليس للكرملين هناك دير ولا نعلم كيف وهم صديقنا العزيز هذا الوهم اللهم إلا أن يقال أنه نقل جميع المفردات والعبارات عن تصنيف فرنسي العبارة وكان يسرع في النقل عنه ولم يتسع له الوقت ليتحقق ما يقابلها في العربية فكتب ما كتب مع اللفظة الفرنسية الدالة على الكرمليات هي والدالة على الكرمليين هي وليس لنا هناك مدرسة اكليركية إنما هي مدرسة لأباء بيثأرام وفي قوله (سانت آنج) دليل على أنه ينقل من كتاب فرنسي العبارة وإلا كان حقه أن يقول. (سان انجلو) لأن اسم القصر إيطالي ويحسن بالناقل أن يوافينا بالأعلام ما ينطق بها أهلها. وليس هناك مجمع من المجامع فكيف يكون مجمع الأب بيلوني. والصواب جمعية الأب بلوني (بلا ياء بعد الباء) وأحسن منها (جمعية السالسيين) التي تضم في أخطاءها أبناء جمعية الأب بلوني التي اضمحلت.</p>
            <p change="#d2e73">(لها تلو)</p>
            <p change="#d2e73">الأغاني</p>
            <p change="#d2e73">(الجزء الأول)</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) كنا قد انتقدنا انتقاداً عجلاً الجزء الأول من هذا السفر الجليل الذي هو فخر العرب والعربية (راجع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="77" xml:lang="ar">٧٧</tei:num> ) ولما كان قد فاتنا شيء كثير يحتاج إلى التصريح به كتب لنا حضرة الأستاذ النقادة مصطفى أفندي جواد ما عن له في هذا الباب وها نحن أولاء ندرجه بحرفه مع الشكر الصادق له:</p>
            <p change="#d2e73">كتبنا عن جزئي الأغاني الثاني والثالث ما القراء به عالمون. والآن نعرض الجزء الأول مبدين فيه آرائنا شاكرين لدار الكتب ما خلدته مع الخوالد وما خلفته من المكارم ودونكم يا أيها القراء ما رأينا:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>ورد في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  من التصدير (وهذا كتابه الذي بعث به إلى مدير الدار في هذا الشأن ناطق بذلك) ولا وجه لرفع (ناطق) بعد استيفاء المبتدأ خبر فالصواب (ناطقاً) بالنصب على الحالية وهو على غرار قوله تعالى (وهذا بعلي شيخاً)
<pb n="n8-p74" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4622.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وورد فيها (ولهذا توافرت رغبة حضرة. . .) وفي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="52" xml:lang="ar">٥٢</tei:num>  من التصدير أيضاً (لا يخطئ في قراءته من توافر له حظ قليل) قلت أن التوافر يدل على الكثرة. قال الجوهري في مختار الصحاح (وهم متوافرون: أي هم كثير) فلا محل إذن لاستعمال (توافر) هاهنا فالصواب (رغب حضرة. . . في) و (من كان له حظ قليل) أفلم يروا إلى ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  من هذا الجزء عينه وفيها (أمر المغنين وهم يومئذ متوافرون)؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>وفيها (وأدخل فيه من التحسينات زيادة من عن الطبعتين) والأفصح زاد عليه لا عنه فليراجعوا كليات أبي البقاء من فصل الزاي في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  ولينظروا إلى ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  من التصدير ففيه (فقلت: الطلاق لازم للأصفهاني أن زاد على هذا)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>وورد في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  من التصدير (إنما يفهمون من قولك: فلان عرضة للأمراض، أن تغلب عليه بسهولة والحقيقة عكس ذلك) قلت: أن هذه الحقيقة خلاف الصواب ففي مختار الصحاح (وفلان عرضة للناس أي لا يزالون يقعون فيه وجعلت فلاناً عرضة لكذا أي نصبته له. وقوله تعالى: ولا تجعلوا الله عرضة لأيمانكم أي نصباً) فالمراد بالنصب هاهنا: الغرض. ولينظر إلى ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="424" xml:lang="ar">٤٢٤</tei:num>  من الجزء الثاني من الأغاني ففيه قول (ابن عبدل):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>. . . بحمد الله ماض مجرب </seg>
                  <seg> وأم رياح عرضة لنكاحي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويظهر لنا معناها من قول محمد بن سهل بعد هذا البيت (فتحاماها الناس فما تزوجت حتى أسنت) قلت ذلك فضلاً عن أن القياس يدل على أن (عرضة) بمعنى (معروض) مثل ضحكة (بضم فسكون) بمعنى مضحوك منه ولو كان (عرضة) بضم ففتح لجاز أن يكون بمعنى (عارض) نحو (ضحكة) وهمزة ولمزة ووكلة وتكلة)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>وورد في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  من التصدير (فأن أحاديثه شيقة) والمشهور أن الشيق هو المشتاق كالقيم بمعنى المستقيم والصيب بمعنى المصيب على وجه فلا محل له هنا والصواب (مؤنسة أو مستحسنة أو شائقة) ففي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  من هذا الجزء قصة تستفاد وحديثاً يستحسن).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>وجاء في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="51" xml:lang="ar">٥١</tei:num>  من التصدير أيضاً (بين الجملتين التي يكاد ينقطع المعنى
<pb n="n8-p75" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4623.xhtml"/>


بينهما) والصواب (الجملتين اللتين) لأن اللتين صفة للجملتين حقيقية فيجب موافقتها للموصوف في التثنية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>وذكر في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="52" xml:lang="ar">٥٢</tei:num>  منه (ليس في مكنة كثير من الناس فهمه أو أدرا كنهه) والفصيح</p>
            <p change="#d2e73">(ولا إدراك. . .) لأن الواو تجمع نفي الجملتين بخلا (أو) وفي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  من هذا الجزء (وأن الأخرى ليست منها ولا قريبة منها) فما دليل يؤيد ما قلناه. وحلول (أو) مكان الواو ضرورة عند الجمع المطلق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>وجاء في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  من هذا الجزء (ولم يستوعب كل ما غني به في الكتاب ولا أتى بجميعه) فعلقوا به</p>
            <p change="#d2e73">(الكثير في - لا - النافية التي تدخل الماضي أن تتكرر أو يقصد به الدعاء ومن غير الكثير قوله تعالى (فلا أقتحم العقبة. . . وعبارة المؤلف هنا من هذا القبيل) قلنا لا داعي إلى هذا التعليق وليست عبارة المؤلف من ذلك الاستعمال لأن - لا - التي يكثر تكريرها الماضي الواقعة في أول الجملة لا في منتهاها كقوله تعالى في سورة القيامة (فلا صدق ولا صلى) وقد استعملها المؤلف في آخر الجملة فلا تناسب ذلك التعليق ولها هنا ثلاثة أوجه هي (لم يستوعب. . . ولا أتى) و (استوعب. . . ولا أتى) و (لم يستوعب. . . ولا أتى) وهذا أسلوب العرب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>وورد في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  (البلاط) اسم موضع ولم يفسروه إلا في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  وهذا من مصعبات استفادة الفوائد على القراء ومخالف لفن الشرح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>وذكر في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  (أرقعها بسبت وأخصفها بهلب) وفي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="42" xml:lang="ar">٤٢</tei:num>  ومن جمهرة أشعار العرب من طبعة الاتحاد المصري (أرقعها بسبت واخصفها بعلب قال أبو زيد القرشي (والعلب: السير الذي لم يجد دبغه) وفي هذه الصفحة من الأغاني (أني أتيتك مستحملاً ولم آتيك مستوصفاً) وفي تلك الصفحة، الجمهرة (جئتك مستعطياً لا مستوصفاً)</p>
            <p change="#d2e73">له بقية</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n8-p76" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4624.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>الوزارة السويدية</p>
            <p change="#d2e73">صرح جلالة ملكنا المعظم بإرادته المطاعة لإنشاء وزارة بعد الوزارة السعدونية المنحلة بوفاة وزيرها الأكبر فتليت في مجلس الأعيان في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num> ت <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  (نوفمبر) من <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date>  معلنة فخامة ناجي باشا السويدي رئيساً للوزراء ثم لما عرض على سعادة الباشا زملاءه على جلالتة صدرت إرادة ثانية مثبتة إياهم وهم:</p>
            <p change="#d2e73">ناجي السويدي لوزارة الخارجية</p>
            <p change="#d2e73">ناجي شوكت - الداخلية</p>
            <p change="#d2e73">ياسين الهاشمي - المالية</p>
            <p change="#d2e73">عبد العزيز القصاب - العدلية</p>
            <p change="#d2e73">نوري السعيد - الدفاع</p>
            <p change="#d2e73">محمد أمين زكي - المواصلات والأشغال</p>
            <p change="#d2e73">خالد سليمان - الري والزراعة</p>
            <p change="#d2e73">عبد الحسين الجلبي - المعارف</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>السر فرنسيس المعتمد السامي في العراق</p>
            <p change="#d2e73">جاء المعتمد السامي الجديد راكباً الطيارة مع قرينته وابنته في الساعة الثالثة بعد الظهر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num> ك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  (ديسمبر) <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date>  فرحب به الناس على اختلاف طبقاتهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>خطرات الرصافي</p>
            <byline change="#d2e219">نشر الأستاذ الرصافي في</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head> العدد </head>
            <p change="#d2e73">التاسع من جريدة (البلاد) البغدادية مقالة سماها خطرات وجعلها في أربع نبذ:</p>
            <p change="#d2e73">عنوان الأول: لو كنت مصوراً والثانية عيسى المسيح والنبي العربي. والثالثة ماء الشعير. والرابعة كتاب القبض فساءت جميع المسلمين وأقامتهم وأقعدتهم ونشر بعضهم ردوداً في صحف الحاضرة استنكاراً لما أدرجه الأستاذ معروف وعطلت إدارة المطبوعات جريدة</p>
            <p change="#d2e73">البلاد أسبوعين بسببها.</p>
            <p change="#d2e73">وحاكمت الحكومة مديرها المسؤول فحكمت عليه بأداء خمسمائة ربية جزاء له على إدراج تلك المقالة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>كتاب السعدون إلى جلالة الملك</p>
            <p change="#d2e73">ذكرت جريدة (نداء الشعب) البغدادية عن جريدة (القبس) الدمشقية
<pb n="n8-p77" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4625.xhtml"/>


أن المرحوم عبد المحسن بك السعدون ترك كتاباً مفصلاً في ست صفحات بين فيه أسباب انتحاره ولم يقف على هذا الكتاب أحد ما عدا جلالته ويقال أن الأندية المطلعة تؤيد أقوال جريدة <title level="j">القبس</title>.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>عرض الكشافة السنوي</p>
            <p change="#d2e73">جرى في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> ك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  (ديسمبر) <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date>  في ميدان الصولجان (ساحة البولو) في الحاضرة عرض الكشافة السنوي للمدارس الأميرية بحضور صاحب الجلالة الملك فيصل المحبوب والملك علي أخيه العزيز. وكان هناك جم غفير من المدعوين من وطنيين وأجانب فدل ذلك العرض على أبناء العراق من أنشط الأمم في حومة القراع العصري إذا ما دربوا تدريباً حسناً على الأصول المرعية في هذا العهد الجديد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>عطف الحكومة على أسرة المرحوم عبد المحسن</p>
            <p change="#d2e73">السعدون</p>
            <p change="#d2e73">قررت الحكومة أن تقدم إلى أسرة المرحوم راتباً دارا قدره ألف ومائتا ألف ربية في الشهر وتقديم ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="50" xml:lang="ar">٥٠</tei:num>  ألف ربية) لاقتناء دار للسكنى. والقيام بنفقات علي بك السعدون الذي يدرس في مدرسة برمنكهام في إنكلترا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>شارع السعدون</p>
            <p change="#d2e73">قرر المجلس البلدي في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تسمية شارع البتاوين الواقع فيه دار المرحوم عبد المحسن بك السعدون باسمه تخليداً لذكراه ويمتد هذا الشارع من الباب الشرقي حتى الكرادة الشرقية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>مائتا ساعة مطر في الموصل</p>
            <p change="#d2e73">احتجبت أشعة الشمس عن <placeName>الموصل</placeName> مدة أسبوع كامل وبدأ تهطال الأمطار الغزيرة منذ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">نوفمبر <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date>  إلى ما بعده مدة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="200" xml:lang="ar">٢٠٠</tei:num> ) ساعة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>معلم - مدرس - أستاذ</p>
            <p change="#d2e73">وزعت مديرية المعارف العامة العراقية على جميع المدارس الأميرية بلاغاً رسمياً قالت فيه أنها ستنطلق على الشخص المتخرج في المدارس الابتدائية كلمة معلم والمتخرج في المدارس الثانوية كلمة مدرس، والمتخرج في المدارس العالية كلمة أستاذ. ونحن نستحسن هذه الألقاب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>قدم حضارة أرجاء الفرات</p>
            <p change="#d2e73">نشر المستر وولي الأثري الإنكليزي، الذي أدرجناه له عدة مقالات في هذه المجلة وهو المشتغل بحفريات أور مقالة في الجورنال الباريسية وصف فيها بعض ما كشفه فيها من القبور الملكية وبحث عن خطورة المكشوفات بالنظر إلى ما يعرفه
<pb n="n8-p78" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4626.xhtml"/>


العلماء عن أقدم المدنيات قال:</p>
            <p change="#d2e73">نجحنا في السنة الأخيرة نجاحاً باهراً في حفريات أور إذ قد كشفنا خمسة قبور ملكية هي نوعاً ما أقدم من التاريخ المعروف ولا شك أن أربعة منها قبور ملوك أو ملكات أما الخامس فقد يكون قبر أمير لم يصل إلى العرش على أنها كلها تختلف عن قبور الموتى من عامة الناس.</p>
            <p change="#d2e73">في داخل كل قبر غرفة أو غرفتان أو ثلاث والجدران مبنية بحجارة كلسية أو أجر ووجود الحجارة في القبور في حد ذاتها دليل على الثروة لأن أورا واقعة في واد تربه جرتها المياه إليه لا يستطيع المرء أن يجد فيه حصاة صغيرة وأقرب مقلع للحجارة يبعد مائة ميل على أقل تقدير.</p>
            <p change="#d2e73">والأغرب في ذلك طرز بناء تلك القبور فأن أثنين منها معقود سقفاهما بالحجارة وفي القبور الأخرى أقواس متخذة من الأجر هي أقدم ما يعرف من نوعها. نعم أنه لأمر عجيب أن يكون أولئك البناة الأقدمين قد عرفوا بناء الأعمدة والأقواس ومارسوها في ذلك العصر المتطاول في القدم على أننا رأينا العالم الغربي لم يتجل له سرها إلا بعد قرون عديدة.</p>
            <p change="#d2e73">وظهر في هذه القبور أثار تقديم الضحايا البشرية ولم يكن قد كشف حتى الآن ما يدل على</p>
            <p change="#d2e73">اتخاذ هذه الذبائح في العراق وليس في رقم الشمريين - أو البابليين ما يشير إليها ولكن ظهر من المكشوفات أن مناحة الملك كان يسبقها ذبح ستين أو أكثر من الخدم والحاشية في البلاط. وفي آخر القبر بقايا سيدات عصبت رؤوسهن بضفائر من ذهب ووضعت عليهن تيجان من النضار وفي آذانهن أقراط ذهبية وبالقرب من الباب أضجع جنود الحرس وعلى رؤوسهم الخوذ النحاسية وفي أيديهم الرماح.</p>
            <p change="#d2e73">وبعض الأصقال (هياكل العظام) سبوثة على أرض القبر بل يرى ثم عظام ثيران العجلان والساقة على مقاعد الثيران الستة مشدودة إلى عريش العجلة ورؤوسها وأكفالها مزينة بالفضة والحجارة الكريمة.</p>
            <p change="#d2e73">وإلى جانب الملكة (شوب أب) جثث وصائف الشرف في صفين وضارب العود وذراعاه تطوقان آلة طرب وهي آلة عجيبة موشاة بالذهب ومزينة برأس عجل من ذهب صنع جسمه من الحجارة الكريمة.</p>
            <p change="#d2e73">أما مركبة الملكة فهي مركبة خفيفة
<pb n="n8-p79" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4627.xhtml"/>


ضاربة إلى الربدة (اللون الرمادي) وقد زينت برؤوس السود والثيران والفهود المصوغة من الفضة والذهب.</p>
            <p change="#d2e73">ويجر المركبة أتن وفي جنب جثث الأتن عظام الخدام الصغار الذين كانوا يسوقونها.</p>
            <p change="#d2e73">ومما لو حظ أن لا شيء في القبور العادية من الضحايا البشرية ولا من أثارها حتى ليس هناك رمز مصنوع يرمز إلى الذبيحة الحقيقية ولا شيء يشبه الظلوم (الصور الجدارية) كما هو الحال في <placeName>مصر</placeName> إذ ترى التماثيل الخشبية تمثل الذبائح في أيام ملوك الدول الأولى.</p>
            <p change="#d2e73">من هذا يظهر أن في ديار شمر لم تعم عادة اتخاذ الذبائح البشرية بل كانت امتيازا خاصاً بالملوك للدلالة على أنهم يختلفون عن سائر مألوف الناس وبعد ذلك العصر أي في الألف الثالث قبل المسيح أخذت السوقة تستخف بالملوك من شمر وأكد ويزدرون ما بعد الموت بل اخذ اعتبارهم يقل شيئاً فشيئاً في أمورهم حتى في حياتهم أيضاً. ولعل الملوك قديماً كانوا يعدون كالآلهة وكان يجب على الناس أن يمجدوهم بسفك دماء أبناء جنسهم.</p>
            <p change="#d2e73">وجدت ثلاثة من هذه القبور منهوبة على أن اللصوص لم يأخذوا كل ما فيها إذ وجد بعض الكنوز الأثرية وخباء مناحة الملكة (شوب آب) لم يصب بأذى - وجدت الملكة مسجاة في نعش وعليها حلة مغطاة بالحجارة الثمينة والذهب وقد عصب رأسها بالعصائب والتيجان</p>
            <p change="#d2e73">والأزهار والحلي الذهبية التي تشبه الأمشاط الأسبانية وإلى جانبها الواحد تاج منقوش عليه صور صغيرة جميلة هي صور حيوانات وأزهار وأثمار وإلى جانبها الآخر هدايا لا تعد بينها آنية ذهبية ورأس عجل دقيق الصنع.</p>
            <p change="#d2e73">ومجموع هذه النفائس العادية لا يثمن ويملأ متحفه وهي ليست بنماذج فن في عصر لم نكن نعرف أفكارنا وآراءنا في قضية نشأة الحضارة ونمو المدينة تصحيحاً جوهرياً.</p>
            <p change="#d2e73">أن قبور أور هي أقدم من قبور أول ملوك <placeName>مصر</placeName> المتحدة بلا شك ونحن نعلم أن مدينة <placeName>مصر</placeName> حين كانت حضارة الشمريين حضارة قديمة العهد وكل من رأى مكشوفات أور لا يستطيع أن يحسبها مصوغة في بداءة عهدها فنستنتج
<pb n="n8-p80" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4628.xhtml"/>


من هذا أو وادي الفرات سبق وادي النيل في الحضارة وهو بث النور في العالم المعروف في عهده فكانت <placeName>مصر</placeName> أول من أقتبس منه أنوار الحضارة في الشرق وقد تلقتها منه مباشرة أو اعتنافاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>قاصد الجزيرة وكردستان وأرمينية</p>
            <p change="#d2e73">عين الكرسي الرسولي الأب أنطونين درابية من الأخوة الواعظين قاصداً رسولياً للجزيرة وكردستان وأرمينية الصغرى، خلفا للمرحوم السيد فرنسيس دمنك بيرة، وفي الوقت عينه سقف على رئاسة أسقفية نيكسار (المسماة عند الإفرنج نيو سيزرة أي قيصرية الحديثة) وفي يوم الأحد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  ك  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  (دبسنبر) منه <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date> ، وسم سمة الأسقفية وكان واسمه السيد فرنسيس داود الكلداني مطران العمادية وآزره في الأمر سيادة المطران دلال السرياني والمطران نسيميان الأرمني الكاثوليكي فنهنئ سيادة الحبر الجديد بمنصبه الجليل ونتوقع أن تقوم على يده عدة أمور تحتاج إلى الإصلاح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>والد وحش يقتل طفلته</p>
            <p change="#d2e73">حدث نزاع في بيت سليمان بن رشيد من محلة الشيخ فتحي في <placeName>الموصل</placeName> وبين زوجته شكرية بنت محمود أدى إلى مشاجرة فظيعة حملت الزوج الوحش سليمان بن رشيد على أن يطلق عياراً نارياً من مسدسه على طفلته البالغة من العمر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  يوماً فأرداها جثة هامدة بعد أن دخلت الرصاصة في فم الطفلة وخرجت من رأسها. وقد هرع رجال الشرطة إلى محل الجناية وقبضوا على هذا الوالد الوحش وسلموه إلى العدالة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>دفنة غريبة</p>
            <p change="#d2e73">كان في صباح  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  كانون الأول (ديسنبر) <tei:date when="1929" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1929" xml:lang="ar">١٩٢٩</tei:num></tei:date>  خمسة أناس في المستشفى الملكي في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وكان بين الموتى ثلاثة رجال مسلمين ونصرانية ويهودية فلما حان الدفن جاء أقرباء اليهودية (من بيت عزرا نيسان) وأخذوها وكفنوها وطيبوها على عادة اليهود ودفنوها في مقبرتهم. ولما جاء أصحاب المرأة النصرانية (وهي فهيمة امرأة يوسف رومانس) من طائفة الكلدان لاحظوا أنها ليست بها. ولما بحثوا عن الأمر بحثاً نعما تحققوا أن اليهود أخذوها خطأ ودفنوها على سنتهم فاضطر أصحاب النصرانية إلى أن نبشها من قبرها بعد محاورات ومجادلات طويلة ورفض اليهود تسليمها وفي الأخر خرجت النصرانية من مدفنها ثم نقلت إلى كنيسة الكلدان صلي عليها بعد أن كفنت على السنن النصرانية. وهذا أول حادث سمعنا به من هذا القبيل.
<pb n="n8-p81" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4629.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>