<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_5.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_3.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="1" to="1" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="4" to="4" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e266" xml:lang="en">Automatically wrapped all occurrences of "sana" and "ʿām" followed by a <tei:gi xml:lang="en">num</tei:gi> node in <tei:gi xml:lang="en">date</tei:gi>.</change><tei:change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e258" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n1-p121" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P121.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> </head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البريم أو عبادان الحديثة</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">في الجهة الشرقية من البصرة الفيحاء، موطنان شهيران اسمهما اسما مدينتين قديمتين كانتا في سابق العهد بعيدتي السمعة وهما: عبادان (وزان شداد بالتثنية والرفع) وقبان (كشداد). وكانتا قبل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="50" xml:lang="ar">٥٠</tei:num>  سنة داخلتين في أقصى حدود <placeName>البصرة</placeName>، ومعدودتين من أواخر السواد جنوباً، أو من ذنائب العراق، وهما اليوم في ملك دولة إيران، أو أن شئت مزيد التدقيق فقل: عما اليوم من أراضي الشيخ خزعل، أمير المحمرة، والمحمرة هي قاعدة إماراته.
<pb n="n1-p122" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P122.xhtml"/>


وليس كلامنا هذا هو جواد قلمنا في ميدان البحث عن الأولى، لمونها أشهر من أختها في التاريخ والموقع. ونبقى الكلام عن اختنا إلى وقت الحاجة. وقد سمينا عبادان مدينة وان كان لا يحق لنا نطلق عليها مثل هذا اللفظ، لان ليس هناك ما يصدق فيه أن يسمي بهذا الاسم، وإنما دعوناها كذلك اتباعاً للفظ القديم، وجرياً على العادة، ولأنها الآن آخذة بالعودة إلى سابق عزها وعمرانها، وسوف تسمع بعد بضع ساعات بطائر شهرتها بعد أن تكمل عمارتها حتى تكسف شمس شهرتها بدر شهرة البصرة و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، بل وشهرة جميع ديار العراق. وسوف يؤمها ويقصدها كبار الناس وسراتهم وأصحاب الثروة الطائلة، حتى تصبح من المدن الجليلة التي لا يمكنك أن تعارض بها بعد ذلك إلا من مدن ديار الإفرنج بل ومدنها الكبار، وحواضرها الواسعة الكثيرة السكان.</p>
            <p change="#d2e73">وان سألتني عن سبب هذا التفاؤل الغريب وعن صدق هذا النبأ، أقول: أن شركة إنكليزية كبيرة راس المال واسمها - تهتم باستخراج الزيت الحجري، (وهو النفط المعروف عند الإفرنج باسم البترول) وقد ضمنت الأراضي التي ينبع فيها هذا السائل الجزيل الفائدة والعائدة لمدة سبعين سنة، واسم الأرض اليوم رامز (واسمها القديم رامهز أو رامهرمز اردشير) وهي
<pb n="n1-p123" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P123.xhtml"/>


تشمل عدة مدن وقرى وهاك أسماء بعضها: مسجد سليمان، وميدان النفط، والناصرية (التي في فارس لا التي على الفرات) شيرين، ودار الخزينة وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وجدت اليوم الشركة المذكورة بتعمير هذه المدينة على طرز لندن، حتى أن كثيرين من الإنكليز والوطنيين اخذوا يسمونها (لندن الصغيرة) وهي تسرع في بنائها وأي سرعة، حتى أنها بنت في ثلاث سنوات ما لا يبنيه أهل هذه الديار الشرقية إلا في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  أو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">سنة. هذا فضلا عن انه لا يكون إلا دونه أحكاماً ونظاماً وهندسةً وصبرا على الزمان.</p>
            <p change="#d2e73">والغريب في هذه المدينة الحديثة أن تخطيطها لم يرسم في الوطن عينة أو بعد النظر إلى مواقع المدينة، بل إنما خط في غلاسو، فيعمل بموجبه الرازة والمهندسون، ولا يندون عن الرسم قدر شعرة أو ذرة. وجميع ما يأتيهم من بلادهم من أدوات ومواد مصنوعة ومهيئات يردهم على القدر المقدر في الرسم، فلا يعاني الرازة عناءً مذكوراً في إنزاله في محله كما انك لا تتكلف مشقة في إرجاع المفرغ في قالبه.</p>
            <p change="#d2e73">وعبادان واقعة على شط العرب، ومراكب البحر تصل إليها وتقف في مرساها الجديد الذي بناه الإنكليز أهل الشركة المذكورة.
<pb n="n1-p124" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P124.xhtml"/>


وقد تمت أشغاله في آخر يوم من تموز، ووقف فيه لأول مرة مركب (اناطوليا) في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  تموز من هذه ال<tei:date when="1911" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1911" xml:lang="ar">١٩١١</tei:num></tei:date> .</p>
            <p change="#d2e73">ويبعد عن غربي عبادان بخمس دقائق أرض خالية اسمها بريم (مصغرة. ويلفظها العوام بإسكان الأول)، وهي تكاد تكون متصلة بعبادان لقربها منها. ولا بد من أن تضم إليها يوماً فيجتمع من المدينتين بلدة كبيرة من أكبر مدن العراق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>معنى عبادان وبريم</p>
            <p change="#d2e73">قال ياقوت الحموي في معجمه: قال البلاذري: كانت عبادان قطيعة لحمران بن أبان، مولى عثمان بن عفان رضه، قطيعة من عبد الملك بن مروان، وبعضها فيما يقال: من زياد. وكان حمران من سبى عين التمر، يدعي انه من النمر بن قاسط. فقال الحجاج يوماً وعنده عباد بن حصين الحبطي: ما يقول حمران، لئن انتمي إلى العرب، ولم يقل انه مولى لعثمان: لأضربن عنقه فخرج عباد من عند الحجاج مبادراً، فاخبر حمران بقوله: فوهب له غربي النهر وحبس الشرقي فنسب إلى عباد بن الحصين. وقال ابن الكلبي: أول من رابط بعبادان عباد بن الحصين) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">وقال غيرهما: بل سميت عبادان نسبة إلى العباد الذين كانوا منقطعين فيها. قلنا: هذا غير صحيح: أولاً، لان عين عبادان مفتوحة لا مضمونة. ثانياً، لان الألف والنون اللاحقتين بآخر (عباد) هما
<pb n="n1-p125" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P125.xhtml"/>


من قبيل ياء النسبة عند أهل البصرة وهي لغة خاصة بهم جارية على ألسنتهم إلى يومنا هذا. إلا أن هذا الإلحاق النسبي الغريب خاص بالأعلام لا غير. فتسمعهم يقولون إلى اليوم يوسفان وسعيدان ومهيجران في النسبة إلى يوسف وسعيد ومهيجر، ولا</p>
            <p change="#d2e73">يقولون غير ذلك. قال ياقوت: أما إلحاق الألف والنون فهو لغة مستعملة في البصرة ونواحيها، انهم إذا سموا موضعاً أو نسبوه إلى رجل أو صفة يزيدون في آخره ألفاً ونوناً كقولهم في قرية عندهم منسوبة إلى زياد بن أبيه: زيادان، وأخرى إلى عبد الله: عبد الليان، وأخرى إلى بلال بن أبي بردة: بلالان. قال: وهذا الموضع فيه قوم مقيمون للعبادة والانقطاع، وكانوا قديماً في وجه ثغر سمي الموضع بذلك. والله اعلم.</p>
            <p change="#d2e73">وأما البريم فسميت كذلك لكثرة ما كان فيها في سابق العهد من البريم (مصغرة، وهو ضرب من التمر حسن للغاية أصفر اللون مدور الشكل عذب الحلاوة. وهو الذي كان يسميه الأقدمون من فصحاء العرب: البرني نسبةٍ إلى برن بالفتح والإسكان. وهي قرية في البحرين نسب إليها التمر البرني. (عم معجم البكرى) فلما صغروا البرني قالوا: البريني ثم حذفوا ياء النسب للتخفيف وللشهرة، وقلبوا النون ميماً. كما قلبوها في كثير الألفاظ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>موقع عبادان وبريم وذكر أهلهما.</p>
            <p change="#d2e73">قال ياقوت: (موقعها) تحت البصرة قرب البحر الملح، فان دجلة إذا قاربت البحر انفرقت فرقتين عند قرية تسمى المحرزي.
<pb n="n1-p126" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P126.xhtml"/>


ففرقة يركب فيها إلى ناحية البحرين نحو بر العرب وهي اليمنى، فأما اليسرى فيركب فيها إلى سيراف وجنابة فارس، فهي مثلثة الشكل، وعبادان في هذه الجزيرة التي بين النهرين، فيها مشاهد ورباطات، وهي موضع رديء سبخ لا خير فيه. وماؤه ملح، فيه قوم منقطعون عليهم وقف في تلك الجزيرة، يعطون بعضه، واكثر موادهم من النذور، وفيه مشهد لعلى بن أبي طالب رضه وغير ذلك، واكثر أكلهم السمك الذي يصيدونه من البحر ويقصدهم المجاورون في المواسم للزيارة، ويروى في فضائلها أحاديث غير ثابتةٍ. اهـ كلامه</p>
            <p change="#d2e73">وقد قال صاحب دائرة المعارف: وليس لعبادان (اليوم) من اثر باقٍ. فان مياه شط العرب تجري الآن إلى خليج فارس من مصب واحدٍ وليس هنالك جزيرة على ما وصفوا فقد أكلتها المياه (كذا) اهـ. قلنا: وقد وهم صاحب الدائرة لان البحر يجزر هناك ولا يتقدم أو يمد. ومن ثم لم يأكل شيئاً، وإنما غاضت تلك المياه ونشفت فانحسرت أرضها. وعبادان واقعة اليوم على شط العرب على عدوته اليسرى ويحيط بها من الشرق عدة انهر لا سيما نهر بهشمير وحولها مستنقعات كثيرة تنشف مياهها في أيام الصيف. وهي تبعد اليوم عن</p>
            <p change="#d2e73">البحر قراب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  كيلومتراً. ولكونها محاطة بالمياه يصدق عليها لقب الجزيرة إلى الآن.</p>
            <p change="#d2e73">وبريم تبعد عن عبادان زهاء خمس دقائق أو اكثر بقليل. وفيها الآن آثار أبنية قديمة يقال أنها آثار حصن بناه في سابق العهد عبد
<pb n="n1-p127" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P127.xhtml"/>


لهرون الرشيد اسمه غصيب سكن في الموضع المعروف اليوم بالبريم فعمر ذلك القصر.</p>
            <p change="#d2e73">وارض عبادان اليوم مع أرض البريم خصبة جداً وهواؤهما على احسن ما يرام. والماء عذب فرات. وليس في هذين الموضعين وبالة كما في أرض البصرة وجوارها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>مذهب أهل عبادان</p>
            <p change="#d2e73">قال السيد إبراهيم فصيح الحيدري في عنوان المجد (وهو كتاب خط): (كان أهل عبادان كلهم مع نواحي المحمرة في القديم على مذهب الإمام الشافعي رضه كالبصرة ونواحها، ثم تشيع جميع أهل عبادان ونواحي المحمرة في القديم كلهم، وما بقي منهم أحد من أهل السنة والجماعة سوى بعض الأفراد من الدوق من عشيرة كعب.) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>وجود قرى كثيرة في جوار عبادان</p>
            <p change="#d2e73">كان يقال سابقاً: (ليس وراء عبادان قرية) قال المجد في شرحه لكلمة عبادان:</p>
            <p change="#d2e73">(عبادان جزيرة أحاط بها شعبتا دجلة ساكبتين في بحر فارس) اهـ. وأما اليوم فوراء عبادان قرى عديدة. ويطوف بها من جهة الشرق نهر بهمشير الحاجز بينها وبن المحمرة إلى أن ينتهي إلى البحر الفارسي أو خليج فارس. فعبادان هذه واقعة على جهة النهر المذكور الغربية وعلى جهته الشرقية ترى قبان، وشاطئ نهر بهمشير المقابل لراس
<pb n="n1-p128" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P128.xhtml"/>


جزيرة عبادان من جهة الشمال يسمى المحمرة وهي غير المحمرة المشهور الآن بهذا الاسم. اهـ</p>
            <p change="#d2e73">قال السيد إبراهيم الحيدري المذكور: (مما يدخل في جانب جزيرة عبادان من الجهة الغربية (من القرى التي هي) من أملاك الدولة العلية قديماً: (أما الجريدية، والحدة، (بتشديد الدال)، ونهر الشيخ وحوش العامر، وجزيرة المحلة، والشطيط، والبريم، والبويرة (هذه الثلاث تلفظ مصغرات) والمنجوحي، وقصبة النصار) وهي آخر جزيرة عبادان، وسميت قصبة لأنها منبت قصب. وأما ما على جانب جزيرة عبادان من الجهة الشرقية: (فنهر الحياج، وكوت شنة (بتشديد النون) ونهر الحدادين، ونهر مهيوب، والصوينخ (مصغرة) فهذه كلها</p>
            <p change="#d2e73">معمورة وباقي القرى لا غرس فيها (ولهذا لا نتعرض لذكر أسمائها).) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">وأما بازاء نهر الدعيجي: فخميسة (مصغر خمسة)، وسعيدان (مصغرة)، ونهر يوسف والشاخورة، والمعموري، والدربند، والخيين. (مثناة)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>علماؤها</p>
            <p change="#d2e73">خرج منها عدة زهاد وعباد ومحدثين وعلماء، ذكر بعضاً منهم ياقوت في معجمه. وممن اشتهر منهم في أواخر هذه الأزمان: ابن قاسم العبادي وهو الذي حشى تحفة ابن حجر المكي الهيتمي، وله حاشية
<pb n="n1-p129" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P129.xhtml"/>


على جميع الجوامع في الأصول اسمه: الآيات البينات، وشرح الغاية في فقه الشافعية، وحاشيته على حاشية اللقاني المصري على شرح التصريف للتفتازاني، وحاشيته على حاشية عصام الدين على شرح الكافية للجامي وغير ذلك من الكتب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي العدد القادم نذكر بناية عبادان الجديدة مع التفاصيل المتعلقة بها.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتاب الصبوح والغبوق</head>
            <p change="#d2e73">لعله من تأليف شمس الدين محمد بن حسن بن علي بن عثمان النواحي القاهري الشافعي صاحب حلبة الكميت، المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0859" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="859" xml:lang="ar">٨٥٩</tei:num></tei:date> هـ -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1455" xml:lang="ar">١٤٥٥</tei:num> م.</p>
            <p change="#d2e73">عدد قوائمه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="155" xml:lang="ar">١٥٥</tei:num>  وفي كل صفحة من صفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  سطراً بخط نسخي واضح. طوله  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  سنتمتراً في عرض  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  سنتمتراً.</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتاب من أسفار الأديب انطوان أفندي سمحيري في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> واسم المؤلف لم يذكر فيه لا في صدوره ولا في آخره. إلا انه يؤخذ من الصفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="143" xml:lang="ar">١٤٣</tei:num>  أن كاتب السفر أدرك عبد الوهاب بن حسن بن جعفر الحاجب وعاشره. فلعله إذاً للنواجي نسخة في خزانة كتب برلين الملكية عددها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8396" xml:lang="ar">٨٣٩٦</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">وقد جاء في آخر النسخة: (تم الكتاب بعون الملك الوهاب في
<pb n="n1-p130" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P130.xhtml"/>


صبح يوم الجمعة المبارك سادس شهر ربيع الأول من شهور سنة واحد (كذا) وأربعين وألف. احسن الله ختامه آمين. على يد الفقير إلى عفو ربه المغني رمضان بن موسى بن عطيف الحنفي غفر الله تعالى له ولوالديه ولجميع المسلمين آمين والحمد لله رب العالمين <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1041" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1041" xml:lang="ar">١٠٤١</tei:num></tei:date> ) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">وعنوان الكتاب يدل على فحواه. وهذا استهلال المقدمة:</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم وهو حسبي ونعم الوكيل،</p>
            <p change="#d2e73">أما بعد الحمد لله على ما وهب من إصلاح الشان، وإيضاح البرهان، وإفصاح السان، وسماح الجنان بالبيان، والصلاة والسلام على سيدنا محمد سيد ولد عدنان، واله وأصحابه ذوي الفصاحة والتبيان، والسماحة والإحسان، فأنني رأيت طائفة الشعراء من المحدثين والقدماء، قد وصفوا الصبوح ومدحوه، وذكروا محاسنه وفضله وشرحوه، وبينوا منافعه وأوضحوه، فقصروا في المدح وطولوا. وأسهلوا في المدح والشرح واجلبوا،. . . . وقد رتب هذا الكتاب على ثلاث طبقات:</p>
            <p change="#d2e73">فالطبقة الأولى: نذكر فيها الملوك ومذاهبهم في الصبوح وأخلاقهم</p>
            <p change="#d2e73">والطبقة الثانية: نذكر فيها وزراء الملوك وخوصهم وأمراءهم ومن شاكلهم.</p>
            <p change="#d2e73">والطبقة الثالثة: نذكر فيها سوقة الناس وعوامهم.</p>
            <p change="#d2e73">ونذكر في كل طبقة ما يستدل به على همها وأحوالها واختلاف أهوائها وشهواتها وتباين طبائعها، وتركيبها وترتيبها،. ثم نتبع
<pb n="n1-p131" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P131.xhtml"/>


ذلك بما قالته الشعراء ومن اختار منهم الصبوح على</p>
            <p change="#d2e73">البساتين والأزهار، وشطوط البرك والأنهار، ونجتزئ من ذلك باليسير القليل، مخافة الإكثار والتطويل، وحسينا الله ونعم الوكيل. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">والكتاب في غاية الإفادة لمن يعني بالأمور التاريخية في عصر العباسيين، والاطلاع على عوائد المتحضرين من العرب في ذلك العهد، وما كان يدور في مجالسهم من الحديث ونظم الشعر وتجاذب أطراف الكلام. وهذا الكتب ينفع أيضاً لإصلاح عدة أغلاط وردت في كتاب الأغاني، سواء وقعت من المطابع أو من الناسخ. لان اغلب الذين ذكرهم الاصبهاني في أغانيه من معاقري الخمرة ذكرهم أيضاً صاحب هذا التأليف الغريب، وفي الكتاب ما عدا هذه المنافع فائدة ثالثة وهي معرفة بعض الموضع والأمكنة والبلدان معرفة تامة وهي المواطن التي اشتهرت بحسن موقعها فجذبت إليها أصحاب الأنس والقصف فأقاموا فيها للأكل والشرب أياما عديدة.</p>
            <p change="#d2e73">وها أنا اذكر لك شاهدا على ما أقول: كل من يبرح <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> طالبا <placeName>حلب</placeName> يمر في طريقه بموطن على الفرات اسمه القائم فيه نفر من العسكر في قلعة قد بنيت في عهد مدحت باشا حفظاً للطريق من قطاع الإعراب وشذاذهم ونفضاً إياها من أشرارهم. وهناك بقايا أبنية فخمة ضخمة تدل على أن (القائم) كانت سابقاً قرية كبيرة فيها أديرة للنصارى بيد انه لم يجسر أحد أن يقول هذا القول لعدم وقوعه على ما يثبت ما يختلج
<pb n="n1-p132" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P132.xhtml"/>


في الصدر وقد رأينا في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num>  ما يؤيد هذا الظن ويخرجه إلى عالم الحقيقة والصحة. قال المؤلف:</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فصل في دير القائم الأقصى</head>
            <p change="#d2e73">قال أبو الفرج علي بن الحسين الاصبهاني: (دير القائم الأقصى) على شاطئ الفرات بطريق الرقة. القائم الأقصى مرقب (قلت أنا: والى اليوم ترى آثار هذا المرقب مائلة) كان بين أرض الروم وارض فارس. وعنده دير جليل. ومر به الرشيد في خلافته فاستحسن الموضع واستطابه، وكان الوقت ربيعاً، وكانت المروج التي حوله مملوءة بالشقائق والأنوار، وأصناف الرياحين والازهار، فنزل به وأقام ثلاثة أيام.</p>
            <p change="#d2e73">قال هاشم ابن محمد الخزاعي: فدخلت الدير لأراه وأطوف فيه، فرأيت جاريةً ديرانية حين نهد ثدياها، لم أر احسن منها وجهاً وقداً وملاحة واعتدالاً، وكان والله تلك المسوح حلياً لها، تضئ بها وتنير. فدعوت بمن جاءني مسرعاً بشراب، فأقبلت اشرب على وجهها واستمتع من محاسنها، فقلت فيها هذه الأبيات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بدير القائم الأقصى </seg>
                  <seg> غزال شادن أحوى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>برى حبي له جسمي </seg>
                  <seg> ولا يدري بما ألقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأخفى جليل جهدي </seg>
                  <seg> ولا والله لا يخفى (كذا)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى آخر الحكاية. وقد روى مثلها صاحب الأغاني في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="123" xml:lang="ar">١٢٣</tei:num>  وفي صدر البيت الأخير: واكتم حبه جهدي
<pb n="n1-p133" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P133.xhtml"/>


وأنت ترى من هذا المثال ما في هذا السفر الجليل من الفوائد التاريخية والجغرافية والعلمية والأخلاقية إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذا المجلد كتاب ثانٍ يبتدي من الصفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="196" xml:lang="ar">١٩٦</tei:num>  اسمه مفتاح الراح، في امتداح الراح. (ويروى مفتاح الأرواح) ونظنه لمؤلف الكتاب المذكور وهو عبارة عن ديوان شعر جمع كل مقاله الشعراء في الخمر وقد رتبه على حروف المعجم إلا أن غالب القصائد لأبي نؤاس وهذه فاتحة الكتاب بعد البسملة:</p>
            <p change="#d2e73">(الحمد لله على ما وهب من إصلاح الشان. وإيضاح البرهان. وإفصاح اللسان. وسماح الجنان بالبيان. وصلاته وسلامه على نبيه محمد اشرف أنواع الإنسان. المنزل عليه القرآن. . . . وبعد فأنني رأيت طائفة الشعراء. من المحدثين والقدماء. وقد وصفوا الراح ومدحوها، وذكروا محاسنها وشرحوها. . . .</p>
            <p change="#d2e73">وآخر قصائده تستهل بهذه الأبيات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في الله أياماً مضت ولياليا </seg>
                  <seg> تروح روائح تربها وغواديا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليالي أطلقت العنان مع الهوى </seg>
                  <seg> ورحت بها في ربقة الذنب عانيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا طيبها لو لم تكن قلائلا </seg>
                  <seg> ويا حسنها لو لم تكن فوانيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وآخر بيت هذه القصيدة هو:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وادعوا لمحو الذنب في كل موطن </seg>
                  <seg> الهي عساه أن يستجيب دعائيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">على أن أهم ما في هذا المجلد القسم الأول الذي ذكرناه. أما الثاني
<pb n="n1-p134" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P134.xhtml"/>


فدونه منزلة وان كان لا يخلو من فائدة.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>الشماس فرنسيس اوغسطين جبران</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>ماذا يرى اليوم في سامراء</head>
            <p change="#d2e73">إذا أتيت سامراء وأطلقت فيها طائر نظرك لا يكاد يقف على عامر قديم العهد بل تراه يحوم على أطلال وأنقاض وتلال صغار وكبار، وإذ لا يجد له مقراً يعود إليك وقد وهنت قواه. ولكل تل من هذه التلول اسم معروف عند أهل المدينة، ولما كانت هذه الأنقاض مثبوثة شمالاً وجنوباً، شرقاً وغرباً، صعب عليك حفظها أن لم تدونها في رقعة تكون بيدك.</p>
            <p change="#d2e73">وهل يدهشك وجود هذه الأطلال الدوارس، وأنت تعلم أنها كانت في سابق العهد منتزهاً للمناذرة، ومباءة لبني العباس، ومعهد انس، ينتابه كبار الدول المجاورة؟ وكيف تعجب وأنت تدري انه كان في سامراء من القصور والشوامخ مالا يصل إلينا إلا بعض أسمائه كالشاه، والعروس، والقصر المختار، والوحيد، والجعفري المحدث، والغروب، والشيدان، والبرج، والصبح، والمليح، وقصر بستان الايتاخية، والتل، والجوسق، والمسجد الجامع، وبركوان، (ويروى بلكوارا وهو الأصح) والقلائد، والفرد، والماحوزة، والبهو، واللؤلؤة، وغيرها وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">ومع ذلك فإننا لا نروي هنا إلا بعض ما رأيناه لا كله، لان وصف
<pb n="n1-p135" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P135.xhtml"/>


كل ما وقفنا عليه يستلزم وضع كتاب قائم برأسه، ثم إننا نذكر أسماء بعض الأطلال مستندين على رواية الكثيرين من المعمرين الذين قطنوا في جهاتها أو ترددوا إلى جنباتها إذ هي لا تعرف اليوم إلا بهذه الأسماء التي ننقلها عنهم. فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">ينتهي الخراب من جهة الغرب فوق سامراء إلى (أبي دلف) أي إلى مسافة ثلاث ساعات وفيه من الآثار الخربة أربعة مواضع ويفضي الخراب من جهة الشرق وراء سامراء إلى (قلعة الجالسية) وهي تبعد عن المدينة مسافة ساعتين ونصف.</p>
            <p change="#d2e73">أما الآثار الأربعة الغربية فهي: الأول (الصليبية) (بالتصغير والنسبة) وتبعد عن سامراء ساعة واحدة، وهي عبارة عن دعائم (أي ذلك بلغة أهل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> جمع دنكة مائلة لا غير. وبنائها بالجص والأجر.</p>
            <p change="#d2e73">والأثر الثاني: (العاشق) وهو فوق الصليبية نحو ربع ساعة وأرضه كثيرة الأبنية والسراديب: واليوم قد اخذ رئيس شركة التنقيب الألمانية وهو الدكتور هرتسفلد في كشف التراب عن بعض ما فيه. وقد وجد هناك سرداباً نزل فيه العملة إلى خمسين دركاً فلم يصلوا إلى قعره بل تجولوا في فناءٍ من أفنيته ما يقرب من مائة متر فلم ينتهوا إلى آخره</p>
            <p change="#d2e73">ولا إلى أقصى جنبة من جنباته.</p>
            <p change="#d2e73">أما طول كل دركة من دركه فمتر واحد و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="72" xml:lang="ar">٧٢</tei:num>  سنتيمتراً. وعرضها متر و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  سنتيمترات. والفراغ أي ما بين مرقاة ومرقاة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num>  سنتيمتراً.
<pb n="n1-p136" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P136.xhtml"/>


وأما سقف ذلك الفناء فمعقود بالطاباق أو الطابوق (وهو اسم الآجر المشوي بالنار بلغة أهل العراق والكلمة قديمة الوضع وترى في كتبهم) والجص: وفيه من غريب التصاوير والرسوم الهندسية وبديعها، ما يدهش الأفكار ويسحر الأبصار. وتبلغ ساحة أرض العاشق الخربة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="350" xml:lang="ar">٣٥٠</tei:num>  متراً طولاً في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="220" xml:lang="ar">٢٢٠</tei:num>  متراً عرضاً.</p>
            <p change="#d2e73">وبجانب العاشق قصر آخر يعرف (بالمعشوق) ويسمى البعض (العاشق والمعشوق) باسم (الشاه والعروس) وقد ذكرهما ياقوت فقال: الشاه والعروس: قصران عظيمان بناحية سامرا انفق على عمارة الشاه عشرون ألف ألف درهم. وعلى العروس ثلاثون ألف ألف درهم. ثم نقضت في أيام المستعين، ووهب نقضانها لوزيره احمد ابن الخصيب فيما وهب له. اهـ كلام ياقوت.
<pb n="n1-p137" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P137.xhtml"/>


وإزاء العاشق في الجانب الشرقي من ضفة دجلة (الكوبر) (بالكاف الفارسية وتصغير الاسم) وهو تلول مسافة طولها قراب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="100" xml:lang="ar">١٠٠</tei:num>  متر وعرضها
<pb n="n1-p138" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P138.xhtml"/>


اليوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  أمتار وقد أكل الشط نصفها وبقي نصفها الآخر وظهرت
<pb n="n1-p139" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P139.xhtml"/>


فيها غرف مبنية بالجص والآجر مع سراديب وهي اليوم في وسط الماء إذ مهواه عليها وفي أيام الفيضان يحيط بها الماء وتكون شبيهة بالجزيرة.</p>
            <p change="#d2e73">والأثر الثالث (حويصلات. مصغرة وبتشديد اللام المفتوحة) وهي فوق العاشق بنحو ساعة. وهي تلول صغار وكبار لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">والأثر الرابع مهيجير (مصغرة) وهو تل مسطح علوه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  أمتار وطوله  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  متراً. هذا كل ما في الجانب الغربي من الآثار.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الجانب الشرقي فآثاره الدوارس كثيرة لا تكاد تحصى. وقد قلنا إنها تنتهي من جهة الغرب إلى (أبي دلف) ومن جهة الشرق إلى قلعة (الجالسية). فلنأخذ الآن بذكر أم هذه الآثار وأعظمها شاناً وهي سامراء نفسها. ثم نأتي على ذكر بعض تلك الآثار شيئا بعد شيءٍ شرقاً وغرباً.</p>
            <p change="#d2e73">واعلم قبل ذلك أن سامراء هي اليوم قائم مقامية من ملحقاتها قرية الدور وهي تبعد عنها غرباً مسافة أربع ساعات ونصف. و<placeName>تكريت</placeName> وهي فوق الدور مسافة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  ساعات. وبلد وهي في شرقي سامراء وتبعد عنها مسافة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  ساعات. والدجيل (مصغرة) ويقال لها أيضاً سميكة (مصغرة) وتبعد عن بلد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  ساعات ونصف.</p>
            <p change="#d2e73">ويحيط اليوم بسامراء سور عظيم له أربعة أبواب كبار تكاد تكون
<pb n="n1-p140" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P140.xhtml"/>


متجهة نحو الجهات الأربع المعروفة. ولكل باب من هذه الأبواب اسم يعرف به وقوم من أقوامها يخرجون منه ويدخلونه. فالباب الذي عن يمينك يعرف (بالناصرية) وبعضهم يسميه (الحاوي) وهو باب (البو بدري والعشاعشة) ويبلغ رجال البو بدري من  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="150" xml:lang="ar">١٥٠</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="200" xml:lang="ar">٢٠٠</tei:num>  رجل. ورئيسهم (جاسم المحمد فائز). وعدد العشاعشة ما يقرب من  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num>  بطلاً. ومن رؤسائهم (السيد حسون الياسين).</p>
            <p change="#d2e73">والباب الذي عن شمالك اسمه الباب (الملطوش) والملطوش بلسانهم المردوم. وكان مسدودا بالآجر ثم فتح عند ورود بعض شاهات العجم إلى سامراء. وهذا الباب خاص بأعراب (البو عبد الرحمن) ومقدارهم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  رجلا. ورئيسهم (خلف الحسين).</p>
            <p change="#d2e73">والباب الذي يكون وراءك يعرف بباب القاطون (بالنون وهو تصحيف القاطول باللام) وهو خاص (بالبونيسان والبو عباس) وعدد اولئك يتردد بين المائتين والثلاثمائة رجل. وهؤلاء بين الستمائة والثمانمائة. رئيس البونيسان (الحاج فتح الله) ورئيس البو عباس (السيد حمدي).</p>
            <p change="#d2e73">والباب الذي تراه أمامك يعرف بباب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وهو باب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (البوباز والبو عظيم) تصغير عظيم. وعدد صناديد العشيرة الأولى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="700" xml:lang="ar">٧٠٠</tei:num>  رجل
<pb n="n1-p141" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P141.xhtml"/>


ورجال العشيرة الثانية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  ورئيس الفرقة الأولى السيد جاسم العلي الأكبر ومقدم الزمرة الثانية (علي خلف) - وكل هؤلاء الأقوام يدعون السيادة وانهم حسينية النسب. وفيهم من يقطن البادية إلا انهم غير بعيدين عن الحاضرة. وهم (البو دراج) والبو عيسى) وغيرهم. ويبلغون ستة آلاف رجل. ومنهم من استوطن جانبي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وعددهم زهاء ألف رجل ورؤساء جميع أهل سامراء من بلد منهم ومن تبدي هم (البو صالح الشيخ) ولهم الكليدارية أي بيدهم مفاتيح حضرة الإمامين علي بن محمد الجواد، وأبو الحسن العسكري وراثةً أباً عن جد والذي منهم اليوم في المنصب</p>
            <p change="#d2e73">(السيد حسن ابن السيد علي). وهو رجل جليل فاضل لا يضاهيه رجل من أهل بلدته.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الغرباء الذين فيها فلا يقلون عن ألفي رجل. منهم دوريون (أي من قرية الدور المذكورة) في صدر هذه المقالة ومن بقي منهم أعجام من بلاد إيران. وقد توطنوها حباً وشغفاً بالأيمة المدفونين فيها. وتبركاً بمجاورة ضرائحهم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد شيد قبل نحو عشرين سنة الميرزا السيد حسن الشيرازي
<pb n="n1-p142" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P142.xhtml"/>


طيب الله ثراه أندية العلم للزائرين والغرباء المسافرين. ولو بقي هذا الرجل حياً إلى هذا اليوم لأعاد شيئاً مذكوراً من مجد سامراء في سابق عهدها. لكن أبى الله أن يكون ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سامراء اليوم ثلاث مدارس يدرس في إحداها من انخرط في سلك طلبة العلوم الدينية وعلوم اللغة والأدب على ذاهب أهل السنة. ومن مدرسيها حضرة العلامة السيد عباس أفندي آل أمين الفتوي. وهو اليوم أيضاً أمين الإفتاء في سامراء. ومنهم أيضاً حضرة السيد عبد الوهاب أفندي وهو المدرس الثاني. - والمدرسة الثانية مدرسة رسمية خاصة بالحكومة والمترددون إليها مبتدئو الطلبة ويدرس فيها مبادئ العلوم التركية. والمدرسة الثالثة مدرسة تحاكي الأولى في الرتبة والتدريس إلا أن طلبتها من الشيعة وكلهم من الإيرانيين. وهذه المدرسة أكبر بناءً من أختها بناءً ومادة في العلوم. ومن أساتذتها الكبار حضرة المجتهد الشيخ محمد تقي التبريزي. وحضرة الشيخ محمد حسن آل كبة. وليس لمدرسي هذه المدرسة راتب من قبل الحكومة ولا لطلبتها رزق في السجلات الرسمية. غير انه يأتيهم من بلاد إيران حقوق معلومة من خمس وزكاة وما أشبههما فيدرون إخلافها على الطلبة هناك.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سامراء حضرة لمرقدي الإمامين علي الهادي وحسن
<pb n="n1-p143" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P143.xhtml"/>


العسكري. وحليمة خاتون أخت الإمام علي الهادي. ونرجس خاتون زوجة الإمام حسن العسكري وأم صاحب الزمان معاً. وصاحب الزمان هذا هو محمد المهدي ويحيط بتلك الضرائح شباك من النحاس الأصفر يعلوه قبة من الذهب الإبريز كبيرة جداً ترى من بعد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  ساعة وهي تتلألأ في الشمس كأنها شمس ثانية. وباطن هذه القبة البديعة الحسن مع الرواق الذي فيها مرصوف بقطع الزجاج المقطوعة على رسوم هندسية وقد رصعت في الحيطان ترصيعاً تسحر الألباب وتسبي العقول. وهذه القطع الموضوعة على أشكال هندسية تعرف باسم (عاينة) (بإسكان</p>
            <p change="#d2e73">الياء وفتح النون، عند أهل العراق واللفظة تركية بمعنى المرآة) وفي الجهة الغربية من الرواق التي عن يسارك إذا دخلت الباب قبور الخلفاء العباسيين المعتصم والمتوكل وغيرهما وقد خربها الحاج ميرزا محمد السلماسي يوم عمر الحضرة المذكورة ولذلك لا يعرف لها اليوم اثر يذكر
<pb n="n1-p144" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P144.xhtml"/>


ويطوف بتلك الحضرة صحن يدور عليها من أربعة أركانها. وأما جدرانه فمبنية كلها بالرخام إلى ارتفاع نحو خمسة أمتار. وما بقي من الجدار إلى نحو متر ونصف فمزين بالقاشاني ومكتوب عليه آيات من القرآن.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الزاوية الغربية من الصحن عن يمين الحضرة بئر يحتال بها خدام ذلك المحل على المغفلين من الزوار بأن يطلعوا في وسط مائها هيئة قمر بازغ لا يأفل ليلاً ولا نهاراً بل ولا يتحول عن محله ويروون لهم في هذا الصدد أن نرجس خاتون أم المهدي أطلت يوماً من الأيام على قمر البئر فقطر من ثديها قطرة من اللبن. فكان من تأثيرها على قعر البئر هذا الأثر وذلك لابتزاز المال.</p>
            <p change="#d2e73">وبجنب البئر جدار حاجز بين الصحن المذكور وصحن قبة (غيبة الصاحب ابن الحسن العسكري) الذي تدعي الشيعة انه غاب عن الأبصار وهو حي يرزق وانه يظهر بعد حين. الأمر الذي ينكره السنة كل الإنكار. وقد اتفق الفريقان على ولادته واختلفا في وفاته واسم هذا الإمام الأصلي محمد المهدي. وله أسماء وألقاب كثيرة منها: صاحب الزمان، والقائم، والحجة، والمنتظر، وصاحب العصر، وخليفة الله في الأرض، وصاحب الأمر وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">ولذلك المحل أيضاً حضرة ذات صحن صغير وهو عبارة عن صفة أو طارمة عرضها ما يقرب من سبعة أمتار وطولها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  متراً وسمكها مثل عرضها. ثم تدخل رواقاً على مثال الصفة أو الطارمة المسنمة. ثم تنزل إلى سرداب فيه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  دركة. ثم تمشي مسافة قدرها عرض  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> 
<pb n="n1-p145" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P145.xhtml"/>


درجات ثم تنحدر منها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  دركات فتهوى إلى فرجة بين عقدين. ثم تسلك في برزخ وتأتي بهواً صغيراً فتجد هناك باب مخدع من خشب الصندل مكتوب حفراً على إطاره مما يلي الأرض من يمينك ما هذا نقل نصه بالحرف الواحد:</p>
            <p change="#d2e73">(بسم الله ارحمن الرحيم. قل لا أسألكم عليه أجراً إلا المودة في القربى. ومن يقترف حسنةً نزد له فيها حسناً. وان الله غفور شكور.)</p>
            <p change="#d2e73">ثم تجد كتابة تبتدئ من اسفل الإطار وتصعد إلى أعلاه ثم تنحدر إلى أسفله. وهذا حرفها:</p>
            <p change="#d2e73">(هذا ما أمر بعمله سيدنا ومولانا الإمام المفترض الطاعة على جميع الأنام أبو العباس احمد الناصر لدين الله أمير المؤمنين وخليفة رب العالمين. الذي طوى البلاد إحسانه وعدله. وغمر البلاد فضله. قرن الله أوامره الشريفة باستمرار النجح والنشر. وبإظهاره التأييد والنصر وجعل لأيامه المخلدة حداً لا يكبو جواده. ولآرائه الممجدة سعداً لا يخبو زناده في عز تخضع له الأقدار فتطيعه عواصيها. وملك تخشع له الملوك فتملكه نواصيها. يتولى المملوك معد ابن الحسين بن معد الموسوي الذي يرجو الحيوة في أيامه المخلدة ويتمنى أنفاق بقية عمره في الدعاء لدولته المؤبدة. استجاب الله ادعيته. وبلغه في أيامه الشريفة أمنيته).</p>
            <p change="#d2e73">وترى على العتبة محفوراً أيضاً ما هذا إعادة نصه:
<pb n="n1-p146" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P146.xhtml"/>


(من <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0606" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="606" xml:lang="ar">٦٠٦</tei:num></tei:date>  هلالية. وحسبنا الله ونعم الوكيل. وصلى الله على محمد وعترته الطاهرين). وفي عتبة باب المخدع عن يمينك مما يلي الأرض ثقب بقدر ما يدخل فيه الكف. ويروي عنه أن الناصر لدين الله هو الذي ثقبه لكي يلقى فيه من يريد أن يوصل عريضة إلى صاحب الزمان وهو اليوم على حالته الأولى.</p>
            <p change="#d2e73">أما قدر المخدع فطوله متران وعرضه متر وعلوه ثلاثة أمتار وفيه يجنب الباب عن يمينك إذا دخلت نفق عمقه قريب من مترين ونصف وعرضه من فوق قدر ما يسلك فيه الرجل الوسط واقفاً ومن تحت قدر متر ونصف وهو مستدير الأطراف. ويروى عن هذا المحل انه كان يتوضأ فيه صاحب الزمان فجاء من بعده أناس فأخذوا من ترابه قبضة قبضة قصد التبرك فحدث من هذا الأخذ هذا النفق. وقد أمر بكبسه أي طمه حضرة الميرزا حسن الشيرازي المذكور آنفاً. فردم ولكن بعد وفاته نبشه الخدم هناك من أهل سامراء وذلك لابتزاز بعض الدراهم من الزوار. ويدعي ضعفاء العقول أن في هذا النفق غاب المهدي. أما علماء الشيعة فلا تعير لهذا الزعم أذناً صاغية، ولا تحله محلاً.</p>
            <p change="#d2e73">وأما جدران تلك الحضرة فداخلها مغشى بالرخام من الأرض إلى علو متر ونصف. وما فوقه مغشى بالقاشاني وكذلك ظاهر القبة. وأما جدران الحضرة من الخارج فكله مغشى بالرخام. وكذا قل عن جدران البهو مع فرش ساحته.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>(للبحث صلة)</head>
            <byline change="#d2e219">م. <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:396">
                            <forename xml:lang="ar">كاظم</forename>
                            <surname xml:lang="ar">
                                <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                            </surname>
                        </persName>
<pb n="n1-p147" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P147.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>إفادة لمجلتي المشرق والعلم</head>
            <p change="#d2e73">نشرت مجلة <title level="j">العلم</title> في عددها الثالث من سنتها الحالية وهي سنتها الثانية ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="128" xml:lang="ar">١٢٨</tei:num>  رسالة سمتها: (تشريح الحروف على الوجوه اللغوية) (كذا). ونظن هذه التسمية حديثة الوضع، ولعلها من يراعة وبراعة صاحب المجلة. وقد قال قبل نشرها:. . . نبتدئ بنشر رسالة وجيزة نادرة الوجود، قديمة الخط والتأليف، (ولم يذكر سنة كتابتها، حتى ولا على سبيل التخرص) من مؤلفات العالم النحوي اللغوي الشهير: النظر بن الشميل (كذا. والأصح النضر بن شميل) من قدماء العلماء، (قلنا: توفي النضر <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0203" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="203" xml:lang="ar">٢٠٣</tei:num></tei:date> هـ -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="820" xml:lang="ar">٨٢٠</tei:num> م) وهي:. . .)</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: أن مجلة <title level="j">المشرق</title> نشرت هذه الرسالة قبل أربع سنين أي في سنتها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="265" xml:lang="ar">٢٦٥</tei:num>  وسمتها: (رسالة الحروف العربية)، إلا أن ناشرها لم يهتد إلى معرفة كاتبها، فقد اتضح اليوم أنها للنضر بن شميل.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يجدر التنبيه عليه هنا: أن في كلتا الرسالتين أغلاطاً واختلافاً في رواية النص والأمثلة، فيحسن بمن يعنى بنشر هذه الرسالة على حدة أن يعارض النسختين الواحدة بالأخرى. فبثبت الرواية الصحيحة منهما، وينبه على الرواية المصحفة أو المغلوطة، ليكون القارئ على نجوةٍ من لحاق سيل الوهم به.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يزيد الرسالة فائدة تعليق حواشٍ عليها يستدرك بها الناشر على ما فات المؤلف من حقائق الأبواب التي عقدها لكل حرف كما فعل
<pb n="n1-p148" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P148.xhtml"/>


الأب شيخو. بيد انه، (والحق يقال) قد فات الأب المذكور أشياء جمة لم يتعرض لها. ولولا ضيق المقام لسردناه كلها. لكن لابد من ذكر شيء منها زهيد يكون بمنزلة الشاهد:</p>
            <p change="#d2e73">ذكر المحشى مثلاً أن الخاء تبدل من الهاء. ولم يذكر اكثر من هذا القدر، مع أنها تبدل من الكاف أيضاً. مثل: اخبن من تربك واكبن، والخدب والكذب، وقد خدب وكذب (وفيها ابدالان) الخ. وتبدل أيضاً من الغبن: كاخبن واغبن، والوثيخة والوثيغة، وخب وغب، وختره وغدره، (وفيها ابدالان). - وقد تبدل من الشين: كالبخنقة والبشنقة. - ومن العين: كأرض خربسيس، وبخثره وبعثره، والخاميز والعاميص (وفيها ابدالان). ومن الصاد: كتنخل الشيء وتنصله. - ومن الضاد: كالخبدع والضفدع (وفيها ابدالان). - وكذا قل عن كل حرف من حروف الهجاء التي عقدت لها الأبواب. والشواهد عندنا كثيرة.</p>
            <p change="#d2e73">فعسى تطبع هذه الرسالة احسن طبع على أجود ورق مع ضبط ما يجب ضبطه بالشكل</p>
            <p change="#d2e73">الكامل، ويعمل بما نبهنا عليه. والله الموفق إلى سبيل الصواب والرشاد. وعليه الاعتماد في المبدأ والمعاد.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أول مجلة في العراق</head>
            <p change="#d2e73">كتب <persName><addName type="pseudonym">صاحب مجلة <title level="j">العلم</title></addName></persName> في ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="143" xml:lang="ar">١٤٣</tei:num> ) (أول مجلة عربية ظهرت في العراق هي هذه المجلة الموسومة بالعلم بكسر العين وسكون اللام وهي
<pb n="n1-p149" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P149.xhtml"/>


الآن في سنتها الثانية) والحق أن أول مجلة عربية صدرت في العراق هي (زهيرة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) للآباء الكرمليين المرسلين صدر عددها الأول في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  آذار <tei:date when="1905" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1905" xml:lang="ar">١٩٠٥</tei:num></tei:date>  الموافقة لشهر صفر <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1323" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1323" xml:lang="ar">١٣٢٣</tei:num></tei:date> هـ: وبقيت حية سنة واحدة ثم توارت عن الأبصار.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتاب طبقات الأمم</head>
            <p change="#d2e73">ينشر اليوم الأب لويس شيخو اليسوعي (مشرق) هذه السنة كتاباً نفيساً جليلاً ممتعاً لا يعرف رفيع منزلته إلا من قدر كتب التاريخ حق قدرها، ولا سيما لان المؤلف هو من اجل كتاب المسلمين وهو القاضي أبو القاسم صاعد الأندلسي وقد أخذنا بمطالعته بكل شوق ولذة، بيد أننا وجدنا فيه بعض أغلاط تشوه بديع محاسنه، منها صادرة من الناسخ، ومنها صادرة من الناشر نفسه، ونحن نذكر بعضاً منها. قال:</p>
            <p change="#d2e73">(وجدنا بلادها (أي بلاد فارس) من الجبال التي في شمال العراق المتصل بعقبة حلوان والذي فيه اتجاهات (والأصح. كنجهات وهي جمع كنجه أو كنجات وتعرب جنزة، وهي اسم اعظم مدينة باران وتذكر بالمفرد والجمع على السواء مثل عابات وشامات) والكرج (وكان الأحسن أن تضبط هذه الكلمة هنا بالتحريك كابد وأزل لكي لا يقرأها القارئ بالضم والسكون فيعتقد أنها من بلاد الكرج بالضم ويحتمل أن تكون هنا الكرخ بخاء موحدة فوقية في الآخر. راجع مروج الذهب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num> ). . . وطبرستان ومولتان (كذا. وقد ضبط الميم بالفتح والواو بالسكون وفيها غلطان: الأول، لا يوجد مولتان في بلاد فارس القديمة. والأصح
<pb n="n1-p150" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P150.xhtml"/>


أن يقال هنا (موقان). والثاني. أن مولتان التي هي من بلاد الهند تضبط بضم الميم وسكون الواو واللام، أو يقال فيها (ملتان) بضم الميم وسكون اللام). . . وارزن (كذا. وفي النسخة التي بيد الناشر: أذان، وكلاهما غلط. والأصح (أران) أي بهمزة بعدها راء مشددة مفتوحة ثم ألف ونون). . . والمرو (والأصح (مرو) بدون لام التعريف) وغيرها من بلاد خراسان إلى بلاد تبجستان (كذا وقد احسن الناشر في قوله: لعله يريد سجيتان).</p>
            <p change="#d2e73">وذكر بين لغات الفرس (الزرية) وقال الناشر في الحاشية: (كذا ولعله تصحيف الزندية) قلنا: كلا، بل هي تصحيف الدرية نسبة إلى الدر وهو الباب بالفارسية ويراد بالدرية اللغة التي كان يتكلم بها في بلاد فارس لا سيما في المدائن كما كان يتكلم بها أيضاً من بباب الملك فهي منسوبة إلى در بفتح وسكون حاضرة الباب والغالب عليها أنها من لغات أهل المشرق ولغات أهل بلخ) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر (فارسون) والأصح (فارسان) أي الفرس باللغة الفارسية وورود بين الشعوب الكلدانية (الكوثابيون) بباء موحدة تحتية بعد الألف. والأصح الكوثانيون بنون موحدة فوقية نسبة إلى كوثي. ونبطها اوكلدانيوها مشهورون في سابق العهد.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء بين أجناس الترك (ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="570" xml:lang="ar">٥٧٠</tei:num> ) ذكر الجريجية. والأصح الخرلخية وقد صحفها النساخ بل المساخ بصورة غريبة منها الجريجية والخزلجية والحدلحية والقارلخية إلى غير هذه والأصح ما ذكرناه. - وذكر بين
<pb n="n1-p151" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P151.xhtml"/>


الترك (جيلان) وفسر جيلان بكونها قريبة من الديلم. وهذا أيضاً خطأ لان جيلان من بلاد فارس وهنا الكلام عن أمة من أمم الترك والأصح جيدان (راجع المسعودي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="39" xml:lang="ar">٣٩</tei:num>  من مطبعة باريس). - وذكر بين الترك أيضاً الخرزان وهؤلاء أيضاً غير معروفين والأصح الخرزان بتقديم الراء المهملة على الزاء المنقوطة (راجع المسعودي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="65" xml:lang="ar">٦٥</tei:num> ). -</p>
            <p change="#d2e73">وقال: البرابر ومن اتصل بهم إلى بحر اقنايس (كذا) الغربي المحيط. (وذكر في الحاشية: (والصواب بحر قابس) وكلاهما غلط. والأصح بحر اقيانس الغربي.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="571" xml:lang="ar">٥٧١</tei:num>  من الأمم حوران وكشل. والأصح جيدان أو جودان وكشك (مفتوحة) (راجع المسعودي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="45" xml:lang="ar">٤٥</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">وعد بين أصناف السودان (ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="571" xml:lang="ar">٥٧١</tei:num> ) الزنج وعانة (كذا بالعين المهملة والأصح غانة بغين معجمة) وكذلك وردت في آخر ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="582" xml:lang="ar">٥٨٢</tei:num>  مما يدل على أنها ليست من خطأ الطبع.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="571" xml:lang="ar">٥٧١</tei:num>  (وحظهم من المعرفة التي يدور فيها مناجد الأمم). والأصح عندنا مساعد جمع مسعدة ما يبعث إلى السعادة، أو جمع مسعد مصدر ميمي بمعنى السعادة بمعنى سعد وحينئذ يستقيم المعنى)</p>
            <p change="#d2e73">وقال في نحو آخر ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="572" xml:lang="ar">٥٧٢</tei:num>  (وسكان الفلوات والفيافي كرماغ البجة وهمج عانة) (والأصح كرعاع البجة وهمج غانة)</p>
            <p change="#d2e73">وورد في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="575" xml:lang="ar">٥٧٥</tei:num>  (صحة النظر وبعد الفور) (كذا بالفاء الموحدة والأصح الغور بالغين المعجمة).
<pb n="n1-p152" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P152.xhtml"/>


وجاء في نحو آخر ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="576" xml:lang="ar">٥٧٦</tei:num>  الفرقتين الأوليتين (كذا) ولاشك أن هذا الخطاء من تنقيط الكاتب للكلمة والأصح الأوليين.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="576" xml:lang="ar">٥٧٦</tei:num>  عرف الناشر الأوج بقوله: (ابعد نقطة من الخارج عن مركز الفلك) والأصح أن يقال: هو ابعد نقطة من الفلك الخارج المركز وبين التعبيرين بون بين في المعنى كما لا يخفى على المتأمل.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="577" xml:lang="ar">٥٧٧</tei:num>  وغوامض يتنحلوها من القوى الخارجة) والأصح (يتنخلوها) بالخاء المعجمة الفوقية كما يتطلبه المعنى في هذا الموطن.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="578" xml:lang="ar">٥٧٨</tei:num>  أميم بن الاد (بتشديد الدال، كذا) والأصح لا ود أو لا وذ بالاعجام أو بدونه.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر في تلك الصفحة ازدشير بالزاء المنقوطة جرياً على لفظ بعض العرب. والأصح أن يقال اردشير بالراء المهملة. وقال: ملك ازدشير بن بابك الساساني أول ملوك بني إسرائيل) (كذا، والأصح أول ملوك (بني ساسان) كما يتضح لأدنى تأمل.)</p>
            <p change="#d2e73">وهناك غير هذه الأغلاط إلا أننا اجتزأنا بما ذكرنا لضيق نطاق المجلة. وربك فوق كل علم عليم.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>هل الحي قرية أم مدينة</head>
            <p change="#d2e73">سألنا بعضهم: هل الحي قرية كما ذكرنا في ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="51" xml:lang="ar">٥١</tei:num>  أم مدينة. نقول: الحي قرية لا مدينة أن لغة وان اصطلاحا. أما كونها قرية بموجب اصطلاح اللغويين فظاهر من كلامهم عند تعريفهم القرية فقد قال الفيروز أبادي: القرية: المصر الجامع. وقال في كفاية
<pb n="n1-p153" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P153.xhtml"/>


المتحفظ: القرية كل مكان اتصلت به الأبنية واتخذ قرارا، وتقع على المدن وغيرها. اهـ وفي محيط المحيط: قيل: المدينة ما كان حولها سور بخلاف القرية والبلد.) اهـ. وعليه فلما لم يكن للحي سور لم يجز أن يطلق عليها اسم المدينة لغة.</p>
            <p change="#d2e73">وأما اصطلاحاً فالقرية هي البلدة التي اغلب سكانها أهل زارعة وفلاحة. وهذا أيضاً يصدق في الحي ولا يصدق فيها كلمة مدينة. فاحفظه ولا تغفل.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نظرة عامة في لغة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> العامية</head>
            <p change="#d2e73">(تتمة)</p>
            <p change="#d2e73">والى توفر المفردات الكلدانية أو السريانية (الارمية) انشد عبد الباقي العمري هذه الأبيات الشهيرة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شبح لالاها وخلابو </seg>
                  <seg> شبحا شمت حيزو لابو</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كوذنتا وخمارت شابو </seg>
                  <seg> وقس مسكنتا بشاشة ليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دنحاوالو برطت قاشا </seg>
                  <seg> شموقا لوطو وبراشا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومارت كركيزا ابن شاشا </seg>
                  <seg> يوحنا واسحاقت شموئيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فرجو قس عمو قمبازو </seg>
                  <seg> بادو واستخلو بي سازو</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ملكت حيزو خازو بازو </seg>
                  <seg> طينلكابرطت طنبيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شعيا سمكا ماتيكا </seg>
                  <seg> وشموني قاشا طمسيكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بيعة مارجرجس تحرسكا <gap resp="#org_MS"/> خوفا موفا بالزنبيل
<pb n="n1-p154" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P154.xhtml"/>


جارت خيزو برطت طنبي <gap resp="#org_MS"/> بر بوطت شعيا قبصني</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لخمة غبشة ياقوغبني </seg>
                  <seg> ومشيحا بصحفت لنجيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طنجي ميخا واشبانيثة </seg>
                  <seg> دوخو قاطوثا ثرطيثا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قريت برطلي وبشبيشا </seg>
                  <seg> فقط عين كاوة ارويل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والى وجود الكلم التركية قال الرصافي: (بينما كنت واقفاً مع الواقفين على جسر سامراء تقدم إلى رجل فقال: أين تريد؟ قلت: أريد العبور إلى سامراء. فقال: أأنت (قالي)؟ وفخم اللام. فلم افطن لما أراد. فقلت: وما تعني يا هذا؟ فأعاد على الجملة الاستفهامية وزاد فيها كلمة (هنا). فلم افهم أيضاً. فقال: أمقيم أنت هنا أم لا؟ فقلت: لا. وحينئذ علمت أن كلمة (قالى) قد أخذها من (قالمق) بمعنى البقاء في اللغة التركية. ولهذا الكلمة اليوم نظائر كثيرة في لغة العامة. فانك تسمعهم يصرفون الأفعال والأسماء تصريفاً عربياً من مصادر تركية فيقولون (لا تبوز فكري) أي لا تشاوشه. يأخذونه من بوزمق. ويقولون: (أنا اجالش) أي أسعى. من (جالشمق). وتغلب هذه الألفاظ على أفراد الجند ومأموري الحكومة من أبناء العرب فتسمع الجندي يقول للجندي: (اذهب داكش النوبة) أي بدلها. من (دكشدرمك) ويقول: (سبرك الأرض) أي اكنسها من (سبورمك). ويقول: (أنا أسيل تفكتي): امسح</p>
            <p change="#d2e73">بندقيتي وأجلوها. من سلمك. وقد اجتمعت مرة واحدة بأحد مأموري الحكومة ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في مجلس حافل فاخذ يكلم بعض الحاضرين هكذا:
<pb n="n1-p155" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P155.xhtml"/>


(رحنا أمس إلى بيت فلان، فلما دخلنا السلاملك صعدنا فوق، وكانت باية من بايات النردبان منهدمة. وبما أن النردبان كان قرانلق عثرت رجلي. نه ايسه، صعدنا فدخلنا الاودة، وقعدنا بصورة قارمة قاريشق، وكان الضياء سونك، فحصل عندي صنقنتي. . . الخ)</p>
            <p change="#d2e73">فهمست في إذن أحد الجالسين قائلاً: ما ضر الرجل لو تكلم التركية أو تكلم العربية الدارجة البغدادية وهو من أهلها من هذه الألفاظ التركية؟ - وهذا من اعظم ما قضى على اللغة العربية بالمسخ حتى كادت تخرج به عن وضعها الأصلي. ولو أردت أن استقصي البحث هنا لأتيت بما يبكي الناطقين بالضاد على ما منيت به هذه اللغة التعسة الحظ في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>.) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يسوءني ذكره أن بعض هذه الألفاظ قد تسربت إلى بعض الجرائد والمجلات العراقية فأضرت بسمعتها. وعسى أرباب جرائدنا المحلية لا يستاءون من وصفى للغتنا العامية هذه، ولا من انتقادي إياها كما أرجوهم أن لا يسيئوا بي الظن لأني تجرأت على ذكر بعض أمور طفيفة ربما لا تصادف قبولا واستحسانا لديهم. فأوكد لحضراتهم أني قد كتبت ما كتبت مندفعاً بعامل الغيرة على الوطن والمحبة الخالصة لذويه النجباء لا غير ويا ليتهم يقومون بمؤازرتي في هذا الأمر الخطير الشان وينزهون منها جرائدهم الغر، معوضين عنها بما هو عربي النصاب فصيح اللهجة والبيان. وهذا القدر كاف في هذا المقام والسلام.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1725">
                            <forename>رزوق</forename>
                            <surname>عيسى</surname>
                        </persName>
<pb n="n1-p156" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P156.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>معنى انكورلي</head>
            <p change="#d2e73">نبهنا أحد الأصدقاء أن انكورلي صاحب البيت الشهير في البصرة مشتق من انكورة وهي بلدة أنقرة باللغة الأرمنية. ومن ثم فمعنى انكورلي بالكاف الفارسية (الانقري) لا العناب. كما توهمناه. بالنسبة باللام والياء هي على الطريقة المستعملة في العراق. فنشكر الأديب على تنبيهه هذا.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1725">
                            <forename>رزوق</forename>
                            <surname>عيسى</surname>
                        </persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>سفرة إلى كربلاء والحلة ونواحيهما</head>
            <p change="#d2e73">لاحق بسابق</p>
            <p change="#d2e73">وقد سرنا منظر (كربلا) اعظم سرور، لاسيما (كربلا الجديدة) أو شهر نوفان طرقها منارة كلها تنيرها القناديل والمصابيح ذات الزيت الحجري. والقادم من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إذا كان لم يتعود مشاهدة الطرق الواسعة والجادات العريضة أو إذا كان لم يخرج من مدينته الزوراء يدهش اعظم الدهش عند رويته لأول مرة هذه الشوارع الفسيحة التي تجري فيها الرياح والأهوية جرياً مطلقاً لا حائل دونها كالتعاريج التي ترى في أزقة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> واغلب مدن بلادنا العثمانية.</p>
            <p change="#d2e73">وعند دخولنا المدينة نزلنا ضيفاً على أحد تجار المدينة وهو السيد صالح السيد مهدي الذي كان قد اعد لنا منزلاً نقيم فيه، فاقمنا
<pb n="n1-p157" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P157.xhtml"/>


فيه نهاراً وليلتين. وفي الليلة الأولى خرجنا لمشارفة ما في المدينة مع السيد احمد. وأخذنا نطوف ونجول في الطرق فمررنا على عدة قهوات حسنة الترتيب والتنسيق ورأينا فيها جوامع فيحاء، ومساجد حسناء وتكايا بديعة البناء وفنادق تأوي عدداً عديداً من الغرباء، وقصوراً شاهقة، ودوراً قوراء، وانهاراً جارية، ورياضاً غناء، وأشجاراً غبياء. والخلاصة وجدنا كربلاء من أمهات مدن العراق، إذ أن ثروتها واسعة، وتجارتها نافقة، وزراعتها متقدمة، وصناعتها رائجة شهيرة، حتى أن بعض الصناع يفوقون مهرة صناع <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بكثير، لاسيما في الوشي والتطريز والنقش والحفر على المعادن والتصوير وحسن الخط والصياغة والترصيع وتلبيس الخشب خشبا اثمن وانفس على أشكال ورسوم بديعة عربية وهندية وفارسية وهندسية.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان الغد وكان يوم السبت رأينا ما لم نره في الليل فسبقنا وصفه. وكنا نقف عند التجار زملائنا وحرفائنا ومعاملينا الذين نتعاطى معهم بالبيع والشراء.</p>
            <p change="#d2e73">وفي خارج المدينة نهر اسمه (الحسينية) (بالتصغير) وماؤه عذب فرات ومنه يشرب السكان، إلا أن ماءه ينضب في القيظ فتحرج الصدور، وتضيق النفوس ويغلو ثمن الماء، فيضطر اغلبهم إلى حفر الآبار وشرب مياهها وهي دون ماء الحسينية عذوبة فتتولد الأمراض وتفشو بينهم فشواً ذريعاً كالحميات والأدواء الوافدة. والأمل أن الحكومة تسعى في حفر النهر وحفظ مياهه طول السنة.
<pb n="n1-p158" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P158.xhtml"/>


وفي كربلاء مستشفى عسكري ودار حكومة (سراي) وثكنة للجند وصيدلية وحمامات كثيرة، ودار برق وبريد وبلدية وقيسريات عديدة. وفيها قنصلية إنكليزية والوكيل مسلم</p>
            <p change="#d2e73">واغلب رعية الإنكليز من الهنود وفيها قنصل روسي وهو مسلم أيضاً من كوة قاف (قوقاس) وهيئة كربلا الجديدة ترتقي إلى مدحت باشا الشهير. ويبلغ سكانها نحو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="105" xml:lang="ar">١٠٥</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num>  نسمة، منها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="250" xml:lang="ar">٢٥٠</tei:num>  ألفاً من العثمانيين، و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num>  ألفاً من الإيرانيين وبعض الأجانب المختلفى العناصر و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  ألفاً من الزوار والغرباء الوافدين إليها من الديار البعيدة. وليس فيها نصارى لكن فيها عدد من اليهود.</p>
            <p change="#d2e73">أما هواء كربلاء فمعتدل في الشتاء وردى في الصيف لرطوبته وأما في سائر أيام السنة فيشبه هواء سائر مدن العراق بدون فرق يعتد به.</p>
            <p change="#d2e73">والذي يجلب المسلمين إلى كربلاء هو زيارة قبر الحسين ابن بنت رسول المسلمين وقبور جماعة من شهداء آل البيت والحسين مدفون في جامع فاخر حسن البناء فيه ثلاث مآذن وقبتان كلها مبنية بالآجر القاشاني ومغشاة بصفيحة من الذهب الإبريز. وهناك أيضاً ساعتان كبيرتان دقاقتان وكل ساعة مبنية على برج شاهق.</p>
            <p change="#d2e73">وفي كربلاء جامع آخر لا يقل عن السابق حسنا في البناء وهو جامع العباس وفيه أيضاً مئذنتان. وقبتان وساعتان كبيرتان على الصورة المتقدم ذكرها ووصفها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه المدينة قسم قديم البناء والطرز ضيق الأزقة والشوارع
<pb n="n1-p159" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P159.xhtml"/>


والأسواق إلا أن ما يباع في تلك الأسواق بديع الصنع واغلب بضائعها تشاكل بضائع بلاد فارس لا سيما يشاهد الناظر كثيراً من الطوس من كبيرة وصغيرة من النحاس الأصفر (الصفر)، وهناك سلعة لا تراها تباع في غير كربلاء وهي الترب (جمع تربة وزان غرفة) وهي عبارة عن قطعة من الفخار اخذ ترابها من أرض كربلاء وجبلت على صورة مستديرة أو مربعة أو مستطيلة أو نحو ذلك يتخذها الشيعة وقت الصلاة فيجعلونها في جهة القبلة ويصلون متجهين نحوها.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يكثر في أسواقها أنواع الأحذية المختلفة الشكل الفارسية الطرز، وترى في الحوانيت الزعفران الفاخر الخالص من كل شائبة وغش مما لا تجد مثله في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">ولغة اغلب أهل كربلاء الفارسية لكثرة أعجم فيها إلا أن كثيرين منهم تعلموا العربية ويحسنون التكلم بها.</p>
            <p change="#d2e73">ويقسم لواء كربلاء إلى ثلاثة اقضيه وهي مركز قضاء كربلاء والهندية والنجف والى سبع</p>
            <p change="#d2e73">نواح وهي: ثلاث منها في مركز القضاء وأسماؤها: المسيب والرحالية وشفاته وواحدة في الهندية وهي الكفل وثلاث في <placeName>النجف</placeName> وهي: الكوفة والرحبة والناجية.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان نهار الأحد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  نيسان نهضنا صباحاً وفطرنا ثم ركبنا العجلات وبرحنا كربلاء في نحو العاشرة فرجعنا إلى الإمام عون
<pb n="n1-p160" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P160.xhtml"/>


بن عبد الله نحو الساعة الثانية عشرة إلا ربعاً، ثم إلى المسيب ووقفنا فيها إلى الساعة الثالثة إلا ثلثاً، ثم سرنا من المسيب في الساعة الرابعة إلا ثلثاً طالبين الحلة، ولما كنا في الساعة الخامسة إلا نصفاً رجعنا إلى الإسكندرية فاسترحنا فيها. ثم ارتحلنا إلى (خان الحصوة) فوصلنا إليه في الساعة السابعة وعشر دقائق، وأقمنا فيه للاستراحة. وهو خان واسع تقف فيه القوافل وفيه حجر واكناج للشتاء ودكة كبيرة للصيف يضطجع عليها المسافرون، وبجانب الخان قهوة، وهذا كل ما يرى هناك. ومن بعد أن تغدينا ظعنا من ذلك الموطن نحو الساعة الثامنة ونصف فجرت بنا العجلات جرياً حثيثاً حتى بلغنا في الساعة العاشرة إلى (خان الناصرية) ولم نقف فيه لأننا وجدناه (افرغ من فؤاد أم موسى).</p>
            <p change="#d2e73">وما زلنا ننهب الأرض على ظهر عجلتنا حتى أتينا (خان المحاويل) عند غروب الشمس، فوقفنا فيه. وهذه المرحلة تشتمل على خان واسع وبعض دورٍ لا علو فيها ولا ارتفاع محوطة بسياج، فبتنا ليلتنا هناك. ولما أسفر الصبح عن جبينه الصبيح استيقظنا وسرنا منه نحو الساعة الثانية عشرة ونصف متجهين نحو (كويرشن) (بالتصغير)</p>
            <p change="#d2e73">التتمة للآتي</p>
            <p change="#d2e73"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2089">عمانوئيل فتح الله عمانوئيل</persName></p>
            <byline change="#d2e219">مضبوط
<pb n="n1-p161" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P161.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>