<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_80.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_78.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="8" to="8" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="4" to="4" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n8-p241" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4789.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 79</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1930-04-01">1930-04-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الفتوة والفتيان قديما</head>
            <p change="#d2e73">الكشف والكشافة حديثاً</p>
            <p change="#d2e73">الفتوة مذهب حيوي ديني سلك بعد ظهور الإسلام لتهذيب الأخلاق ونعش النفوس وبث العبقرية وتوكيد المؤاخاة بين الناس والدعوة إلى الفضائل والشجاعة والتجافي عن الرذائل والجبن. فالفتوة عند الفتيان هي استجماع النعوت الكريمة والأخلاق القويمة والطباع السليمة والجراءة والإقدام ولا سيما السخاء والكرم.</p>
            <p change="#d2e73">مبعث الفتوة</p>
            <p change="#d2e73">إن الفتيان ينسبون طريقتهم هذه إلى الإمام علي عليه السلام على ما سنذكره من الحوادث فهو قدوتهم فيه وفيه أسوتهم ويؤمنون بأنه أول الفتيان وأقدسهم لورود (لا فتى إلا علي ولا سيف إلا ذو الفقار) في فتوته المقدسة وشجاعته الفذة. وقد قال الشريف الجرجاني في كتاب (التعريفات) الفتوة في اللغة: السخاء والكرم. وفي اصطلاح أهل الحقيقة: هي أن تؤثر الخلق على نفسك بالدنيا والآخرة) وباستمرار الأزمان على الفتوة صارت رتبة تقام لها الإقامات والحفلات ولها شعار ولباس خاصان بها فأشبهت الرتب السلطانية التي يوصل
<pb n="n8-p242" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4790.xhtml"/>


إليها الخليفة أو من ينوب عنه ونقل <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:713 viaf:76496271">
                            <forename xml:lang="ar">جرجي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">زيدان</surname>
                        </persName> في (153: 5) من تاريخ التمدن الإسلامي أن الناصر لدين الله العباسي كتب سنة 607هـ إلى ملوك الأطراف الذين يعترفون بخلافته أن يشربوا له كأس الفتوة ويلبسوا سراويلها وأن ينتسبوا إليه في رمي البندق ويجعلوه قدوة لهم.</p>
            <p change="#d2e73">التفتي وشعار الفتوة</p>
            <p change="#d2e73">يقال: فتى فلان فلانا تفتيه أي جعله فتى من الفتيان. فتفتى هو أي صار فتى. أما شعار الفتوة فقد كان (سراويل) تسمى سراويل الفتوة وينقش صورة كأس أو سراويل أو صورة كلتيهما فيتخذ الفتى هذه الصورة رمزا إلى انه من الفتيان. وإذا رغب امرؤ في التفتي فتقام له إقامة يشهدها الفتيان فيلبس سراويل الفتوة ويشرب كأس الفتوة. وفي صفحة 80 من نسختنا الخطية لتاريخ (الحوادث الجامعة) في حوادث <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وما جاورها ما نصه (وفيها -</p>
            <p change="#d2e73">أي سنة 646 الهجرية - توفي جلال الدين عبد الله بن المختار العلوي الكوفي. كانن عريق النسب كبير القدر أديبا فصيحا، حفظ القرآن في نيف وخمسين يوما. . . وكان يحضر عبد الخليفة الناصر في رمي البندق والفتوة ولعب الحمام، وكان يفتى فيه ويرجع إلى قوله، ولم يزل على ذلك إلى أيام الخليفة المستنصر بالله فأشار عليه أن يلبس سراويل الفتوة من أمير المؤمنين علي عليه السلام وأفتى بجواز ذلك فتوجه الخليفة إلى المشهد ولبس السراويل عند الضريح الشريف، وكان هو النقيب في ذلك) اهـ فالتفتية إذن كانت من حق العلويين ولها عظمة وآبهة يتشرف بها الخلفاء فكيف السوقة؟ وفي صفحة 236 من تاريخ الفخري كلام في الناصر لدين الله منه: (وسمع الحديث النبوي صلوات الله على صاحبه وأسمعه، ولبس لباس الفتوة وألبسه وتفتى له خلق كثير من شرق الأرض وغربها ورمى بالبندق ورمى له ناس كثير) فالناصر لدين الله كان رئيس الفتيان في زمانه وكان الرماة يرمون باسمه والظاهر لنا من هذا انهم يذكرون اسمه حين الرمي.
<pb n="n8-p243" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4791.xhtml"/>


تطورات الفتوة</p>
            <p change="#d2e73">حكم التطور جار على كل أمور الدنيا ولذلك تطورت الفتوة أطوارا شتى فدخل فيها الغناء ورمي البندق وتطيير الحمام للمسابقة وقد دعا ذلك إلى تسطير كتب في انساب الحمام كما ألفوا قبلا كتبا في انساب الخيل ومن براهين ذلك أن عبد الله بن المختار العلوي عين كاتب شرائج الحمام ولم يزل على ذلك إلى أيام المستعصم بالله وقد ضبط أنسابها في الدساتير.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 626هـ نفذ (فخر الدين أبو طالب احمد بن الدامغاني) والشيخ (أبو البركات عبد الرحمن) والأمير (فلك الدين محمد بت سنقر الطويل) إلى (جلال الدين منكوبري بن خوارزمشاه) وهو يومئذ على مدينة (خلاط) محاصرا لها ومع هؤلاء تشريفات وكراع ولباس الفتوة، وقد وكل الخليفة المستنصر (فخر الدين بن الدامغاني) والشيخ أبا البركات في تفتيته، وكان هؤلاء الثلاثة المرسلون صادفوه خارج مدينة (خلاط) للحصار فخلعوا عليه ما أرسل به الخليفة إليه والبسوه سراويل الفتوة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 634 حضر (عبد الله الشرمساحي مدرس المالكية بالمدرسة المستنصرية (بالبدرية) عند شرف الدين إقبال الشرابي وأنعم عليه بلباس الفتوة نيابة عن الخليفة) ذكرنا هذه الحوادث ليتحقق القارئ أهمية الفتوة وتنفيذها.</p>
            <p change="#d2e73">الفتوة في زمن الأمويين</p>
            <p change="#d2e73">روى أبو الفرج الأصفهاني في ص245 ج2 من الأغاني في أخبار (حنين الحيري) المغني ما نصه: (كان حنين غلاما يحمل الفاكهة بالحيرة وكان لطيفا في عمل التحيات فكان إذا حمل الرياحين إلى بيوت - الفتيان - ومياسير أهل الكوفة وأصحاب القيان والمتطربين إلى الحيرة ورأوا رشاقته وحسن قده وحلاوته وخفة روحه استحلوه) فهذا الخبر يدل على أن الفتيان في ذلك العهد قد عكفوا على التنعم واستهوتهم الملاهي وتمكنوا من الدرز وقد وصف لنا عيشتهم بما رواه في ص246 عن حنين نفسه، قال حنين (خرجت إلى - حمص -
<pb n="n8-p244" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4792.xhtml"/>


التمس الكسب بها وارتاد من استفيد منه شيئا فسألت عن - الفتيان - بها وأين يجتمعون فقيل لي: عليك بالحمامات فانهم يجتمعون بها إذا أصبحوا، فجئت إلى أحدها فدخلته فإذا فيه جماعة منهم، فأنست وانبسطت وأخبرتهم أني غريب ثم خرجوا وخرجت معهم فذهبوا إلى منزل أحدهم فلما قعدنا أتينا بالطعام فأكلنا وأتينا بالشراب فشربنا فقلت لهم: هل لكم في مغني يغنيكم؟ قالوا: ومن لنا بذلك؟ قلت: أنا لكم به هاتوا عودا فأتيت به فابتدأت في هنيات أبي عباد معبد فكأنما غنيت للحيطان لا فكهوا لغنائي ولا سروا به) اهـ وليس لهؤلاء الفتيان مزية سوى إضافة الضيفان وإعانة اللهفان، إذ ليس في هذه الأخبار ما يدل على التأله.</p>
            <p change="#d2e73">الاخية فرقة من الفتيان</p>
            <p change="#d2e73">ذكر ابن بطوطة في رحلته جماعات (الاخية) وواحدهم (أخي) مضافا إلى ياء المتكلم ورئيسهم (أخي) أيضاً وأنهم بجميع البلاد التركمانية الرومية في كل بلد ومدينة وقرية ووصفهم بأنهم لا يوجد في الدنيا مثلهم اشد احتفالا بالغرباء من الناس وأسرع إلى إطعام الطعام وقضاء الحوائج والأخذ على أيدي الظلمة وقتل الشرط ومن لحق بهم من أهل الشر ورئيسهم رجل يجتمع أهل صناعته وغيرهم من الشبان الأعزاب والمتجردين ويقدمونه على أنفسهم ويبني الرئيس زاوية ويجعل فيها الفرش والسرج وما يحتاج إليه من الآلات أم اتباعه فيسعون في النهار في طلب معايشهم ويأتون إليه بعد العصر بما اكتسبوه فيشترون به الفواكه والطعام إلى غير ذلك مما ينفق في الزاوية فان ورد في ذلك اليوم مسافر أنزلوه</p>
            <p change="#d2e73">عندهم ولا يزال عندهم حتى ينصرف وان لم يرد وارد اجتمعوا هم على طعامهم فأكلوا وغنوا ورقصوا وانصرفوا إلى صناعاتهم في الغدو وأتوا بعد العصر إلى مقدمهم بما تيسر لهم ويسمون بالفتيان ويسمى مقدمهم الاخي ووصفهم أن لباسهم الأقبية وفي أرجلهم الأخفاف وكل واحد منهم متحزم على سكين طوله ذراعان وعلى رؤوسهم قلانس بيض من الصوف بأعلى كل قلنسوة قطعة موصولة بها في طول ذراع وعرض إصبعين، هذه خلاصة ما ذكره ابن
<pb n="n8-p245" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4793.xhtml"/>


بطوطة في كلامه على مدينة (أنطالية).</p>
            <p change="#d2e73">وقال في مدينة قونية (نزلنا منها بزاوية قاضيها ويعرف بابن قلمشاه وهو من الفتيان وزاويته من اعظم الزوايا له طائفة كبيرة من التلاميذ ولهم في الفتوة سند يتصل إلى أمير المؤمنين علي أبن أبي طالب عليه السلام ولباسها عندهم السراويل كما تلبس الصوفية الخرقة) اهـ كلامه بنصه، وهذا الخبر يؤيد ما قلناه من أن الفتيان ينتسبون إلى علي عليه السلام.</p>
            <p change="#d2e73">الفتوة المذهبية</p>
            <p change="#d2e73">قال ابن جبير الكناني في ص 260 من رحلته مطبعة السعادة (وسلط الله على هذه الرافضة طائفة تعرف بالنبوية سنيون يدينون - بالفتوة - وبأمور الرجولة كلها وكل من ألحقوه بهم لخصلة يرونها فيه منهما يحرمونه السراويل فيلحقوه بهم ولا يرون أن يستعدي أحد منهم في نازلة تنزل به، لهم في ذلك مذاهب عجيبة وإذا اقسم أحدهم بالفتوة بر قسمه وهم يقتلون هؤلاء الروافض أينما وجدوهم وشأنهم عجيب في الألفة وائتلاف) اهـ من كلامه على مدينة <placeName>دمشق</placeName> وهو يدل على أن الفتوة في تلك الربوع كانت تعصبية بحتة ولا خلاص من التعصب فانه مباءة كثير من الأرواح والدين مع النفس والحق مع العقل ولا يغلب عقل امرئ نفسه إلا بتوفيق من الله عظيم.</p>
            <p change="#d2e73">الرمي في الفتوة</p>
            <p change="#d2e73">كان غالب رمي الفتيان لإظهار الحذق والمهارة وقد كان صبيان المدينة المنورة في زمن الأمويين يتدربون على رمي السهام عن القسي للتمرن واللعب واستفاض ذلك بين الناس حتى كان بعض الخلفاء الأمويين يقضي هو ووليجته الأوقات في الرمي إلى هدف معلق</p>
            <p change="#d2e73">في الهواء تسلية للنفس وتمرنا على هذا الفرع من فروع الشجاعة فقد روى مؤلف كتاب (صحيفة الأبرار) ص361 من الجزء الأول عن دلائل الطبري أن هشام بن عبد الملك أمر بأشخاص محمد بن علي الباقر وابنه جعفر الصادق (ع) إلى <placeName>دمشق</placeName> فاشخصا ودخلا عليه قصره وهو قاعد على سرير الملك وجنده وخاصته وقوف على أرجلهم متسلحين وقد نصب البرجاس حذاءه وأشياخ قومه يرمون فقال هشام لمحمد الباقر (ع) يا محمد ارم مع أشياخ قومك
<pb n="n8-p246" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4794.xhtml"/>


الغرض، يريد أن يظهر عجزه ويضحك منه فاستعفى الإمام من ذلك فلم يعفه فتناول عند ذلك قو شيخ من الأشياخ ثم تناول سهما فوضعه في كبد القوس ثم انتزع ورمى وسط الغرض فنصب السهم فيه ثم رمى فيه ثانية فشق فواق سهمه إلى نصله ثم تابع الرمي حتى شق تسعة اسهم بعضها في جوف بعض وهشام يضطرب في مجلسه فلم يتمالك أن قال: أجدت يا أبا جعفر وأنت أرمى العرب والعجم هل زعمت انك كبرت عن الرمي؟ ثم قال: يا محمد لا يزال العرب والعجم يسودها قريش ما دام فيها مثلك لله درك من علمك هذا الرمي وفي كم تعلمته؟ فقال له الإمام: قد علمت أن أهل المدينة يتعاطونه فتعاطيته أيام حداثتي ثم تركته فلما أراد أمير المؤمنين من ذلك عدت فيه، فهذا دليلنا على ما ذكرناه من أن الرمي كان يتعاطاه الشبان ضربا من الشجاعة واللهو ولإقبال الناس على هذا الضرب من اللهو تنوع الرمي ففي ص 256 من شرح الطرة قول الحريري: (ويقولون للقناة الجوفاء التي يرمى عنها بالبندق: زربطانة والصواب: سبطانة) قال الشارح: (واستعمال زربطانة واقع في كلام المولدين كقول ابن الحجاج:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>به ترمي لحى متعشقيها </seg>
                  <seg> كما يرمي الفتى بالزربطانة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي مادة (ح س ب) من المصباح المنير ما عبارته: (وقال الأزهري: الحسبان مرام صغار لها نصال دقاق يرمى بجماعة منها في جوف قصبة فإذا نزع في القصبة خرجت الحسبان كأنها قطعة مطر فتفرقت فلا تمر بشيء إلا عقرته) وقال في ب د ق (والبندق أيضاً ما يعمل من الطين ويرمى به الواحدة بندقة) وقال في ج ل هـ (والجلاهق بضم الجيم: البندق المعمول من الطين الواحدة جلاهقة وهو فارسي لان الجيم والقاف لا يجتمعان في كلمة عربية ويضاف القوس إليه للتخصيص فيقال: قوس الجلاهق) وكان الرماة يتخذون البندق من الحجارة والرصاص ايضا، ونقل <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:713 viaf:76496271">
                            <forename xml:lang="ar">جرجي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">زيدان</surname>
                        </persName> في 153: 5 من تاريخ التمدن</p>
            <p change="#d2e73">الإسلامي عن 90: 3 من تاريخ ابن الأثير أن العرب اقتبست لعبة الرمي بالبندق في أواخر عثمان بن عفان (رض) ونقل عن الأغاني 93: 20 أن رماة البندق في العصر العباسي طائفة كبيرة يخرجون إلى ضواحي المدن يتسابقون في رميه على الطير ونحوه، وقال في ص154 (ومن قبيل رمي البندق رمي النشاب في
<pb n="n8-p247" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4795.xhtml"/>


البرجاس وهو غرض في الهواء أو على رأس رمح أو نحوه يطلبون إصابته بالنشاب وهي لعبة فارسية أول من لعبها من الخلفاء الرشيد) قلنا: وهذا وهم منه فقد قرأت في ما نقلنا لك أن وليجة هشام بن عبد الملك كانت تتعاطى هذه اللعبة في مجلسه معه وروى مؤلف الحوادث الجامعة أن أحد أمراء الدولة الأيوبية كان يرمي الحمام في بيت الله الحرام بالبندق عدوانا على حرمته، ونرى انه قد نقض بفعله المثل المشهور (آمن من حمام مكة) وورد في ص17 من كتاب مناقب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أن الوزير (عميد الدولة أبا منصور) خط السور على الحريم من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة ثمان وثمانين وأربعمائة وشرع الفعلة في بنائه وأذن للناس في الفرجة فعمل أهل سوق المدرسة قلعة خشب تسير على عجل وفيها الغلمان يضربون بقسي البندق والنشاب.</p>
            <p change="#d2e73">الفتوة وصيد السباع</p>
            <p change="#d2e73">في سنة 640 الهجرية سأل جماعة من شبان محال <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أن يؤذن لهم في الخروج إلى قتل السباع فأذن لهم جريا على القاعدة القديمة في أيام الخليفة الناصر لدين الله وانعم عليهم بشيء من البر فاجتمع من كل محلة جوق اللعابة بالدفوف والزمور والمغاني وسائر الملاهي. وكان هؤلاء الشبان كثيرا ما يتواثبون بعضهم على بعض على حسب المحال فيحدثون في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فتنة كبيرة يكون القتل فيها من اسهل الأمور وان هذه الافعال مضادة للفتوة على الحقيقة والغالب في طرق الإصلاح أن تترامى الناس بها إلى الفساد، ومثل هذا الانقلاب انقلبت الفروسية التي نشأت في أوربة في القرون الوسط فإنها بنيت على حماية المظلوم والنساء ودفع الشر على غرار الفتوة لكن الأوربيين لم يحافظوا على قواعدها فنشأ منها ما خالف قواعدها.</p>
            <p change="#d2e73">الاقامات لصيد الرماة</p>
            <p change="#d2e73">في سنة 634 وصل إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (بشر) خادم الأمير (ركن الدين إسماعيل)
<pb n="n8-p248" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4796.xhtml"/>


ابن (بدر الدين</p>
            <p change="#d2e73">لؤلؤ) صاحب <placeName>الموصل</placeName> ونفران من رماة البندق ومعهم طائر قد صرعه (ركن الدين) وانتسب في ذلك إلى (شرف الدين إقبال الشرابي) فقبله وأمر بتعليقه فعلق تجاه (باب البدرية) وأمر أن ينثر عليه ألفا دينار ثم خلع على الخادم بشر والواصلين في صحبته وأعطاهم ثلاثة آلاف دينار. وفي سنة 635 علق (بباب البدرية) أيضاً طائر قيل انه رماه (كيخسرو بن كيقباذ) ملك البلاد الرومية ونثر عله ألف دينار وتولى هذه الإقامة أي الحفلة (عبد الله ابن المختار) العلوي الكوفي المار ذكره وكان مولد عبد الله سنة سبع وسبعين وخمسمائة. وهاتان الاقامتان من مرويات الحوادث الجامعة. إلا أن اسم (عبد الله بن المختار) ورد خلوا من (العلوي الكوفي) واغرب ما ننقله أن الرمي اثر في الشعر زمن العباسيين فاستعمل في الشعر ألفاظ رماة البندق والتشبيه بالطيور المصروعة. وقد روي في حوادث سنة 629. من الحوادث الجامعة قصيدة عن ذلك الغرار.</p>
            <p change="#d2e73">الفتيان والكشافة</p>
            <p change="#d2e73">يستنبط مما سبق أن الفتوة قديما تماثل الكشف حديثا وان الفتيان في الإسلام يضاهون الكشافة اليوم في الممالك المتمدنة والمتمادنة. ويستحسن استبدال الفتوة والفتيان بالكشف والكشافة وكأن الداعي إلى هاتين الأخيرتين (السر بادن باول) رئيس الكشافة الأعظم وهو رجل حديث العهد فالكشف والكشافة لا تميل إليهما الأذواق العربية. حتى أني قلت متكلفا في قصيدة نشرتها في مجلة الكشاف العراقي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سميت كشافا وأنى يصلح </seg>
                  <seg> خلل الحياة وناشر إرشادا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومما تفاوت به فتيان جيلنا الفتيان القدماء: الاقتصاد: فإن أخبار أولئك مكتظة بإسرافهم وتجاوزهم حد الاقتصاد. وكذلك في الشفقة على الحيوان
<pb n="n8-p249" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4797.xhtml"/>


لا على الإنسان وحده. والرأفة بالحيوان من جلائل الإسلام ومهماته فمن وصية الإمام علي (ع) قبل وفاته (والله الله في ما ملكت أيمانكم (فانه كانت آخر وصية رسول الله صلى الله عليه وآله إذ قال: (أوصيكم بالضعيفين في ما ملكت أيمانكم) قال ابن أبي الحديد في 45: 2 من شرحه (يعني به الحيوان الناطق والحيوان الأعجم).</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما تمكنا من استقصائه على قلة علمنا وهو شيء يسير عسى أن يجد فيه القارئ لذة علمية أدبية وما كل حديث يعاب.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName></byline>
            <p change="#d2e73">جعفر باشا العسكري</p>
            <p change="#d2e73">أطلعتنا أنباء لندن أن كتيبة دورست دعت جعفر باشا إلى وليمة الائتلاف التي أقامتها في ليلة 27 شباط، وكتيبة دورست هي التي أسرت جعفر باشا في موقعة فرقة الفرسان التي حدثت في طرابلس وكان جعفر باشا العسكري ضابطا عراقيا في الجيش التركي في أوائل الحرب الكبرى وكان يقود السنوسيين في الهجوم بهم على <placeName>مصر</placeName>. فاسر في تلك الواقعة واعتقل في القلعة ب<placeName>مصر</placeName>. ولكنه حاول الفرار من معتقله إذ فتل حبلا من البطانية التي أعطيها ليلتحف بها وحاول أن ينزل بهذا الحبل من سور القلعة فانقطع به وسقط في الخندق فأصيب بكسر في ساقه وقد نقل إلى المستشفى وهناك قرأ في الصحف أخبار الثورة العربية وأتلاف الأتراك أصدقاءه العرب فقرر في الحال عدوله عن إخلاصه لحكومة تركية والتحق بمعسكر الأمير فيصل (جلالة ملكنا اليوم) وأسندت إليه القيادة العامة لجيوش الأمير فاظهر كفاية تامة في القيادة. وهو الضابط الوحيد الذي نال وسام الصليب الحديدي من حكومة ألمانية ووسام سي. أم. جي. من بريطانية أثناء الحرب العظمى. وجعفر باشا دخل مؤخرا امتحان مدرسة الحقوق (في لندن) فادى هذا الامتحان بتفوق عظيم.
<pb n="n8-p250" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4798.xhtml"/>


(صورة) صاحب الفخامة جعفر باشا العسكري
<pb n="n8-p251" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4799.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لواء <placeName>البصرة</placeName></head>
            <p change="#d2e73">توطئة</p>
            <p change="#d2e73">لواء زراعي مشهور بكثرة النخيل وجودة التمور. يحده من الشمال لواء العمارة ومن الجنوب خليج فارس ومن الشرق بلاد إيران ومن الغرب الصحراء الشامية وتقدر نفوس سكانه بنحو 600ر165 نسمة جلهم من المسلمين. هواؤه رطب ثقيل وماؤه عذب لأنه يتكون من نهرين عذبين عظيمين هما دجلة والفرات ومعظم أراضيه تسقى سيحا لان المد والجزر الناشئين من جاذبية الشمس والقمر وسيلانية الماء هما العاملان الأساسيان في صعود الماء وهبوطه والمد هو الذي يروي أراضي هذا اللواء ويجعلها غابة كبيرة من النخل فالماء في شط العرب يعلو في كل 24 ساعة مرتين فيسقي الأراضي الكثيرة بدون استعمال آلات السقي المختلفة فإذا أتم فعله عاد إلى حيث أتى.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد كان هذا اللواء بؤرة أمراض في ما مضى من الأعوام لان الحمى تشتد فيه أشهر الصيف إذ ترتفع الحرارة أحيانا إلى درجة 51 مئوية فتخلق أنواع الأمراض أما اليوم فبوسائل التنظيف والتبريد خفت وطأة تلك الأمراض بل تكاد تكون معدومة. على أن اشتداد الحرارة في هذا اللواء من أقوى العوامل الفعالة في نمو الأثمار ونضاجها وتروج التجارة فيه رواجا عظيما فهو مفتاح باب التجارة العراقية ومخزن من مخازنها المهمة.</p>
            <p change="#d2e73">مركز اللواء</p>
            <p change="#d2e73">مركز لواء <placeName>البصرة</placeName>، مدينة البصرة وهي عظيمة لم تكن في أيام الفرس وإنما مصرها العرب أنفسهم وقد مصرت قبل الكوفة بسنة ونصف على ما قال الشعبي والبصرة في كلام العرب: الأرض الغليظة التي فيها حجارة صلبة تقطع حوافر الدواب وقد أطلقوها على المدينة التي شيدها عتبة بن غزوان عام 15 للهجرة بأمر من الخليفة عمر بن الخطاب وخلاصة أمرها أن خالد بن الوليد لما تقدم لفتح العراق عام 12هـ سار إليه والبحر ونزل في موضع يسمى (الابلة) وكان بلدا
<pb n="n8-p252" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4800.xhtml"/>


عظيما في زاوية الخليج الفارسي يتخذه الفرس مسالح لهم، فلما وصلت الأخبار إلى عمر عن تقدم المسلمين: ولى عتبة بن غزوان تلك الأطراف</p>
            <p change="#d2e73">وأمره أن يتخذ فيها مصرا للمسلمين فكان أول ما شيده عتبة في هذه البقعة مسجدا من قصب مع دار إمارة ثم صار المسلمون ينشئون المنازل من القصب أيضاً حتى إذا غزوا محلا نزعوا القصب وحزموه حالا فإذا عادوا من الغزو سالمين آمنين أعادوا المنازل إلى ما كانت عليه. ثم صارت البيوت تشيد بعد ذلك بالحجارة الصلبة فكثرت العمارة وتقدمت وصارت البصرة من الحواضر المهمة التي قل أن تماثلها بلدة بحسن عمارتها وعظمة بنائها وبهائها. ولم يلبث الدهر طويلا حتى قلب لها ظهر المجن فجعلها آكاما ترى اليوم على بعد ثمانية أميال من مدينة البصرة الحالية التي انتقلت إليها العمارة بعد خراب الأولى.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد حدثت في هذه البقعة حوادث مهمة عظيمة ففيها التقى أمير المؤمنين علي بن أبي طالب (ع) والسيدة عائشة (رض) وكانت قد خرجت لقتاله وهي على ظهر جمل فعرفت تلك الواقعة بواقعة الجمل. وفيها أسرف الخوارج في الفساد واستباحوا المنكرات حتى هزمهم الأمويين شذر مذر. وفيها وقعت حروب أبكار وعون بين الفرس والعرب حتى دخلت في قبضة آل عثمان عام 951هـ وكان آخر أمرها في دهرنا أن احتلتها الجيوش البريطانية في غرة المحرم الحرام سنة 1333 (22 تشرين الثاني 1914) ثم انتقلت إلى الحكومة العراقية الحالية بعد ذلك وهي تعلو عن سطح البحر ثماني أقدام وتبعد عن جتوبي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> 356 ميلا بالسكة الحديد التي أنشأتها الحكومة البريطانية أيام الاحتلال.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه المدينة مبان جليلة وبيوت عامرة وجادات واسعة وخانات كثيرة ومساجد جميلة وفنادق أنيقة وحمامات منتظمة ومخازن تجارية مهمة ومدارس وكتاتيب عديدة وبساتين لا تحصى وجنائن لا تستقصي وغير ذلك من لوازم الحواضر الكبرى وهي تبعد عن ساحل شط العرب الأيمن بميل ونصف ميل في جهته الغربية وتقرب منها قصبة العشار الجميلة القاعدة على ضفة شط العرب اليمنى والتي هي اليوم بمثابة سوق للبصرة على رغم جسامة البصرة وكثرة جاداتها وبيوتها ومخازنها ونقاوة الهواء وعذوبة الماء فيها. وبين البصرة والعشار جادة
<pb n="n8-p253" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4801.xhtml"/>


مستقيمة معبدة لسير السيارات والاهلين. وعلى بعد بضع أميال من البصرة ميناء فخم ترسى عنده البواخر التجارية والحربية ولهذا الميناء رصيف صناعي بديع ويقدر خشبه وسائر أدواته بنحو ثلاثة ملايين ربية وهو الوحيد من نوعه في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">تنظيمات اللواء الإدارية</p>
            <p change="#d2e73">يتقوم لواء البصرة من مركزه وثلاثة اقضيه مهمة. أما مركزه فمدينة البصرة التي تقدم البحث فيها. وأما اقضيته الثلاثة فهي - 1 - قضاء السيبة - 2 - قضاء شط العرب - 3 - قضاء القرنة. وها نحن أولا نبحث عن كل منها بقدر الإمكان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قضاء السيبة</p>
            <p change="#d2e73">هذا قضاء حديث أحدثته الحكومة في الآونة الأخيرة أن وبعد أن تحسنت الأمور بين العراق وجارته إيران ولا توجد فيه أي ناحية بل هو يتقوم من مركزه فقط. ومركزه دار حكم مع مخفر الشرطة واقعين في قرية السيبة الواقعة على ضفة شط العرب اليسرى في محل يقابل بلدة عبادان التابعة لإيران ويبعد عن جنوبي البصرة 35 ميلا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قضاء شط العرب</p>
            <p change="#d2e73">وهذا القضاء حديث أيضاً إلا أن توابعه قديمة في التنظيمات الإدارية وهو يتقوم من أربعة نواح مهمة وهي الزبير والهارثة وأبي الخصيب وشط العرب وتتبع كل هذه النواحي قرى عديدة بعضها كبير. أما مركز القضاء ففي مدينة البصرة نفسها. والبصرة احسن محل رأت الحكومة أن تتخذه مركزا لهذا القضاء الجسيم لتوسطه بين توابعه والنواحي الأربع المذكورة بعضها مهم وكبير وبعضها غير مهم ونبدأ الآن بالبحث في كل منها فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ناحية الزبير (بالتصغير) مركزها قصبة الزبير وهي قصبة كبيرة جرداء واقعة على طف الجزيرة يحيط بها سور أنشأه الأتراك عام 1217هـ - 1802م لرد عادية الوهابيين لأنها احسن مكان يمكن اتخاذه حصنا للدفاع عن البصرة وما يجاورها. فيها من النفوس نحو 22. 000 نسمة معظمهم من النجديين وفيها مشهد الزبير بن العوام مقاما وسط صحن عظيم يدل مشهده على انه تجدد غير
<pb n="n8-p254" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4802.xhtml"/>


مرة. وتقع هذه القصبة بجوار طلول البصرة القديمة وتبعد عن الجنوب الغربي لمدينة البصرة الحالية 18 ميلا وليس فيها مياه جارية ولهذا يجمع سكانها مياه الأمطار في الحفر والخنادق حتى إذا صار الصيف حفروا الآبار لاستسقاء ما يسد حاجتهم من الماء كما أن مزارعها تروى بمياه الأمطار أيضا. وينمو أجود البطيخ في الزبير بكثرة فائقة وجميع البيوت فيها مبينة بالجص فهي بيض والزبير تعد</p>
            <p change="#d2e73">المرحلة الأولى في طريق البصرة للكويت ونجد وما يجاورهما.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى بعد ميلين من الزبير قرية الشعيبة التي اكتسبت شهرة عالمية في الحرب الكونية حيث دارت فيها رحى الحرب بسرعة وفظاعة وقد اتخذت الآن مطارا للقوة الجوية البريطانية في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ناحية (الهارثة) ناحية جسيمة ذات انهار غزيرة المياه كثيرة النخيل تقع على ضفة شط العرب اليمنى وفيها مساكن للزراع لا بأس بها وعدد النفوس فيها ثلاثة آلاف يشتغل بعضهم بنسج الأعبئة الممتازة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ناحية (أبو الخصيب) ناحية جسيمة أيضاً تخترق أراضيها الشاسعة الجداول الكثيرة المتشعبة من شط العرب وهي غابة من النخيل تمتد على شط العرب في ضفته اليمنى إلى مسافة بعيدة. ولما كان معظم البصريين أصحاب مقاطعات ونخيل فيها شيدوا لهم قصورا بديعة سامقة تطل على شط العرب فتخيل للناظر إليها أنها جنة من جنان الدنيا وحديقة من حدائقها الغن. ولقد كانت قبل مدة وجيزة قضاء فأصبحت اليوم ناحية.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها زهاء 7800 نسمة جلهم من الزراع وبالغرب منها قبور لبعض الصحابة منهم عبد الرحمن بن عوف والمقداد بن الأسود الكندي وغيرهما. وحالتها المالية حسنة جدا وأهلها مشهورون بالكرم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ناحية (شط العرب) مركزها التنومة (بتشديد النون) وهي قرية حقيرة قائمة على ضفة شط العرب اليسرى في محل يقابل قصبة العشار تماما. فيها بعض الصرائف والأكواخ التي يسكنها الفلاحون الذين يقومون بخدمة البساتين التابعة لها وتعد (التنومة) المرحلة الأولى في طريق البصرة إلى المحمرة وعبادان وما جاورهما.
<pb n="n8-p255" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4803.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>قضاء القرنة</p>
            <p change="#d2e73">القرنة محل اقتران دجلة بالفرات ولفظها اسم من الاقتران كالفرقة من الافتراق وكان الرومانيون يسمون محل اقتران الفراتين في القرن الأول للميلاد (دقبة أو دجبة) حيث كان يلتقي الفراتان. وفي أواسط القرن الثاني للميلاد كان النهران يجتمعان عند مدينة (افامية) وفي عهد ياقوت كانا يجتمعان في (مطارة) قال ياقوت في معجمه (مطارة من قرى البصرة على ضفة دجلة والفرات في ملتقاهما بين المذار والبصرة) وذكر الحاج خليفة في كتابه</p>
            <p change="#d2e73">(جهان نما) أن دجلة كانت تلتقي هي والفرات في موضع يسمى (الجوازر) لان المياه كانت تجزر هناك. فالقارئ يرى مما تقدم ذكره أن محل اقتران دجلة والفرات تسمى بأسماء مختلفة كان آخرها (القرنة) وقد كانت قلعة قديمة تصد الهاجمين على <placeName>البصرة</placeName>. واتفق أن هذه القلعة تهدمت في أيام آل افراسياب فقام بتجديد بنائها علي باشا جد هذه الأسرة ونسبت إليه أياما حيث سميت (العلية) فلما طوي بساط آل افراسياب استرجعت القلعة اسمها القديم وهو القرنة. ولم يظهر حتى الآن من يرشدنا إلى تاريخ بناء هذه القلعة أو الشخص الذي بناها إلا أن بعض المؤرخين يذكرون أن القرنة كانت أول مركز للشيعة في العراق بعد واقعة الجمل ومما يؤيد هذا القول وجود قبر عمر بن زين العابدين فيها يؤمه الناس.</p>
            <p change="#d2e73">والقرنة اليوم مركز للقضاء المسمى باسمها وهي قصبة جميلة المنظر تمتد على ساحلي دجلة والفرات فيها 2500 نسمة وحالتها الاقتصادية منحطة وسير العلم فيها مهمل ومبانيها متوسطة وأسواقها متناسبة مع أهميتها التجارية وطرز بنائها. ويشاهد فيها إلى اليوم آثار شجرة قديمة مشهورة عند أهلها باسم (البرهام) ويزعم أهلها أنها من زمن آدم (ع) (كذا) ويقول البعض أنها من زمن المسيح (ع) وقد اعتاد البلة من السكان هناك أن يشدوا الخرق حولها ويطلوا المحيط بها بالحناء تبركا بقدمها وأملا أن تقضي حوائجهم وتبعد هذه القصبة عن الشمال الغربي لمدينة البصرة 46 ميلا ولكون دعاية الشيعة كانت محتدمة أيام عزها وصولتها حدثت في هذه البقعة حرب هائلة بين سكانها والعباسيين ونظرا لوقوعها في وسط البطائح كانت ولا تزال محمية بحكم موقعها الجغرافي وما يحيط بها من
<pb n="n8-p256" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4804.xhtml"/>


أهوار.</p>
            <p change="#d2e73">وتمتد أراضي هذه القضاء على ضفاف الأنهر الثلاثة دجلة والفرات وشط العرب واكثر أراضيه اهوار تكثر في وسطها هضبات تدل على وجود آثار أبنية قديمة ترتقي إلى عهد الفرس ولا يزال أفراد العشائر هناك يستخرجون منها قدرا مهما من الطاباق لتبنى به منازل القصبات والقرى القريبة منها أو المجاورة لها.</p>
            <p change="#d2e73">لقضاء القرنة ثلاث نواح هي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ناحية المدينة (كجهينة بالتصغير) وهي ناحية جسيمة تشمل أراضيها قسما من ضفة الفرات اليمنى وقسما من ضفته اليسرى وللحكومة في مركزها بناية فخمة مع مدرسة أميرية عامرة كما أن للآهلين في قيصرية (قيسارية) بديعة ومقاهي كثيرة وسوقا مستقيمة</p>
            <p change="#d2e73">فبها عدة دكاكين يشتري منها سكان الناحية ما يحتاجون إليه من المأكل والملبس. أما السكان فكلهم زراع وهم يقطنون نحو 51 قرية مختلفة الأسماء والمساحات ويبلغ عدد نفوسهم زهاء 21. 000 وأما مركز الناحية فقرية مسماة باسمها وهي جسيمة قائمة على ضفة الفرات اليمنى بين القرنة وسوق الشيوخ تبعد عن الأولى 14 ميلا وعن الثانية 68 ميلا. تكتنفها البطائح المشهورة
<pb n="n8-p257" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4805.xhtml"/>


في التاريخ وتحيط بها المياه من جميع جهاتها فهي إذن جزيرة وقد كانت هذه القرية حاضرة الجزائر في العصور الخاوية إلا أنها انحطت بالتدريج انحطاط بقية المدن والقصبات المهمة في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ناحية السويب (بالتصغير أيضا) وتمتد أراضيها على ساحل دجلة الأيسر وساحل شط العرب الأيسر وهي محادة لإيران عن طريق الحويزة وعلى الرغم من هذه المجاورة كان أهلها الذين يسكنون نحو 33 قرية ويبلغ عددهم زها 000ر15 نسمة كلهم من العرب الاقحاح يزاولون الزراعة التي هي معتمد عيشهم ولا يعرفون غير العربية لغة يتفاهمون بها، وللحكومة بناية حقيرة اتخذتها مركزا للناحية وهذه البناية واقعة فوق تل مرتفع يسمونه الجبل في موضع يبعد عن شرقي القرنة (مركز القضاء) أربعة أميال فقط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ناحية الشافي، تقع أراضي هذه الناحية على ساحل الفرات الأيمن وساحل شط العرب الأيمن وهي ليست معمورة إذ كل ما فيها من العمران مركز للناحية يسكن فيه المدير مع آخر للشرطة واقعين على متن نهر الشافي الأيمن ويبعدان عن جنوب القرنة 15 ميلا ويربط بين جانبي نهر الشافي المتفرع من شط العرب جسر حديدي محكم إحكاما عجيبا يبلغ طوله 200 قدما وليست تحته عمد فيعتمد عليها بل هو معلق تعليقا وقد أنشأته السلطات الإحتلالية لعبور القطار الذي كان ممتدا بين البصرة والعمارة، ويبلغ عدد القرى التابعة لهذه الناحية 35 قرية فيها نحو 000ر30 نسمة.</p>
            <p change="#d2e73">ملحوظات</p>
            <p change="#d2e73">ترتبط بقضاء القرنة ارتباطا إداريا عدة قرى تراجع مركز القضاء في معاملاتها الإدارية والمالية واهم هذه القرى قرية العزير التي فيها مدفن عزير (ع) وعلى ما قيل وما يقال له فيها مزار فخم يحتوي على ما يناهز مائتي غرفة يسكن فيها زوار اليهود في مواقيت الزيارات المسماة. وهي تقع على ضفة دجلة اليمنى في محل يبعد 26 ميلا من الشمال</p>
            <p change="#d2e73">الغربي لقصبة القرنة بينها وبين قلعة صالح ونفوسها نحو 400.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كان قوام مركز (عزير) إلى أواخر أيام الحرب العمومية من عشيرة
<pb n="n8-p258" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4806.xhtml"/>


مسلمة يقال لها (كوام) بالإضافة إلى صاحب القبر ولا يزال لهذه العشيرة نحو 75 دارا على ضفتي دجلة بالقرب من هذا المرقد ولكن اليهود اخذوا سدانة المرقد من المسلمين في أيام الاحتلال فبقيت السدانة بأيديهم حتى هذه الأيام.</p>
            <p change="#d2e73">السيد عبد الرزاق الحسيني</p>
            <p change="#d2e73">الدن في التاريخ</p>
            <p change="#d2e73">من غرائب تلاعب الناس بالألفاظ أن (الطن) المشهور في الأوزان هو الدن فنقله الغربيون عنا ببعض تحريف وتصحيف فقالوا ثم عاد المعاصرون منا وأخذوه من الغربيين فقالوا (طن) ويراد به اليوم برميل ضخم وما يسعه من السوائل وقدر وزنها ألف كيلو غرام. وهم يقولون أن كلمتهم الإفرنجية من القلطية. إلا أن العلامة اللغوي الكبير دياز يقول: أن اللفظة دخيلة في اللغات الأوربية ولم يهتد إلى اصلها لأنه يجهل العربية.</p>
            <p change="#d2e73">أما أن العرب عرفوا الدن قبل الغربيين فهذا مشهور عنهم لأنهم اتخذوا منذ القدم أنواع الآنية من الفخار أو الصلصال ومن الجملة هذا الدن. قال لغويونا الدن: الراقود العظيم هو أطول من الحب مستوي الصنعة في أسفله كهيئة قونس البيضة أو أصغر من الحب له عسعس لا يقعد إلا أن يحفر له. قال ابن دريد: عربي صحيح. وانشد: وصل على دنها وارتسم.</p>
            <p change="#d2e73">على أن الإفرنج صنعوه من الخشب لان ديارهم رطبة. والخشب توافقه الرطوبة ليبقى على حالته فمادة صنعه لا تغير شيئا من أصل لفظه.</p>
            <p change="#d2e73">أما قول بعض لغويي الغرب أن الكلمة الفرنسية مأخوذة من اللاتينية أو اليونانية فالمعروف عن هذه الكلمة إنها تعني الإناء الصغير الذي يتخذ للخمر نحو الإبريق قدرا وليس كالحب ولهذا نرى أن القول بعربية اصلها اقرب إلى الحق. ولكل امرئ رأي.
<pb n="n8-p259" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4807.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>محمود العنتابي الأمشاطي</head>
            <p change="#d2e73">وسري الدين بن الصانع</p>
            <p change="#d2e73">كنت نقلت ترجمة بدر الدين محمد بن شمس الدين محمد القوصوني من مجموعة طبية خطية هي في مكتبة مدرسة يحيى باشا في <placeName>الموصل</placeName> ونشرت الترجمة في هذه المجلة (164: 8) ولما كانت المجموعة المذكورة تحوي ترجمة طبيبين مؤلفين آخرين أحببت تعريفهما للقراء فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">مما في المجموعة من الكتب (كتاب الأسفار عن حكم الأسفار). قيل تحت عنوانه انه للشيخ الإمام العلامة (مظفر الدين محمود العنتابي المعروف بالامشاطي)، ودون ذلك ترجمة المؤلف مكتوبة بعين الخط الذي كتبت به ترجمة القوصوني وهذا نص الترجمة:</p>
            <p change="#d2e73">(مؤلفه محمود بن احمد بن حسن بن اسمعيل بن يعقوب بن اسمعيل الشيخ مظفر الدين بن الإمام شهاب الدين الامشاطي العنتابي الحنفي القاهري أخو قاضي القضاة ب<placeName>مصر</placeName> محمد الامشاطي الحنفي. ولد في حدود سنة اثنتي عشرة وثمانمائة وكان فقيها طبيبا أفاضلا متفننا في جميع العلوم. درس وأفتى وحدث وألف شرحا على النقاية في الفقه وشرحا على الموجز في الطب لابن النفيس حسنا جامعا حافلا في مجلدين كبيرين وشرحاً على اللمحة في الطب أيضاً لابن أمين الدولة وكتب عدة رسائل في الطب منها تأسيس الإتقان، والمتانة في علل الكلي والمثانة ومنها القول السديد في اختيار الإماء والعبيد ومنها رسالة في ما يحتاج إليه المسافر كتبها لابن البارزي. وكان صالحا خيرا حسن الاعتقاد. ذكر انه رأى وهو دون البلوغ رجلا يمشي في الغمام لا يشك في ذلك. وكان على طريقة حسنة وعمر واسن فنزل عن وظائفه واقبل على الله تعالى وعمل عدة من الخيرات والآثار إلى أن توفي سنة اثنتين وتسعمائة بالقاهرة. رحمه الله تعالى نقلت ذلك من الضوء وغيره) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">جاء في مقدمة كتاب الأسفار المذكور انه كتبه لأبي المعالي محمد الجهني
<pb n="n8-p260" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4808.xhtml"/>


البارزي الشافعي ناظر دوواين الإنشاء الشريف بالديار المصرية لما عزم على السفر حاجا. ذكر فيه التدابير اللازمة الاتخاذ من قبل المسافر في المواسم المختلفة من برد وحر والأنواء المختلفة من مطر وثلج وريح وسموم ومعالجة المياه غير الصالحة تماما للشرب وما ينبغي أن يأخذه</p>
            <p change="#d2e73">المسافر معه من لباس وأدوية إلى غير ذلك مما يعود إلى حفظ صحة المسافرين. أول الكتاب بعد البسملة:</p>
            <p change="#d2e73">(الحمد لله الذي أمر بالأسفار للتفكر والاعتبار وأداء فرائض الحج والاعتمار. . .) تاريخ النسخة 976هـ</p>
            <p change="#d2e73">وفي آخر المجموعة عينها كتاب (كفاية الأريب في مشاورة الطبيب). قيل دون العنوان انه تأليف الشيخ الهمام الفاضل القمقام مولانا الشيخ (سري الدين ابن الصانع) الحنفي سلمه الله تعالى وكتب دون ذلك بعين الخط السالف الذكر ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(وتوفي إلى رحمة الله تعالى بعد أن حج في موسم سنة تسعين وتسعمائة وهو راجع إلى <placeName>مصر</placeName> في الطريق في أوائل إحدى وتسعين وتسعمائة بالتاء المثناة الفوقية فيهما) اه.</p>
            <p change="#d2e73">أما الكتاب فهو من قبيل إرشادات وذكر وصفات للمرضى في الإصابات الخفيفة وفي غياب الطبيب ذكر انه كتبه لشيخ الإسلام قاضي القضاة أبي الثناء حسن وفرغ منه سنة 979هـ. أوله بعد البسملة: (يا من حكم سيوف العدم في نحور الموجودات وحكم. . .) وهو في 55ص.</p>
            <p change="#d2e73">الموصل: الدكتور داود الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) إننا نشك في صحة نسبة هذا الكتاب إلى ابن الصانع، لأننا نجد في كشف الظنون (323: 2 من طبع الآستانة) ما هذا حرفه: (كفاية الأريب عن مشاورة الطبيب) للشيخ الإمام سري الدين احمد بن محمد العلفي وفي طبعة الإفرنج العلقي بالقاف قبل الياء) الحنفي. أوله: يا من حكم سيوف العدم، في نحور الموجودات وحكم الخ ذكر فيه انه من بيت العلم وأراد أن يصنف رسالة ضامنة لحفظ الصحة وتعديل المزاج وأهداها إلى المولى برويز فألفها ورتبها على مقدمة وثلاث مقالات وخاتمة اهـ كلام الحاج خليفة.
<pb n="n8-p261" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4809.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>القريض في فن التمثيل</head>
            <p change="#d2e73">نظرة تحليلية انتقادية في (مصرع كليوباترة)</p>
            <p change="#d2e73">تتمة</p>
            <p change="#d2e73">أرد المؤلف وأبدع أن يصور في انطوان، حمية الروماني، وقد فقد اعز ما لديه في الوجود إذ أضاع شرف القائد في هزيمته الشائنة، ووجد روما ألهته ومعشوقته تحاربه باسم اكتافيوس، فابى عليه آباؤه الضيم، ذلك الإباء الروماني الشهم وتناوشه خبر انتحار كليوباترا الكاذب (الذي يظهر لنا خدعة من كليوباترا نفسها حين أرادت به تحطيمه كي لا ينازعها وهو المقهور فيما تؤمل نيله من إشراكها للظافر العظيم) وسما إذ تلمس كلوما دامية في فؤاد اليائس وما أهول ما يكون المرء آلاما وشجنا ومصابا حين تدهمه الحقيقة القاسية وجها بوجه وتهتك أستار أحلامه. فيرى نفسه شريدا طريدا منفيا مقصى عن بلاده فتفيق دواميه، وتنهل مدامعه، فهو بائس حزين! وتقفى الشاعر هذا المنوال في إظهار وله القيصر المنكود الطريد، بسالبة لبه ورشاده فغدق عليه أبياتا متموجة وأشاده:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صفحا كليوباترا! فربت زلة </seg>
                  <seg> قد كنت تغتفرين حين أراك!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لما لقيتك في الجمال وعزه </seg>
                  <seg> قهرت قواي الظافرات قواك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فنسيت في واديك ذكر وقائعي </seg>
                  <seg> وسلوت أيامي بيوم لقاك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سجدت لأعلامي الصوارم والقنا </seg>
                  <seg> وابن مهند لحظك الفتاك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قدت الجحافل والبوارج قادرا </seg>
                  <seg> مالي ضعفت؟ فقادني جفناك!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أخرجت أمري واختياري من يدي </seg>
                  <seg> وتركتني نفسا بغير ملاك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خلت السلامة في نواك فذقتها </seg>
                  <seg> فإذا الكوارث كلهن نواك!!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أبدع تنسيقا وتفننا في حين ازدرى انطوان أي ازدراء وإهانة بل أراد نزله، حين الصق به، في هذه الأبيات (خروج أمره واختياره من يده) ثم حاول أن يثبت عصيانه روما، في حين انه لم يعصها، وإنما خلافه لاكتافيس، وأرث يوليوس قيصر هو الذي جر عليه هذه المشاكل، وكفى أن خصمه اكتافيس
<pb n="n8-p262" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4810.xhtml"/>


لم يسعه سوى ندبه حين بلغه خبر انتحاره. . . وأبن فيه (حليفه ورفيقه في الإمبراطورية، الذي طالما تحمل معه المشاهد والمعارك) وذلك حين</p>
            <p change="#d2e73">عرض على جميع القواد رسائل انطوان (المملوءة حماسة وحميا) نعم، انه اتبع كليوباترا في كثير من آمالها وأمانيها، وخضع لإشارتها في محاربة قيصر على اثباج البحر، وهذا لا ينفي حبه لبلاده ووطنه ولو تركنا التاريخ جانبا وبحثنا منطقيا، لما ارتضينا بما اجتراه المؤلف بل لحكمنا - لو صح هذا المدعى - بانفضاض قواده عنه حينئذ ولربما ألحقوه بيدهم وأثابوه مآل يوليوس. ولسنا نخال شوقيا يندفع في تبرئة صفحة كليوباترا من حيلتها في هذا الإرشاد المضل (لأنها فكرت في الهرب، بعد أن بذلت كل شيء من جهتها ليس لتزكية النصر وإنما لتضمن الانهزام السهل، حين تنضب الحيل) وان اخذ علينا أستاذنا لبلوتارك، وادعى ذبذبة المؤرخ واحتكامه للقوة في تأريخه، فهل يدفعنا هذا القدر إلى إقامة التأريخ على أسس الحدس والتخمين، أو على مشيئة الأميال الوطنية كما نراه في ذيل روايته في (النظرات التحليلية)؟</p>
            <p change="#d2e73">تفنن شوقي وقد وقف كليوباترا على باب اليأس تسعى إلى تبابها حثيثا فأرانا منها صورة امرأة، جميلة فاتنة، عاكسها القدر فاخفق حيلها وحاصرها فكسر قناتها وكأن الزمان أبى إلا استرداد ما غدقه عليها من نعم وأطايب أو لعله طلب الانتقام منها، لأنها استعملت رخاءه عليها، في انتهاج الشر والخطايا. وقد أصاب الشاعر حين وصفها، في حين لم يرد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>. . . أنثى أفنت العمر بالهوى </seg>
                  <seg> بهيمة اللذات والشهوات!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأجاد في تصوير حاسيات المرأة الفخور بجمالها، وضرب على عود الضعف وانك لتشعر بموجات الغضاضة والألم، تجتاح عواطف كليوباترا وهي تحاول اجتياز مضيق الأبدية، وقد جثت أمام تمثال إيزيس وأفلتت التأوهات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اليوم اقصر باطلي وضلالي </seg>
                  <seg> وخلت كأحلام الكرى آمالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصحوت من لعب الحياة ولهوها </seg>
                  <seg> فوجدت للدنيا خمار زوال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتلفتت عيني فلا بمواكبي </seg>
                  <seg> بصرت ولا بكتائبي ورجالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وطئت بساطي الحادثات وأهرقت <gap resp="#org_MS"/> كأس وفضت سامري ونقالي
<pb n="n8-p263" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4811.xhtml"/>


إيزيس! ينوبع الحنان تعطفي <gap resp="#org_MS"/> وتلفتي لضراعتي وسؤالي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت التي بكت الأحبة واشتكت </seg>
                  <seg> قبل الأرامل لوعة الارمال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أني وقعت على رحابك فارحمي </seg>
                  <seg> ذل الملوك لجسدك المتعالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هل تأذنين بان اعجل نقلتي </seg>
                  <seg> وأحث عن دار الشقاء رحالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعلاك ما ادع الحياة جبانة </seg>
                  <seg> أو ضيق ذرع أو قطيعة قال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أني انتفعت بعبقري جمالها </seg>
                  <seg> وتمتعت من عبقري جمالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بنت الحياة أنا وتشهد سيرتي </seg>
                  <seg> ما كنت من أمي سوى تمثال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>منها تناولت الرياء وراثة </seg>
                  <seg> وأخذت كل خديعة ومحال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقسوت قسوتها ولنت كلينها </seg>
                  <seg> وأقتست في صدي لها ووصالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولربما رشدت فسرت برشدها </seg>
                  <seg> وغوت فأغوتني وضل ضلالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولمس تلك الأوتار الهائجة في قلب المرأة الغاوية، وهي تحول أن تنتزع روحها بيدها باختيارها، فتفقد بها تيهها وجمالها وهي ميزتها على أترابها في مشاركتها للرجال، فأرسل صرخاتها الأليمة للموت، تستعطفه للرفق بروائها وبهائها، وتستدر أعطافه، وأكد لنا بلوتارك، إنها اختبرت فعل جميع أصناف السموم القاتلة، وجربت لدغات الأفاعي السامة، في أناس كثار امامها، كي تعلم أي القواتل ارحم لجمالها الفاتن وأخف إيلاما وارأف لأنوثتها البضة. وبعد عدة تجارب يومية (اكتشفت أن لدغة الصل، هي الوحيدة التي دون تشنج ولا تمزيق، تبعث الخمود والكرى يتلوهما خضل في الملامح، فوهن متتابع في الحواس، يقود إلى ميتة هادئة. وان الملدوغين به يشبهون الغرقى في نوم عميق وقد أزعجوا إذ أريد إفاقتهم ونهوضهم).</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا موت! لا تطفئ بشاشة هيكلي </seg>
                  <seg> واحفظ ظواهر لمحتي وجلالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا موت! اطف بالروح واسرقها كما </seg>
                  <seg> سرق الكرى عين الخلي السالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى أموت كما حييت كأنني </seg>
                  <seg> بيت الخيال ودمية المثال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكأن إغماض الجفون تناعس </seg>
                  <seg> وكأن رقدتي اضطجاع دلال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">سر بي إلى انطونيو في نضرتي <gap resp="#org_MS"/> ورواء جلبابي وزينة حالي!. .
<pb n="n8-p264" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4812.xhtml"/>


لقد أرادت أن يكون (إغماض الجفون تناعسا) ولا غرو فبين الردى والنوم نسبة وقربى، ولم ترد أن يمحى اثر جلال جمالها في كل حين حتى حين إمعان روحها في اللانهاية، انتحرت كليوباترا حين رأت أن حيلتها لم تعبر على اكتافيوس، فإنها تخيلت أسره بقواتل لحظها، كما أسرت قبلا قيصر الرومان فرأت من ازدرائها لجمالها ما آلمها وأمضها ثم سنح</p>
            <p change="#d2e73">لها مكرها ودهاؤها ففضحت تحايله عليها في شروطه، فحذرت أن عقباها قد تكون كعاقبة المدعية سلالتها زنوبيا مع اورليان، فتقاد إلى روما مكرمة ذليلة، وتكون هدفا لزهو انتصار اكتافيوس، وكيف ترضى وهي (بنت الحياة) وقد تعلمت منها المراوغة والرياء أن يلاقيها هذا لشنار، فاهتفها شوقي في مواقع عدة صرخات قد لا تشك في إنها مرت بخاطرها في دقيقتها العسيرة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا موت! أنت احب أسرا فاسبني </seg>
                  <seg> لا تعط روما والشيوخ عقالي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سطت روما على ملكي ولصت </seg>
                  <seg> جواهر أسرتي وحلي آلي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أأدخل في ثياب الذل روما؟ </seg>
                  <seg> واعرض كالسبي على الرجال؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأحدج بالشماتة عن يميني </seg>
                  <seg> ويعرض لي التهكم عن شمالي؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وألقى في الندي شيوخ روما </seg>
                  <seg> مكان التاج من فرقي خالي؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأغشى السجن تاركة ورائي </seg>
                  <seg> قصور العز والغرف الخوالي؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتحكم في روما وهي خصمي </seg>
                  <seg> وتسرف في العقوبة والنكال؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يراني في الحبائل مترفوها </seg>
                  <seg> وقد كان القياصر في حبالي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يحاول قيصر من المحا </seg>
                  <seg> ل ويذهب في غير وجه الطلب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يريد ليعرضني في غد </seg>
                  <seg> على شعب روما كأني سلب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويفضح روما وسلطانها </seg>
                  <seg> وتاج العصور وعرش الحقب!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويعيد شوقي مزية الجندي الروماني لانطوان بعد أن حاول إفقاده إياها، في
<pb n="n8-p265" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4813.xhtml"/>


هذه الأبيات الرائعة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اسر؟ وهمت كليوباترا! أتظفر بي </seg>
                  <seg> أيدي الكماة وفي كفي أظفار؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو قلت قتل، لكان القتل أشبه بي </seg>
                  <seg> كأس المنايا على الأبطال دوار!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الحرب تعلم والأيام تشهد لي </seg>
                  <seg> أني شديد على الأقران جبار!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو كنت شاهدتي والحرب جارفة </seg>
                  <seg> والصف تحتي بعد الصف ينهار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد جن تحتي جوادي فهو عاصفة </seg>
                  <seg> وجن نصلي بكفي فهو إعصار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأيت حملة صدق غير كاذبة </seg>
                  <seg> لا السيل يحملها يوما ولا النار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لما صدمت جناحيهم وقلبهمو </seg>
                  <seg> عن الخيام وعن أوكارهم طاروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولكننا نأخذ عليه ما اعتدنا صدوره في شعره، فقد استقى بعض أفكاره من معدن آخر حين يتناول في البيت الثالث مثلا روح المتنبي في بيته الشهير كما تتسيطر في الأبيات الأخرى روح عنترة، التي تكاد تفصح عن نفسها بأجلى دليل لدى ذكر المواقع ثم انه يذهب في البيت الأول إلى تورية بائرة، وتلميح عقيم ممقوت، فيكنى عن الأسلحة بالاظفار، وفي البيت الأخير بالأوكار عن الملاجئ، وهو شيء غير خليق بروح العصر، بل بروح هذه الفاجعة الفذة في حين انه أبدع في تشبيه جنون جواده بالعاصفة القالعة (وجنون) نصله بالإعصار الذي لا يبقي ولا يذر، وهذا ما يتخيله المرء من باب المجاز، ويكاد يحسبه واقعيا حين يشهده في موقعة وان تفننه وبلاغته في جميع هذه الخواطر متراصة متعانقة بعضها لبعض ليغفر له القصور والزلل فيها، ولكن ها أن روح البدوية تعاوده ولا تزال تنتفض في الأبيات التالية على قدر زهيد في حماسة وافتنان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذريني أعبئ للقتال كتائبي </seg>
                  <seg> فلي في غد شأنان في البر والبحر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذريني أهيئ للأحاديث في غد </seg>
                  <seg> فإن غدا يوم سيبقى على الدهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذريني أزد تاجيك غار وقائعي </seg>
                  <seg> واقرن بثعبان جلالهما نسري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولست أخاف الدارعين وإنما </seg>
                  <seg> أخاف فجاءات الخيانة والغدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وليس كمين الحرب ما أنا هائب </seg>
                  <seg> ولكن كمين الغدر في ظلمة الصدر!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويأخذ اليأس انطوان على اثر إيحاء كليوباترا بموتها فيعمد إلى الانتحار فينادي
<pb n="n8-p266" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4814.xhtml"/>


خادمه الوفي ايروس (الذي وعده أن يجهز عليه حين يأمره) ولكن هذا العبد الشهم يقتل نفسه فداء سيده ومليكه فيثني عليه انطوان في حرقة وهو ما ينقله الشاعر تقريبا عن بلوتارك:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اوروس عفوا! قد ذهبت ضحية </seg>
                  <seg> وجنى عليك ترددي الممقوت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعلمت مني كيف يجبن قيصر </seg>
                  <seg> وعلمت منك العبد كيف يموت</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقس على ذلك سائر مجاول هذه الفاجعة الشعرية مما يخفق ظنك أن تراها موسومة بطابع شوقي المعروف لدينا ولا اكتمك إنها أبانت لنا من خلالها شخصية وصفات أخريات له ما كنا نشعر بها لولاها وهاك هذه الأبيات تستطلعها:</p>
            <p change="#d2e73">انوبيس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زعمت ابنتي الموت شخصا يحس </seg>
                  <seg> وعظمت من خطبة ما صغر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما هو إلا انطفاء الحيا </seg>
                  <seg> ة وعصف الردى بسراج العمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وليس له صورة في العيو </seg>
                  <seg> ن على قبح صورته في الفكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا جاء كان بغيض الوجو </seg>
                  <seg> هـ وان جيء كان حبيب الصور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كليوباترا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذن هذا الرقط في ذمتي </seg>
                  <seg> فصنها واحسن عليها السهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واقسم لتأت ألي بهن </seg>
                  <seg> ولو أن دوني الظبا والسمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">انوبيس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يمينا بازيس احملهن </seg>
                  <seg> إليك ولو في سلال الخضر!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا بات في خطر تاج مص </seg>
                  <seg> ر سبقت إليك بهن الخطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإذا أنت تطلب مثالا آخر لتهدئ من ثائرتك وتصدر حكمك فتشاركني أم تناقضني - وأني لأخالك في جانبي تهللها - لا أتباطأ أن أمدك بشيء وأهديك إليه فلست أود الاستئثار بالحكم والانفراد بعواقبه فهاكه من محاورة انطوان:</p>
            <p change="#d2e73">انطوان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ردي على هامتي الغار الذي سلبت </seg>
                  <seg> فقبلة منك تعلوها هي الغار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كليوباترا:
<pb n="n8-p267" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4815.xhtml"/>


اليوم تعلم روما أن ضرتها <gap resp="#org_MS"/> تقلد الغار من تهوى وتختار</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واليوم تعلم روما أن فارسها </seg>
                  <seg> جيش بمفرده في الروع جرار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>انطونيو سيدي هل نحن في حلم؟ </seg>
                  <seg> أسالم أنت؟ لا أسر ولا عار؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهاك أيضاً أبياتا آخر:</p>
            <p change="#d2e73">حابي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم تأت حتى جاء في آثارها </seg>
                  <seg> للحب أجنحة بهن يطار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويقال بل أخذته تحت شراعها </seg>
                  <seg> ونجا به فلك لها محضار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تجري الرياح بما تشاء قلوعة </seg>
                  <seg> ويسير في طاعاته التيار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويقال غضبان عليها عاتب </seg>
                  <seg> ويقال بل حنق الفؤاد مثار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعلى صفاء العاشقين سحابة </seg>
                  <seg> وعلى سلام الصاحبين غبار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آلي واقسم لا يرى في قصرها </seg>
                  <seg> حتى يقوم مجده المنهار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن البلاء اجل من ألا يرى </seg>
                  <seg> ديون: عجب أتخفى في الهشيم النار؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">حابي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>انطونيو منا بأقرب ثكنة </seg>
                  <seg> يدعو من الرومان من يختار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويعد اهبته ليوم حاسم </seg>
                  <seg> في البر يغسل عنه فيه العار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويكون ميدان الرحى ومدارها </seg>
                  <seg> تلك التلال وهذه الأسوار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهناك خاتمة الصراع وموقف </seg>
                  <seg> أما الدمار به وأما الغار!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا اكتمك أن اظهر شيء في مجال القصة وصف شاعرية الخلود المتدلهة الحسناء إذ تفتكر في قرب المنية العابسة وزوال الترف والنعيم والدلال وتيقنها بملك الأبدية ناشرا جناحيه مرنقا فوقها فجزعها كالوالهة الثكلى على حسنها الرطيب أن تمتد له يد السوء القاسية. . . ويسمو شوقي حين يصرخ كليوباترا في جزعها واضطرابها مستجيرة بالموت أن يرحم غضارة جسدها ويبقى على</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>. . . نضرتها </seg>
                  <seg> ورداء جلبابها وزينة حالها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بل ذهب إلى ما فوق ذلك حين طلبت أن تكون <gap resp="#org_MS"/> . . . رقدتها اضطجاع دلال!
<pb n="n8-p268" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4816.xhtml"/>


فنحن إذن نستشف خلو الأبيات من التصنع والتكلف والتجمل التي تفسد عليه روائع ديوانه وتكشف لنا روحا جديدا له، نود من كل فؤادنا أن تلازمه في أشعاره، فتظل ظاهرة فتانة كما عهدناها هنا، وتنقشع تلك السحابة القاتمة التي عرفناها تعكر جو سمائه وبذا نستطلع قليلا ضياء شمسه. ولا ننكر أن هذه الفاجعة المبتكرة أعجبتنا بما حوت من أفانين وإبداع وسلاسة وقد زادها حسنا ورواء انه لم يتقف فيها قافية واحدة ولا لزم بحرا واحدا بل ذهب إلى إبدال القوافي والبحور على مدار القصة بل ذهب إلى اكثر من ذلك إلى إبدالها أيضاً في معرض ترسل اكثر الأشخاص. فأظلها طلاوة وروعة ودفع بالإملال الذي كان سيراوحها حتما. وهذا المبتغى والطلب في الروايات التمثيلية الفنية البديعة.</p>
            <p change="#d2e73">والآن لنقف الاسترسال عند هذا الحد من بحثنا في روائع الرواية ولنعرض بالفحص هنيهة بعض مسائل (النظرات التحليلية) أو بالحري لما أراد من صبه من تاريخيات في ذيل القصة. فان الفاجعة أولا من حيث هي قصة تمثيلية شعرية لا يراد بها سوى تدوين حادث،</p>
            <p change="#d2e73">وإعادة ذكرى ملكة عظيمة توجت على ديار <placeName>مصر</placeName> نيفا وعشرين عاما وأسرت ببهائها وروعة جمالها ملوك وأمراء العالم المتمدن، وعاصرت اعظم عظماء الرومان لخليقة بكل مدح وثناء. ثانيا: - من حيث جودة تنسيقها ووقائعها وفصولها لا تقل قيمة في عرفنا عن كثير من الروايات الغربية العصرية، أما من حيث شعرها وتعابيرها فقد أرسلنا سافا قولنا الفصل فيها. . . إنما من حيث هي رواية تاريخية، وهنا نقطة الضعف، يراد بها محض دعم حوادث (تاريخية) وتأييد نظرات وطنية وخواطر تاريخية فمن العبث القول إنها على صواب. وكفانا تأييدا لنظريتنا أن نلقي نظرة عجلى على (النظرات التحليلية) - أو بالأحرى التخيلية - فنجد قضايا توهمية عدة لم يرد بها الحشو لتلطيف الرواية وإذكائها وسد فجوات عسيرة مما يجملا أمام جمهور النظارة والقراء، وإنما ابتغيت لتأييد ظنون تاريخية شيدت على الحدس والتخمين وعصفت بها الحاسة الوطنية المضلة، فأخفقت مسعى وبينة.
<pb n="n8-p269" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4817.xhtml"/>


ونكتفي بإيراد وتفنيد أخطرها، إذ ليس من العقل والتبصر أن نقنع ونذعن إزاء تمور تخالف عقيدتنا أو بالأحرى تناحر فن التاريخ ووقائعه الفاصلة فليس من حياء في الدفاع، كما لا حياء في الدين!</p>
            <p change="#d2e73">إن أول ما ينالك من صدمات عنيفة، لدى اطلاعك على (النظرات التحليلية) ولع شوقي بإثبات (مصرية) كليوباترا وتوطيدها، زعما أن قضاء ثلثة قرون في <placeName>مصر</placeName> قد أحال دماءها اليونانية إلى مصرية بحتة، عن طريق التزوج فهذه لا تدعمها وثائق تاريخية. والتباني بعائلتها شهود بحقنا، وعنه ينتج لأمراء حفظ كثير من الدم النقي المقدوني في أقنية العائلة. ولنا بها ذاتها برهان بين. ألم يكن الشرط (أن تبني بأخيها الأكبر وتتولى العرش معه)؟ فهي إذن متمصرة لا مصرية، وإننا لا ننكر قط نقاءها من دم مصري، بل نعترف له به بكل خضوع وتواضع، ولكن ادعاء بحوتته يقضنا ويضحكنا معا فمهما حاول ودافع صاحب المصرع في تأييد فكرته عن طريق البلاغة والفصاحة فلن يفلح فيه. فلا التاريخ لهو لاه، ولا تبع مشيئة كاتب، ولا رهن إرادة شاعر يستهان به تبذيرا وما هو سوى ما أبرمته الحوادث وخلقته الأيام لا ما أريد وقوعه وقد سبرت أجيال. . . وان شوقي ليدعي في هذا المكان كادعاء بعض عجاف العقول من السوريين واللبنانيين، اعتباطا وجهلا، وتشبثهم بالعروبة - وما هم منها على كثير - وهذا فحش وشطط مروع من جهتهم،</p>
            <p change="#d2e73">فالسوريون بوجه الإجمال، واللبنانيون منهم على وجه أخص - وان يكونوا بأجمعهم حقيقة خليط أمم كثيرة - من أنقى الشعوب التي خالطت العرب، وعاشرتها من دماءها، فالأدلة تؤيدنا والتاريخ يثبتنا، وان نقر باحتمال وجود بعض قطرات تافهة في بعض الأسر من أبناء الأقطار الشامية مما لا يؤبه له في التاريخ وفي الحكم العام فالسوري سيئ بمدنيته ومزاجه واصله. والعربي شيء آخر بمدنيته ومزاجه واصله. وكذلك الروماني أمر والمصري أمر آخر. فشتان ما بين ثقافة كل وشتان ما بين مدنية كل، وشتان ما بيم مزاج كل، وشتان ما بين عادات كل، وشتان ما بين منهل كل!!! فيا شاعرنا لا تحاول بل لا تؤمل أن تخلق كليوباترا جديدة (مصرية) من كليوباترا (المقدونية) الأصل (الإغريقية) تهذيبا ونشأة بان
<pb n="n8-p270" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4818.xhtml"/>


عيشها تحت سماء <placeName>مصر</placeName>، وحسبك قناعة بتمصرها، مما يقرك عليه كل عاقل أريب فالقناعة رأس الفضائل. . . وما إبداعك وتحليقك الخيالي بعذيرك!</p>
            <p change="#d2e73">وقد يفجؤك أيضا، فيريد اغرارك بعفة كليوباترا، ولا أخالك تفوتك تلك المتناقضات والتذبذبات في حكمه عليها أثناء وقت الفاجعة ذاتها أو ما كفاه أن أمر على شفتيها إقرارا رهيبا، في ساعة انتحارها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بنت الحياة أنا وتشهد سيرتي </seg>
                  <seg> ما كنت من أمي سوى تمثال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>منها تناولت الرياء وراثة </seg>
                  <seg> وأخذت كل خديعة ومحال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقسوت قسوتها ولنت كلينها </seg>
                  <seg> وإقتست في صدي لها ووصالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولربما رشدت فسرت برشدها </seg>
                  <seg> وغوت فأغوتني وضل ضلالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ووجدتها حبا يفيض ولذة </seg>
                  <seg> فجعلت لذات الهوى أشغالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أما في هذه إثبات (منه) لما حاول نكرانه وجحوده؟ أما فيه البرهان الحسي الذي لا يطرد على اضطراره لإبرازه بتمثالها الحقيقي؟ وكيف يسعنا أن نسألك وهذه سيرتها تقابلنا كما درسناها في المدرسة، وكما ألفناها وعرفناها في التاريخ الجدي. . . وهات امرأة تتسكع وتتخبط في كل حين من ذراعي رجل إلى ذراعي آخر. ولم تترك لشهواتها وملذاتها البهيمية منزعا، فنصفها بملك طهر وعفاف!. . . إذن ماذا نقول عن هاته النسوة اللاتي يقضين الحياة في خدمة الله والقريب ويضحين بالغالي والنفيس حبا لمرضاته تعالى ولا يعرفن رجلا طول عمرهن؟ بل ماذا نقول عن امرأة ذات بعل لم تحد قط عن جادة</p>
            <p change="#d2e73">الصواب قيد شعرة ولم تعرف سواه؟ فهل من سبيل لمضاهاتهن لتلك البغي العاهر وتسويتهن معا في مرتبة الشرف والعفة، ألا والله ماذا نحن فارقون؟ وما الميزة إذن يا صديقي، بين حياة قصف وخلاعة وحياة تقشف وورع واستقامة إذا كان مآل الحكم واحدا والنظرية سواء والاعتبار متجانسا؟ افتنا أيها القارئ أمنطقيا أأدبيا، اإنسانيا قضية تحليل عفتها؟ سيرتها المخجلة واضحة، العفة والوقار لم تعرفهما، بل تنقلت من عناق رجل إلى سواه، والحق نقول أن لو تمكن جمالها أيضاً من أسر اكتافيوس - لتغير وجه التاريخ بكماله - ولعادت تلك الرقطاء بأجمعها تسعى إلى غرورها وزهوها وفتنتها وفجورها وعهرها كبدئها
<pb n="n8-p271" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4819.xhtml"/>


وأسدلت ألف ألف ستار على انطوان التعس، كما أسدلتها من قبل على يوليوس قيصر وسواهما. وكما أمر المؤلف على شفة اكتافيوس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعبت بانطونيو ويوليوس حقبة </seg>
                  <seg> كما جاء بالمسحور أو راح ساحر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولكن قيصر ولكن قيصر لم يكن بالغر الأبله، فأرادها شارة لنصره، لا متاعا للشهوات الدنيئة، وأحست اللبوة بنزعته، فحملها كبرياؤها وحبها لعرشها المزلزل على الانتحار. . . فعلى شاعرنا أن حاول تبرئتها من عار فجورها، فالتاريخ لن يخدع نفسه، وقد لفظ صاعقة حكمه، وأثبته وسيثبته على المدى قاسيا مرا، يدعمه بأقوى حجة دامغة هي: سيرتها المتهتكة!</p>
            <p change="#d2e73">ويذهب شاعرنا إلى تبرير فرارها من المعركة كل مذهب ويحاول جعله بمثابة حياد، مكتتمة مقاصده وذلك زعما بكرها إلى الميدان، وقد نهكت اكتافيوس، فتضربه الضربة القاضية ولكن أين هي؟ ضاعت المعركة وهي ساكنة كأن لم يبلغها خبر؟ أليس في هذا عار وشنار؟. . . ويريد أيضاً الدفاع عنها، في إنها لم ترسل الخبر القاتل الى انطوان بانتحارها. . . ولماذا؟. . . ولماذا لا تستحل كليوباترا هذا المسعى، كما استحلت من قبل مآتيها المخجلة الفظيعة مع سواه؟ وهل لعاهر أي رادع خلق يصدها عن الشائنات؟. . . وان أراد إفحامنا ببكائها وعويلها على ضريح انطوان، فلأنها علمت، كما اشرنا، انها فقهت معنى شروط صلح قيصر، فوازنت بين الكفتين، وعلمت أي هفوة شتيعة ارتكبت فانتحرت.</p>
            <p change="#d2e73">ثم يذهب إلى اضطرارها انطوان أن يظهر أمام جنوده وقواده الرومانيين بمظهر المتأفف</p>
            <p change="#d2e73">من روما. ولو كان ذلك - وكما أسلفنا - أما تعتقد وتوافقني لما سكتوا له، ولا ذاقوه كأس منيته صرفا، ولو بين ذراعيها البضتين. فأنت تعلم مثل ما مثل الرومان الشهم ليرضوا بإهانة وطنهم، وخيانته إمامهم ومن قائدهم الأعلى!.</p>
            <p change="#d2e73">وأراد صاحب المصرع أيضاً أن (يمصر) انطوان، كما <placeName>مصر</placeName> كليوباترا، لكنه هنا كان تمصيرا مجازيا، إذ أرسل جواباً على لسانه، متمما إهانته السابقة لبلاده: -</p>
            <p change="#d2e73">بل وزدت أنني مصري. . .
<pb n="n8-p272" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4820.xhtml"/>


ونحن في هذا الموقف نعذره، إذ نرى انه لم يرد (التمصر) الصريح، ولعل إيراده لهذا القول هو من باب حشو الرواية. وهذا جائز.</p>
            <p change="#d2e73">ونكتفي فتقول أن النظرات التحليلية التي ذيلت بها القصة لهي من شر المضحكات المبكيات، إذ يظهر بها الإقرار العجيب على تشييد عواطف ومشاعر كليوباترا وعفتها ووطنيتها طبقا لمجرى الشعر لا على الحوادث الراهنة، فما أعجبه تاريخا يكون على الشعر، لا شعرا يبنى على التاريخ الصريح! وألف رحمة لك أيها التاريخ فليتك لم تكن كي لا تغدو العوبة أفكار وغايات أهواء وتخرصات!</p>
            <p change="#d2e73">ويا ليت شاعرنا تدبر ولم يحكم عواطفه الثائرة في حادثات الأجيال. فما العواطف بالتي يستكن إليها في هذه المسائل ولا سيما وهي وطنية، بل يا ليت شاعرنا اكتفى بنسج بردة فاجعة - كما سبقنا أيضاً فأشرنا - من حيث هي قصة لا غير، يراد بها مجرد التاريخ لا تأييد للتاريخ (وللتأريخ التخيلي). وليته لم يعد للأذهان ما حدث في أوربا العام الفائت حين أراد روستان الابن إعادة ذكرى ولد نابليون الثالث، إذ ألقى تبعة مقتله على الملكة فكتوريا والحكومة الإنجليزية وهي ليست على شيء منه. ولعمري أن لولا تناقضاته غير التعقلية، لما كان أيضاً هنالك من اعتراض، ولم يكن لها شيء عدا ما أوردناه في بحثنا في تركيبها وشعرها، وهو ليس بكاسف زهوها وجلالها.</p>
            <p change="#d2e73">وإننا نأمل أن يتحاشى فيما يؤمل بعثه من قصص تمثيلية أخرى - كما بلغنا - مسلكه في المصرع من فسخ ومسخ ابتغاء تأييد قضية زعمتها مخيلته أو أبطال اعتقاد رفضته عقيدته، ففن القصص ارم والتاريخ أمر آخر. ونحن لا ننكر أن ليس من رواية تمثيلية أو قصة مسلية دخلت بين تضاعيفها تاريخيات، بل نشرت على إنها تاريخية لم تشوه حقيقة</p>
            <p change="#d2e73">وقائعها أو بعضها ولم يماطل فيها شيئا لا بأس به من حشو ونسخ ولكن لم يكن مؤلفها على الأغلب يريدها هدفا أو أداة لإثبات ادعاء وتخرصات بل نشد فيها مجرد الذكرى والعبرة.</p>
            <p change="#d2e73">اذا، فمعاندتنا له ليست عن طريق القصة بحد ذاتها بل لصد غاياته وترهاته
<pb n="n8-p273" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4821.xhtml"/>


المقصودة فيها فمن الحمق والغباوة الاعتراض على عبر أرسلت قصصا مهما نال التاريخ فيها من تشويه وتجريح - ما لم يقصد فيها دعم الباطل - فالمبدأ إذا نقاتل لا الفاجعة ذاتها، ونحن ما كنا لنقف منه وقفتنا هذه الإعتراضية لو لم يفض شوقي ويقر إلى أحد محرري المجلات بمقصده التحريفي بغية في وطر نظريته ودفاعا عن كليوباترا المضطهدة في عرفه، ثم ما رأيناه أيضاً في النظرات التحليلية التي ترمي بكل ما فيها من قوة وعزم ومضاء في تحليل مذهب المؤلف وأعذار تذبذباته الكثيرة وتلونه العجيب الذي لا يدانيه تلون الحرباء. . . ولكنها صرخة منه جوفاء في وادي الوقف على مجرى التاريخ!</p>
            <p change="#d2e73">وعليه نختتم الفاجعة التي أخرجتها لنا قريحة شوقي - بغض النظر عن مراميه - لهي دليل ناطق على نهضة جديدة في عالم الأدب العربي، وإنها دون منازع ولا محاباة أروع قصة تمثيلية جادت بها قريحة شاعر توا في العربية في نجاة من وطأة غربية، ولهي تقصارة لألأة في جيد الآداب العربية الناهضة، بل أروع الرموز في نهضته، وإننا نأمل أن تكون فاتحة مباراة بين شعرائنا، ودعوة لهم للجري وراء ارتقاء العربية المطرد، لا وراء السراب الخداع، وزيادتنا مما لا طائل تحته، فتحقق بذلك الآمال الذهبية وحبذا بوادرها في القريب العاجل، وأنا لجهودهم بارتقاب!</p>
            <p change="#d2e73">فإلى الميدان أيها المتنافسون!. . . إلى الميدان المنصف!. . .</p>
            <p change="#d2e73">بركات (السودان): ميشيل سليم كميد</p>
            <p change="#d2e73">الكرباسي</p>
            <p change="#d2e73">في لغة العرب (811: 7) الكرباهي، والصواب الكرباسي، نسبة إلى محلة كرباس بهراة.</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">اعتذار</p>
            <p change="#d2e73">في حاشية 213: 8 سبق قلم بعمق الأستاذ المعروف بهجة أفندي الأثري، وقد تحققنا أن</p>
            <p change="#d2e73">ليس في كلامه ما يخالف الأمانة والثقة وعزة النفس وكذلك ليس فيه سرق اجتهاد مجتهد ولهذا حسن التنبيه عليه.
<pb n="n8-p274" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4822.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>صفحة من تاريخ أسر <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></head>
            <p change="#d2e73">بيت عراقي قديم</p>
            <p change="#d2e73">محمد نظمي البغدادي والد مرتضى أفندي المشهور بنظمي</p>
            <p change="#d2e73">زاده</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>إن الآداب واللغة لا تقوم لها قائمة ما لم تتكاتف المواهب لترقيتها وان استخدام الأقوام الأخرى لهذا الغرض مما يزيد في نموها وتكاملها كما وقع ذلك فعلا في اللغة العربية إبان نهضتها وفي كثير من لغات اليوم. لذا نرى عصور التدهور والانحطاط ألحقت كل الخسارات بهذا القطر فجعلت أبناءه آلة لغيرهم في خدمة آدابهم ورعاية شؤونهم العلمية والإدارية حتى نفذت في مناهج الأمة كافة فكانت هذه الوجهة شديدة الخطر على الآداب العربية إذ صار أبناؤنا يخدمون لغة الأغيار وعادت مواهبهم تصرف لمنفعتهم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد رأيت أيها القارئ جماعة ممن خدموا آداب غيرهم فضلا عن انتهاج سياستهم فصاروا يعدون من أكابر الأدباء لديهم مثل الشاعر فضولي وروحي البغدادي وأمثالهما كثيرون. ومنهم مترجمنا محمد نظمي أفندي، وهذه صدمة قوية زعزعت من أركان اللغة العربية.</p>
            <p change="#d2e73">كان العرب يجذبون إليهم الأقوام الأخرى ويستخدمونهم لمصالحهم العلمية والأدبية والصناعية والسياسية. والشواهد على ذلك كثيرة بحيث يعسر إحصاؤها بل يستحيل. ولكن من أمد غير يسير انقلبت الحال وعكست القضية فصارت مواهب العرب مصروفة إلى مماشاة رأي الحاكمين ومراعاة رغباتهم وترويج مطالبهم، فكأنهم خلقوا متاعا لغيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">كاد يقضى على الأدب العربي بزوال حماته والقائمين به فانحط إلى الدرك الأسفل وأوشك أن يمحي أثره لولا البقية الباقية من كتب الأدب، ولولا المدارس الدينية والشعائر الإسلامية وتكرر تلاوة القرآن الكريم ورسوخه في
<pb n="n8-p275" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4823.xhtml"/>


الأذهان. . . ومع هذا بقي الأدب عاميا أو أرقى من العامي بقليل، أو محصورا في فئة معينة.</p>
            <p change="#d2e73">فالمترجم نظمي أفندي كان معروفا لدى الأتراك ويعد من أفاضل أدبائهم، فلا يعرف</p>
            <p change="#d2e73">مرتضى أفندي إلا به فيقال (نظمي زاده مرتضى) أي مرتضى أفندي آل نظمي فشاعت لفظة زاده عوض آل فاتخذها أبناء العرب في العهد التركي شعارا لعلو المنزلة وشرف الأسرة، فهو أديب. ولكن ماذا يستفيد الأديب من أدبه في ذلك الحين؟ فغاية ما كان حصل عليه (كتابة الديوان) وهي من أكبر الوظائف القلمية آنئذ ولا تسلم لأحد ما لم تكن له مادة غزيرة تؤهله ولم يحصل على اعتماد في أمانته بحيث يكون موطن الأسرار. وقد نال شهرة في آدابه وتبين فعلا إخلاصه وصدق طويته كما يأتي قصص ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">ومهما كان الأمر فالعربية خسرت مقدرة آدابه بتوغله في الآداب التركية. وأضاف هو أيضاً إلى اللغة التركية أدبا جما وتجددا باهرا باطلاعه الواسع على اللغتين العربية والفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">إن المؤرخين - نظرا لما عرف واشتهر من أحوال مرتضى أفندي المؤرخ العراقي - حاولا إيضاح ما خفي من أصل أسرته فتضاربت آراؤهم في البحث عنه. وكلها من تعد الحدس والتخمين، فهي ظنون وأكثرها أوهام. وهذا نص ترجمته منقولة من كلشن شعرا الذي سبقت الإشارة إليه حول هذه الترجمة وهي:</p>
            <p change="#d2e73">(إن محمد نظمي أفندي هو ابن بنت عهدي البغدادي. توفي في الليلة الرابعة من رمضان المبارك من سنة 1074 وقت العشاء، وكان ولد سنة 1002. ولما بلغ السن التي تؤهله للتحصيل سلك طريق أجداده الاماجد وبذل مجهوداته لاكتساب العلوم ومجالسة العلماء والظرفاء وبهذا قضى غالب أوقاته ومعظم أزمانه.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت الرغبة ذلك الحين مصروفة إلى الشعر ولعض العلوم المألوفة فمال إلى ذلك حتى تمكن من قرض الشعر ونالت أشعاره مكانتها من الرقة والعذوبة حتى تكون لديه ديوان شعر. ومال بكليته إلى التحرير فامتلك القلوب ببلاغته واخذ بمجامعها في حسن نياته.</p>
            <p change="#d2e73">وبينما هو في هذه الحالة من رغد العيش وهنائه مع أبناء وطنه وأحبائه في
<pb n="n8-p276" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4824.xhtml"/>


راحة وطمأنينة إذ فاجأ عصيان من قبل (بكر صوباشي) أدى إلى استيلاء العجم على <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> زمن (الشاه عباس الصفوي المتوفي سنة 1038هـ) فتبدل هذا النعيم بالشقاء وتلك الراحة بالعناء فلم يطق البقاء على هذه الحالة ولم يرافقه هذا التغير في الحكومة فترك ممتلكاته من أموال ودار فذهبت نهبا واتخذ القول المشهور (الفرار مما لا يطاق من سنن الأخيار) فاختفى</p>
            <p change="#d2e73">بادئ بدء نحو خمسة أيام أو ستة ثم بدل أثوابه وغير كسوته ولبس لباس الدراويش واخذ أمه معه فتوجه نحو الحلة وكربلاء فكانت هذه له دار الأمن والأمان.</p>
            <p change="#d2e73">عاش هناك عيشة الدراويش وصار في حيرة من أمره لا يدري ماذا يصنع فارتبكت حالته وساءت، ولم تمض مدة طويلة حتى ورد الوزير الأعظم حافظ احمد باشا لإنقاذ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من أيدي العجم فلما علم بذلك وكانت بينه وبين المشار إليه معارفة قديمة جاءه وامتدحه بقصيدة رنانة بين فيها ما جرى عليه في نكبته وما لقيه من الغربة وما عاناه، ولم نر في نفسنا حاجة إلى سرد مطلع هذه القصيدة وإنما غاية ما يفهم فحواها انه صدرها بغزل وجعله براعة استهلال، ثم وصف في أثناء المدح حالته فبين أن ظاهره ينبئ عن مكنون سره، صار متشردا في الطرقات والبراري، فتارة يقال: مجنون، وطورا تقذفه الصحاري فيلجأ إلى الوهاد، وقد اخضلت الأرض بدموعه التي هي كالسيل المفعم. وانبتت الأعشاب فالديار تتقاذفه ويكاد يحترق بنار أنينه ولهيب اهاته، يحسب مرة أن العدو ظفر به أو انه جاءه ليقضي عليه لما اختلج في فكره من الوهم وصار يرتعد كأغصان أصابتها الريح. . .</p>
            <p change="#d2e73">حاقت به المصائب من كل جانب فكأنها من هولها عوسج اكتنفه بحسكه من جميع جهاته. . . واخذ يذكرها الواحدة تلو الأخرى ويصورها ببديع أدبه حتى انه أبدى: لا يدري ماذا يصنع من الاضطراب الذي ناله، وان الأدب حبب إليه البيان وعلمته المصائب أن يبوح بما لقي بتعبير جاذب خلاب. وهكذا لازمه كمال البيان إلى أن مضى بها بين غزل ووصف حالة وبين شكر ومدح. . . وهي تقرب من ستين بيتا. . . ثم انه بعد أن لقي الباشا المشار إليه عاد إلى الحلة تارة أخرى ومنها ذهب إلى كربلاء وفي هذا الوقت لم يتيسر للباشا فتح بغداد
<pb n="n8-p277" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4825.xhtml"/>


ولا تمكن من الاستيلاء عليها فاضطر إلى الرجوع بخفي حنين، فلما علم المترجم بالخبر تأثر كثيرا، ولذا اختفى أيضاً وتكتم في الذهاب إلى البر فسلك طريق الصحراء خائفا، فوصل إلى الرها بعد أن تجشم الأخطار واجتاز الأهوال فاتخذها مأوى له وجعل سكناه فيها فعدها وطنا ثانيا له وصارت دار هجرته.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك اتخذ له دارا ومحلا معلوما وتعرف بأشراف البلد ومشايخه وعلمائه فصار يجالسهم، وبينا كان مطمئنا وراضيا بحالته إذ سقط يوما من فرسه فكسرت رجله، ولازم داره مدة في خلالها ألف ديوانا سماه (ناز ونياز) وهو بمعنى الفتح والطموح، جعله من بحر المثنوي</p>
            <p change="#d2e73">مماثلا لما ألفه فضولي من (مجنون ليلى) فأثبته في ديوانه، وهذا غير ناز ونياز الفارسي المذكور في كشف الظنون فانه لمؤلف آخر.</p>
            <p change="#d2e73">ثم انه بعد ذلك توجه السلطان مراد إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لاستخلاصها، ولما وصل الرها استقبله بقصيدة مدحه بها ودعا له فيها بالسفر الميمون.</p>
            <p change="#d2e73">وأرخها في سنة في سنة 1048هـ (1638م) قائلا: (مبارك أوله أكان دائما طريق وسفر) وعندما علم أن السلطان مراد قد افتتحها في مدة يسيرة وانه أعاد إليها نظامها وانتظامها وسمع أن المهاجرين صاروا يعودون رويدا رويدا تحرك حينئذ من الرها سنة 1053هـ وعاد إلى وطنه القديم بسرور لا مزيد عليه، فحمد الله على الرجوع مع أمه ولم يكن معهما أحد وكان هاجر عنه بزي درويش ناسك ومن ثم صار له من الأهل والعيال والأولاد والمال والجاه ما يغبطه عليه، وتولى بعض المناصب مما يتعلق (بكتابة الديوان) وله آثار حسنة ومناقب جميلة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1066هـ سافر إلى حج بيت الله الحرام مع والدته وأهله وعياله، وتقدم لزيارة روضة المصطفى (ص).</p>
            <p change="#d2e73">إن المومى إليه كان فريدا في النظم والنثر وحيدا في عصره باللغة العربية والفارسية، وهو شيخ نوراني جليل، اعتقاده طاهر، ومواظب على الأوراد، قد صاحب شيوخا كثيرين من أرباب العرفان وجالسهم فاقتبس من أنوار حقيقتهم فهو عارف بالسلوك إلى طريق الحق وله اليد الطولى في التصوف وعدا ذلك فخيراته عميمة وحسناته وفيرة يسعى لعمل البر، وفي كل أحواله مراع للشرع
<pb n="n8-p278" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4826.xhtml"/>


الشريف وفي أواخر أيامه أي قبل أن يتوفى بنحو خمس سنوات ترك الأشغال ولازم تلاوة القرآن الكريم والأوراد والأذكار.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1074 توفي عن 72 عام، وقد رثاه ابنه وأرخ وفاته (الظاهر انه أخو مرتضى أفندي) بقوله:</p>
            <p change="#d2e73">كيجدي أول مرحوم حق نظمي أفندي ذو الفنون</p>
            <p change="#d2e73">دار دنيادن بقادة ايلدي جاي ومكان</p>
            <p change="#d2e73">عالم أر وأحدن كلدى نداكيم سويلكز</p>
            <p change="#d2e73">تاريخن (يا رب اجعل بيته دار الجنان) 1074</p>
            <p change="#d2e73">وأرخ أيضاً وفاته سيفي الذي هو من فصحاء الزمان فقال:</p>
            <p change="#d2e73">جك ايكى ألف سينه يه كيم رسم غرادر</p>
            <p change="#d2e73">اندن صوره تاريخني (دي نظمى ايجون اه)</p>
            <p change="#d2e73">وكذا أرخ وفاته غوثي فكان له وقعه: (وفيه تنويه بفضله وبيان لمكانته ومنزلته في النفوس):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اكمل أهل خرد افصح أرباب سخن </seg>
                  <seg> سعدي دور زمان صاحب أخلاق سليم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عارف مبدأ وداناى رموزات معاد </seg>
                  <seg> واصل رحمت ابجار خداوند كريم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى أن يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فوتنه سويلدي اخلاصله غوثي تاريخ </seg>
                  <seg> أوله روحي همه جا جنت اعلاده مقيم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومطلع ديوانه: 1074</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد بدا من كأسنا أنوار مشكاة الهدا </seg>
                  <seg> الصلا أي باده نوشان محبت الصلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جامه مي آتش فروزطوراولور أول عارفه </seg>
                  <seg> كيم ويرر طبعية عسقك انجلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما جاء في كلشن شعرا والظاهر أن هذه الترجمة لأحد أبنائه كما أشير إلى ذلك فيما سبق، وقد ذكر له ابنه مرتضى تاريخا منظوما في جامع السلحدار محمد بك فلا نرى في نفسنا حاجة إلى إيرادها هنا بعد ذكر الأبيات الكثيرة له. ومن هذه يتضح أن ولادة المترجم ووفاته معينان وانه لم يذهب إلى بلاد الأناضول في أثناء خروجه من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بسبب تبدل الحكومة. وحين عودته إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لم يكن معه أولاد أو أحفاد نظرا للصراحة بذلك من انه رجع
<pb n="n8-p279" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4827.xhtml"/>


مع والدته فحسب. . . وبهذا انتفى ما في تاريخ كليمان هوار وزال الخفاء عن هذا الرجل كما انه لم يكن اسمه السيد علي بخلاف ما جاء في سجل نفوس عثماني عن مرتضى انه ابن السيد علي فهذا غير صواب منه، والذي يتبين من ترجمته انه أديب في اللغات الثلاثة وارث لعلوم جديه عهدي وشمسي ومنتهج سلوكهما وانه كان كاتب الديوان. وقد ذكر جملة صالحة من أبياته التركية وكنا نود أن يبين مترجمه بعض أبياته الفارسية والعربية ويا للأسف لم يتعرض لها كما أن المسيو كليمان هوار يقول أبقت الأيام ديوانه ولكنه لم يصفه ولا ذكر محل وجوده لنتمكن من الاطلاع عليه لعلنا نقف على معاصريه</p>
            <p change="#d2e73">عدا غوثي وسيفي اللذين مر ذكرهما في رثائه. وكان له ولدان وهما:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>حسين أفندي. 2 - مرتضى أفندي المؤرخ العراقي الشهير.</p>
            <p change="#d2e73">وسيأتي الكلام عليهما في المقال التالي، والله ولي التوفيق.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: المحامي <persName>عباس العزاوي</persName></p>
            <p change="#d2e73">الاقراباذين وأول من ألف فيه عربي نصراني</p>
            <p change="#d2e73">الاقراباذين لفظ يوناني معناه: (التركيب أي تركيب الأدوية المفردة وقوانينها) (عن كشف الظنون) وقد ذكرت معلمة الإسلام هذه الكلمة وقالت إنها (من ومعناه التأليف الصغير بعد أن مرت باللغة السريانية (جرافاذين) وقد فسر عيسى بن علي هذه الكلمة بقوله: (رسم الأدوية أو نسق أو مجموع أي ما يسمى عند الإفرنج اه.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: نحن لا نوافق على هذا الرأي والكلمة اليونانية لم ترد بالمعنى الذي أشير إليه. والذي عندنا أن الكلمة من اليونانية ومعناها التركيب الطبي كما قال في كشف الظنون وقد استعمل هذه اللفظة اليونانية وبهذا المعنى ديسقوريدس في كتابه: (على العقاقير أو على المادة الطبية 207: 1) أي بمعنى</p>
            <p change="#d2e73">وأول عربي ألف في الاقراباذين سابور بن سهل النصراني (عن ابن القفطي ص207) وكان طبيب المتوكل ومن جاء بعده من الخلفاء، توفي ابن سهل في 21 ذي الحجة سنة 255 (31 نوفنبر سنة 869م).
<pb n="n8-p280" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4828.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الدولة القاجارية وانقراضها</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">توفي في باريس احمد شاه من ملوك القاجار وأخرهم وذلك في 1 آذار (مارت) فانقرضت به الدولة المنتمي إليها فرأينا من المناسب أن نعقد فصلا لهذه الدولة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>معنى القاجارية ونسبهم</p>
            <p change="#d2e73">يرى علماء اللغة الفارسية أن القاجار تصحيف (قجر) بقاف وجيم فارسية مثلثة وراء في الأخر، ومعناها السريع في سيره ويراد بالقجر قبيلة من بادية التركمان كانت كثيرة التنقل في ديار تركستان وكثيرا ما كانت تظعن إلى ربوع إيران المجاورة لها انتجاعا للكلا ثم تعود إلى وطنها فتقيم فيه زمنا. وكنا قد قرأنا في سنة 1894 كتابا خطيا لأحد علماء إيران يقول فيه أن القاجار لغة في الكوجر أي المتنقل والراحل بالتركية، وكان الشاه الذي انشأ هذه الدولة من قبيلة تركية متنقلة بادية وكلا اللفظيين يرجع إلى أن أصل الدولة المذكورة من قبيلة بادية راحلة. إلا أن الشائع هو أن القاجار منسوبون إلى القجر القبيلة التركمانية المذكورة التي كان أصل مقامها في أرجاء استراباد.</p>
            <p change="#d2e73">ويزعم مؤرخو الفرس أن القاجار يمتون بنسبهم إلى قبيلة جلائر الكبرى وهي تلك القبيلة التركية المشهورة في التاريخ وان الملوك القاجارية منسوبون إلى قجر نويان بن سرتاق نويان الذي هذب وأدب غازان خان. وسرتاق هذا هو الذي قتله بايدو زاعما انه كان من حزب غيختو وذلك في سنة 694هـ (1295م) ويزعم هؤلاء المؤرخون أن القبيلة المذكورة أقامت على تخوم ديار الشام بعد تملك أبو سعيد أو بوسعيد في سنة 731هـ (1335م) ثم أعادها تيمورلنك إلى إيران وفي تركستان أصل منشأها وذلك في سنة 803 (1400) وكانت إحدى القبائل السبع التركمانية التي أجلست على عرش فارس الدولة الصفوية. والى هذه القبيلة أيضاً ينتمي (شاه قلي قرجي (الحرسي) الذي أوفد مرتين في سنة 962 (1555) وسنة 975 (1567) ليتذاكر في أمر الصلح مع العثمانيين
<pb n="n8-p281" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4829.xhtml"/>


وقد فوض إليه أمر السفارة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 995 (1587م) لاحظ الشاه عباس الأول ازدياد أبناء هذه القبيلة فقسمها إلى ثلاثة أبطن، فأقام البطن الواحد في مرو بازاء الازبك والثاني في كنجة واريوان. والثالث في استراباد في قلعة مبارك آباد التي شيدها فالذين أقاموا في الأعالي سموا يوخار باش والذين توطنوا في أداني البلاد عرفوا باشق باش. وكانت الغاية من إسكانهم تلك الأرجاء حمايتهم ودفع عوائل التركمان الذين كانوا وراء التخوم.</p>
            <p change="#d2e73">هذا أصل القاجارية على رواية مؤرخي الفرس الذين كتبوا ما كتبوا تزلفا من الدولة المالكة وخوفا من سطوتها وبطشها يوم بلوغها إلى عرش الاكاسرة والذي عندنا أن وصل نسب القاجارية بالجلائرية، مشكوك فيه كل الشك إذ لم نجد له أثرا في المؤرخين الذين دونوا الأخبار قبل تسلم القاجارية غارب المملكة ولهذا لا نوافق على تلك الرواية الضعيفة إلا إذا جاءنا أحدهم بنص قديم صريح يثبت هذا الرأي. وسوف ننتظره سنين عديدة مديدة ولعل عينينا لا تقعان عليه أبدا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ملوكهم</p>
            <p change="#d2e73">كان فتح علي خان ابن شاه قلي خان ابن مهدي خان ابن ولي خان ابن محمد قلي وكان من أمره انه وضع يده على استراباد ليثأر دم أخويه وفي سنة 1135 (1723) حارب الأفغانيين الذين حاصروا اصفهان وهو على رأس ألف فارس فوشي به عند الشاه حسين انه طموح فعاد إلى دياره وترك الشاه الصفوي يتقلى على جمر الغضا الذي أضرمه الأفغان. ثم دعاه أهل الري ليدفع عنهم غائلة العدى من الأفغان الذين كانوا في إبراهيم آباد بقرب وراوين لكنه لم يوفق فعاد إدراجه إلى مازندران ليخدم الشاه طهماسب، وفي زحفه إلى المشهد قتل بأمر نادرشاه في 14 صفر 1139 (12 ت1 سنة 1726).</p>
            <p change="#d2e73">وحاول نادرشاه أن يقتل ابنه محمد حسن خان وكان يتأثره ففر هذا إلى التركمان وجمع منهم من تحزب له واسترجع استراباد فانتزعت منهم بعد زمن فأقيم من رؤوس القتلى منارتان عرفتا باسم (كله منار) وقد رآهما الإنكليزي هنوي وصورهما ونقلهما السير مرك سايكس (تاريخ إيران 364: 2)
<pb n="n8-p282" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4830.xhtml"/>


فذهب محمد حسن إلى قبيلة داز فأبت ضيافته على إلحاح نادرشاه فقضى أياما عديدة في البادية حتى سمع اتفاقا وعلى غير انتظار منه قتل نادرشاه فعاد إلى استراباد واستحوذ عليها (1166هـ 1747م) فهاجمه بعد ذلك كريم خان زند الذي</p>
            <p change="#d2e73">حاصره فيها مدة أربعين يوما ثم ترك الحصار تاركا معسكره (1165هـ 1752م).</p>
            <p change="#d2e73">وفي سن 1168 (1755م) دوخ احمد شاه مدينة مشهد رضا وأرسل شاه بسند خان ليهاجم أملاكه وكان يقود 15. 000 فارس فكسر هذا الجيش في سبزوار. فلما كان الظفر حليف محمد حسن نشط كل النشاط فدوخ قزوين وكيلان وزحف إلى اصفهان فخسر كريم خان واقعة كلون آباد على أربعة فراسخ من هذه المدينة وفر إلى شيراز وفي سنة 1169 (1756م) استولى على أذربيجان وكان يحكم فيها أزاد خان الأفغاني. فوصل إلى هذه الولاية في سنة 1170 (1757) وعقد لواءها لابنه آغا محمد شاه وكان عمره يومئذ 18 سنة وفي السنة التالية زحف إلى شيراز إلا أن جيشه تفرق شذر مذر لقحط وقع في تلك السنة، ثم قمع بعض عصيان رآه في قسم من الجند، ولما تعب عسكره من الزحفات المتداركة غادروه غير آسفين على مفارقته فرجع إلى استراباد بجماعة من (اشق باشية) وحشمه فناهضه الشيخ علي خان في بادية قرق فساخت سنابك جواده في الوحل فقتل وهو في تلك الحالة وكان قاتله كرديا اسمه (سبزعلي) وكان أحد خدمه الذي انحاز إلى عدوه (سنة 1171هـ - 1758م).</p>
            <p change="#d2e73">وفي تلك الأثناء دخل حسين قلي خان - ثاني أولاد الشاه السابق وهو الملقب (بجهان سوز) لجراءته وشجاعته - في خدمة كريم خان الذي خص ببلاطه آغا محمد وكان عمره يومئذ ثلاثين سنة فذهب هذا إلى شيراز وأقامت أسرته في قزوين ثم عين حسين قلي حاكما على دامغان وكان طموحا إلى الأعالي فهجم على استراباد وسير فيها النار والبتار فدوخ مازندران وفاجأ في بادفروش حاكمها مهدي خان الذي كان قد عينه كريم خان عاملا لتلك الكورة، فقتله في خيمته ضربا بالبارودة (تزكمان يوموت) العصاة وكان عمره سبعة وعشرين عاما، وهو أبو فتح علي شاه.
<pb n="n8-p283" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4831.xhtml"/>


ودونك الآن أسماء ملوك الدولة القاجارية مع سني مواليدهم وتملكهم ووفياتهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أسماء ممهدي طريق العرش</p>
            <p change="#d2e73">(فتح علي خان) ولد في 1097 (1685) أو في 1104 (1693) ورقي العرش في سنة 1133 (1721) وتوفي في سنة 1129 (1726 أو 1727) ودفن في خواجه ربيع قريبا من المشهد.</p>
            <p change="#d2e73">(محمد حسن خان) كانت ولادته في سنة 1127 (1715) وعلا الأريكة سنة 1164 (1751) وودع الدنيا في سنة 1172 (1758 أو 1759) ودفن في (شاه عبد العظيم).</p>
            <p change="#d2e73">(حسين قلي خان) ولقبه جهان شوز (أي محرق الدنيا) ولد في 1164 (1751) وامتطى غارب المملكة في 1184 (1770) وانتقل إلى الآخرة في سنة 1191 (1777م) ودفن في استراباد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>أسماء الملوك أرباب المملكة</p>
            <p change="#d2e73">1. (آغا محمد شاه) ولد في 1155 (1742) وقبض على الصولجان في سنة 1193 (1779) وانضم إلى آبائه في سنة 1211 (1796 أو 1797) ورمس في <placeName>النجف</placeName> (مشهد علي في العراق).</p>
            <p change="#d2e73">2. (فتح علي شاه) ولد في 1185 (1771) وقبض على زمام المملكة في طهران سنة 1212 (1797 أو 1798) وتوفاه الله في 1250 (1834) وقبر في قم.</p>
            <p change="#d2e73">(عباس ميرزا) نائب السلطنة ولد في 1203 (1788 - 1789) وقضى نحبه في خراسان قبل والده (1249 أي 1833 - 1834) ودفن في مشهد رضا.</p>
            <p change="#d2e73">3. (محمد شاه) ولد في سنة 1222 (1807) وجلس على كرسي الملك في سنة 1250 (1834) ووافاه الأجل في سنة 1264 (1848) ولحد في قم.</p>
            <p change="#d2e73">4. (ناصر الدين شاه) جاء إلى هذه الدنيا في سنة 1247 (1831 - 1832) وملك في سنة 1264 (1848) وقتل في سنة 1896.</p>
            <p change="#d2e73">5. (مظفر الدين) كانت ولادته في 1269 (1853) وتسلم العرش
<pb n="n8-p284" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4832.xhtml"/>


في 8 حزيران 1896 وانتقل إلى دار البقاء في 14 يناير 1907.</p>
            <p change="#d2e73">6. (محمد علي) ولد في سنة 1289 (1872) وملك في 19 يناير سنة 1907 واستعفى في 16 يوليو 1909.</p>
            <p change="#d2e73">7. (احمد شاه) ولد في سنة 1898 وبلغ سن الرشد في 1914 وخلع وتوفي في هذا السنة.</p>
            <byline change="#d2e219">(أغلب هذه المقالة معرب عن معلمة الإسلام)</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>دار شيعان</head>
            <p change="#d2e73">أو شيشعان</p>
            <p change="#d2e73">هذا اسم نبات شائك، وهو مركب من كلمتين من (دار) الفارسية أي خشب أو عود، وشيعان (كجوعان) من شوع رأسه (ككرم) أي انتشر شعره وتفرق وصلب حتى كأنه شوك، أو بعبارة أخرى: ثار وشعث. وسمي كذلك لان لهذا النبت شوكا منتشرا متفرقا صلبا كما رأيناه، وقد ذكره بعضهم بصورة شيشعان كأنه منحوت من (شيعان) المكررة فاكتفوا بشين ثانية عن تكرير الكلمة نفسها لان هذه الشين هي الحرف الظاهر المتفشي الصوت والمهم في الكلمة. وقد جاء هذا الاسم مصحفا تصحيفا قبيحا في كثير من كتب النبات واللغة، فقد ورد في محيط المحيط (دار شيشفان بالفاء أو دار شيشفار) (بالفاء والراء) أو دار ششفار (بحذف الياء من بين الشينين) شجرة عظيمة شائكة وتعرف بالقندول، (فارسية) اه. وكرر هذه الأغلاط صاحب البستان وعرف الشجرة بقوله: شجرة شائكة فارسية معروفة عند فريق من العامة بالقندول (وضبط الدال بالفتح) اه.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا ليست شجرة فارسية بل ترى في كثير من البلدان غير الفارسية أيضا. والقندول عند العامة بضم الدال كما سمعناها من كثيرين في فلسطين وسورية لا بفتحها، وذكر البستانيين هذه الكلمة المركبة في مادة (دار) من اغرب الغرائب. وحق ذكرها في شوع لسبب اشتقاقها ومعناها.
<pb n="n8-p285" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4833.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">العربة وأصلها</p>
            <p change="#d2e73">وقفنا على ما كتبه حضرة الخوري جرجس منش في مجلة المجمع العلمي (699: 9) بعنوان: (العربة، هل هي من وضع ابن بطوطة؟) فتعجبنا من هذا العنوان الغريب، لأنه لم يذهب إلى هذا الرأي أحد، إذ كلنا يعلم أن ابن بطوطة ذكر اللفظة سماعا عن أهل البلاد الذين كانوا ينطقون بها فهو راو لا واضع، فكيف نسب حضرته هذا الأمر إلى ابن بطوطة في ذيالك العنوان المغالط به؟ فلو قال مثلا: (العربة، هل هي من عصر ابن بطوطة) لما ناقشناه. أما انه ينسبها إلى الرحالة المذكور، في الوقت الذي يصرح فيه بأنه يروي الكلمة رواية، فهذا مما كنا نحب أن يرفع نفسه عنه.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك نسبة أخرى كنا نود أن لا يذكرها بالوجه الذي ذكره، فقد قال حضرته: (وقد كان. . . الأب انستاس الكرملي ذهب إلى أن العربة تركية الأصل في نقده على الشيخ إبراهيم اليازجي قال في مجلة المشرق (519: 5) وكثيرا ما يستعمل كلمة (عربة) بمعنى مركبة وعجلة وهي تركية الأصل!!.) كذا رأينا هذه العبارة مكسوعة بعلامتي تعجب. ونحن لم نفعل ذلك، فهي إذن من حضرة الخوري الفاضل ومن زياداته، وكان يحسن به أن يقول انهما من عنده أو أن يجعلهما بين عضادتين أو هلالين أو غير ذلك من العلامات، ليشعر القارئ بأنهما ليستا لنا إذ لسنا ممن يسخر بمعرفة اليازجي، ومقامه من اللغة أشهر من أن يذكر.</p>
            <p change="#d2e73">إذن وضع حضرته هتين العلامتين هو من عنده ليدل بهما على تعجبه من جهلنا. قلنا إننا نقر بهذا الجهل وقد صرحنا به مرارا، لكن مع هذا كله لم ننسب إلى نفسنا القول بتركية أصل العربة، وكلامنا صريح فويق هذا وهو: (وهي تركية الأصل.) ولم نقل: (وعندنا إنها تركية الأصل)، إلى غيرها من
<pb n="n8-p286" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4834.xhtml"/>


العبارات التي تدل على ادعاءنا بالأمر. إنما أوردنا رأي الغير والذي صرح به قبلنا أنها تركية صاحب مرآة اللغات، ومؤلف الدرر العمانية في لغة العثمانية، وصاحب لهجة اللغات وغيرهم كثيرون. ولما قلنا أنها تركية لم نقل أنها بلفظها الحالي تركية الأصل بل أردنا أن نقول تركية التركيب والوضع. ألا يعلم الناس أن عولس</p>
            <p change="#d2e73">أو عوليس علم يوناني ومع ذلك نقله بعضهم بالعين كما ترى. أفلكون تبتدئ بعين يزول عنها أصلها اليوناني؟ - فقول حضرة الخوري: (وهذا يؤكد (أي كتابة الكلمة بالعين) ما سبق (كذا) وقلته لا أظن العربة من أصل تركي) قول يقرب من قول الأطفال والرضع.</p>
            <p change="#d2e73">أنا أن العربة (تركية) فنحن لا نشك فيها. وذلك لأننا نراها مدونة بهذا المعنى في كتاب (ديوان لغات الترك) لمؤلفه محمود بن الحسين بن محمد الكاشغري وقد فرغ من تأليفه سنة 466هـ (1073م) أي في أواخر المائة الحادية عشرة. وأنت تعلم أن المؤلف تركي صنف كتابه في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ونقل ألفاظه عن الترك، كما تعلم أيضاً أن اللفظة لا تشيع بين الأمة البعيدة الأوطان والأطراف إلا بعد مئات من السنين، بخلاف ما يجري في هذا العهد إذ يعم اتخاذ اللفظة نقلها على أجنحة الصحف والمطبوعات، أما في عهد البداوة فان الكلمة ما كانت تنتشر إلا بعد مئين من السنين. فوجود العربة عند الترك بصورة أربه أو أرابه بمعنى العجلة أو المركبة في لساننا: أقدم من نقل معناها بهذا اللفظ نقلا عن الارميين أن صح هذا النسب الموهوم فيه. أما
<pb n="n8-p287" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4835.xhtml"/>


أنها سريانية فهي لم ترد فيها بهذا المعنى وهل يمكن أن يستشهد بوجود كلمة بمعنى من المعاني غير المعنى المطلوب الذي يجري فيه الجدال؟ - ومن الغريب أن حضرة الخوري يلوي النصوص ويقلبها ظهراً لبطن ويسومها عذاب الهون ثم يحاول أن يخرج منها معنى العجلة الذي يولي عنه بعيداً كلما عالج القبض عليه. فالمراد من قول المؤلفين الأرميين: جناح دولاب العربة (العنفة) (كقصبة) وهو ما يضربه الماء فيدير الرحى. فأين هذا من العجلة يا حفظك الله؟ نعم أن العربة هي الرحى التي يكون في السفينة في الماء ليطحن بها القمح أو يعصر بها البزر، أو يستخرج بها الزيت لكن بين أن يكون الزورق عجلة أو مركبة فرق كالفرق الذي يرى بين السمكة السابحة في الماء والحيوان الذاب على الأرض فأن يكون هذا يوافقه فلا يوافق الغير من المنصفين.</p>
            <p change="#d2e73">وليس حضرته (أول من سار غره قمر) فأن العلامة الكبير والمستشرق الشهير دي خوية الهولندي ذكر في المعجم الذي ذيل فيه تاريخ البلدان للبلاذري أن العربة وردت في هذا السفر الجليل مجموعة على عرب بحذف الهاء. على حد ما نرى في قولهم زهرة وزهر وثمرة وثمر وتمرة وتمر وإليك عبارته: (عرب جمع عربة وهي العجلة. راجع ص8 على ما في النسخة الأولى. أما في النسخة الثانية فعرب وردت بصورة غرب (بفتح فسكون) إلا</p>
            <p change="#d2e73">أن رواية النسخة الأولى تفضل رواية النسخة الثانية لأن كلمة (محارثة) المجموعة تتقدمها. . .) اه تعريباً وهذه عبارته بحروفها الإفرنجية حتى لا نتهم بالترجمة التي نتصرف فيها:</p>
            <p change="#d2e73">8. عربة عرب. عرب غرب محارثة</p>
            <p change="#d2e73">وجوابنا عنه أن العلامة الجليل أخطأ في القراءة والتأويل. والعبارة التي يشير إليها في البلاذري وأنها ترى في ص8 هي هذه: (وإذن لصاحب الناضح في الغضا وما يصلح به محارثه وغربه). ففي النسخة الأولى جاءت غربة بالعين المهملة أي عربه وفي النسخة الثانية بالغين المعجمة أي غربه. وسبب تفضيل المؤلف رواية العين المهملة على الغين المعجمة أن كلمة محارثه تسبق (غربه) ولما
<pb n="n8-p288" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4836.xhtml"/>


كانت عربه معطوفة على محارثه كان المعطوف من طبقة المعطوف عليه أي عطف جمع على جمع. وليس ذلك صحيحاً لأن محارثه ليس جمع محرث والمحرث آلة الحرث وآلة الحرث تتركب من عدة أدوات فصح أن تسمى محارث. أما الغرب (بفتح فسكون) فهو الدلو العظيمة يستقى بها للزرع أي ما نسميه نحن بدلو الكرد. والغرب لا يكون إلا واحداً. فصحيح الرواية إذن (وغربه) أي ودلوه. أما فساد الرأي المراد هنا (عربه) أي عجلاته فظاهر من أن الفلاحين من السلف لا يتخذون العجلات في الزراعة والحراثة والفلاحة بخلاف أهل أوربة - ثانياً أن شبه الجمع أو الجمع الجنسي في مثل ثمر وثمرة معروف في المخلوقات لا في المصنوعات. وأن ورد بضعة ألفاظ في المصنوعات أيضاً إلا أن الشائع المستفاض هو في المخلوقات - ثالثاً أن لفظة (العربة) بمعنى العجلة لم تشع بين الناطقين بالضاد قبل المائة الرابعة للهجرة أو المائة العاشرة للميلاد والبلاذري من أهل المائة الثالثة للهجرة. فكل دليل من هذه الأدلة الثلاثة كاف وحده لتوهين القول بأن المنصوص في أصل عبارة البلاذري هو العرب (العجلات).</p>
            <p change="#d2e73">وممن وهم وهمه دوزي، قال: عربة بمعنى عجلة تجمع على عربات وعرب (راجع معجم البلاذري ومعجم دوزي ومحيط المحيط).</p>
            <p change="#d2e73">ومن غريب ما استنتجه حضرة الخوري قوله: (وقد ذكر ابن علي عربا على اللفظ الشرقي بمعنى العربة (العجلة) كما مر بك) والعبارة التي يشير إليها حضرته هي: (ابزارا) جناح دولاب العربة) والحال أننا نعلم أن لا جناح للعجلة كما أن لا جناح للعجلة (بكسر الأول</p>
            <p change="#d2e73">مؤنث العجل) والعربة المذكورة في هذا النص هي المعصرة لا غير فكيف يلوي حضرته النصوص ويستنتج منها تلك النتائج؟ أن هذا لمن الاستخفاف بعقول القراء والضحك من شواربهم ولحاهم ولا يمكن أن يسلم به جاهل فضلاً عن عاقل.</p>
            <p change="#d2e73">فمعنى العربة التي استعملها الارميون يوافق المعنى المذكور عنها في معاجم
<pb n="n8-p289" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4837.xhtml"/>


لغتنا العربية أي معنى المعصرة الموضوعة في السفينة ولها دولاب للدولاب عنفات يضرها الماء فتحركه أي وليس هناك أثر لمعنى العجلة.</p>
            <p change="#d2e73">والعربة التي يكتبها صاحب (ديوان لغات الترك) أربه (كقصبة وبهاء في الأخر) تركية الأصل لا شبهة فيها وقد عربها العرب بالعين كما عربوا ألفاظا كثيرة ناقلين إياها من اللغات التي لا عين فيها ولا سيما هذه الأربه عربت بالعين لقربها من لفظة (العربة) التي ألفوها لوجودها عندهم علما ونكرة وأن كان المعنيان يختلفان فإننا نسمع العراقيين يقولون الآن: أم البوس في امنيبوس وهي الحافلة - وقلم طوز في كالبتوس إلى غيرهما من الألفاظ التي يسمع مثلها وتجري على هذا الوجه من التحريف والتصحيف في جميع الديار واللغات لمشابهة بين الكلم الغربية والكلم المألوفة على السماع.</p>
            <p change="#d2e73">(تذييل) أغلق علينا فهم بعض الألفاظ فنرجو من حضرته أن يفيدنا عنها قال: (ذلك ما تبادر إلى ذهني) (ص699) أفيريد أن يقول: (ذلك ما تبادر ذهني إليه، أو بادر إليه ذهني؟ - وقال فيها (ليس هو من أئمة اللغة بل ليس هو الذي وضع. . .) أفلو حذف (هو) من الجملتين ألما كانتا أخف وأرشق؟ وأن كنا لا نخطئ قوله المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص700 (في العهد العباسي أي في أواخر العصر التاسع للمسيح) قلنا: سر العهد العباسي بأواخر القرن التاسع للمسيح. والذي نعلمه أنه يمتد من سنة 132هـ (749م) إلى سنة 656هـ (1258م) أي 524 سنة. هذا فضلا عن أننا لم نجد بين الأقدمين من استعمل العصر بمعنى القرن أو المائة سنة، ومما شق علينا فهمه قوله في ص700 (عربة خطأ محض (بالتركية) لأن العين لا وجود لها في اللغة التركية ولعل المراد (أرابه در). فهذا كلام يدلك على أن اللفظة التركية هي (أرابه در) وهذا أمر مضحك، إنما المعنى (هو أرابه) بالتركية. لأن در في اللغة التركية أداة وصل الخبر بالمبتدأ ويقابله (هو) بلغتنا والسلف يحذفونه فيقولون مثلا: (العلم نافع) لا العلم هو نافع - ومما لم يأنس بالنطق به</p>
            <p change="#d2e73">فصحاؤنا قول حضرة الخوري في حاشية 700 (مثل برنساه وما أشبه) -
<pb n="n8-p290" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4838.xhtml"/>


والذي ينطق به أئمتنا: وما أشبه (راجع سبب هذا التعبير في هذه المجلة 555: 7) ففيه فائدة لا تنكر.</p>
            <p change="#d2e73">ومن ألغاز كلامه هذا التعبير: (وهذا يؤكد ما سبق وقلته لا أظن العربة. . .) ولعل هناك غلط طبع إذ الصواب (ما سبقت وقلت) أو (ما سبق إذ قلت) أو أشباه هذا التعبير وهو كثير.</p>
            <p change="#d2e73">ومما لم نفهمه قوله (من اعتاد الحرب ص701 أفيريد (من عتاد الحرب) بلا همزة في الأول. أو اعتد الحرب أو عتد الحرب)؟ فإذا كان هذا هو المطلوب فلماذا كل هذا التحذلق؟ - وفي تلك الصفحة: (ولما كانت العجلات. . . فقد توسطوا) والصواب حذف الفاء من الجواب إذ يتلقى جواب (لما) بالفاء بخلاف (أما) فلعل تشابه اللفظيين استدرجه إلى الوهم. ولما كانت. . . توسعوا). وفي تلك الصفحة كرر قوله: (وما أشبه) والصواب الاحتفاظ بالفضلة وأن يقول: وما أشبهه. وضبط (إرمية) (وزان عنب بالنسبة والتأثيث) كما صرح بذلك صاحب القاموس، وأحسن الأقوال إرم (كعنب) لأنها واردة في سورة الفجر.</p>
            <p change="#d2e73">أرسلنا بهذا الكلم على ما حضرتنا ونحن أول من يتهم نفسه بالخطأ ويقر به إذا ما رآه متبلجاً في سماء التحقيق الصاحية.</p>
            <p change="#d2e73">من الأوهام الشائعة</p>
            <p change="#d2e73">قال أحد الأدباء (وقد زود الوفد العراقي بكل التساهلات المقتضية وكل العطف) وقال أخطأ في قوله (المقتضية) والصواب (المقتضاة) أي اسم مفعول من (اقتضى) والأصل (مقتضية) بفتح الضاد والياء التي قلبت ألفا لانفتاحها وانفتاح ما قبلها. أما (المقتضية) أي اسم فاعل من ذلك الفعل فتستعمل في قولنا (التساهلات المقتضية للنجاح) بمعنى (المستوجبة للنجاح) لا غير.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n8-p291" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4839.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">نظرات في رسالة النابغة</p>
            <p change="#d2e73">طالعت في الجزء الأول من لغة العرب في سنتها الثامنة ص (32 إلى 39) رسالة النابتة للجاحظ التي عني بنشرها حضرة الدكتور داود الجلبي. وقد ظن أن هذه الرسالة لم تنشر سابقاً. والحق أنها برزت إلى عالم الطبع على يد الأستاذ فان فولتن فقيد العلم والأدب وكان قد اعتمد في طبعها على النسخة المحفوظة في الآستانة. والرسالة مدرجة في أعمال المؤتمر الحادي عشر، مؤتمر المستشرقين في القسم الثالث في ص115 إلى 123 (طبع باريس سنة 1897) وقد ذكرت هذه الرسالة في كتاب (الآداب العربية) تأليف بروكلمن (ولعل حضرة الدكتور الجلبي لم يقف عليها لأنها ليست تحت يده) إذ هي في موطن منزو من ملحق المجلد 2ص 693، ولهذا نلفت أيضاً نظر حضرة الأديب يوسف آليان سركيس إذ لم نر لها ذكراً في معجمه الذي وسمه بمعجم المطبوعات العربية. والمفيد في نسخة الآستانة المطبوعة أن النسخة المذكورة تشابه كل المشابهة النسخة الموصلية حتى في بعض أوهامها الظاهرة للعيان، وهذا ما يحدو بنا إلى القول أن الرسالتين منقولتان عن أصل واحد هو الأب. وفي عدة مواطن ترى النسخة الآستانية (وهي التي نرمز إليها بحرف (ن) أضبط من النسخة الموصلية التي (نرمز إليها بحرف (م) وتؤيد في أغلب الأحيان صحة فكرة الدكتور الخبير فليسمح لي إذن حضرته أن أقابل روايته برواية النسخة الآستانية لينجلي الحق لمن يريد اتباعه.</p>
            <p change="#d2e73">ص32 س2 ن: الامتناع كما في م وأظن أن الامتناع بتاءين هو الصحيح -</p>
            <p change="#d2e73">وفي (ص) و (س) المذكورين في ن (لا) غير مذكورة</p>
            <p change="#d2e73">س4 ن تذكر (اتقاء) كما قال حصرته.
<pb n="n8-p292" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4840.xhtml"/>


ص33 س6 ن تذكر (ذيلها) كما قال حضرته</p>
            <p change="#d2e73">(في ن غربهم في مكان عنهم</p>
            <p change="#d2e73">س13 ن (يقتل) كما ذهب إليه الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">(ن كولى كما في م. والصواب أن يقال مول (بضم ففتح فتشديد)</p>
            <p change="#d2e73">كما يذهب إليه فان فولتن</p>
            <p change="#d2e73">س14 ن ذمروا عوض دفروا</p>
            <p change="#d2e73">(15 ن تقدم</p>
            <p change="#d2e73">(16 ن دما كما أصلحه الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">(17ن تروى: يضيع الله دم، لا يضيع دم الله</p>
            <p change="#d2e73">(وفيه ن والمنتقم له، لا والمنتقم</p>
            <p change="#d2e73">(18ن بطائلته في مكان: بطائله</p>
            <p change="#d2e73">(19 في ن محبته كما في م</p>
            <p change="#d2e73">(20ن أقامته في موضع إمامته</p>
            <p change="#d2e73">(21ن رباعه في موطن رياعه</p>
            <p change="#d2e73">(وفيه ن أقواله كما في م. وفان فولتن يعرض على القراء أن يقال أمواله كما ارتآه الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">س 22ن طمره بدل ظهره</p>
            <p change="#d2e73">(23ن كلما قذفوه مثل في م. وفان فولتن يرتئي أن يقال: كل ما قذفوه كما ارتآه الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">س وفيه ن وادعوه عليه عوض: أو أودعوه</p>
            <p change="#d2e73">ص34 س1: ن: قاتله في مكان القاتل</p>
            <p change="#d2e73">س2 فان ولتن يزيد (أن) بعد (على) الأولى</p>
            <p change="#d2e73">(5ن أبو حنيفة في مكان أبو حيف. وفان فولتن يذهب إلى أن صحيح الرواية هو: ابن حنيف وهو الصواب عينه
<pb n="n8-p293" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4841.xhtml"/>


ص34 س8 ن انتثار في موطن: انتشار</p>
            <p change="#d2e73">(وفيه ن تزيد على ما بعد (أصحابه) هذه العبارة: (وما رأى من الخلل في عسكره وما عرف من اختلافهم على أبيه</p>
            <p change="#d2e73">س11 ن عصبا (كذا) في موطن (عضبا). وفان فولتن يرى إنها (غصبا) كما ارتأى حضرة الجلبي)</p>
            <p change="#d2e73">س14 ن اجتماع في مكان (إجماع)</p>
            <p change="#d2e73">(17ن بالفيء واختيار كما أصلحهما الدكتور</p>
            <p change="#d2e73">(18 فان فولتن يرتئي أن يقال (جحد) بدل من (حد)</p>
            <p change="#d2e73">(20ن جحد في مكان (حجر)</p>
            <p change="#d2e73">(22 ن لم تكن إلا فيمن في موضع: (لم يكن إلا فمن أو ممن. . .</p>
            <p change="#d2e73">(24ن نابتة وتسبوه كما صححها الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">ص35 س4 ن: أمر كما أصلحهما حضرته</p>
            <p change="#d2e73">س7 ن تقول في مكان يقول. وقبله في موطن (قتلته)</p>
            <p change="#d2e73">(8 ن المتحرز في مكان المتحزب</p>
            <p change="#d2e73">(10ن م) مما</p>
            <p change="#d2e73">(11ن المثل كما أصلحها الدكتور) وشيا، كما في م. وهو لا غبار عليه بخلاف ما ارتآه حضرة الدكتور</p>
            <p change="#d2e73">س12 ن تصنع في محل يصنع</p>
            <p change="#d2e73">(16ن تقول بدل يقول</p>
            <p change="#d2e73">(18ن تدل بدل يدل وأنفسهم بدل نفوسهم</p>
            <p change="#d2e73">(19ن فيهم كما في م</p>
            <p change="#d2e73">ن أتدل عوض أندل وبغضاء عوض (بغض)</p>
            <p change="#d2e73">(20ن تدل عوض يدل</p>
            <p change="#d2e73">ص36 س2 ن: شتمهم كما صححها الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">س5 ن بالتجوير بدل بالتجويز.
<pb n="n8-p294" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4842.xhtml"/>


ص36 (7ن الزبعري كما قال الدكتور</p>
            <p change="#d2e73">(9ن يا يزيد في مكان يد نريد. وتسل عوض تشل وفان فلوتن يرى أن يقال (فشل). ولعل ذلك لأنه يرقى في العقد الفريد 312: 2 (من طبعة سنة 1293): ولقالوا ليزيد لا فشل، إلا أنه يحتمل أكثر أن تكون (يا) الموجودة في نسخة ن مصحفة عن (يد) على أن هذا البيت لم يرو في عداد الأبيات الواردة في هذه القصيدة المنسوبة إلى عبد الله بن الزبعري وهي مروية مرارا عديدة في كتب أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب أن الجاحظ نفسه (في كتاب الحيوان 163: 5) يروي:</p>
            <p change="#d2e73">ليت أشياخي الخ بموجب نص آخر</p>
            <p change="#d2e73">س10 ن فاعتدل بدل فعدل. ولا يمكن أن يقال: (فعدل) لأن تقطيعه يجب أن يكون (فأعلن)</p>
            <p change="#d2e73">س11 ن تجوير بدل تجويز). واقطع بدل وافظع</p>
            <p change="#d2e73">س15 ن يتسكعون عوض يتشكعون</p>
            <p change="#d2e73">س18 ن مسلمة كما في م. أما فان فولتن فيصححها بقوله (مسلم)</p>
            <p change="#d2e73">وهو الصواب عينه، غذ لا وجود لرجل اسمه يزيد بن أبي مسلمة</p>
            <p change="#d2e73">وفيه ليس في ن الكرة كما في م</p>
            <p change="#d2e73">س22 ن إنكاره كما في م</p>
            <p change="#d2e73">وفيه ن الجبار كما يراه الدكتور</p>
            <p change="#d2e73">(24ن فزجروا بدل فزجوا</p>
            <p change="#d2e73">ص37 س2: ن مولدا (كذا) في مكان مؤكدا</p>
            <p change="#d2e73">(3ن قراهم عوض قرى</p>
            <p change="#d2e73">(4ن لا يكون عوض يكون. و (تقول) في مكان (نقول)</p>
            <p change="#d2e73">(7ن العزة بالإثم كما في م. وفان فلوتن يرتئي أن يقال (الحربة بلا أثم)</p>
            <p change="#d2e73">وفيه نثر كما في م</p>
            <p change="#d2e73">(8 ن تراه بدل يراه
<pb n="n8-p295" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4843.xhtml"/>


ص37 س13 ن جنس كفر هؤلاء غير كفر أولئك في مكان: جنس كفرها لا غبر كفر أولئك</p>
            <p change="#d2e73">(18ن يظن كما صححها الجلبي. و (تعريا) كما في م. أما فان فلوتن فيرى أن تصلح (تقززا)</p>
            <p change="#d2e73">س19 ن نبتت كما صححها الدكتور</p>
            <p change="#d2e73">(24ن أن ينقص منه نقص. عوض: أن ينقص منه</p>
            <p change="#d2e73">(وفيه ن أن يبدله عوض تبدله</p>
            <p change="#d2e73">(25ن ونسخه عوض نسخه وفان فولتن يصلحها بقوله ينسخه</p>
            <p change="#d2e73">(وفيه ن أنزله عوض نزله</p>
            <p change="#d2e73">(ن كان عوض كاف</p>
            <p change="#d2e73">ص38 س1 ن تزيد بعد خلق: ومنعوا اسم الخلق.</p>
            <p change="#d2e73">(1ن فإذا كما في م.</p>
            <p change="#d2e73">(6ن مخلوق عوض بمخلوق في السطر الذي يليه: بمخلق بدل مخلوق</p>
            <p change="#d2e73">(9 وان ما كان على. . . كما في م. وفان فولتن يظن أن الرواية الصحيحة هي: وما كان على غير.</p>
            <p change="#d2e73">(10ن فان لوتن يرى أن تحذف (غير) الأولى ليصح معنى العبارة.</p>
            <p change="#d2e73">(15ن حكيت كما صححها الجلبي.</p>
            <p change="#d2e73">(16ن نجمت)</p>
            <p change="#d2e73">ص39 س2 ن قال كما في م.</p>
            <p change="#d2e73">(3ن افنحن عوض فنحن.</p>
            <p change="#d2e73">(4ن بقديمنا كما صححها الدكتور.</p>
            <p change="#d2e73">(5 نفي العجم عوض: من العجم. وفان فولتن يصحح الرواية بقوله من العجم.</p>
            <p change="#d2e73">(وفيه ليس في العبارة التي زادها الجلبي بقوله: الحديث دون القديم وللعجم.
<pb n="n8-p296" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4844.xhtml"/>


ص39 س7 ن كما صححه الدكتور.</p>
            <p change="#d2e73">(8ن ليبس فيها (بعد ان) للمرة الثانية بعد (اسمعيل).</p>
            <p change="#d2e73">(13ن ليس فيها (لمن) الأولى لمن زادها فان فولتن.</p>
            <p change="#d2e73">(15ن (قد) عوض (وقد).</p>
            <p change="#d2e73">(16 في ن (فخور) بدل (فجور) وقد أردفها فان فولتن بقوله (كذا).</p>
            <p change="#d2e73">(17ن (أغيظ) كما صححها الدكتور.</p>
            <p change="#d2e73">(23ن موفقا كما في نسخة م: إلا أن فان فولتن صححها بقوله (موفق).</p>
            <p change="#d2e73">وأظن أن هذه التصحيحات والمقابلات والمعارضات تسر الدكتور الجلبي فأرجوك أن تطلعه عليها من قبلي وتهنئه بصحة نظره في التصحيحات والجهد الذي بذله في إخراج النص بهذا الوجه الصبيح.</p>
            <p change="#d2e73">رومة: جرجيو ليفي دلافيدا</p>
            <p change="#d2e73">مدرس اللغات الشرقية في جامعة رومة.</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) أننا نشكر لحضرة الصديق الكريم السنيور جرجيو ليفي دلافيدا عنايته برسالة (النابتة) وأعمال النظر فيها، فأصبحت بهذا السعي المحمود كالإبريز الذي لا عيب فيه، والقراء جميعهم ينضمون إلى الدكتور داود أفندي الجلبي ليجاورنا في الشكر للأستاذ الإيطالي والاعتراف بفضله الجزيل وتعبه الظاهر.</p>
            <p change="#d2e73">العسيل والمسواك</p>
            <p change="#d2e73">قرأت في مجلتكم 142: 8 جوابا عن سؤال جاءكم من لنجة فاستحسنته غاية الاستحسان إذ لم أجد من ذكر العسيل للفرشاة سواكم مع وفرة كتب اللغة الناقلة الأعجمية إلى العربية وبالعكس. فكلهم يذكرون (فرشة وفرشاة وشعرية وفورشة وفرشابة وبرشيمة وممسحة) إلى غيرها وكلها لا تؤدي معنى الإفرنجية إلا لفظتكم لصحة معناها ولأنها عربية محضة. ولهذا أقدر سعيكم كل التقدير والآن أود أن اعلم أي لفظة تصلح لأن تكون (لفرشة الأسنان) مع الاشتراط أن تكون الكلمة عربية من طبقة لفظة العسيل؟</p>
            <p change="#d2e73">مصر <placeName>القاهرة</placeName>: س م. ح</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) أحسن لفظة هي (المسواك) وقد اجتمعت فيها جميع شروط المعنى والمبنى. ويخصص السواك بما لا يكون متخذاً من الشعر.
<pb n="n8-p297" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4845.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">قبر إبراهيم الخليل وموضعه</p>
            <p change="#d2e73">س - سبزوار (إيران) - م. م. ع: قال أحد الفضلاء في مجلة المرشد (2. 2: 4) فقام السلطان (طهماسب) بهادر خان الصفوي فزار مرقد الإمام (ع) سنة 943 هجرية واهتم بإيصال الماء إليه من الفرات فأمر بحفر نهر له من الحلة وكانت يومئذ من الحواضر الكبرى الآهلة بالعلماء والأدباء فحفر من فوق نهر التاجية في جهة الغرب نهرا أخذة على الطريق السائر من الحلة إلى قرية (نمرود) المعروفة اليوم عند العامة بقبر (إبراهيم الخليل - ع -) انتهى المقصود من إيراده. والأماكن التي تعزى إلى النمرود في العراق (كما أعلم) ثلاثة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>مدينة النمرود وهي المشهورة ببابل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>نمرود وهي قرية قريبة من <placeName>الموصل</placeName> الحدباء كانت في الاعصر الغابرة مدينة تسمى (كالح).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>برس نمرود وكانت في الاعصر الغابرة مدينة تسمى (بورسيبا).</p>
            <p change="#d2e73">فأين قرية نمرود المعروفة بقبر إبراهيم الخليل والواقعة على طريق الفيحاء.</p>
            <p change="#d2e73">ج - لم يمت إبراهيم الخليل في العراق حتى يكون له قبر فيه. وقد اتفق علماء الإسلام والنصرانية واليهودية على أن أبا إسحاق توفي في حبرون ودفن في القبر الذي دفنت فيه سارة. ولهذا لا يلتفت إلى كلام العوام القائلين (قبر إبراهيم الخليل في العراق).</p>
            <p change="#d2e73">والمدن والأبنية المنسوبة إلى نمرود أكثر من أن تحصى. وسب ذلك أن نمرود اشتهر بالعظمة والجبروت فنسب إليه العوام كل مدينة قديمة عظيمة وكل بناء فخم. ودونكم بعض ما جاء في هذا الصدد: قال ياقوت في مادة أجمة برس (واجمة برس بحضرة الصرح. صرح نمرود بن كنعان بأرض بابل). . . وقال.
<pb n="n8-p298" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4846.xhtml"/>


في اردشير خرة. . . (قال البشاري: اردشير خرة كورة قديمة رسمها نمرود بن كنعان ثم عمرها بعده سيراف بن فارس). . . وقال في مادة بلاطة: بالضم قرية من أعمال نابلس من أرض فلسطين، يزعمون اليهود (كذا): أن نمرود بن كنعان فيها رمى إبراهيم (عم) إلى</p>
            <p change="#d2e73">النار. وبها عين الخضر، وبها دفن يوسف الصديق (عم) وقبره بها مشهور عند الشجرة. وإما إبراهيم والنمرود فالصحيح عند العلماء أنه كان بأرض بابل من أرض العراق وموضع النار هناك معروف والله أعلم).</p>
            <p change="#d2e73">ولياقوت المذكور في مادة <placeName>دمشق</placeName> (. . . سميت بدماشق بن نمرود بن كنعان وهو الذي بناها، وكان معه إبراهيم كان دفعه إليه نمرود بعد أن نجى الله تعالى إبراهيم من النار. . .) وله في مادة رحبة مالك بن طوق (. . . وفي التورية في السفر الأول في الجزء الثاني أن الرحبة بناها نمرود بن كوش. . .)</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: لا رحبة في التوراة وإنما هناك رعمة وهو اسم رجل تسمت به قبيلة.</p>
            <p change="#d2e73">وقال المسعودي (78: 1 من طبعة الإفرنج) ونزل ماش بن ارم بن سام أرض بابل على شاطئ الفرات فولد نمرود بن ماش وهو الذي بنى الصرح ببابل وجسر بابل على شاطئ الفرات.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر الآثاريون من الإفرنج أن الترك كانوا يسمون عقرقوف (تل نمرود).</p>
            <p change="#d2e73">إذن لا يمكننا أن نعلم ما المراد من قول العوام (قبر إبراهيم الخليل) اللهم إلا أن يقال أنه ما يسميه الغير مشهد إبراهيم.</p>
            <p change="#d2e73">ابن بشكوال والفصحي</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - ب. م.: قرأت مقالة أطول من يوم الصيام في المشرق
<pb n="n8-p299" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4847.xhtml"/>


104: 28 إلى 110 يثبت صاحبها أن العرب أخذوا في العصور الوسطى اسم بشكوال عن الأندلسيين الأجانب إلا أنهم بعملهم هذا لم يستردوا بضاعة خاصة بهم لأن ليست (بعربية النجار) بل (عبرية محضا) وقد تيوننت فتحبشت وتسرينت ثم تعربت في المشرق. وأما في المغرب فتليتنت فتأيطلت فتأسبنت فتفرنست فتأنكلزت إلى آخر ما تشاء) فما رأيكم في هذا وبأي كلام ينطق صاحب تلك المقالة البديعة؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - قد ذكرنا سابقاً أن بيك الميراندولي كان يتقن عدة ألسنة شرقية وغربية وله وقوف عجيب على علوم عصره وفنونه وكان - إذا تكلم - يدخل كلمات لغة على ألفاظ لغة أخرى والميراندولي العصري على غرار ذلك الداهية الشهير. ولهذا لاحظتم أنه استعمل أوضاعاً غريبة خاصة به وبذوقه وبعيدة عن الذوق العربي. جارياً فيها على منحى من</p>
            <p change="#d2e73">يقول تمضر وتمعدد وتبغدد وتدمشق ونسي أن السلف يستعمل لفظة أو كلمة واحدة من هذه الكلمات ليرصعوا بها عبارة من عباراتهم لا أن يأتوا بها دفعة واحدة في عبارة صغيرة فتصبح في لسان صاحبها كمن يتكلم اللغة الهندية أو الصينية أو (الشنقناقية) وكان يمكنه أن يقول مثلاً: (ثم نقلت إلى اليونانية فالحبشية ونقلت إلى السريانية ثم عربت. . . وأما في الغرب فأنها نقلت إلى اللاتينية فالإيطالية فالأسبانية فالفرنسية فالإنكليزية. . .) لكن الرجل غريب الذوق الذوق والتعبير يفسد كل ما يمر به.</p>
            <p change="#d2e73">ألا تراه كيف يأتي بعبارات حروفها عربية وتراكيبها (سريانية) كما يراه كل أديب يطالع مقالاته بل زد على ذلك أنه يفسد عباراتنا نفسها حين يأخذها بقلمه فقد قلنا: (ولم تر أحد صرح بهذا الأصل سواء (أكان) من أبناء لغتنا (أم) من أبناء الغرب) فنقلها هكذا: سواء (كان) من أبناء لغتنا (أو) من أبناء الغرب. فتأمل هذا وقس عليه ما ينطق.</p>
            <p change="#d2e73">ومن عجيب عمل بيك الميراندولي العصري أنه يورد كلام الغير ولا يفهمه فإننا منا نقول أن (بشكوال) عربية الأصل لفظاً لا وضعاً واستعمالا كما يفهم من صريح كلامنا فخبط الرجل وخلط وأخذ يسعى على رأسه بين أيدي الناس وهو يدعي أنه يسعى على رجليه! ولله في خلقه شؤون!!!
<pb n="n8-p300" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4848.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">49 - </hi>الحياة الاجتماعية</p>
            <p change="#d2e73">أهدت إلينا السيدة جان قرينة الدكتور المرحوم سليمان غزالة عدة تآليف من قلم زوجها وأولها (الحياة الاجتماعية) وكان قد قدمه إلى صاحب الجلالة ملكنا المحبوب في سنة 1924 والكتاب بقطع 12 ومطبوع في دار الطباعة الحديثة ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> طبعاً متقنا في 364ص. والكتاب الثاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">50 - </hi>منهاج العائلة</p>
            <p change="#d2e73">ويليه خطاب في المعضلة الأناثية وقد قسم المنهاج إلى عشرة أقسام سماها محاورات فوقعت في 272ص بالقطع المذكور ووقع الخطاب في 8ص وجعل المنهاج الكتاب الثاني من جملة التأليف التي أطلق عليها اسم الوضيعة في الحركة الخلقية. والكتاب الثالث:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">51 - </hi>خلاصة أركان الاقتصاد السياسي وتعلقه بعلمي الأدب</p>
            <p change="#d2e73">والحقوق</p>
            <p change="#d2e73">جاء في 127 صفحة وأدار محوره على أربع مقالات وعلى 15 محاورة وختم الكل بما سماه (سوانح الكلم الاقتصادية) وهذا السفر هو الكتاب الثالث من الوضيعة المذكورة أما الرابع فسماه:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">52 - </hi>العشق الطاهر</p>
            <p change="#d2e73">ويليه القصيدة الفردوسية وقد أهدى هذا القسم إلى سمو الأمير زيد المعظم وجاء في 112 ووقعت القصيدة في 22ص وهي ميمية وعليها حواش تشرح ما أغلق فيها من الألفاظ. والكتاب الخامس:
<pb n="n8-p301" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4849.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">53 - </hi>الحب البشري</p>
            <p change="#d2e73">نظرة إلى الحياة الاجتماعية</p>
            <p change="#d2e73">أهداه صاحبه إلى عبد المحسن بك السعدون في سنة 1921 حين كان رئيس الوزارة وقد ورد في 126ص شائدا دعائمها على فصول ومحاورات آخذة بعضها برقاب بعض. والكتاب السادس:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">54 - </hi>علم الأدب الرياضي العملي</p>
            <p change="#d2e73">أتحفه لجعفر باشا العسكري حين كان رئيس الوزراء في 1927 في صدر هذه الهدية رسالة من الباشا المذكور ومجموع صفحات هذا التأليف 209. والكتاب السابع:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">55 - </hi>الاقتصاد السياسي</p>
            <p change="#d2e73">وقد جعله (عراضة) إلى (الأرشد الأنجب عماد الأمة العربية وركن المملكة العراقية فخامة سيدي يس باشا الهاشمي وزير المالية) (في سنة 1927) وكان هذا الكتاب طبع طبعة أولى فأضاف إليه المؤلف شيئاً كثيراً وبدل منهاجه فجاءت الطبعة الثانية الحالية أحسن من الأولى بكثير. والكتاب الثامن:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">56 - </hi>الأدب النظري العمومي</p>
            <p change="#d2e73">وقد أهداه (إلى الأنجب الأشرف صاحب الجلالة المليك المعظم علي الهاشمي) وهو في 145 صفحة قائمة على اثنتي عشرة محاورة متساندة أتم التساند. والكتاب التاسع:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">57 - </hi>المعضلة الأدبية</p>
            <p change="#d2e73">وهو هدية (إلى معالي الأستاذ الأرشد الفاضل البارع رشيد عالي الكيلاني وزير الداخلية) في سنة 1927 وعدد صفحاته 151 ذكر فيها الأدوار الخمسة مع رجالها الذين اشتهروا فيها. والعاشر:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">58 - </hi>خطاب الاعتماد على النفس في الكفاح للحياة</p>
            <p change="#d2e73">وهو في 28 ص بقطع 16 وهذه التصانيف كلها بقطع 12 ومطبوعة طبعاً
<pb n="n8-p302" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4850.xhtml"/>


حسنا ومتقنة التجليد. فنشكر السيدة التي جادت علينا بها. ونستمطر الرحمات على نفس مؤلفها الذي أظهر من الهمة والتعب والكد وهو في أواخر عمره ما أدهش الشبان على اختلاف مذاهبهم وطبقاتهم وأعمارهم. ونتمنى لوطننا رجالاً لا يعرفون الملال ولا الضجر. والحادي عشر:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">59 - </hi>القصيدة الفيصلية وهي دليل النجاح في منهاج الفلاح</p>
            <p change="#d2e73">قدمها ناظمها (عراضة إخلاصية للشبيبة النجيبة) وهي مضبوطة بالشكل الكامل وألفاظها الغامضة مفسرة وهي في 28 ص.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">60 - </hi>الأضواء لبول بوبنوي</p>
            <p change="#d2e73">في الحديث (اغتربوا ولا تضووا) أي تزوجوا في الأجنبيات ولا تتزوجوا في العمومة. وقد أظهر صديقنا الأميركي في هذه الرسالة ما يؤيد هذا الحديث وما جاء مثله وقبله في الديانة النصرانية وقد وقعت في ثماني صفحات بقطع الثمن. ووضعها بأقوال العلماء الأكابر الذين بحثوا في هذا الموضوع فجاءت من أنفس ما كتب فيه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">61 - </hi>بعض مناح تهجينية في النغولة</p>
            <p change="#d2e73">لا يطيب لصديقنا الأمريكي إلا البحث في النسب وما يتعلق به أن في البشر وأن في الحيوان وان في النبات. وقد بدأ هذا الأخير فساقه إلى الأول الذي يستحق أن يفرغ له العلماء ما في وسعهم وراء تحسين الذراري. والمؤلف بين معايب النغولة وما فيها من الأضرار لمن اتصفوا بها ولما يقع في المجتمع البشري والمصنف من المتفرغين لهذا الموضوع وقد عالجه علاج من (يضع الهناء في موقع النقب) فوقعت الرسالة في 13 ص بقطع الثمن الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">62 - </hi>الأسرة أم المخادنة</p>
            <p change="#d2e73">يميل بعض شبان العصر إلى الفجور أكثر مما نعرفه عن شبان العصور
<pb n="n8-p303" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4851.xhtml"/>


السابقة فهم يهجرون سلوى الأهل ليذوقوا الثمرة المحرمة ثمرة السفاح أو ثمرة المخادنة وقد جاءنا صديقنا المذكور بول بوبنوي وأظهر برسالته هذه الممتعة - التي وقعت في 10 صفحات</p>
            <p change="#d2e73">- ما في البيت والمنتسبين إليه من الأفراح الطيبة وما في نتيجة (المخادنة) من الأضرار العظيمة العقبى.</p>
            <p change="#d2e73">فيحسن بشبان هذا العصر أن يطلعوا عليها ليقفوا على ما يخبئ لهم الدهر من الرزايا والمحن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">63 - </hi>ترجمة محمد عياد الطنطاوي (بالروسية)</p>
            <p change="#d2e73">للأستاذ أغناطيوس كراتشكوفسكي</p>
            <p change="#d2e73">الشيخ محمد عياد الطنطاوي من مشاهير الأساتذة الذين درسوا سابقاً العربية في المدرسة الإمبراطورية الكبرى في بطرسبرج. وكانت ولادته في قرية قريبة من طنطا اسمها تجريد في سنة 1225 هجرية وتوفي في شهر جمادي الثانية سنة 1278 هجرية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وضع حضرة الأستاذ الروسي كراتشكوفسكي ترجمة لهذا الشيخ وافية بالمرام لم يدع فيها صغيرة أو كبيرة إلا ذكرها. فجاءت في 85ص من قطع 12 ثم اتبعها بالخزانة الخطية التي كانت عند الشيخ الفقيد وهي 47 كتاباً ووصفها أتم وصف فنشكر للصديق هديته هذه ولإحيائه ذكر رجل عرفه جماعة من المستشرقين الذين احتك بهم حينما كان في <placeName>القاهرة</placeName> وأخذوا شيئاً من أدبه وعلمه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">64 - </hi>الفتى والفتاة</p>
            <p change="#d2e73">حقائق ناصعة تثبت سوء قصد مؤلفي كتابي (السفور والحجاب) و (الفتاة والشيوخ)، بقلم عبد الرحمن محمود الحمص سنة 1930.</p>
            <p change="#d2e73">هذه رسالة في 48 ص بقطع 12 شحنها صاحبها شتماً وسبباً لابنة ممتازة عرف فضلها القاصي والداني ونحن نرى أن مثل هذه المطبوعات لا تفيد فائدة حسنة ولا ترفع شأن من يعانيها. والسكوت أعظم مبرر ومزك لمصير الأمر الذي يجري عليه البحث إذ لابد من أن الزمان يبقي النافع وينفي المضر فهو الحكم الأخير ومنه فصل الخطاب وكفى به قاضياً ومنفذاً معاً.
<pb n="n8-p304" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4852.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">65 - </hi>معجم الأدباء أو إرشاد الأريب إلى معرفة الأديب</p>
            <p change="#d2e73">لياقوت الرومي، وقد اعتنى بنسخه وتصحيحه د. س. مرجليوت، الجزء الخامس الطبعة</p>
            <p change="#d2e73">الثانية.</p>
            <p change="#d2e73">أقبل الأدباء على اقتناء هذا الكنز الدفين الثمين إقبالاً عجيباً حتى نفذت طبعته الأولى فأعاد طبعه للمرة الثانية حضرة صديقنا الأستاذ مرغليوث وعنى بطبعه بمطبعة هندية بالموسكي في <placeName>مصر</placeName> وصحفه أبدع تصحيف على الطراز الإنكليزي فجاء درة من الدرر الغوالي وقد لاحظنا أنه أصلح فيه عدة أغلاط طبع كانت فيه قد وردت في الطبعة الأولى إلا أنه بقي فيه أوهام نحب أن نعرضها على حضرته عرضاً سابرياً. لتصلح في الطبعة الثالثة من ذلك:</p>
            <p change="#d2e73">ص9 س16 كلب زيني: كلب زئني.</p>
            <p change="#d2e73">ص17 س16 و25 من غير أن أقرأ عليه: أن يقرأ عليه.</p>
            <p change="#d2e73">ص19 س11 تجبب أو تذرع أو تقبأ (أي لبس الجبة أو الدراعة أو القبا).</p>
            <p change="#d2e73">ص20 س18 غير مغلول غير مفلول.</p>
            <p change="#d2e73">ص21 س10 الكفالة: الكفاية.</p>
            <p change="#d2e73">ص23 س2 يسموا: يسمو.</p>
            <p change="#d2e73">ص26 س11 وخرصوا: وحرضوا</p>
            <p change="#d2e73">ص29 س3 لا أقولها أبدأ: أبداً</p>
            <p change="#d2e73">ص34 س17 ها أنا: ها أنا ذا.</p>
            <p change="#d2e73">ص45 س9 و11 بكا: بكى.</p>
            <p change="#d2e73">ص46 س19 الميزر: المئزر.</p>
            <p change="#d2e73">ص58 س15 الأحوال: الأجيال.</p>
            <p change="#d2e73">ص58 الحاشية - يجب أن تحذف لأن في النص إشارة إلى قاعدة نحوية.</p>
            <p change="#d2e73">ص59 الحاشية - يجب حذفها لظهور معنى العبارة.</p>
            <p change="#d2e73">ص61 س3 إذا: إذ.</p>
            <p change="#d2e73">ص70 س11 الأنام: الأيام.</p>
            <p change="#d2e73">ص72 س6 إلى الحلاوة: وإلى الحلاوة.</p>
            <p change="#d2e73">ص72 س16 أخدوها: أحذوها.</p>
            <p change="#d2e73">ص74 س5 تتكأكئون: تتكأكؤون.</p>
            <p change="#d2e73">ص74 س8 طسئة: طسأة.</p>
            <p change="#d2e73">ص74 س15 بغلة: بغلة (مؤنثة هنا كما يتضح في سياق الكلام).</p>
            <p change="#d2e73">ص76 س11 تبغا: تبغى (بتشديد الغين المفتوحة).
<pb n="n8-p305" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4853.xhtml"/>


ص77 س6 هكذى: هكذا.</p>
            <p change="#d2e73">ص77 س7 تعر: نفر (كزفر) اسم طائر.</p>
            <p change="#d2e73">ص77 س7 صوع: ضوع (اسم طائر ليلي كزفر)</p>
            <p change="#d2e73">ص77 س11 واسله: وأسأله أو وسله.</p>
            <p change="#d2e73">ص81 س8 زحر سور الذئب لعلها رجز سؤر الذئب.</p>
            <p change="#d2e73">ص83 س9 بكتاب: من كتاب.</p>
            <p change="#d2e73">ص83 س10 الفالي: القالي.</p>
            <p change="#d2e73">ص84 س2 بثمنه: ثمنه.</p>
            <p change="#d2e73">ص93 س7 لا حرق: أحرق.</p>
            <p change="#d2e73">ص94 س3 بنا: بنى.</p>
            <p change="#d2e73">ص96 س3 مطلعي (بتشديد الطاء).</p>
            <p change="#d2e73">والصواب (بإسكانها).</p>
            <p change="#d2e73">ص102 س7 حارة: حاجة.</p>
            <p change="#d2e73">ص102 س17 رواق: راووق أو رواق.</p>
            <p change="#d2e73">ص107 س19 ينبت: تنبت.</p>
            <p change="#d2e73">ص113 س4 تلقن: تلقى.</p>
            <p change="#d2e73">ص122 س18 معزب: معذب.</p>
            <p change="#d2e73">ص125 س4 حجبه: حجابة.</p>
            <p change="#d2e73">ص125 س7 تفألت: تفاءلت.</p>
            <p change="#d2e73">ص126 س10 لبرسلان: ألب أرسلان.</p>
            <p change="#d2e73">ص128 س18 الضريج: الضريح.</p>
            <p change="#d2e73">ص133 س10 الممصمي: المصمي.</p>
            <p change="#d2e73">ص133 س15 الدما: الدمى.</p>
            <p change="#d2e73">ص135 س7 إلاّ (بتشديد اللام): إلا بتخفيفها.</p>
            <p change="#d2e73">ص138 س7 وأمننا (بتشديد النون الثانية): وأمنا (بنون واحدة مشددة).</p>
            <p change="#d2e73">ص140 س6 ومنا: ومنى.</p>
            <p change="#d2e73">ص142 س3 الخندق: الخنادق.</p>
            <p change="#d2e73">ص146 س18 و 19 أقصى: أفصى.</p>
            <p change="#d2e73">ص147 س1 هكذى: هكذا.</p>
            <p change="#d2e73">ص151 س10 تسع: تسعة.</p>
            <p change="#d2e73">ص151 س12 بحضرتي: يحضرني.</p>
            <p change="#d2e73">ص152 س20 لعله ثوباً: النص صحيح أي ثوب لأن يغسل يقرأ بصورة المعلوم.</p>
            <p change="#d2e73">ص154 س4 أملت للإحسان غير الخالق: والرواية المشهورة: أنزلت آمالي بغير الخالق.</p>
            <p change="#d2e73">ص160 س5 الكرى: الكرا (مخفف كراء).</p>
            <p change="#d2e73">ص165 س9 ومحت: وأمحت (بمعنى انمحت)</p>
            <p change="#d2e73">ص166 س8 وظبى: وظبا (لأنها
<pb n="n8-p306" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4854.xhtml"/>


جمع ظبة).</p>
            <p change="#d2e73">ص169 س7 للجد: للمجد.</p>
            <p change="#d2e73">ص169 س11 واضع: واصنع.</p>
            <p change="#d2e73">ص170 س10 ومنظر: وبمنظر.</p>
            <p change="#d2e73">ص171 س3 حناق: خناق.</p>
            <p change="#d2e73">ص181 س6 ليت: لي (مصدر لوى).</p>
            <p change="#d2e73">ص185 س14 ادؤب: أذؤب.</p>
            <p change="#d2e73">ص190 س2 من أعراب من أعراب: من أعراب.</p>
            <p change="#d2e73">ص191 س11 ننفع: ننتفع.</p>
            <p change="#d2e73">ص192 س15 بينكم: بينكما.</p>
            <p change="#d2e73">ص193 س9 وذكرنا: وسنذكر أو نذكر.</p>
            <p change="#d2e73">ص196 س5 لمن الفلح منهما فلما صار: لمن الفلج (بالجيم أي النصر والفوز) منهما فلما صارا (بالتثنية)</p>
            <p change="#d2e73">ص198 س16 عزيز العلم: غزير العلم.</p>
            <p change="#d2e73">ص198 س20 لعله متفزغاً (لا محل لها لأن معنى متفرعاً (بالراء المهملة) كما في المتن مكشوف الرأس والكلمة عراقية معروفة).</p>
            <p change="#d2e73">ص199 س11 وكان خرجا: وكانا خرجا.</p>
            <p change="#d2e73">ص200 س10 فيشتد: فتستد (من الاستداد).</p>
            <p change="#d2e73">ص201 س13 الجنا جنا: الجنى جنى.</p>
            <p change="#d2e73">ص204 س13 و 17 و 20 حجبة: حجابة.</p>
            <p change="#d2e73">ص205 س5 دق: دف.</p>
            <p change="#d2e73">ص205 س5 محظور: مخصور (آلة دق).</p>
            <p change="#d2e73">ص205 س6 الشنك: الجنك (وهي الرواية المشهورة وأن كان بعضهم عربها بالشين).</p>
            <p change="#d2e73">ص206 س12 فأن: وأن.</p>
            <p change="#d2e73">ص207 س3 أقول: أقوم.</p>
            <p change="#d2e73">ص208 س13 الصبى: الصبا.</p>
            <p change="#d2e73">ص209 س8 الحراز: الخراز.</p>
            <p change="#d2e73">ص211 س3 وها أنا: وها أنا ذا.</p>
            <p change="#d2e73">ص211 س9 صدا: صدأ.</p>
            <p change="#d2e73">ص213 س17 هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أعاد رصاع القلب في رحل ورده </seg>
                  <seg> وغادر وغادر في قلبي ضواع هواه.</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لا معنى له والصواب أن يروى:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أغادر صاع القلب في رحل وده </seg>
                  <seg> وغادر في قلبي صواع هواه.</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ص214 س8 و 9 المكثر: المكسر.</p>
            <p change="#d2e73">ص222 س6 والبلد: في البلد.</p>
            <p change="#d2e73">ص232 س4 إلا أربع مجلدات أحدهما فقهي وآخر أدبي، والصواب أربعة مجلدات، أو أن</p>
            <p change="#d2e73">يقال أربع مجلدات إحداهما فقهية والأخرى أدبية.
<pb n="n8-p307" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4855.xhtml"/>


ص233 س14 ورسب: ورست.</p>
            <p change="#d2e73">ص226 س6 والولع: والولد.</p>
            <p change="#d2e73">ص240 س4 صفت: صغت.</p>
            <p change="#d2e73">ص240 س16 هاهو: هاهو ذا.</p>
            <p change="#d2e73">ص243 س11 تخطا: تخطى.</p>
            <p change="#d2e73">ص144 س2 وتفاءل: أو تفاءل.</p>
            <p change="#d2e73">ص245 س5 من: في.</p>
            <p change="#d2e73">ص248 س10 قيقعان: قيعيقعان.</p>
            <p change="#d2e73">ص249 س1 أرا: أرى.</p>
            <p change="#d2e73">ص251 س 10 اليسر: العسر.</p>
            <p change="#d2e73">ص251 س 11 العسر: اليسر.</p>
            <p change="#d2e73">ص252 س12 ما غفر: بما غفر.</p>
            <p change="#d2e73">ص253 س9 أود: أؤد (من أدى).</p>
            <p change="#d2e73">ص256 س12 أوت: لوت.</p>
            <p change="#d2e73">ص259 س12 فانخزل: فانخذل.</p>
            <p change="#d2e73">ص276 س17 المسؤل: المسؤول.</p>
            <p change="#d2e73">ص278 س3 ألف ديناراً: ألف دينار.</p>
            <p change="#d2e73">ص278 س15 في: من.</p>
            <p change="#d2e73">ص284 س3 فسر: تفسير.</p>
            <p change="#d2e73">ص284 س6 بوقهم: طوقهم.</p>
            <p change="#d2e73">ص284 س16 به: له.</p>
            <p change="#d2e73">ص285 س11 وقطريا: وقطربا.</p>
            <p change="#d2e73">ص285 س20 الفقر: القفر.</p>
            <p change="#d2e73">ص287 س 19 وخمسين مائة: وخمسمائة.</p>
            <p change="#d2e73">ص289 س11 نجا: نجى (بتشديد الجيم)</p>
            <p change="#d2e73">ص291 س11 تبدا: تبدي (بتشديد الدال)</p>
            <p change="#d2e73">ص292 س9 أي: آي.</p>
            <p change="#d2e73">ص296 س1 أدي: أدى.</p>
            <p change="#d2e73">ص296 ص1 سلى: سلا.</p>
            <p change="#d2e73">ص302 س8 بكا: بكى.</p>
            <p change="#d2e73">ص303 س20: إليهم: إليهن.</p>
            <p change="#d2e73">ص305 س5 تناشى: تناسى.</p>
            <p change="#d2e73">ص305 س5 إلي: إلى.</p>
            <p change="#d2e73">ص305 س14 واستحيى: واستحيا.</p>
            <p change="#d2e73">ص310 س15 بكا: بكى.</p>
            <p change="#d2e73">ص311 س16 أحياهم: أحياؤهم.</p>
            <p change="#d2e73">ص314 س15 صابيء: ضابيء.</p>
            <p change="#d2e73">ص320 س6 لهي: لها.</p>
            <p change="#d2e73">ص321 س8 واستحي: واستحيا وقد تكرر مراراً عديدة.</p>
            <p change="#d2e73">ص333 س5 والمحضرمين: والمخضرمين.</p>
            <p change="#d2e73">ص340 س14 يحرق: يخرق.</p>
            <p change="#d2e73">ص342 س4 وزف: ودف.</p>
            <p change="#d2e73">ص432 س8 العرش: الفرش.</p>
            <p change="#d2e73">ص343 س6 مجلوء: مجلو (بشد الواو).</p>
            <p change="#d2e73">ص343 س11 حين: حيث.</p>
            <p change="#d2e73">343 س20 نضاد: نضار.</p>
            <p change="#d2e73">344 س4 ناهي: ناه.</p>
            <p change="#d2e73">345 س3 يمتزح: يمتزج.</p>
            <p change="#d2e73">347 س10 يوحدا: يوجدا.
<pb n="n8-p308" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4856.xhtml"/>


ص348 س13 ومكاتبة: ومكاتبته.</p>
            <p change="#d2e73">ص349 س16 وحز: وجز.</p>
            <p change="#d2e73">ص353 س16 أني مالي وتسألي: أتى مالي وتسألني.</p>
            <p change="#d2e73">ص357 س9 ويوتبهم: ويرتبهم.</p>
            <p change="#d2e73">ص357 س14 بالسر: بالشر.</p>
            <p change="#d2e73">ص359 س6 عن: من.</p>
            <p change="#d2e73">ص359 س15 صداه: صدأ.</p>
            <p change="#d2e73">ص360 س16 ووعدهم ومناهم. . . بهم: ووعدهما ومناهما. . بهما.</p>
            <p change="#d2e73">361 س9 قير: قين.</p>
            <p change="#d2e73">361 س15 وأخذه: وأخذ.</p>
            <p change="#d2e73">363 س6 بنا: بنى (من البناية)</p>
            <p change="#d2e73">364 س17 تفرق: نفرق.</p>
            <p change="#d2e73">366 س7 كأنني: كاتبي.</p>
            <p change="#d2e73">367 س7 أنا أعرف: أنا لا أعرف.</p>
            <p change="#d2e73">367 س8 مسكنة: مسكته.</p>
            <p change="#d2e73">368 س11 تلاجأ: تلاحا.</p>
            <p change="#d2e73">368 س16 طاق: أطاق.</p>
            <p change="#d2e73">370 س10 وغيره: وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">360 س16 واستقصى: واستفصي (بصيغة المجهول).</p>
            <p change="#d2e73">372 س19 ومشي: ومشى (بصيغة المعلوم).</p>
            <p change="#d2e73">373 س4 تراقي: ترقي.</p>
            <p change="#d2e73">373 س17 مخاليب: مخالب.</p>
            <p change="#d2e73">377 س6 وحزبه: وحربه.</p>
            <p change="#d2e73">ص397 وروي (مكررة): وروى (بصيغة المعلوم).</p>
            <p change="#d2e73">382 س14 الإمتاع: الإمتاع لك.</p>
            <p change="#d2e73">383 س16 الرد: البرد.</p>
            <p change="#d2e73">384 س6 الأحجار: الأجحار.</p>
            <p change="#d2e73">387 س7 وأحيا: وأحيي (بصيغة المتكلم).</p>
            <p change="#d2e73">388 س14 الكبرة: الكبر.</p>
            <p change="#d2e73">389 س12 وطرحه: وطرحها.</p>
            <p change="#d2e73">392 س10 وتربا: وتبا.</p>
            <p change="#d2e73">394 س18 وكذى: وكذا (وقد تكررت مراراً بهذه الصورة ولم نفهم سبب هذه الكتابة المخالفة للأصول المتعارفة. وراجع ص398 في س3 و 4 و 5)</p>
            <p change="#d2e73">399 س5 من: عن.</p>
            <p change="#d2e73">401 س17 والانخاء: والأنحاء.</p>
            <p change="#d2e73">401 س18 أثلته: أسلته.</p>
            <p change="#d2e73">403 س18 أقوام: أقول.</p>
            <p change="#d2e73">404 س10 خدلانة: خذلانة</p>
            <p change="#d2e73">414 س14 يأم: يؤم.</p>
            <p change="#d2e73">415 س13 بكرى. . . بشرى بكراه. . بشراه.</p>
            <p change="#d2e73">424 س15 باعلا: بأعلى (وكثيراً ما نرى كتابة الألف القائمة بألف جالسة ولا نعلم سبب مخالفة
<pb n="n8-p309" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4857.xhtml"/>


هذه الأصول المتعارفة. وأن كنا لا نجهل أن جماعة من الأقدمين (أجازوا هذه الكتابة).</p>
            <p change="#d2e73">430 س5 ذجرا: ذخرا.</p>
            <p change="#d2e73">435 س16 أقصى: أفصى.</p>
            <p change="#d2e73">437 س3 المنا: المنى.</p>
            <p change="#d2e73">337 س6 والنواهي: والنوى هي.</p>
            <p change="#d2e73">439 س9 سنفنا: سنفنى.</p>
            <p change="#d2e73">441 س18 المروة: المروءة.</p>
            <p change="#d2e73">446 س7 استطلتها: فاستطلتها.</p>
            <p change="#d2e73">446 س18 استغرقت تفتيش الخزانة: استغرق تفتيش الخزانة.</p>
            <p change="#d2e73">448 س2 مر (بتشديد الراء) مر (بلا شد).</p>
            <p change="#d2e73">451 س20 لعله بالمثال لا وجه لهذا التعليق.</p>
            <p change="#d2e73">452 س3 أثرها (بتشديد الثاء) آثرها (بند الهمزة وحذف التشديد).</p>
            <p change="#d2e73">ص452 س12 والمعنى: والمعني (بتشديد الياء).</p>
            <p change="#d2e73">452 س20 كذا في النسختين: لا وجه لهذا التعليق.</p>
            <p change="#d2e73">ص453 س6 وأنه: وأني.</p>
            <p change="#d2e73">456 س5 كانت: التي كانت.</p>
            <p change="#d2e73">ص461 س1 تأثث: تأثت.</p>
            <p change="#d2e73">465 س19 كان: كاد.</p>
            <p change="#d2e73">469 س13 صفقت: صففت.</p>
            <p change="#d2e73">471 س14 بحروب: لحروب.</p>
            <p change="#d2e73">472 س15 فلائق: خلائق.</p>
            <p change="#d2e73">472 س19 كلما: كل ما.</p>
            <p change="#d2e73">474 س10 وعدت: وعذت.</p>
            <p change="#d2e73">475 س14 طالبه: طلبه.</p>
            <p change="#d2e73">479س2 لكان: لكأن.</p>
            <p change="#d2e73">479 س12 أحد: إحدى.</p>
            <p change="#d2e73">490 س2 ينفق: يفتق.</p>
            <p change="#d2e73">490 س17 فأخذ: أخذ.</p>
            <p change="#d2e73">491 س14 ظريفة: طريفة.</p>
            <p change="#d2e73">497 س5 يبقي: يبقى.</p>
            <p change="#d2e73">497 س10 و15 كان: كأن.</p>
            <p change="#d2e73">499 س17 فكان: فكأن.</p>
            <p change="#d2e73">501 س14 إذ: إذا.</p>
            <p change="#d2e73">506 س9 ولا غر: ولا غرو.</p>
            <p change="#d2e73">513 س5 بتكافيء: بتكافؤ.</p>
            <p change="#d2e73">514 س23 تضمنتها: تضمنها.</p>
            <p change="#d2e73">ما ذكرناه هنا نعتقده خطأ. ولم ننظر أكان هذا الوهم من الناسخ أم من الطابع أم من المنضد ولم نتعرض لما أصلح في الطبعة الأولى، إنما تعرضنا لما جاء في الطبعة الثانية والطبعة الأولى.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وجدنا مراراً عديدة خطأ في رسم الهمزة ورسم الألف المقصورة ولم
<pb n="n8-p310" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4858.xhtml"/>


نذكر من هذين الوهمين غلا ما كان بمنزلة المثال لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أن يطرح من هذا الكتاب العبارات الدالة على الفحش الصريح من شعر ونثر وهي كثيرة لا تكاد تخلو من ترجمة. وأم تجمع وتجعل على حدة لكي يتمكن كل قارئ من أن يطالع هذا السفر الجليل بكل طيبة خاطر وأن يباع الذيل الطافح بتلك الأقذار للعلماء الذين يفرغون لدرس آداب ذلك العصر وأخلاق أهله.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أيضاً أن نرى في آخره معجماً يحوي الألفاظ اللغوية الواردة في هذا المجلد مع شرحها، تلك الكلم الخاصة بذلك العصر ولا وجود لها في معاجمنا التي في أيدينا. كقوله في ص129: (ودخلت عليه فوجدته شيخاً كبيراً قضيف الجسم في حجرة من المسجد وبين يديه جامدان مملوء كتباً من تصانيفه فحسب) والجامدان في أصل معناه صوان الثياب والكلمة فارسية. ثم نقل إلى صوان الكتب على حد ما نرى هذه الكلمة العربية نفسها أي (صوان) فأنها كانت موضوعة للصندوق الذي تحفظ فيه الكتب. والجامدان فارسية الوضع لا وجود لها في دواويننا اللغوية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص159 (الذكران) الواردة في هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مرت بنا في الدير خمصانة </seg>
                  <seg> ساحرة الناظر فتانة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبرزها الذكران من خدرها </seg>
                  <seg> تعظم الدير ورهبانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والكلمة لم ترد في معاجم اللغة من قديمه وحديثه من فصيحة وعامية وهي أرمية ومعناها يوم العيد المخصص بأحد أولياء الله من غير أن ينقطع الناس فيه عن الأشغال المتعبة. لأن أعياد النصارى على قسمين: قسم لا يجوز فيه الأشغال المتعبة وقسم تجوز فيه تلك</p>
            <p change="#d2e73">الأعمال. وهذا القسم الأخير هو المعروف بالذكران بضم فإسكان. ومثل هذه الأوضاع شيء كثير في جميع أجزاء هذا المعجم.</p>
            <p change="#d2e73">والأمر الثالث الذي كنا نود أن نراه فيه فهرس لأعلام الرجال والمدن والمواضع غير أعلام المترجمين فيه كدير الثعالب ونهر يزدجرد (بقرب هذا الدير) (ص158) والفيض وسكة قريش وحصن مهدي إلى غيرها في ص159 وفي هذا المجلد أعلام مواطن عديدة لا وجود لا في معجم البلدان لياقوت نفسه وكنا
<pb n="n8-p311" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4859.xhtml"/>


نحب أن نعرف وجودها في هذا الكتاب والعودة إلى ترديد النظر فيها عند حاجتنا إليها. وكل ذلك غير ميسور الآن لنقص في الفهارس، وأملنا أن الطبعة الثالثة تزدان بكل هذه المحسنات وليس ذلك بصعب على من جعل همته ركوب متون الأهوال وخوض غمرات المعاطب.</p>
            <p change="#d2e73">الأغاني</p>
            <p change="#d2e73">تابع لنقد ما في الجزء الأول</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>وورد في ص191 قول عمر بن أبي ربيعة (فخرجت خوف يمينها فتبسمت) وفي الكامل 205: 1 فخرجت خيفة قولها فتبسمت).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>وورد فيها (شرب النزيف ببرد ماء الحشرج) فعلقوا به (الحشرج النقرة في الجبل يجتمع فيها الماء فيصفو) اللسان مادة نزف) قلنا يبنى على هذا أن ماء الحشرج هو ماء النقرة في الجبل، لكن المبرد قال في (205: 2) من الكامل (وقوله ببرد ماء الحشرج: فهو الماء الجاري على الحجارة) فأين الجاري من المستحوض المستنقع؟ وقال الشريف المرتضى في أماليه ج1 ص187 (ويقال للماء الذي يجري على الصخر: ماء الحشرج) أما الماء الذي أراده آبرو الأغاني في تفسيرهم فهو (ماء الوقائع) جمع وقيعة) وقال الشريف المرتضى في تلك الصفحة من أماليه وهو القائل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا شاء راعيها استقى من وقيعة </seg>
                  <seg> كعين الغراب صفوها لم يكدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والوقيعة المستنقع في الصخرة للماء ويقال للماء إذا زل من صخرة فوقع في بطن أخرى: ماء الوقائع، وأنشد لذي الرمة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونلنا سقاطاً من حديث كأنه </seg>
                  <seg> جنى النحل ممزوجاً بماء الوقائع) اهـ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">32 - </hi>وجاء في ص223 (استوضعهم أو دعني اماكسهم فقد اشتطوا عليك) وفي أمالي</p>
            <p change="#d2e73">المرتضى 22: 2 (استوضعهم شيئاً أو دعني أماكسهم فقد استطولوا عليك) وفي هذه الصفحة من الأغاني (ومن ملح الدنيا أن تم الصدع بين عمر والثريا) وفي تلك الصفحة من أمالي المرتضى (ومن ملح الدنيا أن يلتئم الصدع بين عمر والثريا)</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n8-p312" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4860.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">خطبة يس باشا التاريخية</p>
            <p change="#d2e73">خطب صاحب الفخامة يس باشا الهاشمي وزير المالية بعد استعفائه من وزارته فبين في 13 آذار (مارت) الأسباب التي حملته على هذا العمل. وكان قد سبقه إلى الكلام صاحب الفخامة ناجي باشا السويدي رئيس الوزراء المستعفي أيضاً، ودونك تلك الخطبة بحرفها:</p>
            <p change="#d2e73">(لفخامة رئيس الوزراء بالطبع بصفته رئيساً لحزب الأكثرية أن يوضح بمقدار ما تسمح به مسئوليات الأكثرية من الوجهة الأدبية والمادية أن يدلي ببيان، ولكن بصفتي (طفيلياً) أضيف إلى وزارة الأكثرية وكان لي مدة من الزمن شرف الانتساب إلى المعارضة فيترتب علي أن أقول كلمتي:</p>
            <p change="#d2e73">أشكر نائب رئيس المجلس لأنه أعطاني هذه الفرصة لكلام. أتألم جداً من الظروف التي مرت على هذه البلاد والتي كانت ولا تزال من أشد الأدوار وأصعب الأيام. ونحن نعالجها - ويا للأسف - بطريقة سخرية. أقول عن رأي فيما يتعلق بالتحاقي إلى رفاق المرحوم من أنني كنت معتقداً أن للجدال العنيف والصراع المستديم الذي دام بين السلطات التشريعية في هذه البلاد وبين المسئولين عن تنفيذ السياسة الانتدابية كافياً لإفهام الحليفة.</p>
            <p change="#d2e73">أن نقطة الخلاف الحقيقية ونقطة الخلاف الأصلية هي التي صرح بها الفقيد المحترم عندما تكلم وفاه بأول خطبة بصفته رئيساً للوزراء أمام الموظفين الإنكليز حيث قال: لا أسمح لأحد أن يحيد عما هو مكتوب في القانون الأساسي من السلطات التي يتمتع بها الوزراء والموظفون العراقيون. هذه الكلمة التي فاه بها رئيس الوزراء وكان رئيساً للأكثرية ومتمتعاً بثقة مجلسكم مدة من الزمن وبرهن على أنه جدير بهذه الثقة قال للموظفين البريطانيين أنه يطلب منهم أن لا يعارضوا الوزراء في سلطاتهم التي يتمتعون بها
<pb n="n8-p313" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4861.xhtml"/>


(صورة) فخامة يس باشا الهاشمي وزير المالية المستعفي</p>
            <p change="#d2e73">بموجب القانون الأساسي وأنه لا يسمح بالمعارضة. فهذا الشكل من الطلب لم يرق بالنظر للتجارب القصيرة لأولئك الموظفين.</p>
            <p change="#d2e73">نحن أمام شكلين عجيبين وقوتين متعارضتين وشيئين متناقضين وصفهما خامة رئيس</p>
            <p change="#d2e73">الوزراء أحسن وصف.</p>
            <p change="#d2e73">كان القصد من تأليف الوزارة الأخيرة القضاء على هذا التناقض والقضاء على هذا الاختلاف والقضاء على هذا الشكل العجيب، القانون الأساسي محترم من قبل الشعب يمثله مجلس أمة يراقب تنفيذه بجعل الوزراء مسئولين تجاه المجلس وبجانب هذه السلطة الرهيبة.
<pb n="n8-p314" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4862.xhtml"/>


وبجانب هذه المحاسبة العنيفة تجد من جهة أخرى أناساً يستهزئون بهذه السلطة ويستهينون بهذه السيطرة وبما يسمى بالشكل الدستوري في هذه البلاد.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا أن من واجب كل عراقي أن يقضي على المعاهدة والاتفاقيات وهذا هو مبدأ الكفاح الذي قامت به كل حكومة سواء كانت تقدمية أو مؤتلفة وجميع الإضبارات الموجودة في ديوان مجلس الوزراء تسجل هذا الكفاح وتسجله أيضاً الاضبارات الموجودة في ديوان المندوب السامي.</p>
            <p change="#d2e73">قلت هذا الكفاح مسجل في إضبارات الطرفين وعلى هذه الإضبارات والأسس قامت الحكومة البريطانية بوعد شرف على لسان مندوب سام كان في الحقيقة خير وسيط في التعبير عن آراء الحكومة العراقية والهيئة التشريعية إلى الحكومة البريطانية الحليفة وعندئذ أعطي التصريح إلى المرحوم عبد المحسن بك السعدون من أننا سندخل عصبة الأمم سنة 1932 وأننا سنبني صلاتنا على أساس المعاهدة أو الاقتراحات المصرية البريطانية أو البريطانية المصرية على أن المرحوم لم يكتفي بذلك بل وضع منهاجاً عملياً وقد لخصناه كخطط إلا أنه لم ينشر لأن المرحوم لشدة تواضعه ولكثرة التجارب التي مرت عليه خشي أن ينشر منهاجاً يمكن أن يوصف بالجبار كما وصفوه ولا يتمكن من تطبيقه ولكن هذا المنهاج كان معروفاً لدى المندوب السامي وأقول لكم مع الأسف أنه كان مصداقاً عليه.</p>
            <p change="#d2e73">أما المواد الرئيسية التي يحتوي عليها المنهاج فهي مادتان. أولاً أن المفاوضات يجب أن تجري على أساس الاستقلال التام. أن يعجل أما في تطبيق المعاهدة من تاريخ إبرامها أو تسريع دخول العراق في عصبة الأمم.</p>
            <p change="#d2e73">وتحت هاتين المادتين وضعت مادة ثالثة تنص أنه يجب أن تتطور الإدارة في البلاد على</p>
            <p change="#d2e73">أساس التصريح الجديد وأن تطرح الاتفاقيات والمعاهدات التي لم تنل الاحترام التام من الطرف المقابل جانباً لنتولى المسؤوليات بصفتنا دولة مستقلة سيكون لها بعد سنة أو سنة ونصف أو سنتين المركز اللائق في عصبة الأمم قوية متولية جميع المسؤوليات هذه المادة الثالثة كانت ولا تزال نصب أعين جميع الوزراء أثناء ممارسة السلطة.</p>
            <p change="#d2e73">دخلنا لنعمل على هذا الأساس وعلى أساس التوفير في نفقات الدولة لإيجاد
<pb n="n8-p315" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4863.xhtml"/>


النفقات اللازمة للقيام ببعض المشاريع المفيدة. ولم تمض مدة طويلة من الزمن على العمل على هذا الأساس إلا وجوبهنا: وجوبهت أنا ببيانات وإفادات وتصريحات تجعل الشيء الذي كنا سمعناه وقرأناه غير موجود وخيالاً، كأننا كنا في حلم.</p>
            <p change="#d2e73">فالإفادة الأولى هي أنه لا يوجد تبديل! قلنا الرجل هازل فأن هناك تصريحات من حكومة هي حكومة بريطانية وهذا التصريح مؤيد من الأحزاب المختلفة في تلك الحكومة. ومؤيد أيضاً من الصحافة التي هي حقيقة تعبر عن آراء الشعب والحكومة بصلاحية تامة وهذا التصريح محبذ ومحبب إذن فما معنى هذا القول؟ يجب أن يكون هراء!</p>
            <p change="#d2e73">باشرنا التشديد في طلب الدخول في المفاوضات فوجدنا الطريق طريق (المكاتبة) لما كان يجري سابقاً!</p>
            <p change="#d2e73">طلبنا إنهاء إعفاء الشيخين (شيخ المحمرة وشيخ الكويت) فقالوا (مكاتبة)!</p>
            <p change="#d2e73">طلبنا حسم قضية السكك الحديدية وفق المعاهدة قالوا (مكاتبة)!</p>
            <p change="#d2e73">طلبنا تسجيل أراضي الميناء باسم الحكومة العراقية فقالوا (كتب)!</p>
            <p change="#d2e73">وخلال ذلك كانت الحكومة تشتغل مع المجلس بتقديم اللوائح وتهيئة الميزانية وتنظيم منهاج لحل أزمة خطيرة نشأت في البلاد وخمسة أشهر بالكاد تكفي لتعجيل ميزانية! ففي كل مادة من فصول أشكال وألوان من الآراء المتناقضة! ولكن في اللحظة الأخيرة فهمنا شكلاً جديداً وذلك أن صلاتنا ليست مبنية على المعاهدة المكتوبة فقط وإنما توجد مواد لم تكتب أيضاً!!! ويجب على العراق أن يعترف بها! وعند ذلك علمنا أننا (مخدوعون) ببيان رسمي؟ وتصريح مندوب سام، وعلمنا أن الأشخاص الموجودين في العراق آرائهم هي المنفذة والمحترمة في العراق، وأن آراء الحكومة البريطانية غير معروفة!) انتهت</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>المعلنات الوطنية الكبرى</p>
            <p change="#d2e73">اجتمع في يوم النيروز (21 مارت) خلق عديد في جامع الحيدر خانة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> معالن حقوقه فامتدت الجماهير في الجادة الواصلة باب المعظم بالباب الشرقي مارة أمام دور القناصل وقبل ابتداء المعالنة خطب بعض الأدباء نيابة عن الجموع فتحمس الكل ورفعت في الأخر (لجنة التظاهرات) احتجاجا وقدمت صورة منه إلى
<pb n="n8-p316" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4864.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">1 - </hi>صاحب الجلالة ملك العراق المعظم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>صاحب الفخامة المندوب السامي البريطاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>رئيس الوزارة البريطانية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>رئيس مجلس النواب البريطاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>مجلس النواب العراقي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>مجلس الأعيان العراقي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>رئيس الوزارة العراقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>جمعية مقاومة الاستعمار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>أمهات الصف العربية والأجنبية.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا هو الاحتجاج بنصه:</p>
            <p change="#d2e73">العراق بأسره ساخط وناقم على سياسة الكتمان والتمويه الذي درج عليها الإنكليز في حكمهم العراق، فقد مر عليه عشر سنين كوامل عانى الشعب في خلالها شر ما تعانيه الشعوب المضطهدة ونال من سوء الإدارة البريطانية ما لم تنله الشعوب الرازحة تحت عبء الاستعمار الممقوت.</p>
            <p change="#d2e73">فالشعب العراقي الذي خسر في صداقته لبريطانية الشيء الكثير من حقوقه وأمانيه القومية يحتج على هذه السياسة الغاشمة أشد الاحتجاج معلناً للملأ أن تمادي الإنكليز في سياستهم هذه مما يزيد في حنق هذه الأمة المضطربة وينذر بما ينجم عن هذا الحكم الممقوت وهو يتطلب تبدلاً جوهرياً فيه.</p>
            <p change="#d2e73">وأن سلوك بريطانيا هذا مما يضر بمصالحها فسياستها الصارمة هي التي أدت إلى نفور الشرق وإلى تذمره الشديد من بريطانية الناكثة للعهود.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا كانت عصبة الأمم وفي ضمنها بريطانية داعية حقاً إلى السلم العالمي فعليها أن تستمع</p>
            <p change="#d2e73">إلى نداء الشعوب المطالبة بحقوقها قبل أن تتطلب تحديد التسليح البحري لأن ذلك أضمن للسلم.</p>
            <p change="#d2e73">وأن بريطانيا لابد أن تقدر موقفها الراهن في العراق المتحفز.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الوزارة النورية</p>
            <p change="#d2e73">ألف نوري باشا السعيد الوزارة التي ترأسها وهو وزير الخارجية أيضاً وذلك في 23 آذار:</p>
            <p change="#d2e73">جعفر باشا العسكري لوزارة الدفاع</p>
            <p change="#d2e73">علي جودت بك للمالية</p>
            <p change="#d2e73">جميل بك المدفعي للداخلية</p>
            <p change="#d2e73">عبد الحسين الجلبي للمعارف</p>
            <p change="#d2e73">جمال بك بابان للعدلية</p>
            <p change="#d2e73">جميل باشا الراوي للمواصلات والأشغال.</p>
            <p change="#d2e73">أما وزارة الري فبقيت شاغرة فنهنئ الجميع بوزاراتهم الجديدة.
<pb n="n8-p317" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4865.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>حل مجلس الأعيان ومجلس النواب</p>
            <p change="#d2e73">بعد أن أنشئت الوزارة النورية أصدر جلالة ملكنا المعظم أرادته حل الندوة أي مجلس الأعيان ومجلس النواب في 24 مارت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>ملك بلجكة في الزوراء عاصمة العراق</p>
            <p change="#d2e73">في الساعة الخامسة إلا ربعاً من مساء السبت 15 مارت (آذار) هوت في الجو طيارة كبيرة كان فيها الملك البر صاحب بلجكة ومعه مرافقه القائد سواجرس وكان ينتظره في ذلك الموضع المعتمد السامي وقائد القوات الجوية وممثلان من قبل جلالة ملكنا المحبوب وممثل جلالة الملك علي وقنصل بلجكة واثنان من الرهبان الكرمليين البلجيكيين ومدير الشرطة العراقية والمدير العام والمدير الخاص.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اليوم الثاني ذهب جلالة الملك البلجيكي إلى كنيسة اللاتين وكان يوم أحد فصلى فيها وكان وصوله إليها في الساعة التاسعة والنصف صباحاً ثم زار دير الرهبان وصعد إلى سطح الكنيسة العالي وشاهد منه مدينة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> على مد البصر وقضى الأسبوع كله في زيارة</p>
            <p change="#d2e73">أور الكلدانيين وبابل وطيسفون و<placeName>الموصل</placeName> ونينوى إلى غيرها من المواطن القديمة وفي صباح نهار الجمعة 21 مارت غادر جلالته حاضرتنا في الساعة السادسة وقد أبقى فيها ذكراً طيباً لا يمحى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>هدايا ابن سعود</p>
            <p change="#d2e73">أهدى جلالة الملك عبد العزيز بن سعود الطافا هي:</p>
            <p change="#d2e73">ثلاثة جياد عراب وثلاثة سيوف مذهبة وثلاثة خناجر من العقبان مرصعة بالحجارة الكريمة وثلاث طنافس إيرانية فاخرة إلى ملكنا المبجل.</p>
            <p change="#d2e73">جواد عربي وسيف وخنجر وطنفسة من جنس ما أهدي منه إلى جلالة الملك الهاشمي لفخامة المعتمد السامي.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل هذا اللطف إلى كل قنصل من قناصل أبي شهر والبحرين والكويت الإنكليز على مثال ما اهدي إلى المعتمد السامي في حاضرة العراق.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نقل هذه التحف وفد خاص من قبل جلالة الملك ابن سعود.</p>
            <p change="#d2e73">وأهدى جلالته أيضاً عقداً نفيساً من الدر إلى عقيلة الكرنل (دكسن) قنصل الكويت لأن في سنة 1922 كانت تلك السيدة في البحرين تترجم مقالات جريدة (الطان) الفرنسية وترسل بها إلى صاحب الجلالة النجدية الحجازية.
<pb n="n8-p318" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4866.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">7 - </hi>تكريم الدكتور محمد شرف بك</p>
            <p change="#d2e73">إذا كان بين الناطقين بالضاد من يستحق التكريم فيجب علينا أن نجعل في مقدمتهم صاحب السعادة الدكتور محمد شرف بك فأنه وضع معجماً علمياً نقل فيه الألفاظ الإنكليزية إلى العربية وسهر عليه الليالي الطوال لتمحيص ألفاظه وتحقيقها وتدقيق النظر في انتقائها فجاء ديواناً لا يتيسر لوضع مثله إلا لجماعة تتضافر على العمل. ولهذا اجتمع العلماء في مساء 7 يناير على دعوة من الجمعية الطبية المصرية وأقاموا حفلة شاي شائقة في نادي كلية الطب اعترافا بفضل ذاك الخادم الأمين، خادم اللغة العدنانية والوطن العربي الواسع الأكناف.</p>
            <p change="#d2e73">فشكروا له سعيه المحمود. وكان في مقدمة المحتفلين به الدكتور علي بك إبراهيم عميد</p>
            <p change="#d2e73">متقن الطب وصاحب السعادة محمد شاهين باشا وكيل وزارة الداخلية للشؤون الصحية والدكتور الكبير وفخر شعراء العصر احمد زكي بك أبو شادي، وبعد شرب الشاي ألقى الدكتور علي بك إبراهيم كلمة في مزايا المحتفى به وأفضاله على المنتسبين إلى لغة الضاد. ثم نهض في أثره عارف قدره وصديقه الحميم الدكتور أبو شادي وانشد قصيدة لم يسبقه إلى مثلها أحد من شعراء العرب وكانت أبياتها تسيل رقة وعذوبة وتعمل في النفوس السامعة هزة وطرباً. وقام بعده الدكتور المحتفى به ففاه بكلمة شكر كلها تواضع وتصاغر دلت على منزلته الرفيعة في القلوب.</p>
            <p change="#d2e73">ومما قاله الدكتور شاهين باشا: (ويهمني بهذه المناسبة أن اذكر جزيل فضل هذا القاموس لأعمالنا بمصلحة الصحة فلقد أصبحت أعمال تلك المصلحة في أيدي الوطنيين وجميع رؤسائها منهم فمثل هذا القاموس قد سهل عملنا وسيكون دائماً أنفع أداة لتذليل ما نقابله من صعوبات في ترجمة المصطلحات الطبية والفنية، وحبذا الحال لو دعيت الصحافة العلمية لهذه الحفلة).</p>
            <p change="#d2e73">ونحن ننتظر اليوم الذي يشترك في تكريم هذا النابغة تكريماً يقوم به جميع أبناء اللغة اليعربية لأن فضل شرف بك غير مقصور على أبناء وطنه العزيز بل يشمل جميع المتكلمين بهذه اللغة البديعة. ولأن معجمه قد دخل في جميع الدوائر والدواوين التي يحرص أهلها على اتخاذ الألفاظ الصحيحة في لغتهم. وعلى كل حال أننا نهنئ الدكتور
<pb n="n8-p319" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4867.xhtml"/>


شرف بك بظفره العلمي وفتوحاته الاصطلاحية متمنين له يوماً مشهوداً تظهر في تقديرات أبناء العربية لأفضاله الجمة التي يعترفون بها له.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>خالد الشابندر</p>
            <p change="#d2e73">قضى خالد الشابندر نحبه في 23 مارت وكان ضليعاً في القانون والقضاء وقد خدم الوطن بأعماله الجليلة من وظائف إدارية وعدلية وتأليف علمية قضائية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>الشيخ عبد الله البستاني</p>
            <p change="#d2e73">توفي هذا الشيخ اللغوي في <placeName>بيروت</placeName> في 16 فبراير (شباط) وكانت ولادته في الدبية (في الشوف من لبنان) عام 1850 وواله الخوري ميخائيل ناصيف البستاني الماروني ووالدته</p>
            <p change="#d2e73">عبلة يوسف نادر المعدودة حجة بين قوالي الزجل المعنى في عهدها.</p>
            <p change="#d2e73">درس العربية في المدرسة الوطنية التي كان أنشأها في <placeName>بيروت</placeName> نسيبه المعلم بطرس البستاني صاحب محيط المحيط ومن أساتذته ناصيف اليازجي والشيخ يوسف الأسير وعلم أولاً في مدرسة الدروز الداودية في عبية (لبنان) ثم في صيدا فالدامور. ومن هناك ذهب إلى قبرص فأنشأ فيها جريدة مع المرحوم اسكندر عمون وسمياها (جهينة الأخبار) لكنه لم يصدر منها إلا عدد واحد منها إلا عدد واحد لأن الحكومة العثمانية منعت دخولها بلادها فعاد من قبرص إلى مدرسة الحكمة المارونية في <placeName>بيروت</placeName> 1880 ثم انتقل منها بعد عشرين سنة (أي سنة 1900) إلى المدرسة البطريركية) للروم الكاثوليك إلى سنة 1914</p>
            <p change="#d2e73">وله مؤلفات عديدة منها أربع روايات تمثيلية وخمس شعرية وواحدة هزلية ونقح وصحح كتباً عربية عديدة منها بحث المطالب لجرمانس فرحات. وديوان أبي فراس الحمداني ومقدمة أبن خلدون فضبطها بالشكل الكامل (طبعت سنة 1900) والاقتضاب في شرح أدب الكتاب لابن السيد البطليوسي (طبع سنة 1901) وترجم مصنفات من الفرنسية وله قصائد شعرية عديدة و (البستان) خاتمة مؤلفاته وزبدة تحقيقاته واختصره فسماه (فاكهة البستان) وكان لدفنته حفلة جليلة تليق بمقامه رحمه الله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>تزييد القوة الجوية في العراق</p>
            <p change="#d2e73">أضيفت طيارات جديدة من طرز (ويكرز) إلى القوة الجوية المرابطة
<pb n="n8-p320" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4868.xhtml"/>


في العراق وكل هذه الطيارات تحمل عشرين جنديا بعدتهم الكاملة من سلاح وعتاد وزودت كل منها محركين من المحركات القوية الشديدة وهي تستهلك من الوقود أقل من أخواتها السابقات وبذلك تستطيع أن تطير مدة طويلة من غير أن تحتاج إلى تجديد وفي أجنحتها ما يمنع صدمها بغيرها فقلت الأخطار بذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>الجراد النجدي</p>
            <p change="#d2e73">هجم الجراد النجدي على الألوية الجنوبية من ديارنا فأتلف من مزارع (المحمودية) و (أبو عوسج) و (شيشبار) ما يقارب ربعها ويرى الخبراء أن شر هذا الجراد لا يزيد على هذا القدر لأنه غرز، إنما يتوقع ضرره للمزروعات الصيفية ولهذا أخذ مكافحو هذه الآفة</p>
            <p change="#d2e73">الممقوتة يطاردونها شر طراد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الفحص عن بقر الحاضرة</p>
            <p change="#d2e73">جاء في تقرير المفتش البيطري: جرى الفحص عن 4242 بقرة حلوباً في الرصافة فوجدها سالمة من الأمراض المعدية وفحص مثل هذا الفحص عن بقر شركة الحليب فوجدها سليمة أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وقوف الصادرات إلى إيران</p>
            <p change="#d2e73">حدث في شهر آذار وقوف في الصادرات لا يستهان به وذلك في إصدار السكر والشاي إلى إيران لكثرة تخوف التجار في هذه البلاد من أزمة النقد الإيراني والأفكار مرتبكة كل الارتباك من جراء ذلك إذ يتوقع حصول تغيرات فجائية لا مناص منها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>أسعار المنتجات</p>
            <p change="#d2e73">التمور</p>
            <p change="#d2e73">نسب الطن منه من 60 - 61 ربية</p>
            <p change="#d2e73">الحبوبربية</p>
            <p change="#d2e73">الحنطة بين 70و78 ربية</p>
            <p change="#d2e73">الشعير الطن بين 47. 5 - 50 ربية</p>
            <p change="#d2e73">الأرز (التمن) الوزنة من 14 إلى 20 ربية</p>
            <p change="#d2e73">القطن</p>
            <p change="#d2e73">غير محلوج المن8 - 3</p>
            <p change="#d2e73">محلوج0 - 14</p>
            <p change="#d2e73">العفص (الحقة 224) 195 إلى 300</p>
            <p change="#d2e73">(تصحيحات)</p>
            <p change="#d2e73">ص182 س16 بنيد: بيد - ص182 س21 سازة: سازد - ص209 س24 رغبته: رغبة - 240 س11 أفلست: فلست - 240س20 اختلفت: اختلفت - 261 س18 وابن: وأبي</p>
            <p change="#d2e73">- 262 س كأس: كأسي - ص265 س18 متعانقة: معانقة - 271 س22 ما مثل: ما كان مثل - ص271 س22 الشهم: الشم.
<pb n="n8-p321" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4869.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>