<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_87.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_85.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="9" to="9" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="1" to="1" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n9-p1" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5345.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 86</head>
            <p change="#d2e73"> - بتاريخ: 01 - 01 - 1931</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>سنتنا التاسعة</head>
            <p change="#d2e73">بلغنا - والحمد لله - السنة التاسعة من مجلتنا؛ وكان كثيرون يتجافون عن الاشتراك فيها؛ خوفاً من أن تغير مباحثها فجأة في أثناء الأيام فتبدل خطتها خطة جديدة، غير معهودة في أول أمرها، فلا يبقى فيها تلك المزايا الأول المفيدة. ولما رأوا أن المنهاج بقي على سننه الذي عرفت به مجلتنا هذه، جاءتنا الاشتراكات من كل حدب وصوب. وإن كان الحاصل منها لا يفي بالنفقات إلى الآن. على أن أملنا عظيم في أن أرباب الفضل والكرم يضافروننا بكل ما في مكنتهم من الوسائل، لتبقى هذه الموقوتة سائرة في وجهها المألوف، خدمة لهذه اللغة الكريمة، وأبنائها، والمتكلمين بها، ولكل من ينتمي إليها عن قرب أو بعد. والله من وراء القصد.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تلو أي تل هوارة</head>
            <p change="#d2e73">كانت العطلة لمدرسة الآباء الكرمليين في بغداد، تبتدئ في نصف أيلول، في زمن تلمذتي فيها وفي ذلك الشهر من سنة 1891 كنت في الشهر الأول من السنة السادسة عشرة من عمري، فرغبت في زيارة والدي في الشطرة على الغراف من بلاد المنتفق، فأذن لي بذلك فذهبت إليه بطريق الكوت، وبعد إقامتي عنده نحو ثلاثة أسابيع، حان وقت الإياب، فطلبت إليه أن يسمح لي، في عودتي، بأن أحيد بضعة كيلومترات، عن الطريق التي سلكتها، في المجيء لأتفقد (تلو) لما كنت أسمع عن الآثار التي بعثت من مدافنها فيها. وكان لي من والدي ما أردته، فمررت بهذه الخرائب التاريخية فعلوتها اسرح الطرف فيها، وقد استغرب سمعي منذئذ هذا الاسم الغريب: (تلو)! (تلو)!</p>
            <p change="#d2e73">وبعد ذلك، كثيراً ما سألت إعراب تلك الإنحاء عن اسم التل لعلهم يعرفون أصلا له، فاعترفوا بجهلهم، وبأن علمهم لا يزيد على سماءهم من سلفهم انه (تلو). وهكذا سلفهم ينقل عن الذي قبله إلى أمد لا يعرفون له حداً. فلم ينبثق من علمهم بصيص من النور اهتدي به. أما ما عرفته من معلمة لاروس المسماة (الجديدة المصورة) وغيرها من الكتب أن (تلو) مشتق من (تل لوح) المخفف من (تل اللوح) فلم اقنع بصحته، لعلمي أن أهل الغراف - حضرهم وإعرابهم - لم يلفظوا الكلمة ولا يلفظونها أبداً على هذا المنهج والمنحى. ولا سيما أني لم اسمعهم قالوا: (لوحاً) للصفيحة المكتوبة من الآجر التي تكون في التلول بل يقولون لها: (عنتيك) (بالعين) أي:
<pb n="n9-p2" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5346.xhtml"/>


فالظاهر أن الصفائح التي وجدت في (تلو) غرت ذهن الباحث - وهو يفتش عن معنى هذا الاسم وأصله - فقال إن (تلو) منحوتة من (تل اللوح) لما وجده من التوافق بينهما.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه الأيام الأخيرة وردت إلي كراسة من معلمة الإسلام وفيها مادة (تلو)
<pb n="n9-p3" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5347.xhtml"/>


وقد ذكر فيها أن المستشرق شيفر قال: (هكذا مكتوبة) مشتقة من (تل اللوح) وإذ كانت وفاة هذا المستشرق في سنة 1898 يجوز أن يقال انه ذهب إلى هذا الرأي بعد عثور الأعراب على خزانة الصفائح. وكان وجودها بعد انتهاء موسم التنقيب في ربيع سنة 1894 فحدا ذلك بشيفر إلى قوله الذي ذكرته كما يجوز انه كان قالها قبل ذلك التأريخ إذ لا اعلم سنة قوله.</p>
            <p change="#d2e73">وكيفما كان الأمر فان هذا الاشتقاق كما بينته آنفاً لم يجذبني إليه فاسلم بصحته. فالكلمة - على ما اعتقده - ما هي إلاِّ بنت من بنات أفكار المستشرق العارف بالعربية فظن أن له صلتين: صلة لفظية، وصلة معنوية. وهذه الصلة الأخيرة لوجود الألواح (الصفائح) هناك.</p>
            <p change="#d2e73">كان لرأي شيفر وقع هيج في ما هو كامن في صدري من حب الوقوف على أصل الكلمة فتذكرت إن للأديب الفاضل رزوق عيسى في هذه المجلة الغراء مقالة في المدن القديمة في العراق وأن فيها بحثاً عن (تلو) فرجعت إليها وهي المعنونة بسمي القديمة المدروجة في سنة (1930) (8: 81) لأقابل ما فيها بقول شيفر فوقفت على البحث وللكاتب عليه تعليق ومأخذه كتاب (بين النهرين) لبارفت. وبحثه هو هذا:</p>
            <p change="#d2e73">(حفر أعراب البادية في خرائب (تلو) (أي لجش) وهي شربر لا القديمة فوجدوا صفائح آجر كثيرة جداً بحيث اخذ يبيع الحفارون ملء قارب
<pb n="n9-p4" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5348.xhtml"/>


من العاديات بخمسة قروش صحيحة وبهذه المناسبة أطلق على أنقاض الخرائب (تل اللوح) أي تل الصفائح وقد قدر عدد تلك العاديات الأستاذ بارفت بثلاثين ألف آجرة) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">والذي يظهر من هذا البحث أن اسم (تل اللوح) لم يرد إلاِّ بعد وجود خزانة الصفائح، وكان الثور عليها - كما قلت آنفاً - في ربيع سنة 1894 وكنت في الغراف في حزيران من تلك السنة. ولأن اسم (تل اللوح) يروق الذين وقفوا على بعض ما كتب عن تلو وآثارها - دون بعض المتوغلين منهم - فبوسع هؤلاء أن يظنوا أن اسمه هذا اكتشاف قائم على مستندات أركانها قويمة وليس اختراعاً وأن هذا الاسم هو القديم الذي يجب أن يعول عليه وان (تلو) اقتضاب للأعراب. فيفوتهم أنه وضع جديد، صوره الخيال. إن بعد وجود خزانة الصفائح؛ على ما في النبذة؛ وان قبل ذلك. والغالب على الظن انه كان بعد وجود الخزانة. أما أهل الغراف سكان حواضره وإعرابه. على حد سواء؛ فانهم لم يقولوا ولا يقولون إلى الآن إلاِّ (تلو) ولم تصلهم الكلمة المغلوط فيها.</p>
            <p change="#d2e73">يمكن لغيري أيضاً أن يرد قول من يقول أن (تلو) هو (تل اللوح)، سارداً البراهين. لكن أنى له أن يعرفنا بأصل الكلمة فان ذلك كان من نصيبي، إذ أن المصادفة هي التي أوقعتني علية. وكم من صدفة حلت مشكلا معقداً!</p>
            <p change="#d2e73">رصافة واسط والآثار القديمة التي بجوارها</p>
            <p change="#d2e73">لم يمر على وقوفي على ما قالته معلمة الإسلام اكثر من خمس أيام. حتى وقع بيدي الجزء السابع والثامن من مجلة المجمع العلمي العربي الزاهرة من سنة
<pb n="n9-p5" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5349.xhtml"/>


1930 فكنت أطالع القسم الذي فيه من كتاب نشوار المحاضرة للتنوخي. المتوفى في سنة 384هـ (994 م) آملا الاستفادة منه عن زمن العصر العباسي، وإذا إمامي النبذة في النص 480 وهذا نصها:</p>
            <p change="#d2e73">(ومن عجائب الدنيا وآياتها أشياء في سواد واسط:</p>
            <p change="#d2e73">(حدثني جماعة منهم رجل يعرف بابن السراج وغيره ومنهم محمد بن عبد الله. . . الواسطي. . . فاثبت ذلك بخطه محمد بن عبد الله عقيب هذا الكلام شاهدت على نحو من فرسخ وكسر من رصافة الميمون قرية من قرى النبط والاكاسر (كذا) وتعرف بالحراوقلة فيها آثار قديمة من بنايا جير وجص. وفيها قبة - قائمة كالهيكل كانت قديمة - وتمثال رجل من حجر اسود أملس عظيم الخلق يعرف عند أهل ذلك الصقع بأبي اسحق لأنة يتعاطى قوم من أهل القوة شيله فيسحقهم ويكسر عظامهم وقد قتل وازمن خلقاً. فيذكر أهل الموضع انهم سمعوا أشياخهم يدعونه بذلك على قديم الأيام. وهذه القرية خراب لا يذكر فيها عمارة. قد كان احتمل هذا الحجر رجل يعرف بالجلندي كان على حماية المأمون فعمد إليه وشد فيه الحبال وجره بالبقر إلى أن بلغ به موضعاً من الصحراء. . . ثم احتمله بعد ذلك رجل آخر من أهل الرصافة على خلق من الحمالين يتناوبون عليه حتى أدخله الرصافة فحضر أهل ذلك الصقع الذي كان فيه. . . فحملوه ثانية حتى ردوه إلى موضعه. . . وكان على صدره وعلى ظهره وكتفيه كتابة محفورة قديمة لا يدري بأي قلم هي) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فذكر واسط والرصافة وحكاية التمثال مما يكون لنا عوناً ما سنرى على معرفة الاسم الذي نحت فصار (تلو) وعلى تعيين موضعها. وتمهيداً للوصول إلى الغاية لا بد من تعيين مواقع بعض ما ذكر من المواضع مع بيان بعد بعضها عن بض فلذلك أقول:</p>
            <p change="#d2e73">واسط: في جنوب بغداد. واقدر المسافة بينها وبين بغداد بنحو مائتين وعشرة
<pb n="n9-p6" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5350.xhtml"/>


كيلومترات. وخرائبها ظاهرة للعيان. ذكرتها عرضاً في هذه المجلة (6: 424 ح) ويسميها الأعراب (المنارة) ولعل سبب هذه التسمية شخوص اثر فيها - لا يزال قائماً - يقال أنه بقايا باب وعلى رأي آخر بقايا منارة. ولم أر هذه الأطلال. وهي - كما كنت قد قلت - واقعة على دجلة المندرسة التي نسميها اليوم (الدجيلة) (بالتصغير). وكانت دجلة هذه تجري في هذا</p>
            <p change="#d2e73">العقيق في سنة 961هـ (1553م) بدليل أن الرئيس التركي (سيدي علي) ذهب منحدراً راكباً النهر من بغداد إلى البصرة في السنة المذكورة بطريق واسط ثم (زكية) على ما جاء في كتابه (مرآت الممالك) (ص 16). ولو لم تكن واسط التي مر بها واسطاً (المنارة) لما كانت تفضي به الطريق إلى (زكية) وهي على دجلة كما نعرف من رحلات عديدة. وقد ذكرها ياقوت وذكر أيضاً كلشن خلفا وغيره زكية ونهرها ولو كان مرور سيدي علي بواسط (القرية) التي على شط الأعمى لأفضت به الطريق إلى الفرات أو مياهه. وموقع المنارة على بعد خمسة وعشرين كيلومتراً من الحي في شرقه. فهي الآن - بين الغراف ودجلة - بعيدة عن كل نهما.</p>
            <p change="#d2e73">رصافة الميمون: جاء في معجم البلدان: (رصافة واسط هي قرية بالعراق من أعمال واسط بينهما عشرة فراسخ. . .) أهـ. وقد هدتنا مجلة المجمع إلى الميمون في المشترك لياقوت فوجدت فيه: (الميمون نهر من أعمال واسط قصبته الرصافة.) وهي معروفة حتى اليوم بالرصافة بدون نسبة إذ لا رصافة غيرها في أنحائها. وموقعها بين الغراف ودجلة في ما يسمى اليوم (بجزيرة السيد أحمد الرفاعي) وهي في جنوب (المنارة) (واسط) بخط مستقيم نحو
<pb n="n9-p7" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5351.xhtml"/>


خمسة وأربعين كيلومتراً بميل نحو ستة كيلومترات إلى جهة الشرق في الجانب الغربي من النهر المندرس المسمى الأخضر (بفتح الخاء والضاد) على بعد نحو سبعة كيلومترات منه ولعل الخضر هو دجلة نفسها وهي في شرق قلعة سكر تبعد عنها نحو تسعة وعشرين كيلومتراً على خط مستقيم بميل نحو سبعة كيلومترات إلى الجنوب.</p>
            <p change="#d2e73">الحراوقلة. لا اعرف عنها شيئا ولعلها محرفة. وقد جاء في مجلة المجمع في الحاشية قولة: كذا بالأصل: ولعلة بالجير أو قلة) فلم تحل الحاشية غموضا وعسى أن يعود الناشر فينعم النظر في المخطوط لعله يهتدي إلى الرواية الصحيحة فيهدينا.</p>
            <p change="#d2e73">ومن نفائس ما جاء في تلك الحكاية هذا الكلام: (تمثال رجل من حجر اسود أملس عظيم الخلق. . . كان على صدره وظهره وكتفيه كتابة محفورة قديمة لا يدري بأي قلم هي) أهـ. فهذا الوصف ينطبق على التماثيل التي وجدت في (تلو) لكودئا وبالأخص ما وجده فيه دي سارزيك في أول سني حفرة فنقلة إلى متحفة لوفر في باريس حيث يعرض على الأنظار. فعلى الأثري المنقب أن يرجع إلى التلول الواقعة على قرب بضع كيلومترات من</p>
            <p change="#d2e73">الرصافة فأنها قد لا تخلو مما يستأهل النفقات والتعب والنصب ألم يكن قد نقل هذا التمثال من تلو فأنة مذخر التماثيل وغيرها من العاديات القيمة.</p>
            <p change="#d2e73">تل هوارة</p>
            <p change="#d2e73">كان حد علمنا في ما تقدم تعيين موضع مدينة وقرية هما واسط والرصافة ووجود تمثال على بعد فرسخ وكسر من الرصافة ومع هذا فقد أدنانا ذلك من
<pb n="n9-p8" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5352.xhtml"/>


حل العقدة. والحكاية التالية التابعة للأولى في نشوار المحاضرة هي التي تفضها (ص481) وهاأنا ذا انقلها للقارئ الكريم:</p>
            <p change="#d2e73">(وفي هذه البلاد (بلاد سواد واسط كما رأينا) قرية تعرف بقصبة نهر الفضل - وهي تلهوار - بنحو فرسخين (من) تل يعرف بتل ريحا من البلاد القديمة فيها آثار. وفيه حجر عظيم مربع له سمك كثير. وهو كالسرير طوله تسعة (كذا) أذرع في أذرع (وفي حاشية مجلة المجمع: كذا في الأصل) وقد غاب في الأرض أكثره وعليه تماثيل ونقش. وكان صاحب تلهوار أحمد بن خاقان أراد اقلاب هذا الحجر لينظر ما تحته فاحتفر حوله واجتهد أن يقدر على قلبه فلم يقدر على ذلك أنهم كانوا كلما احتفروا تحته ليتمكنوا من قلبه هوى إلى الحفرة فاستغرق فيها فلما أعياه ذلك تركه على حاله) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ولنعد إلى تعيين المواضع كما فعلنا آنفاً:</p>
            <p change="#d2e73">نهر الفضل. ذكره ياقوت انه من نواحي واسط كما قالته مجلة المجمع وذكره كتاب تجارب الأمم لمسكويه (6: 268 و 347) وأنه في أسافل واسط.
<pb n="n9-p9" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5353.xhtml"/>


تل هوارة. ذكرته مجلة المجمع عن ياقوت فراجعته وفيه: (بفتح الهاء من قرى العراق. قال أبو سعد: ما سمعت بهذه المدينة إلاَّ في كتاب النسوي. قال أبو بكر أحمد بن محمد بن عبدوس النسوي حدثنا أبو الحسين علي بن جامع الديباجي الخطيب بتل هوارة: حدثنا إسماعيل بن محمد الوراق) اهـ. وجاء في مراصد الإطلاع (طبعة الإفرنج) أن تل هوازة (بالزاي المنقوطة) من قرى العراق غير معروف ثم أورد الناشر في المجلد بعض الروايات انه تل هوارة فلا اعتبار للرواية التي بالزاي.</p>
            <p change="#d2e73">تل ريحا. لم أقف عليه ولا أدري أفيه تحريف عن تل ريما مثلا لتشابه الحاء والميم في رسميهما في الوسط أم لا ومع هذا فأني لم اطلع على موضع اسمه تل ريما.</p>
            <p change="#d2e73">سمعنا شهادة أبي سعد - بل أبي سعيد السمعاني كما قلناه في الحاشية - عن النسوي عن الديباجي الخطيب بتل هوارة وجود قرية اسمها تل هوارة وفي تل ريحا ذلك الحجر الذي عليه تماثيل ونقش فهو أذن من العاديات وإذا كانت الرصافة من بلاد سواد واسط كانت تل هوارة في السواد. والرصافة لا تبعد عن (تلو) إلا بنحو ثلاثين كيلو متراً وهو في شمالها الغربي ولا بد أن تكون تل هوارة هي التي نعرفها اليوم باسم (تلو) بعد تخفيف الاسم لتلهوار - كما جاء في نشوار المحاضرة - أو تل هوارة - كما جاء في ياقوت والسمعاني - ثم (تلهو) مثلا - ولثقل اللفظ - قالوا (تلو). وهل يمكننا بعد هذه القرائن مع
<pb n="n9-p10" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5354.xhtml"/>


قرب اللفظ أن لا نقول غير هذا القول؟</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر أن هذا التخفيف قديم جداً بدليل السمعاني المتوفى في سنة 562هـ (1166م) الذي استشهده ياقوت قال أنه لم يسمع بهذه المدينة إلاَّ في كتب النسوي، المتوفى في سنة 346هـ، على ما ذكرته في إحدى الحواشي، ومن ثم إن اسم تل هوارة كان قد اندثر في زمن السمعاني وهذا يحملنا على القول أنه لعل شيوع اسم (تلو) كان قد بدأ منذ ذلك الزمن البعيد فضاع الأمر على السمعاني وعلى ياقوت.</p>
            <p change="#d2e73">ومع أن القرائن تفصح بأن تل هوارة هو (تلو) يحق لمعترض أن يقول أن تلو مدينة عريقة في القدم لم يسكنها المسلمون بدليل أن الآثار التي وجدت هناك لم يعثر فيها على اثر واحد إسلامي مع إننا رأينا الديباجي خطيباً في تل هوارة. فهذه القصبة ليست (بتلو). قلت أن التوفيق هين جداً فالبصرة كانت في غير موضعها الحالي ثم نقلت وبقيت دوارسها وقيل للمنقولة أيضاً البصرة حتى أن المدينة الحالية أخذت تتنقل بالتدريج إلى ربضها المسمى العشار وربما يقال له يوماً البصرة كما أن الذي يريد الآن العشار وهو في بغداد مثلا بغير نية الدخول إلى مدينة البصرة نفسها يقول: أريد البصرة. ومما نعرفه أيضاً عن القصبات المؤسسة. في أواخر القرن الماضي والمنقولة في هذا القرن الصويرة
<pb n="n9-p11" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5355.xhtml"/>


والعزيزية الواقعتان على دجلة بين بغداد والكوت إلى موضعين قريبين من محليهما السابقين ونقلت الشطرة من بلاد المنتفق الواقعة إذ ذاك على جدول يسمى (الخليلية) المتشعب من الغراف إلى موقع على عمود الغراف نفسه على ما هي عليه اليوم ومع هذا النقل حافظت على اسمها، وإن أريد في ذلك العهد أن تسمى (الفالحية). وهذه واسط (التي قلنا أن خرائبها الآن</p>
            <p change="#d2e73">تسمى المنارة) وقد اندرست منذ أجيال كثيرة فقد قامت باسمها قصبة تنقلت إلى بضعة مواضع كما سيجيء وكانت الأخيرة قرية واقعة على شط الأعمى في الغراف وقد اندرست باندراس هذا الفرع الذي كانت عليه قبل ثلاثين عاماً أو أقل. ويعرف موضعها الآن بواسط أو خرائب واسط وكان اسم واسط قد بقي عليها حتى تشتت أهلها. وبعد هذا ألا يحق لنا أن نقول: لم لا يكون أن قصبة إسلامية كانت بجوار (تل هوارة) وكانت تسمى باسمها؟</p>
            <p change="#d2e73">وإذ لم تكن تل هوارة الإسلامية إلاّ َقصبة شأن قليل لا بنيتها التي لا تلفت إليها الأبصار لم تبق أثراً بارزاً ورسما بيناً يحفظ اسمها، احتفظ الناس باسم (تل هوارة) لخرائب المدينة القديمة غير الإسلامية، كما جرى في واسط، إذ بقيت القديمة معروفة برسومها، والجديدة لم يبق منها إلاَّ رسم غير ذي بال، لا يعرفه إلاَّ القليلون الذين بجوارها من الأعراب وغيرهم كبعض
<pb n="n9-p12" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5356.xhtml"/>


سكان قلعة سكر والكرادي لبناء جدرانها بالطين وبيوتها مثل ذلك أو كانت صرائف من البواري أو أشباه هذه البيوت وستكون نسياً منسياً قد لا يذكرها التاريخ، حتى إن المروي أن واسط هذه المندثرة في عهدنا كنت السابعة بعد خراب واسط (المنارة) على ما روى الراوي ومما قاله أن كلا منها كان على شط الأعمى في الغراف وعين مواقعها بأسماء الأرض أو النهر الذي بجوارها وهو يعترف أنه ليس من يقول واسطاً اليوم لأحد هذه المواضع والعهدة عليه في كل ما رواه ولا سيما أني لم أسمع من غيره هذه التفصيلات. والظاهر إن واسطاً الأخيرة ليست بالتي قامت بعد تلك التي تسمى اليوم (المنارة) إذ لا أثر ينبئ عن قدمها فلا بد أنه كانت غيرها قد قامت بين الأولى (أي المنارة) وبين هذه الأخيرة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن المعلوم أن في العراق، ولا سيما في شماله ووسطه، قصبات ومواضع حفظت إلى اليوم أسماءها الآرامية. وقد ورد بعضها في معجم البلدان، نذكر بعضاً مما في وسط العراق، فمن القصبات العامرة: بعقوبا. ومن الآثار: عبرتا على النهروان في الجنوب الشرقي من بغداد - رأيتها في ربيع سنة 1927 - ومن القصبات ما حورت أسماؤها فجعلت عربية كأبوصيدة (باصيدا) وأبو جسرة (باجسرا) وبدرة (بادرايا). ومنها من الآثار أبو زوفر (بفتح الأول والثالث) (وأصلها بزوفر) في أنحاء البغيلة التي غدونا نسميها النعمانية
<pb n="n9-p13" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5357.xhtml"/>


لقربها من النعمانية المندرسة ومن المعلوم أيضاً أن من الخرائب ما أهملت</p>
            <p change="#d2e73">أسماؤها القديمة التي كانت في عهد الكلدانيين وغيرهم فوضعت لها في العربية أسماء تناسبها وصفاً لها أو لغير ذلك - ومن أشهر هذه الآثار الأحيمر (بالتصغير) (وهي قديما كيش بكسر الأول) والمقير (بضم الميم وفتح القاف والياء المشددة) (وهي أور). وما أكثر التلول والخرائب - من كلدانية وغيرها - التي تسمى بأسماء عربية لعدم الوقوف على أسمائها القديمة التي كانت تعرف بها زمن عمرانها، ففي الغراف على ضفته اليمنى من الخرائب غير المشهورة لدى الأثريين - إذ لم ينقبوا فيها بعد - بأسمائها العربية أم الطحيم والمدينة وأم العقارب والناصرية إلى غيرها وهي كثيرة فلا بد أن القوم
<pb n="n9-p14" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5358.xhtml"/>


الذي وضع الأسماء الآرامية كالتي ذكرتها فويق هذا كان قد نهج منهجنا - نحن الذين أتينا بعده - فوضع لها أسماء بلغته لاندثار أسمائها القديمة أو لتشاؤمه منها أو لغير علة من العلل فتراءى له أن يطلق اسم (تل هوارة) على الخرائب التي نسميها (تلو).</p>
            <p change="#d2e73">وإذا كانت (هوارة) كلمة ليست بالعربية وإذ لا يزال بعض القصبات والآثار تسمى بأسمائها الآرامية أن على صحة وضعها وان محرفة أو مقربة من العربية كما رأينا جاز لي الظن أن كلمة هوارة آرامية ولاسيما انتهاؤها بتاء مربوطة قلباً للألف كما يقلب كثير منا ألف بعقوبا تاء مربوطة أو هاء فراجعت حضرة الأب صاحب المجلة أستنيره في الأمر فأطلعني على أنّ (هوارا) معناها في الآرامية الصابئية الأبيض والجير والجص والحوارى فكأنّهم سموا الخرائب المحكي عنها (تلو) كما سمينا (كيش) (الاحيمر) (واور) (المقير).</p>
            <p change="#d2e73">الخلاصة</p>
            <p change="#d2e73">ونتيجة كل هذا البحث أنّ كلمة (تلو) مخففه من (تل الهوارة) أي (التل الأبيض) أو التل الحواري كما قلنا: أما عن قدمها فأقول: بما أنّ السمعاني المتوفى في سنة 562 هـ (1166م) لم يسمع بتل هوارة إلاَّ عن النسوي فالظاهر أن التخفيف كان قد جرى منذ ذلك العهد البعيد أي قبل زمن السمعاني أما إذا كان هذا قد سمع بتلو فانه لم ينتبه للأمر ولو انتبه له لعرفنا به ولم يسكت في كلامه عن تل هوارة، وإن صح ما قلته تضحي كلمة (تلو) قديمة جدا لا يقل عمرها عن ثمانية قرون. وفوق كل ذي علم عليم.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد في 21 تشرن الأول 1930:</p>
            <p change="#d2e73">يعقوب نعوم سركيس
<pb n="n9-p15" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5359.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>هيكل أدب</head>
            <p change="#d2e73">كنت قد نشرت في الجزء الثاني من المجلد الثامن مقالة بعنوان (خزائن بسمى القديمة) واليوم أشفعها بمقالة ثانية تتناول هيكل أدب وآثاره.</p>
            <p change="#d2e73">شرع الفعلة في اليوم السادس والعشرين من ك1 عام 1903 يحفرون في أطراف الهيكل، من أربع جهاته ليزيلوا عنة النفايات، فعثروا على برج ساقط، يحيط به سور مربع مبني بالآجر والملاط. وكان سمكه نحو المتر. ووجد المنقبون في كل آجرة، آجرة واحدة عليها كتابة، لدنجي ملك أور، يرتقي عهدها إلى سنة 2350 ق م. ومما يؤسف له إنه لم يرد في تلك الكتابة، اسم المدينة القديمة، التي كان المنقبون يبحثون عنها. ويظهر إن البنائين البابليين لم يعنوا بذكر اسم المدينة لشهرتها الواسعة في عصرهم. ولذا اكتفوا بتدوين اسم الآلهة المعبودة في ذلك الهيكل والى المطالع ما جاء في تلك الكتابة:</p>
            <p change="#d2e73">(أن دنجي البطل العظيم ملك أور، وملك شمر وأكد. أرصد هذا البناء الذي يهواه ويجل مقامه إلى إلاهته (نن هرسج) ولهذه الكتابة منزلة رفيعة عند الأثريين، لأنها تدلهم على شعب قطن في هذه المدينة، في العصور الغابرة، وعبد تلك المعبودة التي لم تكن من الآلهة العظيمة؛ بيد إن بعض الأثريين يذهبون إلى أن (بلت) إلهة نبر (نفر) في الأزمنة المنصرمة تحول اسمها فاصبح (نن هرسج) فتكون إذ ذاك زوجة الإله (بل) العظيم عند البابليين الذي زهت عبادته غفي بابل إلى انقراضها. وتطلعنا تلك الكتابة أيضاً على حضارة تلك المدينة في أواخر أيامها، وعلى ما كانت عليه من العادات والتقاليد.</p>
            <p change="#d2e73">وقد عثر المنقبون على أنقاض قبر فتحه اللصوص سابقاً وسرقوا ما فيه من الكنوز، بيد أنهم تركوا بعض الأثاث التي لم يرق عيونهم. منها أوان خزفية وقطع من حلى مصنوعة من الشبه، وحجر أزرق بهيئة مسن وصفيحة صغيرة
<pb n="n9-p16" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5360.xhtml"/>


من الآجر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي التاسع والعشرين من كانون الأول، كشف النقابون الزاوية الغربية من برج الهيكل، فوجدوا في الطرف الشمالي الشرقي من دكته جملة شظايا من تماثيل الخزف، وفي القرب من زاوية البرج الغريبة وقعوا على قطعة متقنة الصنع والشكل متخذة من الرخام الأبيض وكان يظن إن لا وجود البتة لهذا الرخام في ديار بابل، ووجدوا في الطرف الشمالي</p>
            <p change="#d2e73">الشرقي من البرج قائمة غرفة مربعة صغيرة ليس فيها أثر للباب، وقد فتحها سابقاً أحد اللصوص، فثلم جدرانها ليتسنى له نهب محتوياتها، فوجد الحافرون فيها قبراً مشيداً باللبن، أهليلجي الشكل، مملوءاً رملا لتقادم الزمن عليه. وعلى عمق تسعين سنتيمتراً شاهدوا جثة تحولت طبقة رقيقة سوداء من التراب لطول عهدها، ولم يبق منها سوى نصف سن وقطعة صغيرة من الخشب المنخور فاستدلوا على أن المقبور كان من الأمراء أو من الكهنة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد عثر الأثريون في الجنوب الشرقي من زاوية برج الهيكل على تمثال صغير مقطوع رأسه متخذ من الحجر الأبيض، ويعد هذا الأثر من أبدع الآثار النفيسة لزي لباسه ويرى بيده إناء وكان بالقرب منه قطعة صغيرة من الحجر الأبيض المرن، الشبيه بالرخام، وقد كساها التراب حتى بان في أول الأمر كأن لا هيئة لها ولا شكل؛ ولكن بعد أن أزيل عنها التراب المتلبد عليها ظهر عليها رأسا تمثالين صغيرين، وبعد قليل من الزمن عثروا على ثلاث عشرة قطعة أخرى فركبت هذه القطع فتقوم منها إناء بديع الشكل، طوله عشرون سنتيمتراً. في علو أربعة عشر في عرض ثمانية. وظهر أن هذا الإناء يمثل زورقاً فيه تمثالان، يمثل أحدهما رجلا مجرد الرأس والذراعين وهو يدفع الزورق بمقذافه، وكان في الطرف الواحد من الزورق؛ وأما في الطرف الآخر فكانت امرأة ويحتمل إنها زوجة ذلك المتوفى، وقد رفعت يديها إلى وجهها كأنها تبتهل إلى الآلهة لكي تنقذها من الغرق المحدق بها وهيئتها تدل على العبادة والتقوى وقد ضفرت شعرها وأخفت طرفاً منه بعصابة رأس صغيرة وفي عنقها قلادة عديدة الثنايا.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد:</p>
            <p change="#d2e73">(لها بقية)</p>
            <p change="#d2e73">رزوق عيسى
<pb n="n9-p17" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5361.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>طبع كتاب الإكليل</head>
            <p change="#d2e73">إذا كان للعرب كتاب يرفع رؤوسهم إلى عنان السماء فهو كتاب الإكليل لا سواه ذلك الكتاب الذي واسطته الجزء الثامن الذي شرعنا في طبعه قبل أيام معدودة. ففي هذا السفر البديع ذكر قصور حمير وأصحابها ومواطنها مع ذكر بناتها والمدن التي أسست فيها ودواوينها وما حفظ من نظم الأقدمين فيها ولا سيما شعر علقمة والمراثي والمساند. وعبارة المؤلف محكمة رصينة مأسورة أسراً وهو يطلعنا على ألفاظ موضوعة للريازة والبناء لا أثر لها في دواوين اللغة. هذا فضلا عن أعلام اقيال ورجال ومدن لم تذكر في مصنف من المصنفات.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يزيد ثمن هذا الكتاب أنه ذكر لنا أسماء محافد (قصور) عديدة لم نكن نعرفها لولا تعداده إياه. واصفاً إياها وصفاً عجيباً، مرة مجملا وأخرى مفصلاً، وتلك التحلية تقفنا على أن السلف كانوا قد بلغوا من العلوم والفنون أبعد شأو ممكن، لأن تشييد مثل تلكم المحافد الجليلة يدل على أن أصحابها كانوا قد قبضوا على أعنة الرياضيات والهندسة وعلم الحيل ونحت التماثيل الدقيقة الحفر وصنع الآلات التي تماثل الحيوان والطير والإنسان التي تتحرك بحركات مختلفة عند هبوب الأرواح فيها. وكل هذه الأمور لم يصل إليها أهل الحضارة العصرية إلاَّ بعد عصور عديدة وانتفاعهم بعلوم وفنون من تقدموهم.</p>
            <p change="#d2e73">وسوف نعقد باباً جليلا لهذا الكتاب نوفيه حقه من الوصف.</p>
            <p change="#d2e73">إلاَّ إننا نكتفي اليوم بتقديم مثال من صفحاته ليحكم القراء على ما فيه من الكنوز والدفائن.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اعتمدنا في ذكر المتن على اقدم نسخة وقعت بايدينا، وذكرنا في الحواشي روايات أربع نسخ أخر، واحدة للأستاذ كرنكو مخطوطة على نسخة لندن ورمزنا إليها ب (ك) وثانية من الأستانة (س) وثالثة من خوي (خ) ورابعة من شكري الفضلي (ل).
<pb n="n9-p18" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5362.xhtml"/>


على كرف من تحتها ومصانع <gap resp="#org_MS"/> لها بسقوف السطح ليس وفائطا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تخال حنين الريح في نزعاتها </seg>
                  <seg> إذا اخترقت بين الزئير برابطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن رفعت عنها البناة اكفها </seg>
                  <seg> بأول يوم قيل أَمسك فارطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ترى كل تمثال عليه وصورة </seg>
                  <seg> سباعاً ووحشاً في الصفاح خلائطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بجانب ما تنفك تنظر قابضا </seg>
                  <seg> لإحدى يديه في الحبال وباسطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومستفعات من عقاب واجدل </seg>
                  <seg> على أرنب وهم وأفراخ وقامطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسرب ظباء قد نهلن بمخنق </seg>
                  <seg> وغضفِ ضراءٍ قد تطلقن باسطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وذا عقدة بين الجياد مواكبا </seg>
                  <seg> وسامي هادٍ للركاب مواخطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكان به رقشان تحمي جنابه </seg>
                  <seg> له أرض مصر والفرات فسالطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فلم ينجه من حادث الدهر حصنه <gap resp="#org_MS"/> ولا مقرباتٌ كن فيه ربائطا
<pb n="n9-p19" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5363.xhtml"/>


وكان على نائي الذؤابة شاهق <gap resp="#org_MS"/> تحامي عتاق الطير منه اللطائطا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكان إليه الوفد تترى نقيرة </seg>
                  <seg> من الأرض جمعاً ذا ارتعاب وخالطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تخال حباك الفلك في طرقاته </seg>
                  <seg> إذا طببت نحو الشراع البواسطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>محافد كانت للملوك محلةً </seg>
                  <seg> ولم تخو هيناً بالعطيف وقاسطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم توق ساوياً ورب هجيمة </seg>
                  <seg> ولاذا وطاب يسلوا لشمس آقطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اصبح مسلوب العصارة خاويا </seg>
                  <seg> وأي وساج لا يصادف كاشطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا من أجال الطرف ينظر غاديا </seg>
                  <seg> ولا من أصاخ السمع يسمع لاعطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما زال صرف الدهر في كل ما أرى </seg>
                  <seg> واسمعه للخير والشر سامطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيّ امرئٍ يرضى عن الدهر يومه </seg>
                  <seg> فاصبح إلاَّ مظهر العيب ساخطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لو أن أسباب الردى هاب معشراً <gap resp="#org_MS"/> لهاب بني الصوّار حضراً وشاحطا
<pb n="n9-p20" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5364.xhtml"/>


أولئك كانوا للبرية كلها <gap resp="#org_MS"/> نظاماً وما بين النظيمة واسطا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكانت بنو المنتاب عنها بنجوة </seg>
                  <seg> تفاخر ذا لمسٍ علوماً ولامطا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال يذكره هو وغيره من قصور اليمن شعراً:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أين الذين بنوا غمدان واحتفدوا </seg>
                  <seg> ضهراً وناعطاً السامي الذرى شاس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من دون كاهلهِ بيض الأنوق فلم </seg>
                  <seg> يلمَّ ذو حيدٍ منه بقرناس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن بني إرماً ذات العماد ومن </seg>
                  <seg> راقش ومعين رب قنعاس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتلفماً لو سألناه يخبرنا </seg>
                  <seg> كم قد عفاه من أبواس وأبواس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأين ساكن بينون وعامرها </seg>
                  <seg> أمسوا ودائع صفاح وأرماس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم تغن حمير عنهم وهي عاصية </seg>
                  <seg> خلف الرماح بأرماح وأقواس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأي ذي بطشة في الملك قاهرة <gap resp="#org_MS"/> فات الحمام بخدام وحراس
<pb n="n9-p21" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5365.xhtml"/>


أو ما حلٍ ظلت الأيام مسرحة <gap resp="#org_MS"/> ورحن منه بأخفاف وابلاس</p>
            <p change="#d2e73">وقال يذكر ما بين ناعط وتلفم</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>قصر ريدة</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لئن قرع الناعي قلوباً فصدعه </seg>
                  <seg> وغار عيوناً بالبكاء وأدمعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غداة دعا من رأس تلفم ناعياً </seg>
                  <seg> أَلا يرحم الرحمن سلم بن صعصعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجاوبه من رأس ناعط هاتفٌ </seg>
                  <seg> فرنَّ له الطودان صوتاً ورجعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وزاد فزادا في الصُدَيّ بريدةٍ </seg>
                  <seg> فأبلغ همدان النسآء واسمعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال علقمة بن ذي جدن:</p>
            <p change="#d2e73">ولميس كنت في ذؤابة ناعط <gap resp="#org_MS"/> يجبى إليها الخرج صاحب بربرِ
<pb n="n9-p22" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5366.xhtml"/>


والسامح الملك المتوج بعلها <gap resp="#org_MS"/> ذو التاج حمن يلوثه والمنبرِ</p>
            <p change="#d2e73">وقال أيضاً:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وناعط أوحشت ونادت </seg>
                  <seg> فهل لذي فروة فلاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال أيضاً:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عيني فابكي ناعطاً واستعبري </seg>
                  <seg> عثر الدهر عليهم فعثر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كان فيها ألف عون ذهبوا </seg>
                  <seg> فما أن تلق فيها من بشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>درج الدهر على آثارهم </seg>
                  <seg> فعفا ممن ثوى فيها الأثر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا أبصرت أثاراً لهم </seg>
                  <seg> غشيتني زفرةٌ فيها عبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأبيت الليل منها ساهراً </seg>
                  <seg> بئس زاداً لأخي العيش السهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال أبو نواس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونحن أرباب ناعطٍ ولنا </seg>
                  <seg> صنعآء والمسك في محاربها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال مرقش:</p>
            <p change="#d2e73">وملوك ناعط قد رأيت مكانهم <gap resp="#org_MS"/> طرقوا بقاصمة الظهور رداح
<pb n="n9-p23" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5367.xhtml"/>


وقال علقمة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكأن رأينا من بهار ومنظر </seg>
                  <seg> ومفتاح قفل للأسير المقتر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفجعن بالحراب فارس قومه </seg>
                  <seg> ولو هاجهم جاؤوا بنصرٍ مؤَزر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأفنى ثبات الدهر أبناء ناعطٍ </seg>
                  <seg> بمستمع دون السماء ومبصر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأعوص بالدومي من رأس حصنه </seg>
                  <seg> وأنزلن بالأسباب رب المشقَّر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد بالدومي يزيد بن شرحبيل الناعطي، الملك من همدان، وقد يظنه من يجهل ملوك</p>
            <p change="#d2e73">العرب يريد اكيدر دومة، وهو سويد بن شبيب بن مالك بن كعب بن عليم الكلبي وبني ناعظ آية آية لا يلدغ بها حيوان ولا مما شرف عليه مما دار بها، وما لم يشرف عليه ناعط، وجبل ثلين فالحمة به تقتل، إذا لدغ في هذه المواضع أحد لم تضره وقد لدغ في منزل يريده بعض البناة فلم يضره شيء. وقد كانت الضربة ماكنة. وقال البلخي: إذا لدغ إنسان ما قارب ناعط، وصاح: (ناعط)، لم تحسه، وهذا شيء عجيب، ما أعرف له شبيها سوى ما أذكره إذا
<pb n="n9-p24" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5368.xhtml"/>


أكل بعير باليمن شجرة العقر فيقربه إنسان فيصيح به: (هو عقر هو عقر) قيل فإن لم يفطن له حتى تعمل عيه حمته، طبخت له شاة حتى تهرأ ثم تضرب اللحم بالمرق حتى ينحل هبره، ثم أنجع ذلك جميعه فربما أَبل إذا أكل منه قليلا. وهذا من أعجب العجب أن لا تضر حمة الأفاعي فيما أشرف عليه ناعط أو كان منه بمنظرٍ. وهذه مشاكلة الحكم الكسوف، فأنه لا يقطع إلا في البلد الذي يرى فيها، وما لا يرى فلا حكومة فيه ولا بان له نفع ويرون ناعط محوياً.</p>
            <p change="#d2e73">وكذلك باب المصراع بصنعاء كان فيه حديدتان مصدوحتان بطلسمين، فظفر القرامطة بواحدة، فطمسوها فكثرت الأفاعي بصنعاء، ولم تضر لبقاء الثانية، ولو ظفر بها لضرت. فهذا قول من يقول إنها محوية.</p>
            <p change="#d2e73">وأما مذهب علماء صنعاء فهم يرون أن قلة مضرتها من طباع البلد كما من طباع رأس حضور ورأس تخلى أنه لا يكون فيهما قشة أصلا.
<pb n="n9-p25" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5369.xhtml"/>


يرى من هذا المثال أن هذا الكتاب جليل القدر لا يعادله سفر آخر من مصنفات الأقدمين، لأنه يزيح لنا الستار عن أهم مسألة حامت حولها الأفكار، هي مسألة حضارة الأقدمين من السلف الناطق بالضاد.</p>
            <p change="#d2e73">فان كثيرين من أبناء الغرب، ولا سيما المتعصبون منهم، ينكرون على أبناء عدنان وقحطان أية حضارة كانت. فوجود تلك القصور الشاهقة، ذات الطباق المتعددة، وانيثاثها في ديار مختلفة من ربوع اليمن، تدل دلالة واضحة على أن أجدادنا بلغوا في عهد الجاهلية، مبلغاً بعيداً في التمدن إذ زينوا تلك المحافد بالصور والتماثيل والنقوش وفاخر النجاد والرياش والفراش ما يجاري نظائرها عند أبناء هذا العصر المدعي بمدنية لم تقايسها مدنية سابقة. فهذا الكتاب الزاري بنفائس القلائد وفرائد الدرر واللآلئ يستحق كل</p>
            <p change="#d2e73">تعظيم ويحق إن يفاخر به كل عربي ويذخره عنده ليطالع فيه ويفاخر بمحتوياته ويقف عليه كل شعوبي أو عربي يحتقر العرب أو يهينهم أو يتعدى عليهم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد شرعنا في طبعه وهو يقع في نحو 550 صفحة من هذا القطع وهذا النموذج. وقد فتحنا باباً للاشتراك فيه وجعلنا قيمته قبل الفراغ من طبعه نصف جنيه مصري أو سبع ربيات (وفي الخارج يضاف إليه أجرة البريد) وبعد الفراغ من طبعه يكون ثمنه ثلاثة أرباع الجنيه المصري أو عشر ربيات ونصفاً.</p>
            <p change="#d2e73">ولا حاجة لنا إلى القول أن هذا السفر البديع يزين بعدة فهارس تضاف إليه مع معجم تحل فيه غوامض الألفاظ الغريبة التي وردت في تضاعيفه، مما تفرد بها هذا الديوان دون غيره ويزيد ثروتنا اللغوية لا سيما المصطلحات الخاصة بالبناء.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أعجب هذه المصطلحات ما لا وجه لاشتقاقه في لغتنا العدنانية، فيظهر أن أهل اليمن تناقلوها عن أجدادهم منذ أقدم العهد واحتفظوا بها. إذ لم نجد له مقابلا في اللغة المضرية. وكل ذلك يشهد إن هذا الجزء من الإكليل من أفخر ما جاء في لساننا ولهذا يبقى بيدنا أحسن ذخر من السلف، فعسى أن نقدر قدره ونباهي به الأمم الغربية.
<pb n="n9-p26" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5370.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>رسالة ذم القواد</head>
            <p change="#d2e73">هذه رسالة لأبي عثمان عمرو بن بحر الجاحظ في ذم القواد وفي كتاب (كتاب) صناعاتهم وطبائعهم وما نظموه على مقتضى ملذوذات طبائعهم ومناسباتهم لأفعالهم:</p>
            <p change="#d2e73">- بسم الله الرحمن الرحيم -</p>
            <p change="#d2e73">أرشدك الله للصواب. وعرف فضل أولي الألباب. ووهب لك جميل الآداب. وجعلك ممن يعرف عز الأدب، كما يعرف زوايد (زوائل) الغنى. قال أبو عثمان عمر (عمرو) بن بحر الجاحظ: دخلت على أمير المؤمنين المعتصم بالله. فقلت يا أمير المؤمنين. في اللسان عشر خصال. أداة يظهر بها البيان وشاهد يخبر عن الضمير. وحاكم يفصل بين الخطاب. وناطق يرد به الجواب وشافع تدرك به الحاجة. وواصف يعرف (تعرف) به الأشياء. وواعظ يعرف به القبيح. ومعز يرد (ترد) به الأحزان. وخاصة تذهب بالصنيعة وملهي (مله) يونق الأسماع. وقال الحسن البصري أن الله تعالى رفع درجة اللسان. فليس من الأعضاء شيء ينطق بذكره غيره. وقال بعض العلماء أفضل شيء للرجل عقل يولد معه فإن فاته ذلك فمال يعظم به فان فاته ذلك فعلم يعيش (يستعين) به. فان فاته ذلك فموت يجتث أصله. وقال خالد بن صفوان. ما الإنسان لولا اللسان إلا ضالة مهملة، أو بهيمة مرسلة، أو صورة ممثلة، وذكر الصمت والمنطق عند الأحنف. فقال رجل الصمت أفصل وأحمد. فقال صاحب الصمت لا يتعداه نفعة، وصاحب المنطق ينتفع به غيره. والمنطق الصواب أفضل. وروي عن النبي صلى الله عليه وآله وسلم (أنه قال) رحم الله امرء (امرأ)
<pb n="n9-p27" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5371.xhtml"/>


اصلح من لسانه. قال (قيل) وسمع عمر بن عبد العزيز رض رجلا يتكلم فابلغ في حاجته. فقال عمر: هذا والله السحر الحلال. وقال مسلمة بن عبد الملك أن الرجل ليسلني (ليسألني) الحاجة فتسجيب (فتستجيب) له نفسي بها. فإذا لحن انصرفت نفسي عنها. وتقدم رجل إلى زياد فقال أصلح الله الأمير. إن أبينا هلك: وإن أخونا غصبنا ميراثه. فقال زياد الذي ضيعت من لسانك أكثر مما ضيعت من مالك. وقال بعض الحكماء لأولاده يا بني أصلحوا من ألسنتكم فإن الرجل لتنوبه النائبة فيستعير الدابة والثياب. ولا يقدر أن يستعير اللسان. وقال شبيب بن شبة، ورأى رجلا يتكلم فأساء القول. فقال: يا ابن أخي الأدب</p>
            <p change="#d2e73">الصالح خير من المال المضاعف. وقال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكاين (وكائن) ترى من صامت لك معجب </seg>
                  <seg> زيادته أو نقصه في التكلم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لسان الفتى نصف ونصف فؤاده </seg>
                  <seg> فلم يبق إلا صورة اللحم والدم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فحذر يا أمير المؤمنين أولادك (وأوصهم) بأن يتعلموا من كل الأدب فإنك أن أفردتهم بشيء واحد ثم سئلوا عن غيره لم يجيبوا. وذلك أني لقيت حزاماً حين قدم أمير المؤمنين من بلاد الروم فسألته عن الحرب كيف كانت هناك فقال لقيناهم في مقدار صحن الأصطبل، فما كان بقدر ما يحس الرجل دابته حتى تركناهم في أضيق من ممرغة (مراغة) وقتلناهم فجعلناهم كأنهم انابير سرجين. فلو طرحت روثة ما سقطت إلا على ذنب دابة. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن يهدم الصد من حمي (جسمي) معالفه </seg>
                  <seg> فان قلبي بقت الوجد معمور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أني امرأ في وثاق الحب يكبحه <gap resp="#org_MS"/> لجام هجر على الأسقام معذور
<pb n="n9-p28" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5372.xhtml"/>


علل بجل نبيل من وصالك أو <gap resp="#org_MS"/> حس الرقاد فان النوم ماسور</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أصاب حبل شكال الوصل يوم بدا </seg>
                  <seg> ومبضع الصد في كفيه مشهور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليست برقع هجر بعد ذلك في </seg>
                  <seg> اصطبل ود فروث الحب منثور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال وسألت بختيوشع (بختيشوع) عن مثل ذلك فقال لقيناهم في مقدار صحن البيمارستان. فما كان بقدر ما يختلف الرجل مقعدين حتى تركنا (تركناهم) في أضيق من محقنة، فقتلناهم. فلو طرحت مبضعاً ما سقط إلاَّ على اكحل رجل. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شرب الوصل دستج الهجر فاستط </seg>
                  <seg> لمق بطن الوصال بالإسهال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورماني حبي بقولنج بين </seg>
                  <seg> مذهل عن ملامة العذال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ففؤاد الحبيب بنملة (ينحله) السل </seg>
                  <seg> وقلبي معدب (معذب) بالملال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفؤادي مبرسم ذو سقام </seg>
                  <seg> يابن ماسوه (ماسويه) ضل عني احتيالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو ببقراط كان ما بي وجالينو </seg>
                  <seg> س باتا منه بأكف بال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال وسألت جعفر الخياط عن مثل ذلك فقال لقيناهم في مقدار سوق الخلقان فما كان بقدر ما يخيط الرجل درزاً حتى قتلناهم وتركناهم في أضيق من جربان. فلو طرحت إبرة ما سقطت إلاَّ على رجل. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <p change="#d2e73">فتقت بالهجر دروز الهوى <gap resp="#org_MS"/> إذ وخزتني إبرة الصد
<pb n="n9-p29" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5373.xhtml"/>


فالقلب من ضيق سراويله <gap resp="#org_MS"/> يغتر (يعثر) في بايكة (ذائلة) الجهد</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جشمتني يا طيلسان النوى </seg>
                  <seg> منك على شوزكتي وجد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أزرار عيني فيك موصولة </seg>
                  <seg> بعروة لدمع على خدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا كستبان (كشتبان) القلب يا زيقه </seg>
                  <seg> عذبني التذكار بالوعد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد قص ما يعهد من وصله </seg>
                  <seg> مقراض بين مرهف الحد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا حزة النفس ويا ذيلها </seg>
                  <seg> ما لي من وصلك من بد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويا جربان سروري ويا </seg>
                  <seg> حبيب حياتي حلت عن عهدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال وسألت اسحق بن إبراهيم عن مثل ذلك وكان زراعاً. فقال لقيناهم في مقدار جريبن (جريب) من الأرض فما كان بقدر ما يسقي الرجل مساره (مشارة) حتى قتلناهم فتركناهم في أضيق من باب وكأنهم أنابير سنبل. فلو طرح فدان ما سقط إلاَّ على ظهر ثور. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زرعت هواه في كراب من الصفا </seg>
                  <seg> واسقيه (وأسقيته) ماء الدوام على العهد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسرجنته بالوصل لم آل جاهداً </seg>
                  <seg> ليحرزه السرجين من آفة الصد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلما تعالى النبت واخضر يانعاً </seg>
                  <seg> جرى يرقان البين في سنبل الود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال وسألت فرجاً الرحجي (الرخجي) عن مثل ذلك وكان خبازاً. فقال لقيناهم في مقدار بيت التنور. فما كان بقدر ما يخبز الرجل خمسة أرغفة حتى تركناهم في أضيق من حجر (جحر) تنور. فلو سقطت جمرة ما وقعت إلاَّ في جفنة خباز. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد عجن الهجر دقيق الهوى </seg>
                  <seg> في جفنة من خشب الصد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واختمر البين فنار الهوى </seg>
                  <seg> تذكى بسرجين من البعد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واقبل الهجر بمحراكه </seg>
                  <seg> يفحص عن أرغفة الوجد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جرادق الموعد مشمومة (مهشومة) </seg>
                  <seg> مثروددة (مثرودة) في قصعة الجهد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال وسألت عبد الله بن عبد الصمد بن أبي داود مثل ذلك وكان مؤدباً.
<pb n="n9-p30" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5374.xhtml"/>


فقال لقيناهم في مقدار صحن الكتاب. فما كان بقدر ما يقرأ الصبي أمامه حتى ألجأناهم إلى</p>
            <p change="#d2e73">أضيق من رقم فقتلناهم، فلو سقطت دواة ما وقعت إلاِّ في حجر صبي. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد أمات الهجر أن صبيان قلبي </seg>
                  <seg> ففؤادي معذب في خبال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كسر البين لوح كبدي فما اط </seg>
                  <seg> مع ممن هويته في وصال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رفع الرقم من حياتي وقد أط </seg>
                  <seg> لق مولاي حبله من حبالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مشق الحب في فؤادي لوحي </seg>
                  <seg> ن فأغرى جوانحي بالسلال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لاق قلبي بيانه (ببينه؟) فمداد الع </seg>
                  <seg> ين من هجر مالكي في انهمال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كرسف البين سود الوجه م </seg>
                  <seg> ن وصلي فقلبي بالبين في اشتعال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال وسألت علي بن الجهم بن يزيد وكان صاحب حمام عن مثل ذلك فقال لقيناهم في مقدار بيت الانبار. فما كان إلاَّ بقدر ما يغسل الرجل رأسه حتى تركناهم في أضيق من باب الأتون. فلو طرحت ليفة ما وقعت إلاَّ على رأس رجل. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا نورة الهجر حلقت الصفا </seg>
                  <seg> لما بدت لي ليفة الصد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا مئزر الأسقام حتى متى </seg>
                  <seg> تنقع في حوض من الجهد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أوقد أتون الوصل لي مرة </seg>
                  <seg> منك بزنبيل من الود</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالبين مذ أوقد حمامه </seg>
                  <seg> قد هاج قلبي سلخ (مشلح) الوجد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>افد (افسد) خطمي الصفا والهوى </seg>
                  <seg> نخاله (نخالة) الناقص (الناقض) للعهد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال وسألت الحسن بن أبي قماسة عن مثل ذلك وكان كناساً فقال لقيناهم في مقدار سطح الإيوان. فما كان إلاَّ بقدر ما يكنس الرجل زنبيلا حتى تركناهم في أضيق من حجر (جحر) المخرج ثم قتلناهم بقدر ما يشارط الرجل على كنس كنيف. فلو رميت بابنة وردانة ما سقطت إلاَّ على فم فالوعة (بالوعة). وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:
<pb n="n9-p31" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5375.xhtml"/>


أصبح قلبي بربخاً للهوى <gap resp="#org_MS"/> تسلح فيه فقحة الهجر</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بنات وردان الهوى للبلى </seg>
                  <seg> أصبر من ذا الوجد في صدري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خنافس الهجران أثكلنني </seg>
                  <seg> يوم تولى معرضاً صبري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أسقم ديدان الهوى مهجتي </seg>
                  <seg> إذ سلح البين على عمري</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال وسألت الشرابي أحمد عن مثل بذلك فقال لقيناهم في مقدار صحن بيت الشراب. فما</p>
            <p change="#d2e73">كان بقدر ما يصفي الرجل دناً حتى تركناهم في أضيق من رطلية فقتلناهم. فلو رميت تفاحة ما وقعت إلاَّ على أنف سكران. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شربت بكأس للهوى نبذة معا </seg>
                  <seg> ورقرقت خمر الوصل في قدح الهجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فمالت دنان البين يدفعها الصبى </seg>
                  <seg> فكسرن قرابات حزني على صدري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكان مزاج الكأس غله (علة) لوعة </seg>
                  <seg> ودورق هجران وقنينتي عدر (غدر)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال وسألت عبد الله بن طاهر عن مثل ذلك وكان طباخاً، فقال لقيناهم في مقدار صحن المطبخ فما كان بقدر ما يشوي الرجل حملا حتى تركناهم في أضيق من موقد نار فقتلناهم فلو سقطت مغرفة ما وقعت إلاَّ في قدر. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا شبيه الفالوذج في حمرة الخدم </seg>
                  <seg> ولوزينج النفوس الظماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت جوزينج القلوب وفي اللين </seg>
                  <seg> كلين الخبيصة البيضاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عدت مستهتراً بكسباج (بسكباج) ود </seg>
                  <seg> بعد جوذابة بجنب شواء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا نسيم القدور في يوم عرس </seg>
                  <seg> وشبيهاً بشهدة صفراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت أشهى إلى القلوب من الزبد مع الز </seg>
                  <seg> سبان (النرسيان) بعد الغداء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أطعم الحاسدون ألوان غم </seg>
                  <seg> في قصاع الأحزان والأدواء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد غلا (غلى) القلب مذ نأت عنك </seg>
                  <seg> داري غليان القدور عند السلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هام قلبي لما كسرن غضارات <gap resp="#org_MS"/> سروري مغارف الشحناء
<pb n="n9-p32" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5376.xhtml"/>


فتفضل على العميد بيوم <gap resp="#org_MS"/> جد بوصل يكبت به أعدائي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتفضل على الكئيب ببزماورد </seg>
                  <seg> م وصل تشفي (يشف) من الأدواء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال وسألت أطال الله بقاك (بقاءك) محمد بن داود الطوسي عن مثل ذلك وكان فراشاً فقال لقيناهم في مقدار صحن بساط. فما كان بقدر ما يفرش الرجل بيتاً حتى تركناهم في أضيق من منصة فقتلناهم. فلو سقطت مخدة، ما وقعت إلاَّ على رأس رجل. ثم عمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كسر الهجر ساحة الوصل لما </seg>
                  <seg> غير البين في وجوه الصفاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجرى البين في مرافق ريش </seg>
                  <seg> هي مذخورة ليوم اللقاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فرش الهجر لي بيوت هموم </seg>
                  <seg> تحت رأسي وسادة البرحاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حين هيأت بيت خيش من الوصل </seg>
                  <seg> لأبوابه ستور البهاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فرش الهجر لي بيوت مسوح </seg>
                  <seg> متكآتها من الحصباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رق للصب من براغيث وجد </seg>
                  <seg> يعتري جلده صباح مساء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال فضحك المعتصم حتى استلقى على قفاه. ثم دعا مؤدب ولده فأمره أن يأخذهم بتعليم جميع العلوم.</p>
            <p change="#d2e73">تم كتاب الجاحظ وكلامه مع المعتصم بالله. والحمد لله والصلوة على محمد رسول الله وعلى آله وأصحابه الذين بذلو (بذلوا) نفوسهم في المجاهدة في سبيل الله وسلم.</p>
            <p change="#d2e73">ونقل عن بعض المحدثين أنه قال سألت بعضهم عن مثل سؤال الجاحظ وكان صواغاً فقال لقيناهم في مقدار سطح الكور. فما كان مقدار ما يجلو الرجل خاتماً حتى تركناهم في أضيق من بوطقة. ثم قتلناهم فلو رميت بدفش (برفش) ما سقط إلاَّ على رأس رجل. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:
<pb n="n9-p33" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5377.xhtml"/>


أيها الناس هل سمعتم بصب <gap resp="#org_MS"/> مات من حب مبغضيه سوائي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دمج الحب كور قلبي بصد </seg>
                  <seg> حشوه من قشور جهد البلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ترك الحب دفش (رفش) قلبي كئيباً </seg>
                  <seg> ثم ثنى من بعد بالمبشاء (بالميناء)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس يقوى سندان صبري على ذا </seg>
                  <seg> عظمت يا حبيبتي بلوائي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وسألت آخر عن مثل ذلك وكان نجاراً. فقال لقيناهم في مقدار ملبن فما كان إلاَّ بقدر ما يشد الرجل اجين حتى تركناهم في أضيق من جسرية فلو رميت بفاس ما سقط إلاَّ على كتف رجل. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صد عني الحبيب صد ملال </seg>
                  <seg> فرثا (فرثى) لي العدو من سوء حالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فجساري السقام بين مناشير </seg>
                  <seg> فؤادي كمثل وقع الذبال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حاف (حاق) كاتشكن (؟) الصدود بقلبي </seg>
                  <seg> ففؤادي لرندج البين قال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن فاس الصدود ينحر (ينجر) قلبي </seg>
                  <seg> ومناشيره بطول المطال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وسألت آخر عن مثل ذلك وكان حائكا. فقال لقيناهم في مقدار ثوب ثماني (يماني) فما كان إلاَّ بقدر ما يسقي الرجل باشيرا (؟) حتى تركناهم في أضيق من بهلق (يلمق؟) ثم قتلناهم. فلو رميت بحار (؟) ما سقط إلاَّ بين إصبعي رجل. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صد عني الحبيب صد جفاء </seg>
                  <seg> وطواه مشنوث وصل الإخاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ورماني منه باستيح (باستيج) بين <gap resp="#org_MS"/> عجزت عنه نيرجات الغراء (العزاء)
<pb n="n9-p34" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5378.xhtml"/>


زادكون (زركون) الفؤاد يشكوا (يشكو) إلي <gap resp="#org_MS"/> الحف الذي يلتقي من البلواء</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت والله ثلح قلبي يا </seg>
                  <seg> نير فؤادي وغاية المنتهاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وسالت آخر عن مثل ذلك وكان طحاناً. فقال لقيناهم في مقدار المسطاح فما كان إلاَّ بقدر ما ينقي الرجل قفيزين حتى تركناهم في أضيق من الدوارة (الدورة). ثم قتلناهم فلو طرحت مكوكاً ما سقط إلاَّ على رأس رخل (رجل). وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طحنت بأحجار الهوى حب مهجتي </seg>
                  <seg> فروحي على قطب الرحاء تدور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وألقيتني بالهجر في دلو فكره (فكرة) </seg>
                  <seg> ومنسف أحزان هناك عسير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مدار الهوى وقد بقلب مدله </seg>
                  <seg> عليه مكاكيك الصدود تحور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وسألت آخر عن مثل ذلك وكان حجاماً. فقال لقيناهم في مثل المدار. فما كان إلاَّ بقدر ما يأخذ واحد شعره (شعرة) حتى الجينا (ألجأناهم) إلى أضيق من محجمة. ثم قتلناهم. فلو رميت بمشراط ما سقط إلاَّ على رأس رجل. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شرطت قلبي بمشراط الصدود فقد </seg>
                  <seg> حلقت شعر رجائي منك باليأس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالبين يعمل (تعمل) في قلبي حرارته </seg>
                  <seg> كمثل ما تعمل الأجلام في الرأس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد كان تخريق (تمزيق) أيام الوصال بدا </seg>
                  <seg> فرده الهجر كالمحموم (كالمحجوم) في الغاس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(الفأس)
<pb n="n9-p35" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5379.xhtml"/>


فان تجد بالرضا تشفي (تشف) أخا دنف <gap resp="#org_MS"/> حليف هم وتذكار ووسواس</p>
            <p change="#d2e73">وسألت آخر عن مثل ذلك وكان وراقاً. فقال لقيناهم في مقدار جلد. فما كان إلاَّ بقدر ما يكتب الرجل صفحاً (صفحة) حتى تركناهم في أضيق من محبرة. ثم قتلناهم. فلو رميت بقلم ما سقط إلاَّ على رأس رجل. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كتبت هواه في سطور من الوفا </seg>
                  <seg> بحبر من الإخلاص في ورق الصدق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصمغته بالحب حتى إذا نمى </seg>
                  <seg> وقلت استقام السطر زاغ عن الحق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكحت سطور الوصل سكين غدره </seg>
                  <seg> ومل إلى الهجر أن بالجهل والحمق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكيف التسلي والهوى يلزم الحشى </seg>
                  <seg> بملزام فكر يترك القلب كالرق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وسألت آخر عن مثل ذلك وكان ملاحاً. فقال لقيناهم في مقدار صحن الزورق. فما كان إلاَّ بقدر ما يمد الرجل كهره حتى الجيناهم (ألجأناهم) إلى أضيق من مجلس الكوثل وقتلناهم. فلو رميت بحالس ما سقط إلاَّ على رأس ملاح. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جنحت زواريق الوصال وأقبلت </seg>
                  <seg> سفن الصدود قلوسها الهجران</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالقلب بحنده حواليش الرجا </seg>
                  <seg> ويرده من يأسه سكان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن القمايا شاهد لي بالهوى </seg>
                  <seg> وكذا الكشيا عنده برهان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أطلال قلبك عارفات أنني <gap resp="#org_MS"/> صب الفؤاد متيم حيران
<pb n="n9-p36" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5380.xhtml"/>


فامنن بمردي من وصالك أنني <gap resp="#org_MS"/> فيما (في ما) أرى ستضمني الأكفان</p>
            <p change="#d2e73">وسألت آخر عن مثل ذلك وكان اسكافاً. فقال لقيناهم في مقدار طاق أديم فما كان إلاَّ بقدر ما يخرز الرجل تشتيكا حتى تركناهم في أضيق من أسوابخ (؟) ثم قتلناهم. فلو رميت باخواهل (؟) ما سقط إلاَّ على رأس رجل. وعمل أبياتاً في الغزل فكانت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا شفرة البين قد أغريت بي سقماً </seg>
                  <seg> وقالب الحب قد أورثتني ندما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ملكت قلبي فأنت الدهر تنشره (تبشره) </seg>
                  <seg> قد صرت في الحب يا مستعبدي علما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيدي الضمانات ما تنفك تعركني </seg>
                  <seg> من حامل لبين عنه مهمى نما (كذا؟)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تم ما قد جاء في هذا المعنى والله الموفق للصواب.</p>
            <p change="#d2e73">ذكر ما قال أهل الصنائع في تركيب الكلام على ما يفهموه</p>
            <p change="#d2e73">(يفهمونه) من صنائعهم ومألوفاتهم</p>
            <p change="#d2e73">أجتمع قوم ن أهل الصناعات فتواصفو (فتواصفوا) البلاغة. فقال الصائغ: خير الكلام ما أحميته بكير الفكر وسبكته بمشاعل النظر وحططته (وخلصته) من خبث الإطناب فبرز بروز الأبريز في معنى وجيز. وقال الحداد: أحسن الكلام ما نصبت عليه منفخة الروية وأشعلت فيه نار البصيرة ثم أخرجته من فحم الإفحام ورقعته (ورفعته) بغطيس (بمغناطيس) الإفهام، وقال النجار: الطف الكلام ما كرم نجر معناه فنحته بقدوم التقدير ونشرته بمنشار التدبير فصار باباً لبيت البيان وعارضة لسقف اللسان. وقال النجاد: أحسن الكلام ما لطفت رفارف ألفاظه وحسنت مطارح معانيه فتنزهت في زرابي محاسنه عيون</p>
            <p change="#d2e73">الناظرين وأصاحت (وأصاخت) لنمارق بهجاته آذان السامعين وقال
<pb n="n9-p37" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5381.xhtml"/>


العطار: أطيب الكلام نظاماً ما عجن عنبر ألفاظه بمسك معانيه فقاح (ففاح) نسيم نسقه وسطعت رايحة عبقه فتعطرت به الرواه (الرواة) وتعلقت به السراه (السراة). وقال الجوهري: أملح الكلام ما ثقبته الفكرة ونظمته الفطنة ووصل (واتصلت) جواهر معانيه في سموط الفاظه، فاحتملته نحور الرواة. وقال الماتح: آثر الكلام، ما علقت وذم ألفاظه، ثم أرسلته في قليب، الفطن، فأمتحت به شغا (شفى؟) الشبهات، واستنبطت فيه معنى يروي من ظمأ المشكلات. وقال الخياط: البلاغة قميص، فجربانه البيان. وجيبه المعرفة، وكماه الوجازة، وتخارصه (وتخاريصه) الإفهام، ودروزه الحلاوة، ولابسه جسد اللفظ، وروح المعنى، وقال الصباغ: آنق الكلام، ما لم تبض (تنصل) مهجة (بهجة) إيجازه، ولم يكتنف (تنكفئ) صبغة الفاظه، قد صقلته يد الروية من كمود الأشكال، فراع كواعب الآداب واكف (؟) عذارى الألباب. وقال الصيرفي: أجود الكلام ما نقدته يد البصيرة، وجلته عين الروية، ووزنه معيار الفصاحة. فلا نظر يزيفه، ولا سماع بهرجه (يبهرجه). وقال البزاز: أحسن الكلام ما صدق رقم ألفاظه، وحسن نشر معانيه، فلم تستعجم عند نشر، ولم تستبهم عند طي. وقال الحائك: أحسن الكلام ما اتصلت لحمة ألفاظه بسدى معانيه، فخرج مفوفاً منبراً (منمراً) وموشى محبراً. وقال الرائض: خير الكلام ما لم يخرج من
<pb n="n9-p38" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5382.xhtml"/>


حد التخليع إلى منزلة التقريب إلاَّ بعد الرياضة، وكان كالمهر الذي أطمع أول رياضته في تمام ثقافته. وقال الجمال: البليغ من أخذ بخطام كلامه، فأناخه في منزل المعنى، ثم جعل الاختصار له عقلا، والإيجاز له مجالا، فلم يند عن الأذهان، ولم يشذ عن الآذان. وقال المخنث: أحسن الكلام ما تكسرت أطرافه، وتثنت أعطافه، وكان لفظه حله (حلة)، ومعناه حلبه (حلية). وقال الخمار: أبلغ الكلام ما طبخته مراجل العلم، وضمنته دنان الحكمة، وصفاه راووق الفهم، فتمشت في المفاصل عذوبته. وفي الأفكار رقته، وفي العقول حدته. وقال الفقاعي: أطيب الكلام ما دوخت (دوحت؟) ألفاظه غباوة الشك، ودفعت دقته فظاظة الجهل، فطاب جشأ نظمه، وعذب مص جرعه. وقال الطبيب خير الكلام (ما) إذا باشر دواء بيانه سقم الشبهة استطلقت طبيعة الغباوة، فشفى من سوء التفهم، وأورث صحة التوهم. وقال الكحال: كما أن الرمد قذى الأبصار، فكذا الشبهة قذى البصائر، فاكحل عين اللكنة بميل البلاغة، واجل</p>
            <p change="#d2e73">رمض (رمص) الغفلة ببرود اليقظة، (قال ثم أجمعوا) (على) أن أبلغ الكلام ما إذا أشرقت شمسه انكسفت (انكشف) لبسه، وإذا صدقت أنواؤه، اخضرت احماؤه.</p>
            <p change="#d2e73">تم كلامهم بعون الله ومنه وتوفيقه، والصلوة على الهادي إلى أقوم طريقة، وعلى آله وأصحابه، سيما فاروقه وصديقه.</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور داود الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب)</p>
            <p change="#d2e73">إننا نشكر حضرة الدكتور داود بك لجلبي على نشره رسالة الجاحظ، ولسائر الرسائل التي بعدها فهي من أنفس ما كتب في موضوع المصطلحات الصناعية، إلاَّ أن في بعض الألفاظ صعوبة عظيمة لمعرفتها حق المعرفة فلعل بعض القراء يساعدنا على تصحيحها فنشكر له يده سلفاً.
<pb n="n9-p39" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5383.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>آل الشاوي</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>عبد الله بك الشاوي المتوفى سنة 1183هـ 1769م</p>
            <p change="#d2e73">فخر هذه الأسرة وباني مجدها الحقيقي ورافع دعائمها هو عبد الله بك وان كان شاوي بك هو المؤسس لهذا البيت الكريم فالأسرة لا تزال تتمتع بأوقافه وتميل إليها عند الضنك والحاجة. . .</p>
            <p change="#d2e73">تكاثرت الوثائق التاريخية والأدبية في زمنه لقرب عهده منا ولذا نجد له أخباراً جمة. وإن كانت مبتورة غير متصل بعضها ببعض ولقد أطراه الأدباء، وبالغ في وصفه المؤرخون فعد من أكابر رجال (السياسة العشائرية).</p>
            <p change="#d2e73">والحق يقال أن سياسة العشائر من أعوص الأمور، وقد بذل العلماء الجهود لمعرفة أحواله، وصرف السياسيون مساعي أكثر للوقوف على طريق إدارتهم إدارة حكيمة ولا يزالون في خبط من الأمر وتشوش منه، ولعلهم إلى الآن في دور التجربة. فكل خطل توحيه الأهواء يحسبونه الحكمة في حسن الإدارة ولكنهم يعززونه بالقوة. فهم والعشائر على حد المثل البدوي: (هذه القنا وأنت تعرف) أو كما يقولون: (الحق بالسيف، والعاجز يريد شهود) فالحق عندهم للقوة.</p>
            <p change="#d2e73">إن هذه الأسرة دبرت أمر العشائر - بالنظر إلى الحكومة وإجابة لرغبتها - ونهجت فيه خير نهج. واحسن تدبير حسب الظروف والأحوال التي اكتنفت الإدارة حين ذاك. ومن المقرر أن خير طريقة للإدارة العشائرية ما وافقت روحية القوم، لا ما تصوره بعضهم من المثل الأعلى. فلا يريدون إلاَّ ما ألفوه ولا يرغبون إلاَّ في ما اعتادوه.</p>
            <p change="#d2e73">كان عبد الله بك يعد من أكابر الرجال في هذه الإدارة. ولذا وصفه صاحب عنوان المجد بقوله: (كان لشاوي بك ولد يسمى عبد الله بك وهو أحنف زمانه، كانت له الرياسة الكبرى، والصولة العظمى، وله من الخيرات والكرم
<pb n="n9-p40" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5384.xhtml"/>


ما لا تحصيه الأقلام.) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">هذا كلام مجمل ينبئ عن مقدرة ويشير إلى مهارة كما هو الغالب في أبناء البادية فإذا انضم إلى ذلك مناصرة من الحكومة، وطاعة من القبائل، وكرم نفس، واعتزاز بقبيلة، وحلم عظيم، فهناك الذكر الجميل، والصيت الذائع، والفخر الكامل. ومن ثم ابنتي (بيت العز)</p>
            <p change="#d2e73">وشيد المجد الخالد.</p>
            <p change="#d2e73">فعبد الله بك أمير العرب المسيطر على إدارة الحكومة - في خارج المدن وفي القبائل - وهذا تابع لنفوذ الحكومة وامتداد سلطتها. وآنئذ لم يكن للحكومة جيش مرابط ما هو الأمر في هذه الأيام. وإنما كان لها ما يشبه الإدارة العشائرية العامة الواسعة النطاق. وكان للحكومة بضعة أناس من الينكجرية (الإنكشارية) ومن المماليك والعثمانيين يقومون أودها ومع هذا يستخدمون سياسة الخديعة والحيلة، وسحق البعض بالبعض شأن كل ضعيف، بل شأن كل قوي لا يريد أن يجازف بقوته.</p>
            <p change="#d2e73">قام المترجم فأحرز منزلة علية، ونال ما نال، واحكم أمر العشائر ولسان حاله ينشد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نبني كما كانت أوائلنا </seg>
                  <seg> تبني ونفعل فوق ما فعلوا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أن الوقائع التاريخية والعشائرية في ذلك العصر كانت غامضة جداً. ولذا نرى صاحب (الدوحة) لم يذكر للوزير عمر باشا من الحوادث عن سنين متعددة سوى بعض الوقائع التي تداولتها الألسن، واغفل غيرها، وقال: لم تحدث في زمنه سوى وقعة الخزاعل، ووقعة المنتفق، وأشار إلى باقي السنين أنها مضت بسكون وهدوء. هذا عدا حادثة الطاعون.</p>
            <p change="#d2e73">لذا لم يبق لنا أمل في العثور على وقائع المترجم: التابعة لوقائع الوزير المشار إليه. ولا لمن من سبقه. . . فاقتضى الرجوع إلى الدواوين والمجاميع. وهذه كثيرة. وتكاد تكون قد قصرت مدوناتها على مدح المترجم ومدح أولاده والثناء عليهم، مما يدل على علو المكانة. وإليك البيان:</p>
            <p change="#d2e73">ممن أفرد التصنيف لمدحه وإطرائه مع أولاده أبو المحامد الشيخ أحمد ابن أبي البركات الشيخ عبد الله السويدي المتوفى سنة 1210هـ (1807م) في
<pb n="n9-p41" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5385.xhtml"/>


ديوانه المسمى (فحام المناوي في فضائل آل الشاوي) ويقول في مقدمته ما هذا بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">(لما من الله سبحانه على الزوراء، وتفضل على من تولاها في عصرنا من الوزراء بمن نصب نفسه النفيسة لمصالح المسلمين، المسلمين أمورهم لرب العالمين، ولقضاء الحوائج، ودفع الجوائح، عن المؤمنين المؤمنين، لدعاء رب العالمين، وألزمها إكرام الملهوف، وإطعام الضيوف، فأفنى بيوت المال، وأقنى ذوي الأقلام، ورفع أعلام العلماء، وأصلح أحوال العلماء، وساء في الناس سيرة يحمدها الموال والمخاصم، ويشكرها المحارب</p>
            <p change="#d2e73">والمسالم، حتى أنه بلغ من الكمال غايته. ومن الإجلال نهايته، ومن المناقب أعلاها، ومن المناصب والمراتب أرفعها وأعلاها، (إلى أن يقول) كيف وقد سما بظاهر فضله، ونما بظاهر أصله، فلم يترك فضلا لمفاضل ومناوي، مولانا الأكرم عبد الله بك ابن المرحوم شاوي. الخ. . .) انتهى.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها إشارة إلى أن هنالك من ينكر فضله ويندد به، وكنا نود الاطلاع على ذلك لمعرفة حقيقة الرجل وعظمته. وقد بدأ لديوان بقصيدة طويلة يثني بها على المترجم بمناسبة رجوعه من أسفاره العديدة لإصلاح أحول البصرة وفيها يبين التنكيل بسلمان، والظهر أنه شيخ كعب وهو سلمان العثمان، وكان قد ساق عليه جمعاً الوزير علي باشا في أوائل وزارته سنة (1175هـ 1761م) فسالمه وطلب العفو منه فعفا عنه.</p>
            <p change="#d2e73">ولا نرى في صدرنا حاجة إلى إيراد هذه القصيدة بحذافيرها ولكننا اخترنا منها بعض الأبيات وهي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما للزمان يود قرب فنائي </seg>
                  <seg> فأشن غارة جيشه بفنائي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو ما دراني أنني متحصن </seg>
                  <seg> من كل حادثة وكل بلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بالشهم عبد الله ذي الفضل الذي </seg>
                  <seg> ما ناله أحد من الأمراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومنها: (يشير إلى وقعة مع سلمان)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد طغى سلمان ثاني عطفه </seg>
                  <seg> يعثو الفساد بساحة الفيحاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فأمال رأيته وأهمز خبثه <gap resp="#org_MS"/> فغدا مثالا أجوف الأحشاء
<pb n="n9-p42" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5386.xhtml"/>


معتل قلب غير سلمان من <gap resp="#org_MS"/> الإعلال والتعريف والاسواء</p>
            <p change="#d2e73">ومنها: (يعدد أوصافه)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هو قطب دائرة لكمال ومركز </seg>
                  <seg> التقوى وقوس الدولة العلياء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذو محتد ما الشمس عند ضيائه </seg>
                  <seg> إلاَّ كحالك ليلة ليلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من آل حمير من سلالة تبع </seg>
                  <seg> من آل عمرو صنو ماء سماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آل العبيد به سموا وكذلك </seg>
                  <seg> الأنباء قد تربو على الآباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يرمي الغيوب بفكرة وقادة </seg>
                  <seg> فتلوح أوجهها له بصفاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومدبر صعب الخطوب كأنما </seg>
                  <seg> يدري صباحاً حادثات مساء. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومختار هذه القصيدة يذكر له أوصافاً تعبر عن مقدرة وذكاء وشجاعة وكرم، وقد تركنا الكثير منها، وفيها جمع ناظمها مصطلحات العلوم ن صرف ونحو وكلام وفقه وحكمة بطريق المدح. ثم أثنى على أولاده وعددهم</p>
            <p change="#d2e73">وله قصيدة أخرى في هذا الديوان يهنئه فيها بعيد النحر قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شهم كأن السحاب الجون راحته </seg>
                  <seg> لكنها هطلت بالبيض والصفر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى أن يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تبارك الله ما هذا الفتى بشراً </seg>
                  <seg> لكنه ملك في صورة البشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد سمعنا ندى معن بن زائدة </seg>
                  <seg> لكنه قيل ليس العين كالخبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تورث الفضل من آبائه فغدا </seg>
                  <seg> يسير في نهج التقوى على اثر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يدبر الخطب والأفكار قاصرة </seg>
                  <seg> فيرجع الخطب خيراً غير ذي خطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هذا والديوان كله من نظمه.</p>
            <p change="#d2e73">وللشيخ عبد الرحمن أفندي السويدي المتوفى سنة 1200هـ (1786م) مطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الله أكبر زاد فيك يقيني </seg>
                  <seg> بك اسأل المولى الكريم يقيني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويقول في آخرها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لازلت محروس الجناب موفقاً </seg>
                  <seg> في حفظ دنيانا وحفظ الدين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وللسيد محمد (ولم أتمكن ن معرفة هذا الرجل) قصيدة في مدحه يقول فيها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سلكت من العلى نهجاً سوياً </seg>
                  <seg> فما لسواك من نهج سوي. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومنها:</p>
            <p change="#d2e73">نشرت لواء فضل دان كل <gap resp="#org_MS"/> لديه من دني أو قصي
<pb n="n9-p43" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5387.xhtml"/>


أحاديث الندى طويت لطي <gap resp="#org_MS"/> وأنت نشرتها من بعد طي</p>
            <p change="#d2e73">إلى أن يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تغشانا من الأهوال ليل </seg>
                  <seg> فكنت عليه كالصبح السني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فدم واهناً بطيب العيش ما قد </seg>
                  <seg> حباك الله (بالصدر العلي)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعش بهجاً على رغم الأعادي </seg>
                  <seg> تتيه بثوب مفخرك البهي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن أحسن ما مدح به قصيدة لحسين أفندي العشاري المتوفى في حدود سنة 1200</p>
            <p change="#d2e73">محتوية على أوصاف له لم تتضح في شعر غيره، قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عليك أبا الغر الكرام سلام </seg>
                  <seg> فأنت لكل الخائفين سلام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألم ترهم عن مدح غيرك أمسكوا </seg>
                  <seg> كما أنهم عن زاد غيرك صاموا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأنت لهم غيث إذا شح غيثهم </seg>
                  <seg> وأنت إذا زال الغمام غمام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنت لهم هاد إذا ضلت النهى </seg>
                  <seg> ولولاك في وادي الضلال لهاموا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بك انتظم الملك الرفيع وحكمه </seg>
                  <seg> ولولاك لم يظهر عليه نظام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تنور من آرائك البيض خطبه </seg>
                  <seg> كأنك نور والخطوب ظلام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وان جمح الأمر الخطير رددته </seg>
                  <seg> لأنك للأمر الخطير لجام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكل إمام أنت عيبة سره </seg>
                  <seg> وأنت له في الحادثات ترام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سبقت الأولى فازوا بكل كريمة </seg>
                  <seg> فأنت لكل السابقين إمام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عليك الورى أثنت وعن غيرك انثنت </seg>
                  <seg> فان شذ فرد ما عليه ملام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تزاحم أقوام لإدراك شأوكم </seg>
                  <seg> فقصر عنه غارب وسنام. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبوك الذي قد زين البيت حمير </seg>
                  <seg> وعمك كهلان وجدك سام. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأولادك البيض البهاليل فتية </seg>
                  <seg> كرام فمنهم سادة وكرام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهم تحفة المحتاج لله درهم </seg>
                  <seg> ومنهاجهم لا يعتريه ظلام. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا البصرة الفيحاء لولاك بصرة </seg>
                  <seg> ولولاك ما دار السلام سلام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قدمت فيا فخر الورى خير مقدم </seg>
                  <seg> بك الحيف يجلى والكتاب يقام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى أن يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا خلت الزوراء منك مدى </seg>
                  <seg> فكأنها في بحر جودك عاموا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا برحت أقمار مجدك ترتقي <gap resp="#org_MS"/> إلى فلك الأفلاك وهي تمام
<pb n="n9-p44" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5388.xhtml"/>


وفيها إشارة إلى ذهابه إلى البصرة في سنة 1181، كما يستفاد من قصيدة للسيد درويش الرفاعي البصري كان مدحه بها بمناسبة قدومه مرحباً به وتاريخها في السنة المذكورة، وهو أحد نقباء البصرة على ما يظهر.</p>
            <p change="#d2e73">ومدحه شعراء آخرون مثل خليل بكتاش والشيخ أحمد النحوي، وقد جمع حسين أفندي العشاري مجموعة في فضائل آل الشاوي واختار ما قيل فيهم من شعر شعراء كثيرين</p>
            <p change="#d2e73">وأكثر من مدحه الشيخ عبد الرحمن أفندي السويدي والشيخ أحمد السويدي ولكن فحل الشعراء الشيخ كاظم الأزري فأنه حاز قصب السبق على غيره ومدحه بقصائد رنانة أبدع فيها وأجاد الوصف، وبين شمائل المترجم، فهو في الحقيقة متنبي هذا البيت وقد قصر عنه معاصروه من الشعراء بمراحل شاسعة.</p>
            <p change="#d2e73">ولم نتمكن من بيان وقائع المترجم اليومية. وحوادثه العظمى التي سببت انقياد الرأي العام له وتهافت الشعراء عليه لقلة المصادر إلاَّ إن نظرة سريعة إلى هذه الأشعار المقولة فيه تنبئ عن كفاية أحدثت دوياً.</p>
            <p change="#d2e73">ولا ينكر على المترجم أن كان له مواهب سليمة فخبر البادية، وعرف الحضارة، فسيطر على الوجهتين وتمكن من إدارة شؤون الاثنتين، فحصل على شهرة فائقة بما أبداه من مزايا فطرية مقرونة بالعلم والشجاعة والقوة. ولا يضيره سكوت الترك عن حوادثه، إذ لم يرووا عنه شيئاً مفصلا ولا بينوا عن أعماله ولا عن أعمال أبيه ما يذكر في حين أننا نراهم قصروا في تاريخ وزرائهم وتاريخ إدارتهم في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">ولولا شدة الوقائع وتوترها بين الحكومة وبينه وبين ابنه سليمان بك، لما عرفنا ما يستحق الذكر؛ ولكن هذه الأشعار تشير إلى منزلة وتدل على ما وراءها فكأن الشعراء قصروا نظيمهم على مدح هذا البيت.</p>
            <p change="#d2e73">وأني أكتفي - خوف الإطالة - بإيراد مطالع القصائد التي نظمها الأزري في عبد الله بك مع بعض الأبيات مما بعد من قبيل بيت القصيد وأذكر موطنها من الديوان المطبوع في بومبي سنة 1320هـ قال من قصيدة ذكرت في الص 29 من ديوانه ومطلعها:
<pb n="n9-p45" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5389.xhtml"/>


هي الهجائن والقب السراحيب <gap resp="#org_MS"/> فاطلب بها المجد إن المجد مطلوب. . .</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واعلم الناس بالعلياء مطلبه </seg>
                  <seg> من حنكته بها منه التجاريب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإن تكن جاهلا في نهج مطلبها </seg>
                  <seg> فذاك نهج بعبد الله ملحوب. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقل لمن بالعلى أمسى يطاوله </seg>
                  <seg> لا تستوي الأكم والشم الأخاشيب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فليهنه من سماء المجد منزلة </seg>
                  <seg> لها على النسر تأييد وتطييب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فساق من ماردين الماردين وقد </seg>
                  <seg> ولى رجوماً عليها ساقها الحوب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحلها بعد ما عاد الخلاف بها </seg>
                  <seg> واليوم يسرح فيها الشاة والذيب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يشير إلى وقعة حدثت في ماردين. وكنت أظن لأول وهلة إنها وقعة ماردين المشهورة مع سليمان بك وان الناظم ذكرها في حقه إلاَّ أني رأيت اسمه مذكوراً فيها. والظاهر أنها عشائرية أو أنها تتعلق بالحكومة ولكن صاحب الدوحة أغفلها فلم يعلم عنها شيئاً. ولهذا لا نعرف عن هذه الوقعة تفصيلات مهمة. ولعلها حدثت قبل زمن عمر باشا الوزير وعلى كل لم نر إشارة إليها.</p>
            <p change="#d2e73">وله قصيدة أخرى ذكرت في الصحيفة 146 من ديوانه وفيها يشير إلى مقارعة وقد انطوت على حكم وآداب جمة، ومطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حي المدام مدام بيض الانصل </seg>
                  <seg> فلكم سكرت بريقهن السلسل. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نعم المطية للفتى ظهر العلى </seg>
                  <seg> وإذا امتطته اسافل فترجل. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بالمرهفات أنال إدراك المنى </seg>
                  <seg> وعلى أبي الهيحاء كل معولي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم أطنب في مدحه وانتصاراته على أعدائه وذكر أولاده وكرامة نسبه الخ وشعره في هذه الأسرة من أطيب الشعر.</p>
            <p change="#d2e73">وصفوة القول انه عمر طويلا وهذا ما يظهر من الإشارة التي ذكرها صاحب الحديقة في سنة 1152هـ ومن الوقفية المؤرخة في 15 جمادى الأولى سنة 1172 مع تعديلاتها المؤرخات في 2 شعبان 1173 و 15 منه و24 ربيع الثاني سنة 1177 الصادرة في زمن القاضي محمد أمين أفندي ابن إبراهيم ونائبه مصطفى أفندي، ومن تاريخ وفاته التي وقعت في سنة 1183هـ وبقي في إمارة العشائر وإدارتهم من زمن الوالي احمد باشا ومن تلاه من الوزراء إلى أواسط أيام عمر باشا.</p>
            <p change="#d2e73">وقد رثاه الشعراء بقصائد عديدة ومن جملتهم الأزري فإنه رثاه بقصيدتين
<pb n="n9-p46" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5390.xhtml"/>


ذكرتا في ديوانه في الص 78 و93 ومطلع إحداهما:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعمري خلت تلك الديار ولم تزل </seg>
                  <seg> مطالع سعد أو مطارح جود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأرخ وفاته بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولما نزلت الخلد قلتُ مؤرخاً </seg>
                  <seg> مقامك عبد الله دار خلود 1188</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصحيح إن المترجم ذهب إلى البصرة سنة 1181 ثم عاد وفي أثرها أي في سنة 1182 حدثت وقعة المنتفق فقتله الوزير عمر باشا سنة 1183 وذلك موافق لما جاء في الدوحة</p>
            <p change="#d2e73">التي تذكر إنها وقعت سنة 1182 والظاهر إن التأهبات للسفر جرت في هذا التاريخ، وموافق لما جاء في مجموعة الشاعر الأديب عمر فندي رمضان الذي ذكر انه توفي سنة 1183</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه القصيدة للازري غرر الأبيات إذ يصف فيها حالة القبيلة - قبيلة المترجم - ويستنهضها بتحريض. . . وهكذا.</p>
            <p change="#d2e73">وأما القصيدة الأخرى فإنها لا تقل أهمية عن سابقتها. أما القصيدة المذكورة في الص 186 من الديوان فإنها لا تخص المترجم وإن كان الناشر ذكرها سهواً بعنوان رثاء المرحوم عبد الله بك الشاوي.</p>
            <p change="#d2e73">أسباب قتل المترجم</p>
            <p change="#d2e73">وقبل إنهاء الكلام أود بيان أسباب قتله فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">إن الوزير عمر باشا كان قد وزر في أواسط عام 1177هـ. وفي السنة التالية، قام بحرب الخزاعل ورئيسهم آنئذ الشيخ حمد المحمود، فأنتصر عليه وبذلك أمن غوائل آخر، وهذه طريقة يتوسل بها الوزراء حينما يتسنمون كراسي الحكم بقصد التأثير على العشائر الأخر. وفي تلك الإثناء وقعت نفرة بين متسلم البصرة وهو سليمان آغا وبين الشيخ عبد الله بن محمد المانع زعيم المنتفق فأرسل الوزير عمر باشا عبد الله بك الشاوي لينصحه فيعدل عن خطته، وقد مرت الإشارة إلى ذلك - فوصل البصرة سنة 1181 هـ وجمع الخصمين في قصبة الزبير (رض) فأبدى الشيخ انتصاحه وبهذه الصورة وفق بينهما فرجع وقد مرت
<pb n="n9-p47" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5391.xhtml"/>


القصائد المقولة عند رجوعه، إلاّ إن متسلم البصرة - كما وصفه صاحب الدوحة - كان سريع الغضب ونعت الشيخ عبد الله بأنه كان معانداً، (واعتقد أن هذا مبالغة لأنه تقرب للصلح) ولذا لم تدم الألفة بينهما. وهذا ما دعا الوزير إلى إن يقوم بحرب المنتفق.</p>
            <p change="#d2e73">فجهز جيشاً وذهب بنفسه حتى وصل إلى محل يسمى: (أُم الحنطة) من أراضي العرجاء. وحينئذ رأى الشيخ عبد الله المنتفقي أن لا قدرة له في المقاومة فضرب في البادية.</p>
            <p change="#d2e73">أما الوزير فإنه كان يخشى نفوذ عبد الله بك واتساع شهرته إذ رأى الشعراء يلهجون به، وتحقق تزايد نفوذه وقوة أمره حتى ظهرت الحالة جلية. .، ولكنه لم يجد طريقاً إلى الوقيعة به حذراً من حدوث ما لا تحمد عقباه، وأولاده عصبة قوية فكتم ذلك. ثم أتخذ الموافقة على</p>
            <p change="#d2e73">الصلح ونكث حبله من قبل شيخ المنتفق، وما أبلغه أعداء عبد الله بك الشاوي عنه - وهم كثيرون والوزير أكبرهم خطراً وأشدهم نكاية - وسيلة إلى تحقيق أُمنية. فأبدى أن قد تم أمر بين الشاوي وبين الشيخ عبد الله فدبراه ليلاً على الحكومة للقيام عليها، وإن عبد الله بك هو الذي أوعز إلى الشيخ عبد الله المنتفقي بالفرار من وجه الوزير.</p>
            <p change="#d2e73">وجد الوزير كل ذلك من المبررات واظهر القسم الأخير من مدعاة كل الإظهار واعتبر إن هناك خيانة ولا بد من معاقبة الخائن فاعتمد على جيشه ليحافظ على مكانته، ونفوذ حكومته. ولما رأى أن شيخ المنتفق لم يستطع مقارعته قبض على عبد الله بك الشاوي فقتله في (أُم الحنطة). . وقد ذكر صاحب الدوحة هذه الوقعة في حوادث سنة 1182 وهي - على ما يظهر لنا سنة التعبئة أو أن الخبر يرد لم إلاَّ في سنة 1183.</p>
            <p change="#d2e73">ولا ينكر من صاحب الدوحة أن ينسب الخيانة إلى عبد الله بك الشاوي تبريراً لعمل الوزير، ومراعاة لسياسة الحكومة، وجرياً على خطتها، وهو أمر معهود في مؤرخي الحكومة آنئذ، إذ لم يروا إدارة حازمة سوى إدارتها
<pb n="n9-p48" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5392.xhtml"/>


وهذا مما يجب أن لا يغفل التنبيه عليه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه الأثناء ورد إلى بغداد خبر قتل الموما إليه، فنهض من أولاده الحاج سليمان بك، وسلطان بك، وجميع أبناء عشيرة العبيد وقاموا في وجه الحكومة أخذاً بالثار واحتشدوا في دجيل ورتبوا وسائل الاضطراب والاختلال. قال صاحب الدوحة: أنهم قطعوا السوابل، وسلكوا طريق النهب، وأزعجوا راحة العباد.</p>
            <p change="#d2e73">وحينئذ سارع الوزير إلى العودة إلى بغداد فقطع مسافة عشرين مرحلة في سبع أو ثمان للخطر الذي داهمه من جراء هذه الحادثة، فوصل بغداد على حين غرة ونزل (المنطقة) في جانب الكرخ، وفاجأ المتجمهرين ففرقهم وأحمد عائلتهم، ولكن سليمان بك تمكن من الهرب والنجاة. أما سلطان بك فقبض عليه وجيء به إلى الوزير فهجم عليه وسل خنجره فضربه به، ومن ثم قتل.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ولا يعول على ما قصه صاحب غاية المرام عن حوادث هذه السنة أي سنة 1183 فقد ذهب إلى أن عرب كعب الخزاعل عصوا على الحكومة فحاربهما عمر باشا، ولما عاد منصوراً ظهرت له خيانة من عبد الله بك الشاوي فقتله وقتل ولده سلطان بك، وأقام مكان</p>
            <p change="#d2e73">عبد الله بك ولده الحاج سليمان بك الخ. . فهذا غير صحيح وان كانت السنة صحيحة فالواقعة مغلوط فيها لبعد الكاتب عن بغداد، وأما إقامة ابنه سليمان بك مقامه فهذا غير مستبعد ولك الظاهر أن ذلك تم بعد هذه الواقعة بسنين، وبعد انتهاء أمدها والعفو عمن غضب عليهم.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا. ومن معاصري عبد الله بك: الشعراء الذين أشرت إلى أسمائهم في صدر هذا المقال وهؤلاء الآتية أسماؤهم ممن كانوا شهود الوقفية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الحاج محمد ابن الحاج عمر الراوي - 2 - والملا علي بن حسين الشواف - 3 - والسيد يونس الآلوسي - 4 - وعبوس العبد القادر الشاوي - 5 - والملا أحمد بن تمر الجبوري - 6 - وحمد سعيد أفندي السويدي - 7 - وعبد الرحمن أفندي السويدي - 8 - وعبد الله أفندي السويدي - 9 - ومصطفى ابن الحاج محمد خليل. وغيرهم كثيرون، وقد ترك المترجم أولاداً نرجئ الكلام عليهم إلى مقال آخر. والله الموفق.</p>
            <p change="#d2e73">المحامي: عباس العزاوي
<pb n="n9-p49" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5393.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">ٌ</p>
            <p change="#d2e73">في مجلة المجمع العلمي العربي</p>
            <p change="#d2e73">آراء في إصلاح نشوار المحاضرة وفي غيره</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ورد في ص 605 من الجزء العاشر لسنة 1930 (ولا يا أبا بكر - أعزك الله - هذا قول من (؟) من المسلمين تقدمكم) قال الأب أنستاس ماري الكرملي (لا حاجة للكاتب أن يضع هذه العلامة هنا، والمعنى ظاهر وهو: قول من من المسلمين، وهو صحيح فصيح) وقد أراد الأب أن (من) الأول: اسم موصول وان (من) الثانية: حرف جر، وذلك هو الوجه الذي جهله المجمعيون وغيرهم، إلاَّ أنه يكثر مجيئه مع الاستفهام. كقوله تعالى في سورة يونس: (قل: هل من شركائكم من يهدي إلى الحق؟) بتقدم الجار على الفعل ومع التقليل والتبعيض، كقوله تعالى: (ومنهم من يؤمن به ومنهم من لا يؤمن به وربك أعلم بالمفسدين) فالأولى في تعبير النشوار: (قول من تقدمكم من المسلمين).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وجاء في ص 605 أيضاً: (وإنه لمن إحدى المناقب إذ كنت أقول فيه) والصواب (أن كنت أقول فيه) لأن (أن) المصدرية والفعل بعدها مؤولان بمصدر مرفوع بالابتداء مبتدأ متأخر، والجار والمجرور خبر متقدم (على أحسن القولين المشهورين).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وورد في ص 607 (لما وقف من كتاب صاحب الخبر (على) أن أم سليمان ماتت ببغداد) فظهر لنا أن العلامة الجليل (مرجليوث) زاد في الجملة (على) وحصرها بين قوسين ولا حاجة بالعبارة إلى هذه الزيادة، لأن حذف الجار قبل (أن) بتشديد النون وفتحها جائز.
<pb n="n9-p50" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5394.xhtml"/>


وقد كتبنا تعليل هذا القول في هذه المجلة 7: 167 وفي مواطن أخر عديدة من السنة المذكورة والمجلدات السابقة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وجاء فيها أيضاً (وسعى لابن عبد الحميد كاتب السيدة بالوزارة). قال الأب انستاس: (لعلها: كانت السدة) قلنا: والأولى (كاتب السلة) وتطلق عند المولدين على مجمع المسودات، قال ابن خلكان في ترجمة طاهر بن احمد بن بابشاذ النحوي من الوفيات:</p>
            <p change="#d2e73">(وجمع في حال انقطاعه سلة كبيرة في النحو، قيل إنها لو بيضت قاربت خمس عشرة مجلدة) وقد ورد تعبير (كاتب السلة) في تاريخ الحوادث الجامعة غير مرة، فليراجع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وردت في هذه الصفحة بعينها: (فاغتنم لذلك وبدأ فكتب إليه). فعلق المجمعيون ب (بدا) ما صورته: (لعل الأصل: بدا له) قلنا: والأوفق الأولى (وندم) لان المقام مقام حزن وأسف وندم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وورد في ص 608 (فتقضي لبانات وتشفي حسائك) والصواب (فتقضي لبانات وتشفى حسائك) على حسب قاعدتهم أي بإهمال تنقيط ياءي فتفضى وتشفى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وفيها أيضاً (عزمت عليك يا أبا العباس ما رجعت) وما ادري كيف قرأ المجمعيون والعلامة مرجليوث هذه العبارة؛ فأبقوها على حالها التي ترى. لانّ ذوق العربي يأبى إلا أنْ يقال (لما رجعت)؛ لان الجملة شبه جواب قسم. قال ابن هشام في شرح قطر الندى: (وأما) (الما) فإنها في العربية على ثلاثة أقسام، نافية. . . وإيجابية بمنزلة إلا، نحو قولهم: عزمت عليك لما فعلت كذا أي إلا فعلت كذا أي ما اطلب منك ألا فعل كذا) فهذا برهان ما قدمنا من الإصلاح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وجاء في ص 611 (فقالوا. . . ليس بها من يكون هذا عنده إلا العامل)، والصواب: (ليس بنا)</p>
            <p change="#d2e73">لأنهم كانوا يتكلمون على أنفسهم، ولا مرجع للهاء في (بها) حتى يتخرج به وجه لذلك التعبير الذي تقدم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وفيها: (وسلم أبو علي من صلاته فقال لنا: لا يهوسكم) فالحق به العلامة مرجليوث: (لعله. لا يهولنكم) وليس الأمر على ما أرتآه لأن الأصل صواب ومعناه: (لا يحملكم على الهوس) أي الحيرة والاضطراب، لأنهم رأوا
<pb n="n9-p51" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5395.xhtml"/>


الطعام الموصوف في الحديث صعب المنال، فكيف ناله واحد منهم مثلهم وهم لا ينالونه. ولا يجوز الاستبدال بالأصل إذا تخرج على وجه مقبول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وورد في ص 612: (فانحدرت إليه وسألته عن منزله، فأرشدت فدخلت إليه وإذا هو جالس). فعلق به المجمعيون (كذا في الأصل، والظاهر: (إليها وسألته) فهم - وفقهم الله - أصلحوا الصواب واستصلحوا الخطأ، ذلك لأن الهاء في (إليه) لا يجب رجوعها إلى</p>
            <p change="#d2e73">البلد فيجوز عودها إلى الإنسان، ولآن الهاء في (سألته) زائدة ظاهرة الزيادة جداً، فالباحث المذكور عن الجاحظ ليراه كيف يسأله عن منزله ثم يرشد فيجد الجاحظ جالساً فيكلمه، ولا يستقيم المعنى أبداً إلاَّ بما ذكرنا. ولولاه لبقي الكلام مضحكا ظاهر التصحيف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وفيها: (فقد اشتملت على خصائل أربع). فقال المجمعيون: (كذا في الأصل ولم نجد خصائل بهذا المعنى فالظاهر، خصال كما في ياقوت) قال الأب انستاس: (فعلة على فعائل وارد) قلنا: ومما شابه الخصلة في الجمع هذا (حاجة حوائج)، (وحافة حوائف، ورخصة رخائص) و (شبة شبائب). (وضرة ضرائر) و (كنة كنائن). وغير المفتوح العين كثير منه: المرة والحرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وجاء في ص 612: (إن ملوك الهند يغالون في الأفيلة) فقال المجمعيون أيضاً: (جمع الفيل: أفيال وفيول وفيلة، ولا يقال أفيلة). قلنا: إن علمهم علم ساعة كما إن في السموم سم ساعة، وقد اعتمدوا في قولهم هذا على مثل قول المختار: (الفيل معروف والجمع أفيال وفيول وفيلة بوزن عنبة ولا بقل: أفيلة)؛ ولكنه قال في مادة ق ف ا (القفا مقصور: مؤخر العنق يذكر ويؤنث، والجمع قفي بالضم واقفاء وأقفية وهو على غير قياس لأنه جمع الممدود كأكسية) وقال في مادة: ن د ي (والندى: المطر والبلل وجمعه أنداء وقد جمع على أندية وهو شاذ لأنه جمع الممدود كأكسية) فتراه لم يقل): ولا تقل أقفية وأندية). والتحقيق عند أهل العلم أن (فيلا على أفيلة) صوب لأنه مقيس ففي (2: 213) من المزهر ما نصه (وقال في الجمهرة: جمع فعل على أفعلة في المعتل أجازه النحويون ولم تتكلم به العرب مثل رحى وأرحية،
<pb n="n9-p52" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5396.xhtml"/>


وندى وأندية، وقفا واقفية، قال أبو عثمان: سألت الأخفش (لم جمعت ندى على أندية؟ فقال: ندى على وزن فعل وجمل في وزن فعل فجمعت جملا جمالا فصار في وزن نداء فجمعت نداء أندية) قلنا: فالفيل وان لم يكن مفتوح العين فهو محمول على هذا الباب لاعتلاله، فضلا عن إن الأخفش بقوله هذا أجاز قاعدة (جمع الجمع والجمع بالحمل عليها) فاحفظه، وتأويل ذلك إن (فيلا) هناك جمع على (فيال) نحو (زق زقاق) و (وشبل شبال) و (عجل عجال) و (عطف عطاف) و (ظل ظلال) و (فعل فعال) و (فلو فلاء) و (قدح قداح) و (قط قطاط) و (قطع قطاع) و (قطف قطاف) و (قلع قلاع) و (كعم كعام) و (ملح للاح) و (لئم لئام) و (لهب لهاب) و (مطو مطاء) و (نبر نبار) و (نيق نياق)</p>
            <p change="#d2e73">ثم جمع (الفيال) المقيس على (أفيلة) وهذا لا يعرف بعلم ساعة بل بعلم دائم يستضيء بالعقل أن أعجزه النقل. هذا فصلا عن أن دوزي ذكر أن الأفيلة وردت في كليلة ودمنة للمقفع، وفي الأصول العبرية لأبي الوليد مروان بن جانة، وفي مختصر الدول لابن العبري وغيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وجاء في ص 612 (يتغرب فيه الفيل) والصواب (يتقرب) فهو المراد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وجاء في ص 614 (ويرعيان في موضع فيالها والفيالون مختبون) قال العلامة مرجليوث (لعله: وفيالها) قلنا: وأين يبقى (الفيالون)؟ وكيف يظهر فيال واحد والفيالون مختبئون شهراً؟ وما المراد بهذا الاختباء سوى استئناس الفيل الوحشي بأن لا يرى بشراً؟ فالصواب (فيألفها) وتوضح هذا بقوله بعد ذلك (باستحكام الألفة) وما عداه فخطأ محض لا يمكن توجيهه.
<pb n="n9-p53" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5397.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">15 - </hi>وفيها: فإذا كان بعد شهر أقل أو أكثر) قال المجمعيون: (لعله أو أقل) قلنا: قد فهمنا المراد بالإصلاح ولكن لم نعرف انه يشمل حذف كلمات بلا سبب فان الأصل عين الصواب، لأن المدة أن كانت مرة تجاوز الشهر وطوراً تقل عنه قيل (شهر أو كثر) فليحفظ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وفيها: (فإذا رأى الناس بعر فيرجع إليه فيرده). قال المجمعيون (كذا بالأصل والجملة محرفه) قلنا: ليس لها وجه سوى أنّ يكون (نفر) (من النفور) بدلا من (بعر).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وفيها: (ويقيمونه الفيالون أياماّ كذلك) وقد علق به المجمعيون: (الظاهر: ويقيم) فنقول لهم وما الظاهر في قوله تعالى: (واسروا النجوى الذين ظلموا)، وقوله (ثم عموا وصموا كثير منهم) فان كان في القران جائزاّ جاز في غيره ولا يجب العكس وهذه اللغة لغة طيئ ومن تكلم على لغة لا تجوز تخطئته فتنبه على سعة العربية ولنا أن نقيس شعرنا على شعر القدماء ومنثورنا على منثورهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>وجاء في ص 615: (ولا أن يطرح ثقله على شيء ليساوي أحرانه في التقييد إليها) فقال المجمعيون: (الظاهر: أجرامه. جمع جرم بمعنى الجسم وجمع كأنه صير كل جزء جرماً) فنقول لهم: وما معناه بعد إصلاحكم المتكلف فان المصلح يجب أن يحافظ على المعنى أولا وعلى اللفظ ثانياً، فبالمعنى يستخرج اللفظ أكثر مما يستخرج المعني به،</p>
            <p change="#d2e73">ولكوني فاهماً معنى الجملة، عرفت إن الأصل (لتساوي أجزائه) لا (ليساوي أجرامه) وتلخيص الأمر وشرحه إن الفيل الوحشي إذا وقفه الفيالون بين الأوتاد الأربعة وقيدوه إليها لا يمكنه أن يطرح ثقله على وتد منها فيحطمه لأنه متساوي الأجزاء في التقييد إليها، فهو مربوط ربطاً هندسياً لا يدعه يميل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وفيها: (فأطعموه إياه بأن يرموا إليه من بعد فللجوع (ما) يأكله ولا يزالون) وإضافة (ما) قد أفسدت المعنى والتعبير؛ فما ندري كيف أضافها مرجليوث العلامة ولا نعلم ما الذي حمله على إضافتها. والأصل صواب وما عداه فخطأ ولو كان الأمر مشكلا، لأعذر الواهم، ولكنه واضح جد الوضوح،
<pb n="n9-p54" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5398.xhtml"/>


فقوله (للجوع) يدل على أنه يأكله، والذي أوقع مرجليوث في هذا الوهم، هو ما جاء بعد هذا ونصه: (حتى يأكله من أيديهم. مع أن الفرق ظاهر بين أن يأكله من بعد، وان يأكله من أيديهم، وأكله إياه من أيدهم لا ينفي أكله من بعد أول الأمر، فالزيادة أذن زائدة والحق مبين للمنصف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وورد في ص 616: (وهم فوقه فيمشي ويصرفونه بحسب ما يصرفونه عليه). فعلق المجمعيون ب (يصرفونه) ما نصه: (كذا في الأصل) وهذا دليل أنهم رأوا خللا في التعبير، والعربي الذوق لا يرى فيه خللا بل يراه كلاماً عربياً ناصعاً، لأنه من (صرفه تصريفاً) بمعنى حركه وجهه. قال تعالى في الماء بسورة الفرقان: (ولقد صرفاه ينهم ليذكروا فأبى أكثر الناس إلا كفورا) وقال في سورة الأحقاف: (ولقد أهلكنا ما حولكم من القرى، وصرفنا الآيات لعلهم يرجعون). وقال في سورة البقرة: (وتصريف الرياح والسحاب المسخر بين السماء والأرض). والأمر واضح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>وجاء فيها (الفضل بن باهماد أفي السير بها) ولعل الأصل (السيرافي بها) أي بسيراف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>وورد في ص 618 (فقلت: استعملني باجرة تعطنيها) بجزم الفعل (تعطي) وهو خطأ لأنه لم يرد به الجزاء ولا يجوز أن يراد به، قال الزمخشري في المفصل: (وإن لم تقصد الجزاء فرفعت كان المرفوع على أحد ثلاثة أوجه أما صفة كقوله تعالى: (فهب لي من لدنك ولياً يرثني) أو حالا كقوله تعالى: (ونذرهم في طغيانهم يعمهون) أو قطعاً واستئنافاً كقولك: (لا تذهب به تغلب عليه) و (قم يدعوك) ومنه بيت الكتاب: (وقال رائدهم</p>
            <p change="#d2e73">ارسوا نزاولها) والوجه في قول النشوار الوصف لأن الجمل بعد النكرات صفات لها فالفعل مرفوع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>وفي ص 619 (ابن ذلك المتوفي) والصواب المتوفى بإهمال الياء والله المتوفي والموت يقال فيه (المتوفي) أيضاً كما جاء في القرآن المجيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>وفي ص 620 (مما تتوهمه واستشعره) والصواب (توهمه) فكلاهما متعاطف وكلاهما ماض مسند إلى غائب.</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد
<pb n="n9-p55" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5399.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">خيالات الصراف!</p>
            <p change="#d2e73">جاء في (صدى الوطن) الجريدة البغدادية الجريئة في عددها أل 18 الصادر في 15 ك 1 سنه 1930 ما هذا نصه بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">(بالرغم مما عرف به احمد حامد الصراف من سعة الخيال وكثرة الاختلاق فلم يكن معروفاً عنه بلوغ هذه الدرجة في تصوير حوادث ليس لها اثر إلا في مخيلات الروائيين والقصصيين ونحسب أنّ الصراف منهم، إنّ لم يكن يفوتهم في متانة (الرتوش)، الذي يضعه على القصة، فيخرجها حقيقة واقعة تنطلي على الذين لا يعرفون من أخلاق الصراف إلا حديث الحلو. وابتسامته المصطنعة، كما انطلى على أدباء القدس، (ومحرري جريدة الحياة) حديث خرافة، لا ندري إذا كان وقع في العراق في هذا العصر، أو أنه يرجع بذاكرته إلى العصور السابقة ونحن ننشر هذه القطعة (للفن) الذي فيها، ذلك الفن الذي عرف به الصراف وإليكها:</p>
            <p change="#d2e73">(نظمت عقدنا جلسة أدبية وكنا أربعة: أديب العربية أستاذنا النشاشيبي، والأديب العراقي أحمد حامد الصراف، والأستاذ تيسير الدوجي، وكاتب هذه السطور. فكانت هناك خبرتان: بيان النشاشيبي، وأديب العراق. وما لنا من سكرين من بد. وتحدث الأستاذ الصراف عن أبي نواس والزهاوي بلهجته العراقية الجميلة، راوياً لنا هذه القصة الرائعة. قال أمتعنا الله بأدبه: بينما كان أحد الحفارين ينقب في ضاحية من ضواحي بغداد، إذا به يعثر على حجر رخامي طويل، أزال ما كان عالقاً عليه من التراب، فرأى عليها خطاً كوفياً فقرأ الرؤساء الكتابة، وإذا هي: (هذا قبر الحسن بن هانئ المشهور بأبي نواس).
<pb n="n9-p56" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5400.xhtml"/>


فاخبروا أولي الأمر فأمر هؤلاء بالاحتفاظ بهذا الكنز الثمين، حتى يقوموا بإحياء ذكرى أبي نواس العزيزة، ذكرى المرح، والهوى، والشعر، والشباب.</p>
            <p change="#d2e73">وما سمع الزهاوي شيخ الشعراء وفيلسوفهم، بهذا النبأ حتى دوى صوته في أجواء بغداد فرددته النوادي الأدبية العراقية، وإذا بأربعين شخصاً بين أديب وشاعر، يلتفون حول شيخهم، فتقدمهم قائلا: (يجب أن نحج إلى قبر النواسي على الأقدام). وزحف هذا الجمع،</p>
            <p change="#d2e73">وعلى رأسهم بلبل الرافدين وشيخ الصناعتين، وهو الشيخ الوقور الجليل، الذي رمى الزمان رجله بالشلل، بعد ما غمره بالارزاء، فما لين منه قناة صليبة، ولا صوح الألم والشجن نفسه، فهي ما برحت غضة ريانة (كذا) بالأحلام والأماني، كنفس فتى في ريعان الشباب، وفجر الحياة.</p>
            <p change="#d2e73">وكان هذا الزحف المجيد، أقدس تعظيم، وأكبر تمجيد، فإذا اعتور الزهاوي نصب، جدد نشاطه، وقوته المحطمة، ولم شبابه المتهدم، باستراحته على كرسي محمول مع القوم؛ ثم عاود المسير مع الجمع، وما أن بلغوا المقام حتى وقف السفر المحتشد حوالي القبر خشعاً أبصارهم، وشعروا كأن عطر المكان، أفعم نواحي نفوسهم رقة، وحناناً، وخيل إليهم أن شعر النواسي لم يزل ينفح عطراً وأريجاً دونه عطر العرائس، وأريج الأزهار.</p>
            <p change="#d2e73">وانتصب فيلسوف العراق، وشاعرها الكبير. واقفاً على حافة الرمس منشداً شعره الحي، مهتاجاً موصياً أن يدفن والنواسي جنباً إلى جنب، وكان يلمح الراؤون حينذاك، في غضون طلعته البهية، صور الهوى العافي، ورؤى الشباب الدائر، ومتسع الماضي الزائل).</p>
            <p change="#d2e73">وانتهى أستاذنا الصراف من قصته الممتعة، وغرقنا في لذة ونشو، وأرسلنا تحية الإجلال، والحب، إلى الزهاوي، شيخ الشعراء، وفيلسوف الشعراء) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">إلى (يقظان)</p>
            <p change="#d2e73">ابتلينا برجل كانت مهنة آبائه نقر الرخام فاستصعبها فعدل عنها إلى معالجة الأدب، ولم يحتفظ من تلك الصناعة إلاَّ بالنقر، نقر الناس، حيثما صادفهم، وقد أغرم بمطالعة مجلتنا إذ يقف على كل ما يكتب فيها مفلياً كل عبارة من
<pb n="n9-p57" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5401.xhtml"/>


عباراتها، فإذا رأى فيها ما ينقر، نقره، لا بمنقار الطائر، بل بمنقار الرخام (المعروف عند العوام المتتركين بالمرمرجي). وقد عالج مراراً ردوداً على هذه المجلة فانقلبت عليه ويلا وثبوراً، فكانت كل نقرة ردت إليه آذته لأنها ردت إلى صدره من باب الارتكاس. فكان ينتبه من غفلته، أو نومته، فيسكت قابعاً زمناً في مكمنه. وقد عاد في 24 أيلول إلى النقر مرة أخرى، وخيل إليه هذه الدفعة أن نقرته هذه تفلق صفاتنا وتظهر غلبته وفوزه، إذ يدعي إن البحث الذي يتعرض له هذه الكرة هو من خصائصه التي تفرد بها دون غيره ولهذا وقع رده بقوله: (يقظان). فما وقع نظرنا على العنوان الذي وسم به مقاله وهو (كلمة (توراة) وشطط بعضهم) حتى عرفنا</p>
            <p change="#d2e73">صاحبه، ولما رأينا في ذيله (يقظان) قلنا: هذا صاحبنا النكرة إذ ليس في بلادنا، من المتبجحين، المتصلفين، المعجبين بأنفسهم سوى هذا الرجل المطرمذ، ولما وقفنا على كلامه، قلنا: قد برز الثعيلب من مكمنه:</p>
            <p change="#d2e73">عنون هذا الرجل مقاله بما يشم منه رائحة جهل الغير وعلمه الشهير، وذيله بما يشعر انه هو (اليقظان) ومن سواه غافل نائم. فهل بعد هذا الادعاء الفارغ ادعاء افرغ منه؟</p>
            <p change="#d2e73">قال الرجل النكرة عن مقالتنا (ترجمات التوراة) (لغة العرب 8: 665 وما يليها): (للمقال عنوان عربي وهو: (ترجمات التوراة) وعنوان فرنسي وهو: فقد جاء العنوان الفرنجي صحيحاً. . . وظهر العنوان العربي بعيداً عن الصواب لكونه أوسع من الموضوع. فان عبارة (ترجمات التوراة) لا تعني الترجمات العربية بل جميع الترجمات إلى مختلف اللغات. . . وهذا من الغرابة بمكان في من يدعي (الإمامة والعصمة في اللغة العربية). . . ثم هناك شطط آخر، بل ظلال (كذا) علمي (كذا) أقبح وهو (كذا) أن كلمة (توراة) أطلقت في المقال بنوع لا تنطبق معه على المسمى المراد ولا تقابل لفظة. . توراة تعني. . . كتب موسى الخمسة وأحياناً من باب الإطلاق على (كذا) جميع كتب (اليهود) المنزلة، أما عند المسيحيين فالأسفار الإلهية مقسومة إلى قسمين كبيرين. . . العهد القديم. والعهد الجديد. . ويطلق
<pb n="n9-p58" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5402.xhtml"/>


على (العهدين معاً) اسم شامل هو (الكتاب) أو (الكتاب المقدس) أو (الكتب المقدسة). وعند الغربيين يقال: أو</p>
            <p change="#d2e73">هذا ملخص ما جاء في كلام النقار النفاج وقد حذفنا منه عبارات السب والشتم والادعاء الباطل والصلف والعجب تاركيها لنفسه. فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">قوله (التوراة) غير (الكتاب) وهذا غير تلك يكذبه جميع علماء العرب (غير ملتفتين إلى علماء اليهود والغربيين والآراميين) إذ هذا الأمر يخرجنا عن موضوعنا، ونحن نذكر هنا الشواهد مفصلة، لا كما يفعل هو إذ ينكر الأمور ولا يستشهد عالماً ولا كاتباً ولا ولا ولا.</p>
            <p change="#d2e73">أما إن التوراة هي الكتاب والكتاب هو التوراة خلافاً لما زعم، فصريح الورود في كتب التفسير. قال ابن جرير الطبري المتوفى سنه 310هـ (922م) في كتابه جامع البيان 3: 145 من طبعة بولاق الأميرية في سنه 1324م في تأويل هذه الآية: (ألم تر إلى الذين أوتوا نصيباً من الكتاب يدعون إلى كتاب الله ليحكم بينهم ثم يتولى فريق منهم وهم</p>
            <p change="#d2e73">معرضون). . . أولى الأقوال في تأويل ذلك عندي بالصواب أن يقال أن الله جل ثناؤه أخبر عن طائفة من اليهود الذين كانوا بين ظهراني مهاجر رسول الله - صلى الله عليه وسلم - في عهده ممن قد أوتي علماً بالتوراة أنهم دعوا إلى (كتاب الله) الذين يقرون أنه من عند الله وهو (التوراة) في بعض ما تنازعوا فيه. هم ورسول الله - صلى الله عليه وسلم -. . . وإنما قلنا أن ذلك الكتاب هو التوراة لأنهم كانوا بالقرآن مكذبين وبالتوراة بزعمهم مصدقين. . .) أهـ وقد كرر مثل هذا التعبير مراراً لا تحصى مسمياً الكتاب التوراة والتوراة الكتاب. - وقال قبل ذلك تفسيراً لهذه الآية: (إن الذين يكفرون بآيات الله ويقتلون النبيين بغير حق) يعني بذلك جل ثناؤه: إن الذين يكفرون بآيات الله أي يجحدون حجج الله وأعلامه فيكذبون بها من أهل الكتابين التوراة والإنجيل) أهـ (3: 144).</p>
            <p change="#d2e73">فقد رأيت من هذا النص الجلي إن التوراة هي الكتاب والإنجيل هو الكتاب. فالكتاب اسم جامع يطلق على كل من العهدين القديم والجديد. كما أن لفظة (التوراة) وحدها تعني ذلك عند النصارى على ما في دائرة المعارف للبستاني.</p>
            <p change="#d2e73">فالطبري مسلم من أهل المائة الرابعة للهجرة (والنكرة) من أبناء
<pb n="n9-p59" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5403.xhtml"/>


النصارى في المائة العشرين. المسلم عرف اصطلاح اليهود والنصارى. والمسيحي جهل مصطلح آبائه وأجداده. فماذا يحكم في رجل يتعرض لمما لا يعنيه. أليس من الحق أن نقول له: ليس هذا بعشك فادرجي، وأن أنفك في السماء وا. . . في الماء؟</p>
            <p change="#d2e73">هذا في نظر أهل التفسير والتأويل من الأقدمين. وأما اللغويون من (العرب) (لا من الدخلاء الشعوبية) فلا يقولون: إلاَّ قولهم. جاء في تاج العروس في مادة ك ت ب: (الكتاب: التوراة. وكذا في القاموس وجميع كتب اللغة لأصحابها المسلمين. وكذا يقال عن النصارى. قال في محيط المحيط في مادة ت ور: التوراة والتورية: أسفار موسى الخمسة معرب ثوره بالعبرانية ومعناها شريعة ووصية ج توراة (كذا) وتوريات. ويطلق على العهد القديم كله وربما أطلقت على مجموع العهدين. أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وفي الفرائد الدرية في اللغتين الفرنسية والعربية للأب بلو اليسوعي جاءت كلمة منقولة إلى العربية هكذا: التوراة، الكتاب المقدس، أهـ ومثل هذه الشواهد لا تعد ولا تحصى، وإنما اجتزأنا بما ذكرنا تخفيفاً لهذا العبء على المطالع، فمن أنت يا أيها النكرة بعد هؤلاء</p>
            <p change="#d2e73">العلماء والأعلام؟ ولو كان لك أدنى غيرة على شرفك وشرف الرتبة التي تنتسب إليها لكسرت قلمك إلى أبد الدهر ولعدت إلى مهنة آبائك الأولى التي لا تزال تعطف عليها بالفطرة التي فطرت عليها، ولما عالجت بحثاً لست أنت من أهله في شيء كما اتضح سابقاً مما تعرضت له من الموضوعات، وما تعرضت له الآن فانكشفت عيوبك للجميع وبان ما أنت عليه من الجهل والاختلاط. إذن ليس هذا بعشك فادرجي).</p>
            <p change="#d2e73">فما كان أغناك عن هذه الفضيحة التي فضحت بها نفسك عند قدومك إلى زورائنا فشابهت بعملك هذا عمل الظربان في الغنم.</p>
            <p change="#d2e73">وأما مخالفتنا بين العنوانين العربي والإفرنجي في ما نحرره ويحرره غيرنا، فلان العنوان العربي للعرب الذين يفهمون من أدنى إشارة، والعنوان الإفرنجي هو لأبناء الغرب ولمن كان غليظ الفهم. والعربي يفهم إذا قلنا له: أترجم لك كلام هذا الأجنبي. إذ معناه: أنقله لك بلسان عدنان. فلا حاجة لنا بعد ذلك
<pb n="n9-p60" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5404.xhtml"/>


إلى أن نزيده إيضاحاً فنقول له: أترجم لك كلام هذا الأجنبي إلى اللسان العربي، لكن هذا الأمر وأمثاله تفوت هذا الشعوبي، الغريب العنصر، والدم، واللسان، فلا عتب علينا بعد هذا إن قلنا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولو أني بليت بهاشمي </seg>
                  <seg> خؤولته بنو عبد المدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لهان عليّ ما ألقى ولكن </seg>
                  <seg> تعالوا وانظروا بمن ابتلاني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الخلاصة</p>
            <p change="#d2e73">جاءت التوراة عند اليهود بمعنى أسفار موسى الخمسة، ثم أطلقوها بعد ذلك على أسفار الأنبياء وجميع الكتب المنزلة عندهم، ولما جاء النصارى أطلقوها على أسفارهم أيضاً، لأنهم يعتبرون أسفار اليهود كتاباً واحداً مقسوماً إلى عهدين قديم وجديد. وهذا رأي علماء المسلمين وعلماء النصارى، إذ عرفوا التوراة بالكتاب والكتاب بالتوراة. ومن كان جاهلا هذا الأمور التمهيدية فهو ابتر لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">في 24 أيلول 1930.</p>
            <p change="#d2e73">نظرات</p>
            <p change="#d2e73">بينما كنت أطالع بعض المجلدات من لغة العرب وقع ناظري على هنوات، أذكرها في ما</p>
            <p change="#d2e73">يلي مع تصحيحها؛ كما أورد بعض الفوائد أيضاً:</p>
            <p change="#d2e73">ذكر في 5: 334 أسماء مطابع بغداد ولم يذكر في ضمنها: الآداب، والعصرية.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) لم تكونا يومئذ وكانتا اتخذتا أسمين آخرين فلا معنى لهذه الملاحظة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 365 س 18: (ولكن كيف تأتي أن يهابه أناس لم يعاصروه)، هذه العبارة سقيمة ولم يتحصل منها معنى مقبول.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) العبارة خالية من كل غبار ولا نعلم وجه الاعتراض إذ معناها كيف اتفق أن يهابه أناس لم يعاصروه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي السطر العشرين من الصفحة المذكورة: (وما علاقة ذلك في البلاغة) والفصيح: وما علاقة ذلك بالبلاغة.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) هذا الغلط مصحح في باب التصويبات ص 142 من الفهارس.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي
<pb n="n9-p61" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5405.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">النقود العراقية الجديدة</p>
            <p change="#d2e73">س - بغداد - أ. ل. طالعنا في صحف العاصمة أن ستضرب حكومتنا نقوداً جديدة وأسماؤها: دينار ودرهم ودانق وقرش أو غرش وفلس. أهذه ألفاظ عربية؟ - وان لم تكن عربية فأي ألفاظ كان يحسن أن تتخذ بدلها؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - الدينار من اللاتينية والدرهم من اليونانية والدانق من الفارسية دانه، والقرش أو الغرش من الألمانية والفلس من اليونانية وكان الأحسن أن يوضع للنقود الجديدة أسماء عربية كأن يسمى الدينار (فيصلياً) والدرهم (غازياً أو غازوياً) وهلم جرا، باتخاذ أسماء من في بيت ملكنا المعظم، أو أن يوضع لها أسماء المدن الكبرى العراقية باتباع رفعة شأنها، فيسمى الدينار (بغدادياً) والدرهم (بصرياً) والدانق (نجفياً) والقرش (موصلياً) والفلس (كربلياً) أو (كربلاوياً) إلى ما ضاهى هذا الوضع على ما جاء من هذا القبيل في صدر الإسلام إذ سموا (هرقلية) و (قوقية) (والصواب فوقية بفاء في الأول) الدراهم المضروبة في عهد (هرقل وقوق أو فوقا). والدراهم البغلية منسوبة إلى رجل اسمه رأس البغل. وذكر في صدر الإسلام: (الأصبهبذية) لنوع من دراهم العراق. ومنها (الغطريفية) قال ياقوت في مادة بخارا: وكان لهم درهم يسمونها الغطريفية من حديد وصفر وآنك وغير ذلك من جواهر مختلفة. وقد ركبت، فلا تجوز هذه الدراهم إلا في بخارا ونواحيها وحدها. وكان سكتها تصاوير وهي من ضرب الإسلام. وكانت لهم دراهم أخر تسمى (المسسيبية) و (المحمدية) جميعها من ضرب الإسلام) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">أذن لنغير بلك الأسماء الأعجمية ولنا سعة في الوقت لاستدراك ما فاتنا.
<pb n="n9-p62" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5406.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ذكرى السويدي</p>
            <p change="#d2e73">مثل يوسف السويدي لا يستحق أن يخلد اسمه في كتاب، بل يستحق أن يقام له أيضاً نصب لما عانى من الرزايا في حب وطنه والدفاع عنه في كل حين. ولذا فإننا نشكر الجمعية التي عنيت بنشر هذه المهارق وأملنا أن يأتي يوم فيقام له نصب بجوار داره يكون مشرفاً على دجلة تشجيعاً لأبناء الوطن في أن يتبعوا خطواته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>المجمع المصري للثقافة العلمية</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب السنوي</p>
            <p change="#d2e73">مجلد فيه 232 ص بقطع الثمن الصغير وقد نسقت فيه مقالات أعضاء هذا المجمع الجليل فجاء درراً بل دراري في سماء التحقيق والتدقيق. ونتوقع أن يعمر هذا المجمع فيشذ عن سائر المجامع التي أنشئت عندنا فأشبهت الشهب الثاقبة تظهر فجأة وتزول وشيكا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>في زوايا بيروت</p>
            <p change="#d2e73">رواية في 48 صفحة تحبب الفضيلة وتشنع الرذيلة وهي من الروايات الجزيلة الفائدة ويحسن بأبناء الوطن بان يقفوا على ما فيها لما حوت من العظات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>تربية النحل للمدارس الأولية والابتدائية وضعه أحمد</p>
            <p change="#d2e73">زكي أبو شادي</p>
            <p change="#d2e73">من الناس من رزقوا حظاً وافراً من مواهب الطبيعة. وهذا الكتاب المزين بنحو ثلاثمائة صورة يدني علم النحالة ويضعه على حبل الذراع ويغرس في ذهن المطالع محبة هذه الصناعة المفيدة فائدة مزدوجة: فائدة المال وفائدة الرقي العقلي
<pb n="n9-p63" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5407.xhtml"/>


وجعل صاحبه العلامة المتخصص في هذه التربية المسلية مائة مليم أي 25 آنة بالنقود الهندية وهو ثمن بخس لا يعد شيئاً بجانب ما فيه من الفوائد الجمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>فضيلة الطهارة في عالم الدعارة</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الأب ج. كيبر اليسوعي تعريب المنسنيور عبد الأحد جرجي</p>
            <p change="#d2e73">كتاب صغير الحجم عظيم النفع ينفع كل شاب وشابة من أي عمر كان. ومن أي دين، ومن أي طبقة، وهو متين العبارة، حسن السبك. والخلاصة هو زمردة مركبة في أبدع خاتم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>مهرجان الأستاذ عقل الجر</p>
            <p change="#d2e73">طبعته مجلة الشرق في سان باولو ووزعته هدية على مشتركيها. وإكرام العلماء هو من أفعل الأعمال في النفوس لترقية العلم في أبناء شرقنا العزيز.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>الروضة الطبية</p>
            <p change="#d2e73">لعبيد الله بن جبرائيل بن بختيشوع</p>
            <p change="#d2e73">حضرة القس بولس سباط مغرم بعلمائنا الأقدمين وبمؤلفاتهم فقد نشر هذا الكتاب الواقع في 73 ص وحرره من أغلاط النساخ فجاء سبيكة من الذهب الإبريز، ونتمنى له الرواج لما فيه من حسن السبك والألفاظ التي نحن في حاجة إلى معرفتها ليتقدم الأدب العربي في ديارنا وينسينا أوضاع الخلف الفاسدة. وقيمته شلنان أي ربية بنقود الهند.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الدهور</p>
            <p change="#d2e73">مجلة انتقادية في العلم والفلسفة والأدب لصاحبها ومحررها إبراهيم حداد.</p>
            <p change="#d2e73">هذه مجلة وقع جزءها الأول في 128 ص وقد عالج فيه صاحبها أصناف الموضوعات، جامعاً أنواع الآراء الحديثة بعضها إلى جانب بعض من غير أن يبدي تفضيله أحدها على الآخر. وإذا أبدى شيئاً من هذا القبيل آثر المفكرين الماديين والدهريين على المفكرين الروحيين المتمسكين بالأديان. ولذا كانت هذه المجلة لمن يقول بمثل هذه الآراء ولا تصلح للجميع:
<pb n="n9-p64" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5408.xhtml"/>


وخطأ الطبع وسوء كتابة الألفاظ بالحروف الإفرنجية شيء لا يغتفر ولا يحصى. فقد كتب كلمة (الدهور) بالأحرف الإفرنجية هكذا: - والصواب: - أو - وهذه على طريقة المستشرقين. وكتب: والصواب: هذه الأغلاط وحدها على غلاف المجلة. وأما ما في باطنها فيجب عليك أن تحضر لك حاسباً ليحسبها، إذ يمتنع ذلك عليك إن كنت وحدك.</p>
            <p change="#d2e73">فعسى أن يتخذ لها صاحبها سنناً لا حبا قويماً لتكون هدى لقارئيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>معجم المطبوعات العربية</p>
            <p change="#d2e73">تكلمنا مراراً على هذا المعجم الفذ الذي وضعه الاختصاصي يوسف اليان سركيس (لغة العرب 7: 264 و 583 و 8: 291 و 567) وقد تم الآن الجزء الأخير الحاوي فهرس أسماء الكتب التي ذكرت في تضاعيف السفر فجاءت صفحاته في أكثر من ألفي عمود بقطع الربع الكبير وهو أنفع ديوان يكون في المدارس والخزائن والمكاتب ودور الأدب إذ لا يمكن لأحد من الأدباء أن يستغني عنه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>نداء العمال</p>
            <p change="#d2e73">صحيفة اجتماعية انتقادية أدبية نصف شهرية مصورة تصدر في بغداد، لصاحبها عباس حسين آل الجلبي ومديرها المسؤول المحامي توفيق الفكيكي.</p>
            <p change="#d2e73">ظهر العدد الأول من هذه الصحيفة المفيدة في 23 ت2 سنة 1930 وغايتها خدمة العمال في جميع البلدان العربية، فنرحب بها أعظم الترحيب ونتمنى لها الرواج الدائم والعمر الطويل. وهي من الصحف التي نحن بحاجة إليها لأن عمران الشعوب يشاد على سواعد العمال وبنهضتهم تزال قيود الظلم، وأغلال الضلالة. وتنشر ضلالة العدل والحضارة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>مختارات المقتطف</p>
            <p change="#d2e73">أحسن كل الإحسان الكاتب الجليل فؤاد بك صروف في قطف ما في جنات المقتطف من أطايب الثمر وأزاهير الرياحين المبثوثة في تلك المجلة وجعلها إضامة واحدة يستنشق أريجها كل من يود الوقوف على رقي العلوم العصرية
<pb n="n9-p65" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5409.xhtml"/>


رقياً قائماً على أسس ثابتة. ففي هذه المختارات منتخبات بديعة يدور محورها على العلوم الطبيعية والكيمياء والفلك والكهرببة والأشعة وطبقات الأرض (علم الهلك) وعلم النبات والحيوان والآثار القديمة. وقد جعل هذا المجلد الحاوي 288 ص هدية المقتطف لسنة 1930 فاكرم بها من هدية تشوق الناس الاشتراك فيه. وترغب غير المشتركين في اقتنائه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>شرح الأرجوزة بالرجز</p>
            <p change="#d2e73">نظم نجيب فرج الله فياض، طبع الجزء الأول والثاني في المطبعة الكاثوليكية في بيروت.</p>
            <p change="#d2e73">يقول بعضهم: لم يبق في عهدنا شعراء ينظمون المنظومات الطوال. وهذا الشرح لأرجوزة الشيخ اليازجي جاء مكذباً لما يدعي أولئك الملفقون فهذا الشرح يفيض عفواً من قريحة (النجيب الفياض) وعبارته في غاية السلامة والسهولة؛ وأملنا عظيم في أن يتخذه أرباب المدارس في الرجز من سرعة الحفظ والبقاء الدائم في الذاكرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>خمسة في سيارة</p>
            <p change="#d2e73">وهي حديث رحلة إلى جزء غير صغير من غرب أوربة، تأليف سامي الجريديني المحامي.</p>
            <p change="#d2e73">إن أحببت أن تستفيد من المطالعة ولا تضيع دراهمك فعليك بما تكتبه يراعة سامي الجريديني المحامي الشهير في مصر القاهرة. فأنه لا يخط كلمة إلا ويعلم ما لها من الأثر في النفس وكل مرة قرأنا مقالة من آثار قلمه أو كتاباً من فيض قلبه وذوب دماغه انتفعنا من تلك المطالعة وهذا الكتاب من هذا السيل الأدبي الطافح بالفوائد والفرائد واللذائذ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>المثال الصحيح لكاهل المسيح في حياة القديس يوحنا</p>
            <p change="#d2e73">ماري فياناي خوري ارس</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الأب يوسف علوان المرسل اللعازري، طبعة ثانية منقحة - الألف الرابع - بيروت 1930.</p>
            <p change="#d2e73">أحسن دليل على إن هذا الكتاب من حسن الكتب المصنفة في تراجم أولياء
<pb n="n9-p66" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5410.xhtml"/>


الله، هو إن طبعته الأولى نفذت وهذه الطبعة الثانية التي بلغ عددها الألف الرابع جاءت رافلة في افخر لباس لغوي وتاريخي وتحقيقي: فنوصي المسيحيين الشرقيين باقتناء هذا التصنيف البديع، والإقبال على مطالعته لأنهم يجدون فيه غذاء لنفوسهم وسلواناً في زمن المحنة ونوراً في ظلمات التجارب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>لأجل الاتحاد</p>
            <p change="#d2e73">بقلم الأب الياس اندراوس البولسي، مطبعة القديس بولس في حريصا (لبنان).</p>
            <p change="#d2e73">كتاب بقطع 16 فيه 285 ص وهو مجموع محاضرات ألقيت في كاتدرائية بيروت ودمشق للروم الكاثوليك، والأدلة مقنعة محكمة الوضع والتنسيق مفحمة لمن يخالف رأي الخطيب</p>
            <p change="#d2e73">وليس فيها ما يجرح الخواطر أو ينفر الخصم. فيجدر بالروم الأرثوذكس إن يطالعوها من أولها إلى آخرها ليعرفوا كيف يتكلم من ليس على رأي المتكلم وكيف يجادله، والأمل أن ينتفع به الارشمندريت ديبو المعلوف ومن كان من حزبه أو رأيه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>تركية منذ الحرب العظمى</p>
            <p change="#d2e73">نشر الأستاذ ج. يشكي تقويماً باللغة الألمانية يذكر فيه شهراً بشهر ويوماً بيوم كل ما وقع من الأحداث في تركية منذ سنة 1918 إلى سنة 1928 أي وقائع عشرة أعوام. وهذا التقويم مفيد جداً لمن يريد أن يقف بنظرة واحدة على ما حدث في تركية الجديدة. وكل الأمل أن يضع المؤلف مجلداً مفصلا لتلك الوقائع إذ هو ابن بجدتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>قطعة فلكية</p>
            <p change="#d2e73">فيها زيادة فائدة مستلة من الجنزة</p>
            <p change="#d2e73">نشر ريتشرد غوثيل نصاً عبرياً وجده في الجنزة وصوره ثم نقله بحروف عبرية مألوفة وترجمة إلى الإنكليزية فوقع طبعه في 15 ص بقطع 12 فنشكره على هذه الهدية الثمينة وحسن نقلها إلى الإنكليزية وتعليق الحواشي عليها
<pb n="n9-p67" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5411.xhtml"/>


مما دل على توغله في العلوم الشرقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>صنين</p>
            <p change="#d2e73">جريدة لبنانية جامعة تصدر في بسكنتا (لبنان) مرة في الأسبوع</p>
            <p change="#d2e73">صحيفة جمعت شيئاً كثيراً من أخبار ديار الشرق وتبادلها كثير من الجرائد الأسبوعية العربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>قطع</p>
            <p change="#d2e73">تبحث عن الطب منقولة عن جزة القاهرة</p>
            <p change="#d2e73">هذه هدية ثانية للأستاذ المذكور المدرس في جامعة كولنبية (في أميركة) وقد أستشهد بكثير من كتبه العرب فجاءت هذه المقالة التي وقعت في 12 ص بقطع الثمن من أنفس المقالات ولا بد من إن علماء الطب عندنا يقفون على محتوياتها فنشكر له يده البيضاء شكراً جزيلاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>الحرم الشريف لعبد الغني النابلسي</p>
            <p change="#d2e73">هي رحلة لعبد الغني النابلسي وصف فيها حرم القدس وصفاً لا نظير له في مؤلفات السلف. طبعها على الحجر ونشرها أحد مستشرقي الألمان وخطها داود سجعان عيد في مدينة فرانكفورت (نهر الماين) وطبعها بمطبعة كارل شتو كيكت في مدينة سالفلد (على نهر ساله) في سنة 1918 فوقعت في 87 ص بقطع الثمن الصغير وليس فيها فهارس الفصول ولا الأبحاث ولا أي فهرس كان. وهي مشوهة بأغلاط لا تحصى لا نعلم أهي من المؤلف أم من الناشر أم من الخطاط عامل الله الجميع بالرحمة والشفقة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>العدل لهنكارية (المجر)</p>
            <p change="#d2e73">أو أوهام تريانون القاسية</p>
            <p change="#d2e73">نشر الدكتور لغرادي أوتو المنشئ الأول في جريدة (بشتي هرلاب) التي تنشر في عاصمة المجر (بودا بشتة) كتاباً ثميناً من جميع
<pb n="n9-p68" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5412.xhtml"/>


الوجوه؛ بصدد بلوغ جريدته السنة الخمسين من بروزها إلى عالم الصحافة، والتي يعني بإصدارها الأخوة لغرادي. والغاية من هذا الدفاع أن تعطي هنكارية حقوقها في عالم الخلق. وقد زين المؤلف هذا الكتاب الدرة بأكثر من مائتي تصوير من أتقن ما يمكن أن يتصوره أهل الطباعة منها بألوان مختلفة، ومنها بلون واحد. والكل متقن أعظم إتقان. وقد عانى الدكتور مسألة إعطاء المجر حقوقها من عدة نقاط تاريخية، ومنها بلدانية، ومنها موقعية، وبعضها عقلية، وأخرى نقلية، وجميعها متسلسلة الوضع بحيث لا يمكن إن ينكرها إلا من أعتمه الغايات، وغرض المؤلف أن تعاد إلى هنكارية أرضها القديمة وان لا تغدر هذا الغدر العظيم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي مطاوي هذه البحوث الجليلة المفيدة أظهر المؤلف ما امتازت به هنكارية من المزايا التي تفردت بها فقد أنجبت رجالا أعاظم في كل فن من الفنون والعلوم، والمهن، والصنائع حتى انه وضع تلك الحقائق على حبل الذراع، بل من لا يفهم الإنكليزية يستطيع أن يفهم محتوى هذا الكتاب لحسن وضعه وأحكام تصاويره. وقد وقع في 164 صفحة بقطع الربع فاخر الورق والتصحيف فعسى أن يصنف المجريون فيعطوا ما يحق لهم من أراضيهم المسلوبة ليعاد مجدهم إلى سابق عهده وسامق عزه.</p>
            <p change="#d2e73">المجمل في تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">- 11 -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">73 - </hi>وورد في ص 229 هجو حسان لأبي سفيان ومنه: (فشركما لخيركما الفداء) فقال: الأثري (ولست أعرف في الهجاء اشرف من هذا الهجاء) قلنا: ليس هذا الحكم من ثمار عقله ففي ص 76 من شرح الطرة ما نصه: (وحكى أبو القاسم الزجاجي أن حسان بن ثابت رضي الله تعالى عنه لما أنشد النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم قوله:</p>
            <p change="#d2e73">أتهجوه ولست له بكفء <gap resp="#org_MS"/> فشركما لخيركما الفداء
<pb n="n9-p69" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5413.xhtml"/>


قالت الصحابة: (يا رسول الله هذا أنصف بيت قالته العرب) أهـ فالصحابة أصحاب الرأي الرصيف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">74 - </hi>ولم يذكر من عادات حسان (رض) وطباعه ما يزيد ترجمته وضوحاً فقد كان يخضب لحيته بالحمرة على ما رواه المبرد في الكامل وكان جباناً جداً. روى شهاب الدين الأبشيهي في كتابه (المستطرف) ج1 ص 206 المطبعة المليحية قال: (وكان حسان بن ثابت رضي الله عنه من الجبناء) روي عن أبي الزبير أنه قال: كان حسان في قاع اطم مع النساء يوم الخندق فأتاهم في ذلك اليوم يهودي يطوف بالحصن، فقالت صفية بنت عبد المطلب رضي الله عنها: يا حسان إن هذا اليهودي كما ترى يطوف بالحصن وإني والله ما آمنه أن يدل على عوراتنا من وراءه من اليهود فانزل إليه فاقتله، فقال: يغفر الله لك يا بنت عبد المطلب لقد عرفت ما أنا بصاحب هذا، قال: فاعتجرت صفية ثم أخذت عموداً ونزلت من الحصن فضربته بالعمود حتى قتلته ورجعت إلى الحصن فقالت: يا حسان قم إليه فاسلبه فإنه ما منعني من سلبه إلاَّ أنه رجل. فقال: (ما لي بسلبه من حاجة) أهـ وفي الشرح الحديدي 3: 318 (وروى الواقدي عن صفية بنت عبد المطلب قالت: كنا قد رفعنا يوم أحد في الاطام ومعنا حسان بن ثابت وكان من اجبن الناس، ونحن في رفاع (كذا وقال قبله قارع وبعده فارع)، فجاء نفر من اليهود يرومون الاطم فقلت: دونك يا ابن القريعة، فقال: لا والله لا أستطيع القتال - ويصعد يهودي إلى الاطم - فقلت: شد على يدي السيف ثم برئت، ففعل فضربت عنق اليهودي ورميت برأسه إليهم فلما رأوه انكشفوا) فرحم الله حسان فما أحبه للعافية والسلم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">75 - </hi>وورد في ص 235 (فأنت الطاعم الكاسي) ففسره ب (المطعوم والمكسو) والمشهور (المطعم والمكتسي) أو (ذو الطعام والأكسية) على غرار قولهم: (لابن وتامر).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">76 - </hi>وقال في ص 252 (وهو حديث مسهب يصف) فذكرنا قوله بقوله أنيس القدسي أستاذ الأدب العربي بجامعة بيروت الأميركية في المقتطف (أكتوبر 1929 ص 286) (في رسالة مسهبة نشرها، ولم نجد أسهب متعدياً بنفسه
<pb n="n9-p70" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5414.xhtml"/>


فالصواب (مسهب فيه) و (مسهب فيها).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">77 - </hi>وقال في ص 263 (وكان من البدع في أيامه - أي أيام كثير - أن تكون لكل شاعر خليلة يشبب بها فأراد أن تكون له خليلة فشبب بعزة بنت حميد:) قلنا: لم يكن اتخاذ الخليلة شرطاً عاماً كما زعم الأثري، ودليلنا على ذلك ما جاء في الأغاني (3: 289) ونصف: (،. . قال حدثني عبد الملك بن عبد العزيز قال: خرجت أنا وأبو السائب المخزومي وعبيد الله بن مسلم بن جندب وابن المولى واصبغ بن عبد العزيز بن مروان إلى قباء وابن المولى متنكب قوساً عربية فانشد ابن المولى لنفسه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأبكي فلا ليلى بكت من صبابة </seg>
                  <seg> إلي ولا ليلى لذي الود تبذل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واخنع بالعتبي إذا كنت مذنباً </seg>
                  <seg> وإن أذنبت كنت التي أتنصل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال له: أبو السائب وعبيد الله بن مسلم بن جندب: من ليلى هذه؟ حتى نقودها إليك؟ فقال لهما ابن المولى: ما هي والله إلاَّ قوسي هذه سميتها ليلى) أهـ وفي ص 291 (عن عمرو بن أبي عمرو قال: بلغني أن الحسن بن زيد دعا بابن المولى فاغلظ له وقال: أتشبب بحرم المسلمين وتنشد ذلك في مسجد رسول الله (ص) وفي الأسواق والمحافل ظاهراً. فحلف له بالطلاق أنه ما تعرض لمحرم قط ولا شبب بامرأة مسلم ولا معاهد قط. قال: فمن ليلى هذه التي تذكرها في شعرك؟ فقال له امرأتي طالق إن كانت إلا قوسي سميتها ليلى لأذكرها في شعري. .)</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 301 منه (فالتفت عبد الملك إليه وابن المولى علي نجيب متنكباً قوساً عربية - إلى أن قال عبد الملك له -: أخبرني عن ليلى التي تقول فيها (وأبكي. . .) والله لئن كانت ليلى حرة لأزوجنكها - حتى قال ابن المولى - والله ما ليلى إلاَّ قوسي هذه سميتها ليل لا شبب بها وان الشاعر لا يستطاب إذا لم يتشبب) وفي شرح ابن أبي الحديد 4: 525 ما يشابه هذه القصة فليراجعه من أراد التوسع.</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد
<pb n="n9-p71" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5415.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الأستاذ رفائيل بطي وجرائده والصحف العراقية</p>
            <p change="#d2e73">كنا ذكرنا في لغة العرب (8: 67) أن الأستاذ المحامي، رفائيل أفندي بطي أنشأ في 25 ت1 (أكتوبر سنة 1929) جريدة سماها (البلاد) فلم يمض على بروزها تسعة أيام حتى نشرت مقالة للشاعر الشهير معروف الرصافي فحكم على صاحب (البلاد) بأداء جزاء قدره خمسمائة ربية (نحو أربعين ليرة إنكليزية) وبعد ذلك ظهر في الصحيفة المذكورة مقالات لجماعة من الأدباء حاكمته عليها الحكومة في أوقات مختلفة وأغلقت جريدته فأصدرها باسم (صوت العراق) في 10 أيار وبعد ذلك عادت جريدته إلى الظهور باسم (البلاد)، ثم حجبت مرة ثانية فظهرت باسم (التقدم) في 23 تموز (يوليو) 1930 و (بالجهاد) في 27 منه و (بالشعب) في 27 آب (أوغسطس) و (بالزمان) في 31 منه و (بنداء الشعب) في 2ت2 (نوفنبر) وقبل أن تبرز (نداء الشعب) كانت الحكومة قد حكمت على الأستاذ بطي بالحبس إلى مدة ستة أشهر بتهمة الطعن بصاحب الجلالة ملكنا المعظم، ثم أنقصت محكمة الاستئناف تلك المدة وأنزلتها إلى شهرين. وفي 14 ك1 (ديسنبر) ذكرت (نداء الشعب) أن محكمة التمييز قررت في جلستها المنعقدة نهار السبت 13 ديسنبر بإجماع الآراء تبرئة سماحة الأستاذ وإلغاء قرار التجريم فخرج من السجن عصر اليوم المذكور فنهنئه بالفوز والسلامة والتبرئة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الجرائد التي حكم عليها بالاحتجاب (الرافدان) و (الاستقلال) و (صوت الشعب) و (صدى الاستقلال) إلى غيرها، وكل ذلك في المدة التي لم تصدر مجلتنا بأخبارها بسبب وضع الفهارس، فعسى أن تكون هذه السنة الجديدة سنة إطلاق الحرية للصحف والآراء غير الضارة بالمجتمع ولا بالأديان ولا بمنفعة الحكومة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قدوم مستشرقين</p>
            <p change="#d2e73">قدم إلى حاضرتنا الدكتور فيشل الألماني في العقد الثاني من ت1 (أكتوبر)
<pb n="n9-p72" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5416.xhtml"/>


من السنة الماضية. وهبطها أيضاً الأستاذ لويس ماسنيون الفرنسي في 16 ك1 (ديسنبر) من السنة</p>
            <p change="#d2e73">المذكورة وحاضر الأخير أدباء العاصمة في 17 منه في موضوع: (توجيه مساعي المفكرين لإنهاض الأمة العربية) وفي 18 من الشهر المذكور رجع إلى وطنه على طريق الشام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ترجمة جسيمة</p>
            <p change="#d2e73">تجري في مدينة ابرنستن (أميركة) مجموعة (غارت) النفيسة تحتوي على 3000 كتاب مخطوط من انفس المخطوطات الشرقية وأغلبها فريدة.</p>
            <p change="#d2e73">أن من أجل الأعمال التي حاولت (لغة أجنبية) القيام به إلى الآن هو تصنيف تلك الكتب المخطوطة وتنقيحها ونشرها وترجمة البعض منها وأخذت جامعة (أبرنستن) هذا العمل على عاتقها ذلك العمل الذي يتوقع منه انقلاب في بعض وجوه المعلومات العصرية المتعلقة بالمخطوطات الشرقية والعربية.</p>
            <p change="#d2e73">أن في مجموعة (غارت) 3000 كتاب مخطوط ويتوقع من هذا المشروع ما يزودنا من تاريخ فكر البشر تزويداً هاماً.</p>
            <p change="#d2e73">ومجموعة (غارت) مؤلفة من مخطوطات (هوتسمة) على ما عرفت بها، وكتب (لتمن) المخطوطة، ومجموعة برودي، ومجموعات عديدة لكنها اقل عدداً من تلك المجموعات وكتب مفردة. إنّ (روبرت غارت) يطوف في الشرق الأدنى الآنّ جامعاً لهذه المجموعة كتباً مخطوطة أخر.</p>
            <p change="#d2e73">واغلب الكتب المخطوطة هي بالعربية ولكن البعض منها بالعبرية والسريانية والتركية، والفارسية، والأرمنية، والمالوية، والجاوية، والسنسكريتية. ومن ضمن هذه المجموعة كتب عديدة مخطوطة بلغات غربية أهمها اليونانية، واللاتينية، والهولندية، والفرنسية، والإيطالية. وهذه المجموعة تحتوي على مؤلفات اعظم مؤلفي الإسلام والقسم الأكثر من تلك المخطوطات نفيس ثمين كما انه فريد لا نظير له واغلبه لم يطبع بعد.</p>
            <p change="#d2e73">أن تصنيف هذه الكتب المخطوطة وتنقيحها وترجمتها يعتبر عملا يستغرق وقت أجيال وقد أنشئت لجنة في (ابرنستن) لمراقبة العمل، وعين جيمز ثابرغرولد أمين خزانة الجامعة عضواً عاملا لهذه اللجنة. وأما مسؤولية العمل العلمية
<pb n="n9-p73" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5417.xhtml"/>


فترجع إلى شعب الجامعة المتخصصة لذلك العلم.</p>
            <p change="#d2e73">ويؤمل من بعض ما تحتويه تلك الكتب المخطوطة انه يحدث انقلاب في بعض وجوه الأنباء العصرية المختصة بالقرون الوسطى وتاريخ البلدان والكيمياء والرياضيات وعلم الفلك. قال الأستاذ (بندر) في ما يخص هذا العمل: (من النادر أن يكشف من الآثار القديمة ما ياعدل هذه المجموعة من وجهة خطورتها في تاريخ فكر البشر).</p>
            <p change="#d2e73">تعريب: فنسان. م ماريني</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الاضطراب في كردستان</p>
            <p change="#d2e73">(بلاغ رسمي) بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">في البلاغ السابق كانت القوة (أ) في منطقة (جوارتة) والقوة (ب) في منطقة (بنجوين) وكانتا تقومان بمسرات مظاهرة من هذين المعسكرين.</p>
            <p change="#d2e73">وفي 11 ت2 (نوفنبر)، سارت القوة (ب) في الجبال من بنجوين إلى منطقة جوارتة، وفي 13 منه عسكرتا القوتان معاً على مقربة من (بايانان) على ضفاف نهر (سويمل).</p>
            <p change="#d2e73">وفي ليلة 14 تشرين الثاني تصيد الأشقياء هذا المعسكر تصيداً أسفر عن جرح جندي واحد جرحاً خفيفاً.</p>
            <p change="#d2e73">وفي 15 منه. تحرك رتل من بايانان إلى قرى (مرانة) و (سوينك) و (بويرة) على اثر ورود خبر بوجود الشيخ محمود فيها مع بعض اتباعه الأشقياء. فلم يعثر لأحد منهم على اثر. وقد احرق بيتان من بيوت أحد عمال الشيخ محمود المعلومين، ثم عاد الرتل إلى بايانان. وكان سرب من طيارات القوة الجوية الملكية يتعاون مع الرتلين طيلة هذه المدة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد سارت القطعات في جميع المناطق التي حاول الشيخ محمود إثارة الخواطر فيها على الحكومة؛ ولم يحاول الأشقياء الموجودون هناك مجابهة القطعات، بل كان همهم مهاجمة مخافر الشرطة، وتصيد المعسكرات ليلا. وعليه انسحبت القطعات إلى (السليمانية) في 18 منه، وعاد قسم منها الآن إلى بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">وفي صباح 30 تشرين الثاني، هبطت على السليمانية أنباء تفيد إن الأشقياء هاجموا مخفر شرطة (سرداش) على مسافة 36 ميلاً تقريباً إلى الشمال الغربي من السليمانية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قام سرب من القوة الجوية المرابطة في (الموصل) بحركة ضد
<pb n="n9-p74" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5418.xhtml"/>


الأشقياء المحيطين بالمخفر وكان عددهم نحو ثلاثمائة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي 1 ك1) ديسنبر) سار رتل صغير من قطعات الجيش العراقي من (السليمانية) مزوداً بأوامر تقضي بانجاد قوة الشرطة في المخفر الذي كان محاطاً بالأشقياء، كما إن رفاً من الطيارات القوة الجوية أوفد للقيام بالاستطلاع القريب والتعاون مع الرتل.</p>
            <p change="#d2e73">وفي صباح 3 كانون الأول قاومت الرتل قوة من الأشقياء يتراوح عددها من 350 إلى 500، وكانت هذه متحصنة في مضيق (حاجي آوه). ويقع هذا المضيق على مسافة ستة أميال إلى جنوبي (سرداش)، وكان الأشقياء هدموا جسراً على مقربة من المضيق في طريق (السليمانية سرادش) على نهر (جم تاربين). وبعد قتال دام أربع ساعات ونصف ساعة أبلى في خلالها رف الطيارات من القوة الجوية بلاء حسناً دمرت القطعات قوة الأشقياء التي كانت متحصنة في الجبال المشرفة على كلا جانبي المضيق، وبذلك أصبح من المستطاع قطع معبر النهر، فتقدم الرتل من مسيره، وبات تلك الليلة معسكراً على مسافة ميلين إلى جنوب مخفر شرطة سرداش، وقد انسحب أيضاً العصاة من تلك النقطة في أول الليل.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الساعة الثامنة من صباح 4 منه دخلت طليعة الرتل سرداش، ووقف الرتل قرب ذلك المكان ليعسكر هناك.</p>
            <p change="#d2e73">وفي عصر ذلك اليوم زحف قسم من الرتل مع رف من الطيارات يعاونه إلى قرية (حاسنة) الواقعة على مسافة خمسة أميال إلى غربي (سرداشت).</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان بعض الأشقياء الذين اشتركوا في الهجوم على مخفر الشرطة، من سكان هذه القرية، خربت القطعات بعض البيوت ثم عادت إلى معسكرها.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد بلغت خسارة القطعات في 3 و4 ك1 جريحان اثنان (أي جريحين اثنين) من الضباط وأربعة قتلى من الجنود وخمسة جنود جرحى، أما خسارة العدو فتتراوح من ثمانية قتلى إلى 41 قتيلا وجريحاً، إنما لم نقف حتى الآن على أرقام يعتمد عليها.</p>
            <p change="#d2e73">والمفهوم أن عدد توابع (أي تابعي) الشيخ محمود من العصاة قد نزل بعد حركات يومي 3 و4 كانون الأول إلى مائة وخمسين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>البريد بين العراق وسورية</p>
            <p change="#d2e73">كان نقل البريد في السيارات بين
<pb n="n9-p75" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5419.xhtml"/>


العراق وسورية، في يد شركة نون، وكانت أجرة الكيلو</p>
            <p change="#d2e73">ثلاث ربيات، وبعد انقضاء مدة الالتزام، تقدم الحاج ياسين جلبي الخضيري، فعرض قبول الالتزام بخفض الربيات الثلاث إلى 7 آنات.</p>
            <p change="#d2e73">وتقدم حييم أفندي نثنائيل فأنزلها إلى 6 آنات ونصف، واخذ الالتزام لمدة سنتين.</p>
            <p change="#d2e73">وقد انقضت السنتان الآن فتقدم ثانية كل من الحاج ياسين جلبي الخضيري ودانيال أفندي اسكندر فانزلا المبلغ إلى 4 آنات ونصف، وأما حييم أفندي نثنائيل فلم يرض إلاَّ ب5 آنات والمزاحمة قائمة بينهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>بعثات الآثار القديمة في العراق</p>
            <p change="#d2e73">بلغ عدد البعثات الأثرية المشتغلة في العراق في سنة 30 - 1931 اثنتي عشرة: خمس منها أميركية، واثنتان أميركية إنكليزية وواحدة إنكليزية وثلاث ألمانيات وواحدة فرنسية. ودونك مواطن حفرها:</p>
            <p change="#d2e73">في لواء الموصل</p>
            <p change="#d2e73">تل بلي - بعثة أميركية تشتغل لحساب متحفة جامعة بنسلفانية، ومديرها الدكتور سبايسر في خرستاباذ (خورساباد) - بعثة تشتغل لحساب المعهد الشرقي لمدينة شيكاغو، ومديرها الدكتور فرانكفرت، نينوى - بعثة بريطانية تشتغل لحساب المتحفة البريطانية، ومديرها الدكتور كامبل طمسون.</p>
            <p change="#d2e73">لواء كركوك</p>
            <p change="#d2e73">تركلان - بعثة أميركية تشتغل لحساب جامعة هارفرد، ومديرها مجهول.</p>
            <p change="#d2e73">لواء بغداد</p>
            <p change="#d2e73">سامراء - بعثة ألمانية يدير أمورها البروفسور هرتسفلد.</p>
            <p change="#d2e73">تل عمر - بعثة أميركية تشتغل لحساب جامعة ميشيغان ومديرها البروفسور واترمان.</p>
            <p change="#d2e73">لواء ديالى</p>
            <p change="#d2e73">التل الأسمر وتل خفاجي - بعثة أميركية تشتغل لحساب المعهد الشرقي لمدينة شيكاغو ومديرها الدكتور فرانكفرت.</p>
            <p change="#d2e73">لواء الحلة</p>
            <p change="#d2e73">كيش - بعثة أميركية إنكليزية تشتغل لحساب المتحفة السيارة لمدينة شيكاغو ومديرها المسيو واتيلين.</p>
            <p change="#d2e73">لواء الديوانية</p>
            <p change="#d2e73">الوركاء - بعثة ألمانية ومديرها الدكتور جردان.</p>
            <p change="#d2e73">لواء المنتفق</p>
            <p change="#d2e73">أور - بعثة أميركية إنكليزية تشتغل
<pb n="n9-p76" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5420.xhtml"/>


لحساب متحفة جمعة بنسلفانية والمتحفة البريطانية ومديرها المستر وولي.</p>
            <p change="#d2e73">تلو - بعثة أميركية تشتغل لحساب الحكومة الفرنسية ومديرها الأب دي جنوياك.</p>
            <p change="#d2e73">أما الشركة الألمانية التي أتت حديثاً لتنقر على حسابها فلم نعلم إلى الآن موطن شغلها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وفاة الحاج علي الزين</p>
            <p change="#d2e73">توفي الحاج علي الزين والد صاحب مجلة العرفان أحمد عارف، بعد أن قضى عمره في الخير والمبرات، ولد رحمه الله في صيدا سنة 1853م وقضى نحبه فيها في سنة 1930، فنعزي أولاده ولا سيما حضرة الزميل بهذا الفقد الجليل، وعسى ن تكون هذه الرزية آخر الرزايا التي يصاب بها بيت الزين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الوفيات والمواليد في العاصمة</p>
            <p change="#d2e73">لإدارة الصحة عن شهر ت 2 سنة 1930</p>
            <p change="#d2e73">المواليد</p>
            <p change="#d2e73">المحل الذكور الإناث المجموع ت1 ت2</p>
            <p change="#d2e73">الرصافة 266 208 474 481 391</p>
            <p change="#d2e73">الكرخ 93 73 170 166 140</p>
            <p change="#d2e73">المجموع 363 271 644 647 531</p>
            <p change="#d2e73">الوفيات</p>
            <p change="#d2e73">الرصافة 172 173 309 302 358</p>
            <p change="#d2e73">الكرخ 81 77 158 145 117</p>
            <p change="#d2e73">الجموع 253 214 467 447 475
<pb n="n9-p77" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5421.xhtml"/>


و10 بالسل و10 بالحمرة و4 بالبلهرزية و8 بالخناق و3 بالتهاب النكفة و3 بالبارا تيفوئيد و2 بالجمرة الخبيثة و1 بالزحار و1 بالتهاب السحايا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>إمضاء المعاهدة الجديدة (بحورفها)</p>
            <p change="#d2e73">اتفق المفاوضون العراقيون والبريطانيون فأمضوا معاهدة تحالف وصداقة يشرع في تنفيذها عند قبول العراق عضواً في عصبة الأمم.</p>
            <p change="#d2e73">أما أسس المعاهدة فهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الاعتراف باستقلال العراق التام وبتوليه منفرداً مسؤولية إدارة جميع شؤونه وأخذه على عاتقه الأمن الداخلي والدفاع وفقاً للتحالف ضد الاعتداء الخارجي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>إلغاء المعاهدات والاتفاقيات المنعقدة بين العراق وبريطانية العظمى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>اعتراف حكومة صاحب الجلالة البريطانية بانتهاء المسؤوليات الانتدابية التي قبلها صاحب الجلالة البريطانية فيما يتعلق بالعراق من تلقاء ذاتها بمجرد دخول المعاهدة في حيز التنفيذ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>جلاء جميع القوات البريطانية عن الهنيدي والموصل في خلال مدة لا تتجاوز الخمس سنوات من تاريخ تنفيذ المعاهدة وإيجار الحكومة العراقية حكومة صاحب الجلالة البريطانية ثلاث قاعدات جوية غربي الفرات وشط العرب على أن يقوم بحراسة هذه القاعدات حرس خاص من قوات صاحب الجلالة البريطانية الخاصة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>مدة المعاهدة خمس وعشرون سنة.</p>
            <p change="#d2e73">ويشترط فيها انه في أي وقت كان بعد مرور عشرين سنة من تاريخ الشروع في تنفيذها يدخل في المفاوضة بناء على طلب أحد الفريقين المتعاقدين لعقد معاهدة جديدة لتأمين المواصلات الانبراطورية الجوية الأساسية، وإذا اختلف في ذلك يحال الخلاف إلى مجلس عصبة الأمم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>يمثل كلا من الفريقين لدى بلاط الفريق الآخر ممثل سياسي (دبلوماتيكي) يعتمد وفقاً للأصول المرعية بين الدول المستقلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - 6 - 1930 </hi>ملاحظ مكتب المطبوعات</p>
            <p change="#d2e73">بيان رسمي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>غادر صاحب الفخامة نوري باشا السعيد رئيس وزراء العراق إلى بريطانية العظمى في أول تموز (يوليو) سنة
<pb n="n9-p78" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5422.xhtml"/>


1930 لحل المسائل المعلقة.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كانت نية الحكومة العراقية قد صحت على تقديم طلب إلى عصبة الأمم قبل السنة 1932 لقبول العراق عضواً فيها فاغتنم فخامته هذه الفرصة للنظر في التاريخ الملائم لتقديم الطلب المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تلقى فخامة رئيس الوزراء في 1 تموز كتاباً من فخامة المعتمد السامي يخبره فيه بان الحكومة البريطانية ستتحمل ابتداء من أول السنة المالية المقبلة جميع نفقات دار الاعتماد في العراق وبناء على ذلك أن تدفع الحكومة العراقية بعد هذا المبلغ الذي كانت تدفعه سنوياَ لقاء مصروفات دار الاعتماد وفقاً للمعاهدة المرعية.</p>
            <p change="#d2e73">وبارح الحاضرة صاحب الفخامة المعتمد السامي في 2 تموز ذاهباً إلى لندن ثم عاد منها بعد قضاء شؤونه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>إصلاح في سجن بغداد</p>
            <p change="#d2e73">كانت حالة السجن في بغداد من أسوأ ما يذكر ويشاهد، حتى أن رصافينا نظم قصيدة في وصفه خلدت ذكر ذلك السجن إلى أبد الآباد. مطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سكناً ولم يسكن حراك التبدد </seg>
                  <seg> مواطن فيها اليوم ايمن من الغد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومنها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مقابر بالأحياء غصت لحودها </seg>
                  <seg> بخمس مئين انفس أو بأزيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هذا ما كان عليه السجن في عهد الترك، أما اليوم فان حكومتنا أصلحت فيه أموراً عديدة منها:</p>
            <p change="#d2e73">أن هذا السجن كان قد هدمت منه جانباً عظيماً مياه دجلة، واليوم أعيد بناؤه على طرز</p>
            <p change="#d2e73">احسن مما كان عليه في أمسه.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها: أن إدارة السجن جلبت أساتذة لعمل الطنافس فعلموا صناعتهم أولئك المنكوبين. وكان عدد الأنوال أي الجوم ثلاثين في أول الأمر أما اليوم فقد اصبح عددها مائة بل اكثر.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها: إنّ معمل النسيج الذي أنشئ فيه يخرج اليوم احسن الأستار وأجملها كما أن معمل الدثارات يصنع فيها ما يضارع بمتانتها أحسن دثارات الغرب وبقدر يسد حاجة الشرطة في العراق
<pb n="n9-p79" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5423.xhtml"/>


وقد اعتاض معمل الكنبار المتخذ من ليف النخل عن القنبار المتخذ من ليف النار جيل الهندي فينسج منه السجنى أنواع الحصران وتمكن من تقديم ما احتاجت إليه في الشتاء دوائر الحكومة أو دواوينها وذلك بثمن زهيد لا يزيد في اثنتي عشرة آنة لليرد الواحد.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها أن معمل الحدادين قد نظم تنظيماً بديعاً حتى أنه ليتمكن اليوم من إصلاح كثير من الأدوات الدقيقة المتعلقة بالسيارات وآلات الخياطة والطباعات وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وسع معمل التجليد وجلبت لهذه الغاية جميع الأدوات اللازمة له والآن يجاري بتجليده ما يقوم به صحافو البلدة أحسن قيام وينافسونهم في اشغلهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>النفطخانة</p>
            <p change="#d2e73">(النفطخانة) اسم لمحل قرب خانقين وفيه عين يخرج منها هذا السائل النفيس وقد أنشئت هناك شركة باسم (شركة نفط خانقين) وهي فرع من (شركة النفط الإنكليزية الفارسية)، وقد نصبت هذه الشركة الآلات اللازمة لاستخراج النفط وتصفيته. وأقامت أحواض الزيت الكبرى، مع انه لم يمض على ذلك كله سوى ثلاثة اشهر فقط.</p>
            <p change="#d2e73">وتمكنت هذه الشركة من عرض مستخرجاتها من النقط والبنزين على أسواق بغداد منذ أوائل سنة 1727 والعمل لا يزال جارياً بسرعة مدهشة لمد الأنابيب اللازمة وإقامة الأبنية والعمائر والدواوين في عدة أماكن منها ما في خانقين والكهريز (والكريز).</p>
            <p change="#d2e73">ومنها ما يقام بالقرب من بغداد وعلى خط سامراء.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أتم المهندسون والرزاة (المعماريون) الذين في الشركة الكبرى المذكورة في المحمرة وبغداد وخانقين رسم التخطيطات لتحقيق فكرة جر النفط إلى الجهات القريبة من العاصمة. ولا شك في أن هذه الأعمال الجليلة تفتح باب السعي والكد والدأب في وجه عدد جم من</p>
            <p change="#d2e73">طلاب الأشغال والمقاولات.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذا الصدد نذكر أن شركة
<pb n="n9-p80" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5424.xhtml"/>


النفط العراقية تدأب في العمل لتحقيق فكرة مد القساطل إلى حيفا من سواحل البحر المتوسط في فلسطين، ثم يمد بجانبها خط حديدي يربطها بفلسطين. فلا يبقى بيننا وذاك البحر الشهير في التاريخ إلاَّ ساعات تصبح بغداد كأنها ثغر بحر لا ثغر نهر. زد على ذلك أن الطيارات الكبرى بدأت تنقل البريد والركاب والبضائع الخفيفة منذ شهر ك2 (يناير) 1927 فلا يبقى بعد هذا مسافة ولا بر ولا بحر!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>آخر أسعار السوق في بغداد</p>
            <p change="#d2e73">بلغ سعر الوزنة من الحنطة الكردية من خمس ربيات إلى خمس وأربع آنات. وسعر الوزنة من الحنطة العراقية المتعابرة (المألوفة) من ثلاث ربيات وثماني آنات إلى ثلاث ربيات واثنتي عشرة آنة وبلغ سعر الطغار من الشعير 34 ريبة.</p>
            <p change="#d2e73">وبلغ سعر الوزنة من الرز (التمن) العنبربوه الذي من الهندية وهو خام 26 ريبة والوزنة من الرز الخضراوي من الهندية 13 ريبة. والوزنة من الوسط من الهندية 11 ريبة والوزنة من السائر من الهندية تسع ريبات وثماني آنات.</p>
            <p change="#d2e73">وبلغ سعر الطغار من الأذرة (الذرة) البيضاء ستين ريبة والطغار من الأذرة الصفراء 45 ريبة.
<pb n="n9-p81" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5425.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>