<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_95.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_93.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="9" to="9" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="9" to="9" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n9-p641" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5983.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 94</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1931-09-01">1931-09-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المشعشعيون ومهديهم</head>
            <p change="#d2e73">المشعشعيون</p>
            <p change="#d2e73">ما أكثر الذين كتبوا عن تاريخ العراق وملوكه وخلفائه ودوله! لكن ما أقل الذين أحاطوا بهذا الموضوع ووفوه حقه من التحقيق والتدقيق. فلقد ألف الأجانب كتباً عديدة وضخمة ومع ذلك لم يذكروا فيها كلمة واحدة تتعلق بالمشعشعين مع أنهم كانوا من الذين نبه ذكرهم مدة مائتي سنة في قسم من أرض البطائح الذي سمي بعد ذلك باسم (المشعشع) أي أرض المشعشع.</p>
            <p change="#d2e73">وقد بحثنا في المؤلفات الإفرنجية التاريخية التي تعني بديار الرافدين فلم نجد فيها أدنى ذكر لدولة المشعشعين. وكذلك قل عن الكتب التي صنفها أبناء الناطقين بالضاد في هذا القرن الأخير.</p>
            <p change="#d2e73">ولا نشك في أن الفرس والترك عالجوا هذا البحث ووفوه حقه من السعة والصحة، إلا أن هذه المؤلفات ليست بين أيدينا، فطلبنا إلى صديقنا الوفي الأستاذ <persName>مصطفى جواد</persName> أن يكتب مقالاً عن هذا الموضوع، فدفعه إلينا على ما يأتي بعد أن اقترحناه عليه باثنتي عشر ساعة فنمحضه الشكر والثناء على ما أتحفنا به، ولعل بين القراء من يتمم البحث فنسدي إليه كذلك الشكر والثناء. (<title level="j">لغة العرب</title>)</p>
            <p change="#d2e73">إن للمهدوية في تاريخ الإسلام لشأناً كبيراً وتأثيراً بعيد الغور وقد ذكرنا في مقالة الرايات (9: 573 وما يليها) أنه قد روي عن رسول الله محمد - ص - بطرق مختلفة خروج واحد من ولده يملأ الأرض قسطاً وعدلاً كما ملئت ظلما
<pb n="n9-p642" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5984.xhtml"/>


وجورا. وتصرف الناس في هذا الحديث وغيره مما يؤيده، ألا ترى الحافظ السني أبا نعيم الفضل دكين أخرج عن ثوبان قول النبي - ص -: (إذا رأيتم الرايات السود قد أقبلت من خراسان، فأتوها ولو حبواُ على الثلج، فأن فيها خليفة الله المهدي) ولكن الناظر بعين الإنصاف، والمتبصر ببصيرة التحقيق يرى أن هذا الحديث من مولدات العباسيين. لا يجاب معونتهم على الناس لأن قوله: (حبواً على الثلج) يفرض عليهم استفراغ الطاقة، واستنفاد المجهود في النصرة والمسارعة، وإلا فقد جاءت راياتهم السود وانقرضت دولتهم. واخرج الروياني والطبراني وغيرهما:</p>
            <p change="#d2e73">(المهدي من ولدي، وجهه كالكوب الدري، اللون لون عربي، والجسم جسم إسرائيلي (أي طويل)، يملأ الأرض عدلاً كما ملئت جورا. وعن ابن شيرويه: (كالقمر الدري) وزيادة (يرضى بخلافته أخل السموات والأرض، والطير في الجو، يملك عشر سنين).</p>
            <p change="#d2e73">والتعميم الغالب في هذه الأحاديث، قد فتح باب اجتهاد لكثير من السادة العلوية وأدعياء النسب العلوي في الثورة على دولة زمانهم، وحجة كل ثائر أنه صاحب الزمان، والقائم المنتظر، فاختلط الصادق بالكاذب، وافسد الكثير من أرض الله، بدالة المهدوية، وافتيات المصلحية. ومن هؤلاء هذا المهدي المشعشع وخلفاؤه ولكنه ليس بمهدي.</p>
            <p change="#d2e73">والمشعشعيون الذين علونا مقالتنا باسمهم منسوب إلى (المشعشع) اسم فاعل من (شعشع نوره) أي انتشر وسطع وهو مبالغة من (شع) أي انتشر واتسع، والعامة بالعراق اليوم تطلق لفظ (المشعشع) على كل خفيف ومتحرك غر، للاحتقار والاستخفاف، ولكنهم يلفظونه باسم المفعول، يقولن ذلك كما يقولون لكل كريم جواد (برمكي) ولكل نظيف وضاء (نازوكي) نسبة إلى البرامكة ونازوك. ولعله لقب بالمشعشع موافقة لما في الحديث المتقدم من أن وجهه كالكوكب الدري، فمن صفات المهدي الشعشعة.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر محمد باقر الخونساري في ترجمة الشيخ احمد بن فهد الحلي المتوفى سنة (841) أن من تلامذته السيد محمد بن فلاح بن محمد الموسوي الحسيني. وهو
<pb n="n9-p643" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5985.xhtml"/>


من أجداد السيد خلف بن عبد المطلب الشوشتري الحويزي المشعشي، ثم قال: (وقد كان هذا السيد محمد الملقب بالمهدي مشتهرا بمعرفة العلوم الغربية. وأنه أخذ ذلك من أستاذه ابن فهد الحلي المذكور)، وقال في ترجمة خلف المذكور (ابن السيد عبد المطلب بن السيد حيدر بن السيد محسن بن السيد محمد الملقب بالمهدي ابن فلاح الموسوي الحويزي المشعشي. قيل أن المشعشي هو من ألقاب علي ابن محمد بن فلاح الذي كان حاكما بالجزائر (جزيرة واسط وما جاورها) والبصرة ونهب المشهدين المقدسين (مشهد الحسين وأبيه - ع -) وقتل أهلهما قتلا ذريعاً وأسر من بقي منهم إلى داري ملكه البصرة والجزائر في صفر سنة ثمان وخمسمائة (كذا والصواب سنة 857) والمشهور أن طائفة من المشعشعين الغاليين يأكلون السيوف - كما في الرياض قال -: (وقد جاء واحد من جماعتهم في عصرنا (أول القرن الثاني عشر للهجرة) إلى حضرة السلطان وفعل ذلك بحضرة من المتصلين بخدمته، ولم ادر ما معنى</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكلام.)</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: أما أكلهم السيوف فظاهره أنه الشعبذة بإدخالها في اجوافهم من أفواههم - كما رأينا من المشعوذين - وأما لقب المشعشع فتحقيقه أنه لمحمد بن فلاح ثم أنتقل إلى ابنه السيد سلطان علي المذكور فقد وجدناه في مقدمة التاريخ الغياثي ما صورته: (في ظهور السيد محمد بن فلاح المعروف بالمشعشع وعددهم أربعة نفر ومدة حكمهم في الجزائر إلى غاية سنة إحدى وتسعمائة) وقال في التقسيم: (الفصل السادس في ذكر السيد محمد المشتهر بالمشعشع) ولكنا لم نجد هذا الفصل لأن
<pb n="n9-p644" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5986.xhtml"/>


النسخة ناقصة. فالمشعشع لقب محمد بن فلاح أولا.</p>
            <p change="#d2e73">ونقل في ص 21 من روضات الجنات عن محمد المشعشع قول بعضهم: (وقد ألف ابن فهد المذكور له (لمحمد المشعشع) رسالة. . . ذكر فيها وصايا له ومن جملة ما ذكر فيها أنه سيظهر الشاه إسماعيل الصفوي حيث أخبر أمير المؤمنين يوم حرب صفين بعد ما قتل عمار بن ياسر ببعض الملاحم من خروج جنكيز خان وظهور الشاه إسماعيل الماضي، ولذلك قد وصى ابن فهد في تلك الرسالة بلزوم إطاعة ولاة الحويزة ممن أدرك زمن الشاه إسماعيل المذكور لذلك السلطان لظهور حقيقته وبهور غلبته).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: وهذه الوصية - إن صح تفصيلها في الأسماء - من الأسباب التي السيد محمد بن فلاح على أن يكون مهدياً إيثاراً لنفسه على غيره وكثيراً ما ينتبه النائمون بأخف أيقاظ ولا سيما اليقظة التي تشعشع بالدين وتمزج بالعقيدة أياً كانت. وأني لم أعثر على زمن خروج محمد بن فلاح المشعشع، وقد تقدم أن وفاة أستاذه محمد بن فهد سنة (841).</p>
            <p change="#d2e73">لكن ذكر الغياث عبد الله بن فتح الله في تاريخه أنه بعد سنة (842) هـ رجع أسبان (بن قرا يوسف التركماني) من اربل إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وكان قد ظهر المشعشع واخذ الجزائر، فتوجه أسبان إلى الغراف وفيها غلة عظيمة فأكلوها وبنوا قلعة (بندوان) على فم (المجنبية) ونقل أسبان الغلة على كل فارس حمل فادخلوها القلعة وترك الأمير (محمد بن شي لله) والأمير الحاج مبارك بتلك القلعة وتوجه إلى (واسط) ومن واسط إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. فسار المشعشع على قلعة بندوان وحاصرها وخرج إليه الحاج مبارك وعسكره بثلاثمائة فارس فقتل منهم مقتلة عظيمة فانكسروا وراحوا إلى الجزائر. ثم توجه المشعشع مرة أخرى بعسكر عظيم ما كان
<pb n="n9-p645" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5987.xhtml"/>


لهم به طاقة ففروا وتركوا القلعة وتوجهوا إلى واسط فساروا خلفهم، فخرج إليهم عيسى بك</p>
            <p change="#d2e73">والحاج مبارك ومحمد بن شي الله وقتلوا فيهم مقتلة عظيمة وأرسلوا بالرؤوس إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وطلبوا (أسبان) إليهم فتوجه إلى واسط وأقام بها شهرين وكان هرب مع المشعشع عشرون ألف بيت ودوابهم حوالي واسط فوقع فيهم الوباء فلم يغادر منهم أحداً ثم أرسل أسبان عيسى بك إلى الجزيرة لينظر أخبار المشعشع فرآه قد حط على (الوزيرة) يحاصرها وبينما هو في بعض المواضع إذ رأى شخصين من الحويزة فلما رأياه قالا: (قد جئنا إلى أسبان بمفاتيح الحويزة ليجيء فيملكها ويخلصنا من هذا الكافر) فجاء بهما إلى واسط عند أسبان وقص له الأمر فعزم أسبان على الذهاب إلى الحويزة لما فيها من الأموال وكان واليها يسمى (أبا الخير) وقد تركها وأنهزم ورعاياها تحصنوا بالأسوار ليمنعوا المشعشع عن أنفسهم فلما وصل أسبان الحويزة دخل المشعشع الدوب (وهو موضع ذو قصب ومياه لا يقدر عليه) وجاء أكابر الحويزة إلى أسبان بمفاتيح البلد.</p>
            <p change="#d2e73">فدخل أسبان المدينة وأخذ من أهلها (مال الأموال) أي أجرة حمايتهم حتى لم يبق شيئا من المال عند أحد ورحل عن الحويزة ورحل أهلها جميعاً معه وعبر (شط العرب) وحط على (الركية) وفي رواية الزكية بزاي في الأول من البصرة ثم قبضوا على شخص قد أرسله المشعشع إلى البصرة برسالة في يده مكتوبة إلى غانم بن يحيى حاكم البصرة فيها (أنت من ذلك الطرف وأنا من هذا الطرف نأخذ أسبان في الوسط ونقتله في الحال). قال الغياث: (لم يكذب أسبان الخبر وقتل ذلك القاصد ورحل على طريق مشهد علي وكان طريقاً صعباً ووقع فيهم الجوع وقلة الطعام فمات من الجوع والعطش والتعب خلق كثير من أهل الحويزة ووصل أسبان إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فمكث مدة ستة أشهر ومرض مرضاَ شديداً. . . فمات سنة (ثمان وأربعون وثمانمائة) فكان مدة حكمه ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> اثنتي عشر سنة، ودفن داخل المدينة على جانب دجلة بباغجة عيش خانة وكان قد بنى القبة قبل تاريخ موته بقليل وزرع جميع تلك الباغ (أي جميع ذلك البستان)
<pb n="n9-p646" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5988.xhtml"/>


عنباً وسمياً إلى هذا التاريخ).</p>
            <p change="#d2e73">وبعدما دخل بير بوداق بن جهان شاه <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وذلك نهار السبت 11 رمضان سنة (852) بستة أشهر خرج الوند بن أسكندر بن قرا يوسف التركماني من قلعة فولاذ يريد الاتصال بالمشعشع فأرسل إليه بير بوداق عسكر فلم يظفروا به وانضم إلى المشعشع</p>
            <p change="#d2e73">السيد سلطان علي بن محمد بن فلاح المشعشع</p>
            <p change="#d2e73">ثم نرى عبد الله بن فتح يصرح باسم المهدي الجديد ويسميه (السلطان علي) فهو ابن محمد بن فلاح المشعشع الأول قال: (فلما كان موسم الحاج والحاج قد توجه من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وحط بالمشهد الشريف الغروي وذلك يوم السبت غرة ذي القعدة سنة (857) خرج عليهم (السلطان علي) بعساكره فأحاط بهم وقتلهم إلى أخرهم ونهب أموالهم ودوابهم وجمالهم وأخذ (المحمل) والآية المذهبة والقماش ونجا ناس قلائل وكانوا قد سبقوا ودخلوا المشهد وحاصر السادة في حطيم المشهد فأرسلوا يتضرعون إليه فطلب منهم القناديل والسيوف وكانت خزائن السيوف من سبعمائة سنة تجتمع فيها السيوف جميع سيوف الصحابة والسلاطين، كما مات سلطان أو خليفة بالعراق يحمل سيفه إليها فأرسلوا إليه مائة وخمسين سيفاً واثني عشر قنديلاً. ستة منها ذهب وستة قناديل فضة. فأرسلوا إليه من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> عسكراً (كان والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> السيد محمود من قبل بير بوداق) مقدمهم (دوه بك) وأنضم إليه (بسطام) حاكم الحلة بأجاود عساكر <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، فبما وصلوا إليه وكانوا النسبة إلى عسكره قليلين فانضم عليهم عسكره فلم يخرج منهم سوى (دوه) فانه لما أحاطوا به قبض على الفرس. فقام رجل من الرجالة
<pb n="n9-p647" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5989.xhtml"/>


وضرب بالسيف أرجل فرسه يريد أن يعرقبه فلم يقطع السيف وفز الفرس من حر الضرب فأخرجه منهم فمر هارباً، فلما كسر العسكر وقتلهم توجه إلى (الحلة) فانكسرت أهل الحلة وتوجه إلى (بسطام) شحنة الحلة وجميع أهل الحلة إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، الذي قدر على مركوب ركب والباقي رجالة، الرجال والنساء والأطفال بحيث هلك منهم خلق كثير من التزاحم على العبور من شط الحلة وبعضهم في الطريق من التعب والجوع والعطش فانهم قد خرجوا بغير زاد ولكن من لطف الله على عباده أنه كان الفصل بارداً فانه كان 3 تشرين الثاني فلو كان حرا ما نجا منهم إلا القليل، والذي تخلف في الحلة قتل، ودخل السلطان على الحلة بتاريخ خامس الشهر (ذي القعدة) ونقل أموال الحلة والمشهدين إلى <placeName>البصرة</placeName>. وأحرق الحلة، وأخربها وقتل من تبقى فيها من الناس، مكث فيها ثمانية عشر يوماً، ورحل يوم الأحد 23 ذي القعدة إلى المشهد الغروي والحائري ففتحوا له الأبواب ودخل؛ فأخذ ما تبقى من القناديل والسيوف ورونق المشاهد جميعها من الطوس والأعتاب والفضة والستور والزلالي وغير ذلك ودخل بالفرس إلى داخل الضريح وأمر بكسر الصندوق، وإحراقه، فكسر وأحرق (يا له من سيد علوي) ونقل أهل المشهدين من السادات</p>
            <p change="#d2e73">وغيرهم ببيوتهم) وقد قدمنا أنه نقلهم إلى البصرة والجزائر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة (860) توجه السلطان علي المشعشع هذا إلى (مهروذ) وطريق خراسان من ولاية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ونهب وقتل الذراري والنساء وأحرق الغلات وكان ذلك يوم الأربعاء 20 جمادى الآخرة من السنة المذكورة ومكث تسعة أيام: ثلاثة أيام ببعقوبا، وثلاثة أيام من بعقوبا إلى (سلمان الفارسي) وثلاثة
<pb n="n9-p648" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5990.xhtml"/>


أيام بسلمان الفارسي، وقتل مشايخ سلمان الفارسي وأسر الباقين، وفي هذه الوقعة غرق (عمر سر خان) (ورد أيضاً سورغان) فأنه كان لا يعرف السباحة وكان معه شخص يقال له (مقصود باشا) يعرف السباحة فلما ادركتهم الخيالة وقدامهم شط ديالى ومن ورائهم الرماح ألقوا بأنفسهم إلى ديالى فغرق عمر سرخان وخرج فرسه حياً ونجا مقصود وهلك فرسه، ورحل المشعشع بعد ثلاثة أيام (كما تقدم) ولم يعبر ديالى ولم يخرج إليه أحد من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ولما سمع (جهان شاه) بذلك أرسل (علي شكر) إلى أطراف ولاية العراق بعساكر عظيمة فوصل يوم الأربعاء 16 محرم سنة 861 فمكث مدة ورحل.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة (861 هـ) أيضاً استولى (علي المشعشع) على (الرماحية) وبنى قربها حصناً للحماية، ذكر ذلك بعض مؤرخي الدولة الأيلخانية في العراق وحكاه التستري صاحب مجالس المؤمنين بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">ثم سار المشعشع وحاصر (بهبهان) وكان ذات يوم يسبح مع ثلاثة أمراء في النهر الذي تحت القلعة تحت سدرة فنزل شخص من القلعة وهم لا يرونه يسمى (محمود بهرام) فوقف عنهم قريباً فسلم عليهم فقالوا: من أنت؟ قال: إني هارب من القلعة وأريد الانضمام إلى معسكر السلطان. ووقف حتى خرجوا من الماء فرأى الثلاثة يخدمون الرابع فتحقق أنه السلطان فمد قوس ورماه به (ياسيج؟) فخرقه من حالبه إلى وركه ومر هارباً وصعد القلعة، فحمل المشعشع وليس به حراك ووضع في الخيمة وهو في حال رديئة، وفي تلك الحال راحت الأخبار إلى (بير بوداق) بأن السلطان علي المشعشع مجروح ومحاصر لقلعة بهبهان فتوجه إليه فلما تراءى عسكر بير بوداق لهم ورأوا غباره أخبروا السلطان علي بذلك فقال: (وجوههم) فركبوا إليهم وهجموا على بير بوداق فكسروه أول مرة، ولكن وصل (بير قلي) إليه بعسكره فكسروا المشعشعيين وقتلوهم إلى الحويزة ووصل شخص إلى خيمة</p>
            <p change="#d2e73">السلطان علي المشعشع فرآه نائماً فحز رأسه لم يعلم من هو. وكان وزيره (ابن دلامة) مأسوراً فعرف رأس المشعشع وفتشوا عن الجثة فحصلوها، وسلخوها وحشوها تبناً وأرسلوا بهذا البو البشري
<pb n="n9-p649" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5991.xhtml"/>


إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وبالرأس إلى جهان شاه، ودخل جلدة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في 16 جمادى الآخرة سنة (861).</p>
            <p change="#d2e73">وقال الغياث في ترجمة بير محمد التواجي والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من قبل جهان شاه المتوفى سنة (873) الحاكم ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من سنة (870) ما صورته: (وفي أيامه تملكوا (كذا) المشعشعون الحلة). قلنا: ثم أخذت منهم الحلة على ما دلت عليه الحوادث لان حسن علي بن زينل والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بعد (بير محمد التواجي) أعطى الحلة ابن قرا موسى، ذكر ذلك الغياث أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">فالمشعشعيون بعد تلك الانكسارة ترأس عليهم مشعشع ثالث فهو الذي استولى على الحلة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي غرة جمادى الأولى سنة (880) أرسل حسن بك الطويل بن علي بك التركماني جماعة ليقبضوا على والي الحلة (خليل بك محمد بن عثمان قرا أيلوك التركماني) وهو أبن عمه فأنهزم من الحلة إلى (المشعشع) وتفرقت عساكره عنه وتبعه القليل. وفي 7 جمادى الأولى أقام بالقائم حتى ينظر الأخبار وفي ثاني جمادى الآخرة أرسل المشعشع إليه سفناً وحملوه إليه، ودوابه سيروها بالبر، ومكث الخليل عند المشعشع سنة وثمانية أشهر حتى رضي عنه حسن بك بشفاعة والدته فأنها خالته، فأرسل في طلبه فتوجه إليه من المشعشع بتاريخ شهر ذي الحجة سنة (881)، ثم توفي حسن بك بتاريخ 27 رمضان سنة (882) وسمع المشعشع بموته فتوجه إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، وفي أول الأمر جاء نائب (الرماحية) من قبله إلى (جحيش) وآل جودر في طلب جماعة من الذين هربوا ونهبهم وقتلهم ونهب جميع الدائرة ووصل إلى (قنا قيا) من قرى الحلة، ثم رجع بتاريخ يوم الأربعاء 19 جمادى الآخرة سنة (883) وجاء إلى نواحي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> حتى دخل أراضي ديالى إلى الخالص ونهب وقتل واسر، ثم أرتحل يوم الأربعاء 26 جمادى الآخرة وكان مكثه ثمانية أيام، وفي 28 جمادى المذكور قتل (كلابي) والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الحاج (ناصر الدين القتباني) وحصبوا غلامه (شعبان) بسبب أنه أتهم بقصة المشعشع ومخامرته.
<pb n="n9-p650" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5992.xhtml"/>


وقد قدما إشارة الغياث إلى أن ملوك المشعشعين أربعة ونهاية ملكهم سنة (901) ولكن صاحب الرياض قال في ترجمة (علي خان) بن السيد خلف المشعشعي المذكور آنفاً (من</p>
            <p change="#d2e73">أكابر العلماء وكان له ميل إلى التصوف توفي في عصرنا وخلف أولاداً كثيرة وقد أخذ حكومة البلاد من أولاده واحداً بعد واحد إلى هذا اليوم وهو عام سبعة عشر ومائة بعد الألف. . . وقد أستشهد طائفة غزيرة غريرة من أولاده وأحفاده وأقربائه في قضية المحاربة التي صارت بين أعراب تلك البلاد وبين بعض أولاده الذي هو الآن حاكم بها) وقال في أبيه: (وبالجملة فهذا الرجل الجليل من أجداد حكام تلك الناحية ومواليها المشعشعين المعروفين، فالظاهر أنه يريد الحويزة وما جاورها.</p>
            <p change="#d2e73">وقدمنا في (9: 616) من <title level="j">لغة العرب</title> أن السلطان سليمان استولى على واسط وبلاد المشعشع فيستبين أن جزيرة أحمد الرفاعي وما حول واسط سميت ببلاد المشعشع، وفي سنة 994 كان أمير عرب <placeName>البصرة</placeName> (أبن عليان) قد أفسد في بلاد المشعشع فأمر السلطان سليم الثاني اسكندر باشا والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بمحاربته فقهر ابن عليان ونهب أمواله وقتل رجاله.</p>
            <p change="#d2e73">وقال السيد ضامن بن شدقم في ترجمة الشاه إسمعيل الصفوي (ثم توجه إلى الأهواز وخوزستان وشوشتر ودزفول وقتل من فيها من المشعشعين والغلاة والنصيرية وأستاسر منهم خلقاً كثيراً، ثم في سنة 914 توجه إلى شيراز) وقال عن الشاه صاحب طهماسب (ورجع من شيروان إلى تبريز إلى دزفول والحويزة وشوشتر وبلاد خوزستان فقتل من كان بها من المشعشعين وملكها ورجع يوم السبت غرة ذي القعدة وفي سنة 950 وصل السلطان. . .) وقال عن الشاه عباس: (وفي سنة 1032 ركب الشاه بذاته على عراق العرب ففتحه وفي سنة كذا أطاعه سلطان الحويزة والأهواز السيد مبارك ابن المطلب بن حيدر المشعشعي الموسوي الحسيني - على المداهنة - وأرسل أبنه ناصراً رهينة عنه إلا أنه خطب ودعا له وسلم الأمر إليه).</p>
            <p change="#d2e73">إلى هنا انتهينا بالتحقيق والمطالعة زيادة التدقيق ومن الله التوفيق.</p>
            <byline change="#d2e219">م. جواد
<pb n="n9-p651" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5993.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بدرة وجسان</head>
            <p change="#d2e73">أو بادرايا وباكسايا</p>
            <p change="#d2e73">جاء في (معلمة الإسلام) التي ينشرها جماعة من المستشرقين بثلاث لغات متفرقة الألمانية والإنكليزية والفرنسية ما هذا تعريبه بحرفه:</p>
            <p change="#d2e73">(بادرايا، موضع وصقع من ديار العراق في شرق دجلة عند بدء منحدر سلسلة جبل الطاق (وهو المعروف بالإفرنجية باسم زجرس وهي تعرف اليوم باسم بدرة وواقعة فويق الدرجة 33 من العرض الشمالي وتحت الدرجة 46 من الطول الشرقي من غرينويش. ووصاف البلاد من كتاب العرب يضمون بادرايا إلى باكسايا ويشيرون إلى البندنيجين (مندلي) إشارتهم إلى حاضرتهما جميعاً. وأهم ما يصدر منها من القصب (كذا) الشهير الذي ييبس فيها. وقد نقل كسرى أنو شروان إلى هذا القطر طائفة من سكان إنطاكية بعد أن دمر هذه المدينة. وقد جاء ذكر بادرايا في كتب السريان بصورة (بيت درايا) ولا شك أنه ورد ذكرها أيضاً في التلمود بصورة (بي دراي) اللهم إلا أن تكون رواية في (باد وريا). وقد ذكر ياقوت في معجمه 1: 555 بر درايا (قابل أيضاً ما في مراصد الإطلاع 1: 141) فلا جرم أنها تصحيف بادرايا. ومعنى درايا كمعنى كسايا في باكسايا أي قبيلة سكنتها في سابق العصور. قابل أيضاً ماذرايا اسم موضع فوق واسط.) أهـ كلام الكاتب.</p>
            <p change="#d2e73">حدود بدرة</p>
            <p change="#d2e73">يحد هذا القضاء من جهة الغرب قضاء العزيزية الواقع في ضفاف دجلة، ومن جهة الشرق فارس والتخم هو جبل حمرين المستقل به حاكم عجمي معروف (بابن حسين قلي خان) ويحده من جهة الشمال (مندلي) البندنيجين ومن الجنوب لواء العمارة وقضاء كوت الأمارة.
<pb n="n9-p652" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5994.xhtml"/>


مزارعها</p>
            <p change="#d2e73">فيها من الزراعيين العرب نحو ثلاثة آلاف بيت يسكنون مزارع تقدر بخمسة آلاف وأربعمائة دونم.</p>
            <p change="#d2e73">حيواناتها</p>
            <p change="#d2e73">في القضاء كله نحو خمسمائة من البقر، وفيها ثلاثة وتسعون ألف وثلاثة عشر من الغنم ونحو مائة وثلاثين من الجاموس وليس في قرية بدرة جاموس وفيها نحو ثمانمائة وتسعين من الجمال إلا في قرية بدرة، وفيها نحو ألف ومائتين وخمسين حماراً ومائتين وتسعين بغلاً، والمستعمل في حمل أثقالهم البغال في الغالب.</p>
            <p change="#d2e73">بقولها وحبوبها</p>
            <p change="#d2e73">من بقولها المشهورة: القثاء والبطيخ الأصفر والأسود و. . . الدماطة و. . . البامياء والباذنجان والسلجم والشمندر والفجل والتين والرمان والليمون والبرتقال والنارنج والاترج والكمثري والخوخ والمشمش والأجاص والعنب والزيتون والفلفل الدراز (دارا) وغير ذلك من البقول. وأما حبوبها فالقمح والشعير والذرة والأرز والهرطمان، ولا يزرع الماش عندهم ولا العدس، وعندهم السمسم والباقلا. والحمص والجلجل كثير عندهم، والحبة الخضراء والجوز واللوز تجلب إليهم من بلاد فارس، وعندهم حبوب وبقول آخر لا أذكرها.</p>
            <p change="#d2e73">موقعها السياسي والتجاري والطبيعي</p>
            <p change="#d2e73">بدرة تبعد يوماً وبعض يوم عن نفس قضاء كوت الأمارة فالمسافر قبلا من الكوت يقلع صباحاً ويصل جسان عشياً ويبيت في جسان وبكرة يقلع منها إلى بدرة فيصلها الضحوة الكبرى وبين (البغيلة) وبدرة يومان ونصف بسير البغال والذاهب من البغيلة إلى بدرة كالذاهب من الكوت إلى بدرة لأن المدة متساوية إذ بين الكوت والبغيلة يوم واحد في الغالب وبين بدرة والبندنيجين يومان وهذا طريق البريد بين بدرة و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، ويقول البدرين أن بين <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وبدرة طريقاً قريباً جداً ومسافته يوم واحد إلا أنه غير مسلوك لعدم وجود الماء فيه وهو طريق مخوف، وقد زعموا أن أحدهم سلكه فوصل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في يوم واحد، ولقد يكون هذا صحيحاً لآن البغداديين يرون الجبل المقارب لبدرة (وهو جبل حمرين) كالغمام
<pb n="n9-p653" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5995.xhtml"/>


العارض إذا صعدوا إلى مكان مرتفع ولو أن الحكومة اهتمت بهذا القضاء المهم وفتحت له الطريق المذكور لعمر عمراناً باهراً وازدادت وارداته أضعاف أضعاف ما هي عليه اليوم. وبدرة ثغر مهم، إذ أنها الحد الفاصل بيننا وبين إيران، ولما رأت الحكومة التركية أهميته حشدت</p>
            <p change="#d2e73">إليه ثلة من العسكر ترابط فيه والعسكر لا يزال مقيماً هناك، وهذا القضاء ترد إليه البضائع التجارية من فارس والكوت والبندنيجين، وهي قليلة جداً، فلهذا تراها تباع بضعفي ما تباع في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، وبينه وبين فارس مواصلة في التجارة أكثر مما بينه وبين بقية البلاد.</p>
            <p change="#d2e73">زراعتها</p>
            <p change="#d2e73">أراض واسعة ورجال قليلون ولا يزرع إلا معشار ما هناك من الأراضي والماء لا يكفي إلا ما يزرع منها، والماء يتوجه إلى حيث يشاء الزراعي المستقي، وفدادينها تزيد على. . . . فداناً، ولو كان لهذه الأراضي مصلح لجنى منها الذهب والفضة ولوفر منها خزائنه بالمال لأنها واسعة جداً، ولا آسف على مثلها فأني رأيت على ضفاف دجلة أراضي واسعة جداً إلا أنها خالية من الرجال والحكومة تشكو الفقر والإعدام، وهذه بلادها مهملة عجاف تجري مياهها ضياعاً.</p>
            <p change="#d2e73">تقسيمات</p>
            <p change="#d2e73">يحتوي هذا القضاء على ثلاث قرى: بدرة. وجسان. وزرباطية. وكلها يقرب بعضها من بعض، فجسان تقرب من بدرة، وبينهما ثلاث ساعات، وبدرة تقرب من زرباطية وبينهما ساعة ونصف وفي بدرة محل الحكومة ومحطة الهيئة الشرعية للقضاء، والقضاء كله ينقسم إلى ست مقاطعات: الأولى مقاطعة جسان ويقال جصان بالصاد والسين كما ينطق بها أهلها، وتمسح بسبع ساعات طولاً ويسقيها نهر جسان الذي يمر منحدرا من بدرة إلى جسان ونهر الشعير ونهر الشاخة وغيرهما. والماء لا يروي مزارعها، وأهلها يتشاكون ويتضجرون من قلة المياه والمقاطعة تنقسم إلى ثلاث ضياع: ضيعة جسان وضيعة الشاخة وضيعة نهر الشعير، والمقاطعة الثانية، مقاطعة بدرة وتمسح بست ساعات طولاً، وتنقسم إلى ست ضياع: ضيعة (ميرزاباد) أو (ميرزه آباد) وضيعة (قيراي) وضيعة (الشيحة) بكسر أوله وضيعة (الإمام الرضا) أو (إمام رزا) على حسب
<pb n="n9-p654" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5996.xhtml"/>


رطانتهم، وضيعة (أم الروف) وضيعة (نهر الشعير). ويجري بهذه المقاطعة نهر ميرزآباد، وقيراي، وشيحة، و (إمام رزا) وأم الروف. والمقاطعة الثالثة: زرباطية وتمسح بخمس ساعات طولاً، ويرويها نهر زرباطية، وفيها ضيعة ورمزيار (بفتح أولها وهو الراء وكسر الميم وسكون الزاي).</p>
            <p change="#d2e73">والمقاطعة الرابعة هور جسان ويمسح بست ساعات طولاً. والمقاطعة الخامسة (غريبة) بسكون أوله وفتح ثانيه وتمسح بعشر ساعات. والمقاطعة السادسة (ترسخ) بكسر أوله وسكون ثانيه وضم ثالثه، كذا ينطقون به، وفي دفاتر الحكومة (ترساق) وبقية أراضي أخر تدعى أراضي سيد حسن وأراضي (بكسايا) بفتح أوله، وفي هذه الأراضي (جبل حمرين) الذي هو شعبة من جبال (بشت كوه) الفارسية، وأهل القضاء مقسمون إلى عرب وكرد وبعض فرس والعرب هم الاغلبون فيه، ونفس قرية بدرة تنقسم إلى جانبين: الجانب الشرقي وهو الذي فيه محل الحكومة وبيوت بدرة. والجانب الآخر: الجانب الغربي وليس فيه سوى حقول ومزارع وحدائق، وفي هذه الأيام أسس فيه (ثكنة) عسكرية يقيم فيها العسكر المرابط هناك.</p>
            <p change="#d2e73">حالتها الطبيعية</p>
            <p change="#d2e73">طقسها: معتدل جداً سالم من كل ضرر لو كانت القرية في درجة من النظافة. أما أهلها فيغلب على ألوانهما الاصفرار كأنهم مرضى مزمنين لأنهم يكثرون استعمال التنباك إكثاراً بالغاً، وقوتهم الذي يقوتون به أنفسهم وعيالهم وأبناءهم (الشاي) فهم مثابرون على شربه ويغتنون به عن بقية المآكل بكرة وعشياً، في الصيف والشتاء كما هي حالة الفرس اليوم، وقلما تجدهم يأكلون التمر على كثرته وتنوعه عندهم، والذي هو أضر من ذلك أنهم يوغلون (في الحشيشة والأفيون) ويكثرون الجنوح إليهما. لذلك تراهم ضعافاً هزالا على رقة هوائهم؛ وهذه عادات بلغت إليهم من الأعاجم.</p>
            <p change="#d2e73">والقرية تطل على نهر صغير يسمونه (الكلال) و (كلال) بالكاف الفارسية ويشق البلدة جدول صغير أيضاً أقل غزارة من (الكلال) فيجري من خلال أكثر البيوت وبعض البساتين. وهي على تلعة عالية قليلاً عن سطح الأرض وعلى
<pb n="n9-p655" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5997.xhtml"/>


ضفة الكلال الأخرى حقول ومزارع وبساتين ونخلها أكثر من نخل الضفة الأخرى من جهة الشرق، وقد أحاطت بالقرية البساتين من جميع جهاتها، وعلى مقربة منها (جبل حمرين) والمسافة بينه وبينها خمس ساعات للراكب، وهذا الجبل هو التخم الفاصل من هذه القطعة بين البلاد العراقية والبلاد الفارسية. وفيه حاكم مستقل عجمي ويكثر عنده النهب والسلب لأن الأشقياء فيه كثيرون وقد أصبح ملجأ لقاطعي الطرق من أعراب وأعجام.</p>
            <p change="#d2e73">وماء القرية ملح أجاج ثقيل جداً لأنه يجري على الصخور والجلاميد ويمر على أرض مملحة فهو شديد المرارة، وفي الصيف تقل المياه فلا تكفي القريتين: بدرة وجصان، ولا يصل إلى جسان إلا الطين والكدر، وإذا نزل المطر على تلك الأودية تحول مياهها إلى فساد في الرائحة واللون والطعم، فلا تقدر أن تتجرعها ولا تكاد تسيغها (والكلال) حينئذ يفيض ويطغي حتى يكاد يكون كدجلة في عرضه إلا أن طغيانه يفتر بعد ساعات فيرجع إلى القلة في الماء ويبقى متغيراً طعمه إلى أيام، والسبب في فساد الماء من المطر أن ما يستمده الكلال من المهامه والفيافي من الماء هو غسالة تجرف كل ملح من سباخ الأرض وكل وسخ يحيل الماء إلى غير حالته الطبيعية، وفي بدرة ينبوع ماء فرات يبعد عنها ساعة، ولو مروره على الملح لبقي فراتاً إلى منتهى جريانه، وبعض خواص القرية يشترونه بقيمة غبن.</p>
            <p change="#d2e73">وصف القرى الثلاث جملة</p>
            <p change="#d2e73">كل هذه القرى متشابهات بعضها لبعض، والبيوت هناك تبنى بالطين واللبن، وأفنية دورهم يجللونها بالطين، ولا يكاد يعرفون الآجر. والطين هناك ذو صلابة وقوة تقارب صلابة الجص، وبعض البيوت يبقى إلى مائتي سنة أو أكثر، وجسان تنفرد عن القريتين بسعة طرفها وأفنية بيوتها. أما القريتان الباقيتان فأنهما متشابهتان من جميع الجهات، وبيوت بدرة ليست موافقة للصحة أصلاً لأنها لا منافذ للرياح فيها، فهي مظلمة بالسطوح التي تغطيها، وسقوفها من الجذوع وكذلك أبواب دورهم، والبيوت مختلفة المباني متصالية السطوح والجدر. وبدرة مبنية على تل عالية قليلاً، وما فيها إلا طريق واحد عام
<pb n="n9-p656" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5998.xhtml"/>


تتشعب منه بنات الطريق، وطرقها غاصة بالقمامات والكناسات، وأبناء بدرة لا يعرفون الحشوش ولا البلاليع ولا الآبار. وهذه القرى تمثل الوحشية والخراب فضربوا بها الأمثال، وفي بدرة نفسها خمسمائة بيت (خانة) من تلك البيوت التي أشبه بمقابر الموتى لا تعرف فيها الريح إن هبت وان سكنت كأنما يوم القيظ أتأتين، وفيها خان واحد للغرباء، وفيها مسجدان صغيران وحمام، وفيها إدارة للبرق والبريد. ومكتب أولي. وفيها نحو ست (قهوة خانات) وفيها نحو خمس وعشرين (رحى ماء) تطحن البر والشعير والذرة ونحوها طحناً دقيقاً وربما أكتب مقالة في وصف (أرحاء الماء) وانشرها في هذه المجلة، وفي بدرة ما يزيد</p>
            <p change="#d2e73">على سبعين حانوتاً تباع فيه الأقمشة والأطعمة على اختلاف أنواعها وفي جسان نحو مائتي وستين بيتاً وعشرين حانوتاً، وفيها خان وحمام ومسجدان والحمام يشترك فيه الرجال والنساء، فكل منهما له وقت معلوم كالحالة في بدرة، وجسان تحيط بها المزارع والجنان من جميع جهاتها. وأما زرباطية ففيها نحو مائة وستين بيتاً وثلاثة عشر حانوتاً، وفيها خان واحد (وشايخانة) اثنان، وتحيط بها البساتين أيضاً وكل القرى والضياع تسقى من ماء واحد ينبع من ينابيع بعضها في شغف حمرين وبقاعه، وبعضها في سفحه وحضيضه والتي تجري من سفحه أعذب. وإذا أردت أن تعيش عيش الوحوش في البيد المقفرة فاركن إلى مثل هذه القرى.</p>
            <p change="#d2e73">أبناؤها</p>
            <p change="#d2e73">هم قوم من العرب تغلب عليهم العجمية فانقلبوا يتكلمون بها، ويدلنا على ذلك أنهم يعرفون العربية ويتكلمون بها، وان رطانتهم مزيج من ثلاث لغات. الفارسية وهي الغالبة، وتليها في الغلبة التركية ثم العربية. وفارسيتهم فاسدة ومذهبهم المذهب الجعفري، قيل وكانوا قبل خمسين سنة أو أكثر من أهل السنة والجماعة، إلا أنهم جنحوا أخيراً إلى اعتناق المذهب الجعفري لكثرة تردد المجتهدين من الجعفرية إلى بلادهم، ومما يصحح هذا القول أن هناك أوقافاً جمة ترجع وارداتها إلى الأمام أبي حنيفة رضي الله عنه، ويدلنا على صحته أيضاً أنهم قليلو المنفرة عن أهل السنة، ولا يتعصبون في مذهبهم تعصب بعض الشيعة
<pb n="n9-p657" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5999.xhtml"/>


في بقية مواضع العراق، لأن العريق في المذهب أشد تعسفاً من الحديث به. على أنا وجدنا أعراباً شيعة يهربون من السني، ويسبونه ويلعنونه، وربما يقتلونه أن تمكنوا منه، وأبناء بدرة بعيدون عن كل تعصب وتعسف، وقد اتخذوا أكثر عادات الأعجام، فلا يقرون الضيف، ولا يدعون دعوة. وعندهم شيء من النفاق والكذب. ولا بدع فذلك عادة في ضعفاء العراقيين خاصتهم وعامتهم. وفيهم الجبن والخوف والأحجام في الأمور. وكلهم همج رعاع ألقى عليهم الجهل غمرته فهم في ظلمات من الجهل بعضها فوق بعض والشريف فيهم من ملك ضيعة من الأرض أو ضيعتين، ولم أجد فيهم عالماً ولا متعلماً إلا ما كان من حضرة السيد محمد تقي المجتهد هناك، فأني رأيت منه، دام ظله، عالماً كبيراً وبحراً غزيراً، وقد حضرت مجلسه مراراً، ودار بينه وبين أخي المفتي هناك (السيد عبد المجيد) جدال ينم</p>
            <p change="#d2e73">عن غزارة مادة الرجل، وكان الجدال بينهما سجالاً، كل واحد يأخذ ويعطي.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أن أبناء بدرة في غاية الكسل والخمول. وكل مهنة عندهم تعد عاراً وعيباً، ومن كانت له خمسون نخلة منهم يتكل عليها طول عامه، فلا يتشبث بشيء سواها (فهل موت بعد هذا الموت يا رجال الحياة). (وهل فقر بعد هذا الفقر يا رجال الإثراء). وعاداتهم في النكاح أن يجعلوا صداق البنت نخلاً فيعطيها على حسب جمالها وشرفها (وأين منها الجمال والشرف؟) ونساؤهم لا يبارحن بيوتهن، وبعضهن يشتغلن مع أزواجهن في البساتين إن كان للزوج بستان، ولا يعلمن من الطبخ شيئاً إلا (تسخين الشاي) لأنه قوت تلك القرية، ولا يعلمن قراءة ولا كتابة ولا تدبير منزل.</p>
            <p change="#d2e73">النبات والشجر في بدرة</p>
            <p change="#d2e73">يغلب النخل على بقية الأشجار التي تنبت في تلك القرى، وقد يبلغ النخل فيها زهاء ألف إلف، وهو هناك على ما أظن أحسن من النخل في البلاد العراقية، وجذوعه غليظة جداً حتى يكاد يكون الجذع كثلاثة جذوع من جذوع نخل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وللتمر عندهم أنواع كثيرة، أشهرها (الأشرسي) الذي لا مثيل له في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من جهة الحلاوة والمقدار، وهو كثير مبذول عندهم (والخستاوي) وهو نوعان: (الأزرق) وهذا القسم المعتبر عندهم، والعادي الذي هو انزل
<pb n="n9-p658" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6000.xhtml"/>


من الأول. ومن التمور (الخضراوي) يشبه الخستاوي لوناً وحجماً، و (ألبدارية) أو (البيدرايي) كأنه منسوب إلى بدرة، وهو تمر لا أرى مثله في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في الحجم والطعم، لكني أسمع بمحماة. (والمكتوم) يبيعونه بلحاً وفضيخاً و (القيتوني) ولم أر له في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> نظيراً، (وجمال الدين) كذلك لم أجد له نظيراً، وأحسن منه (دقل قيطاز) فهو الفريد عندهم. وقيطاز اسم محلة من محلات بدرة، أضيف إليها الدقل المذكور، و (الزهدي) و (القسب) لا يأكلونه لأنهم في غنية عنه. وإنما يحملونه إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وعندهم (الأشرسي المكبوس) وغير ذلك مما يطول شرحه ويقتضي تطويلاً.</p>
            <p change="#d2e73">وكل ما ينبت في العراق ينبت في تلك البلاد، ولا شأن عندهم للزيتون فهو مهمل بينهم يثمر، فلا يجنون ثمره ولا يعنون به. ويكثر عندهم (النرجس) الزهر المشهور الذي تلاعبت في وصفه أقلام الشعراء لطيب رائحته ودقة عرفه المنشور و (الفرصاد) و (التوت) لا يكادان يذكران عندهم. وكذلك (الكمأة) فأنهم محرموها ويكثر عندهم (الرمان) و</p>
            <p change="#d2e73">(التين) و (الأعناب) قليلة عندهم. والبطيخ الأحمر) و (الأصفر) لا يكادان يذكران عندهم. والخوخ والأجاص عندهم أحسن من خوخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> واجاصها والباذنجان والشلجم والشمندور من جملة ما يزرعونه. وبالجملة فكل ما ينبت في العراق ينبت في بدرة إلا قليلاً. ولولا خراب تلك القرى وتأخرها لأصبحت تلك البيوت قصوراً تحف بها المروج والحدائق فتكون كجنات عدن.</p>
            <p change="#d2e73">أخلاقهم وعاداتهم</p>
            <p change="#d2e73">هم قليلو التمسك بالدين، وأغلب خواصهم يؤدون ما عليهم من الفروض الإسلامية ومساجدهم لا تكاد ترى فيها أحداً إلا قليلا. والكل ضارب في إطنابه، وإذا تخاصم اثنان منهم في أمر يتقاضيان عند القاضي الرسمي أو عند بعض الأشراف. والمنكر يحلف بإمام مدفون هناك يسمى (علي اليثربي)، كما رأيته مكتوباً على قبره. ويبعد عن نفس القرية نحو ساعة ونصف، وينطقون باسمه (على أثره) وهم لا يحلفون به كذبا أبداً فأن المنكر عنده ما نكره أقر. وهكذا يفعلون بمن ظنوا به أنه سارق، فأنه يقر ويرجع ما سرقه إلى المسروق منه.
<pb n="n9-p659" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6001.xhtml"/>


وهم يتزاورون فيما بينهم في مجالسهم، وقلما يزورون من ليس من أبناء قريتهم.</p>
            <p change="#d2e73">وعاداتهم عادات الشيعة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> يقرؤون التعزية ويضربون صدورهم ووجوههم في العشر الأولى من المحرم، ويعظمون السيد تعظيما فائقاً، ويقتلون الزاني والزانية كما هي عادات بعض أعراب العراق. وهم يحقرون اليهودي والنصراني، وليس في بدرة إلا بيتان من اليهود، وغناؤهم على حسب رطناتهم الأعجمية. وليس عندهم إلا الطبل والمزمار والدفوف الصغار.</p>
            <p change="#d2e73">بعض الآثار في بدرة</p>
            <p change="#d2e73">على مقربة من بدرة آثار عافية يسمونها (العقر) وهي كقلاع ممتدة، ويقول أبناء بدرة أن هذه الآثار هي بدرة القديمة، أصابها مطر غزير فتهدمت بيوتها. ودثرت رسومها، وبدرة الحالية هي غير بدرة القديمة التي نراها اليوم آثاراً هامدة، وهذه الآثار تبعد عن القرية نصف ساعة، ويقيم فيها بعض الأعراب، وإذا أمطرت يبدو منها قطع من الخزف والزجاج</p>
            <p change="#d2e73">القديم وبعض (الخرز) والفخار، وقد وجد فيها بعض قطع الذهب. والأعراب يعتنون بما يجدونه من آثارها اعتناءً بالغاً، وكلما يقع في أيديهم تعلقه نساؤهم في رؤوسهم بعد ثقبه وتحسينه بالحك. ويسمون ذلك المعلق (اللولاح) أو (اللولح) أو (الدلاعة) وتجد في (اللولح) الأنواع المختلفة من الصخر والزجاج والعظام وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وبقايا الآثار المبنية تعلو إلى نحو خمسة عشر متراً. وقد زارها بعض المستشرقين في السنين الأخيرة.</p>
            <p change="#d2e73">هذا أهم ما يذكر عن هذه الآثار، وهو الذي تواتر عن البدرين تواتراً صحيحاً. والله أعلم.</p>
            <p change="#d2e73">م. ر</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) كتبت هذه المقالة في سنة 1911، فأبقيناها بحلتها المذكورة من غير أن نبدل منها شيئاً، فهي مزوجة الفائدة من جهة وصف المدينتين المذكورتين قبل عشرين سنة، ومن جهة إفهام بعض الكتاب أن بيدنا مقالات قديمة العهد منذ أن أسست هذه المجلة، فإذا تأخر نشرها فلا يحمل ذلك على سوء نية بل على تراكم المواد لا غير.
<pb n="n9-p660" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6002.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مدن العراق القديمة</head>
            <p change="#d2e73">فنسان م. ماريني</p>
            <p change="#d2e73">تابع</p>
            <p change="#d2e73">وقتل (سنحاريب) سنة 681 ق. م. فعقبه أبنه (اسرحدون) وأهم مآثره في الحرب فتحه الوجه البحري من <placeName>مصر</placeName> سنة 672 ق. م. واحتلاله (منف) ولعل المحفورات التي تمثل بسالة الملك في الحرب لن تنكشف. إذ أنه يقوم فوق قصره الواقع في (تل النبي يونس) مسجد للمسلمين، ولا شك في أنهم ينفرون من نبش هذا البناء. ومن غريب الاتفاق أن هذا الجامع كان في أول أمره، كنيسة للمسيحيين، ويزعم بعضهم أنها قبر (يونان) الشهير، أما الحقيقة فهي أن ذلك الموطن كان مدفن بطريرك نسطوري اسمه (حنا الأعرج).</p>
            <p change="#d2e73">وقد وقف في القصر العظيم ل (أشور بنيبل) بن (اسرحدون) على عاديات هي من أجمل ما أكتشفه الأثريون وأغربه. إذ أن خزانة كتب هذا الملك نفيسة لا يقدر ثمنها حق قدره، وفيها زهاء خمسة وعشرون ألف من المخطوطات الباحثة عن الدين والفن والآداب، وترى تلك التحف الآن في المتحفة البريطانية وكان البابليون الذين ثقفوا الملك وهذبوه بثوا في صدره حب العلم، فتقدم إلى نساخه بأن يجمعوا الصفائح المخطوطة أو ينقلوها حيثما عثروا عليها. وأمر أن تنقل المخطوطات الشمرية إلى الآشورية. ونحن لخزانة كتبه مدينون لنشيد الحماسة الشمري للبطل (جلجمش)، ولرواية خلق العالم، ومثل ذلك قل عن النص البابلي لرواية الطوفان.</p>
            <p change="#d2e73">وفاق (أشور بنيبل) سلفاءه في حملاته العسكرية، فأتى بلاداً لم تطأها أقدامهم. فقد وصل إلى (طيوة) في صعيد <placeName>مصر</placeName> سنة 666 ق. م. وسبى
<pb n="n9-p661" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6003.xhtml"/>


(السوس) (سنة 640 ق. م)، فدوخ (عيلام) بأسرها. ولكن آشورية حازت مرتبة فاقت طاقتها، ولذا لم تحافظ عليها، فأطرت إلى أن تحشد الفلاحين أنفسهم، حتى تسد احتياج جيوشها التي أخذت تتوسع يوماً فيوماً. وعليه أبيدت الزراعة في قطرها، وتولى الآرميون مصانعها. فتشتت شمل إدارة جندها فانقرضت. وبينما كان (أشور بنيبل) يطفئ نيران ثورة في بابل، تملصت <placeName>مصر</placeName> من نفوذه. وأتحد الماذيون والبابليون بعد وفاة هذا الملك بقليل سنة 626 ق. م، وهجموا على نينوى</p>
            <p change="#d2e73">فسقطت (تلك المدينة الجليلة)، وكان ملكها الآشوري أودع نفسه وزوجاته وأولاده خشب المحرقة الذي أعد لحفلة دفنهم. وبعد أن مضى على ذلك قرنان مر (زينفون) وجنده العشرة الآلاف ب (نينوى) فلم يعرفوها.</p>
            <p change="#d2e73">كالح (نمرود)</p>
            <p change="#d2e73">هي على مسافة عشرين ميلا من <placeName>الموصل</placeName> بالسيارة</p>
            <p change="#d2e73">يرى في المتحفة البريطانية حيوانان هائلان مجنحان، ذوا حجم عظيم، ولهما رأسان بشريان، أحدهما أسد وثانيهما ثور، واثناهما مغشيا بالرقم المسمارية وبروايات خيالية. وقد عثر عليهما (لايرد) في روابي نمرود، وتاريخ اكتشافهما ونقلهما من أجل ما ورد عن أعمال الباحثين عن الآثار القديمة، إذ أنه داهمت ذلك المنقب صعوبات كثيرة، ومضت عليه أوقات أثلجت صدره فرحاً وفزعاً معاً في حمله التمثالين إلى الكلكين اللذين نقلاهما إلى البصرة ليوضعا في الباخرة، وكان كلا الكلكين يطوف على ستمائة جراب منفوخ.</p>
            <p change="#d2e73">وترى الثيران المجنحة إلى هذا الحين مبعثرة بن تلول نمرود، وفي خنادق تلك الأرجاء، وتدل تلك العاديات على المواضع التي حفر فيها (لايرد) و (رسام) أي أن هذين الفاضلين نقبا في جانبي أبواب المباني. كما أن هناك شكلاً ضخماً جداً لملك أو لإله، تسميه الأعراب هنالك (ملك نمرود) ونصف ذلك التمثال مدفون في أنقاض مدينته، لأن المنقبين أنفسهم دفنوا النفائس التي لم يتمكنوا من حملها فحفظوها في موطنها، وأعانهم ويعينهم على ذلك مرور الزمان، كما جاء فيما يخص نينوى. والطبيعة تأتي في الربيع فتعير التلول برود أزاهير زاهية،
<pb n="n9-p662" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6004.xhtml"/>


تتألق وتتلألأ أياماً ثم تذبل، كأنها رمز إلى المدينة التي تحتها، وقد تباهت بمجدها زمناً فزالت.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في التوراة أن (كالح) أسسها (أشور) بن (سام) الذي خرج من سهل شنعار في أثناء حكم نسيبه نمرود (سفر الخلق 10: 11) وأتجه نحو الشمال فطاف وجه الأرض. وربما كانت هذه البلدة عريقة الأصل، بيد أنه لم تحصل أنباء عنها قبل (شلمن أصر) الأول الذي بنى له فيها قصبة جديدة، وقد هجر أشور لصعوبة الدفاع عنها. على أن (تغلت فلاشر) الأول (1100 إلى 1060 ق. م) أعاد أشور إلى سابق مجدها، ويكاد لا يعرف شيء عن (كالح) في القرنين التاليين اللذين مضيا على آشورية، وهي خاملة الذكر آنئذ.</p>
            <p change="#d2e73">ولما خرجت آشورية من عصرها المظلم، عصر نير الأرميين، عادت (كالح) إلى سابق عزها، ورد (أشور ناصر بل) (885 إلى 860 ق. م) الغزاة الأرميين وغزا بنفسه (فينقية) وسورية، وشيد له داراً ملكية فخمة وهيكلاً وأقامهما على اخربة أبنية (شلمن أصر) التي تعرف اليوم بالقصر الشمالي الغربي، وحصل من هنالك على مجموعة عجيبة، فيها محفورات وحيوانات وعروض وعاج وشبه (برونز) منقوش عليها نقشاً جميلاً.</p>
            <p change="#d2e73">ووردت رواية حملات (شلمن أصر) الثاني المحراب ابن (أشور ناصر بل) في مسلة الرخام الأسود التي ترى في هذا اليوم في المتحفة لبريطانية، ووقف على تلك المسلة في القصر الأوسط ل (شلمن أصر) المذكور في نمرود، ويتضح أنه أفنى الأرميين المتمردين إفناءً تاماً، فأصبح سيد بابل. بيد أن فتحه <placeName>دمشق</placeName> لم يكن أمراً يسيراً، ولا ظفراً سهلاً كما يصفه، بل ربما أستغرق ذلك وقتاً طويلاً، وحمل حملات عديدة. ومن ألطف الصور التي رسمت على هذه المسلة، صورة (يا هو) بن (عمري) ملك إسرائيل ممتثلاً بين يديه.</p>
            <p change="#d2e73">ويظهر أن شوكة أشور ضعفت مرة أخرى. حتى قام (تغلث فلاشر) الثالث (745 إلى 727ق. م) وأعاد المملكة إلى نفوذها الأول، ووسع أركان حكمه حتى امتدت إلى تخوم <placeName>مصر</placeName> نفسها، وقد بعث إليه (أحاز) ملك اليهودية بفضة وذهب من دار الرب بمثابة هدية له حتى ينجيه من عتو ملك سورية (2 سفر
<pb n="n9-p663" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6005.xhtml"/>


الملوك 16: 7 إلى 8) فحمل ملك آشورية على سورية ومر بعض الإسرائيليين. ولما نقب في القصر الفخم ل (تغلث فلاشر) في نمرود، أصيب عدد غير قليل من صور هذه الحملات، ويعرف ذلك البناء بالقصر الجنوبي الغربي، وتتضمن تلك الرسوم سسكش من تلك الكبوش التي كان يتخذها الآشوريون لهم جدران للبر فأبلوا بها أيما بلاء.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن إسرائيل لم يبق خاضعاً لآشورية مدة طويلة، بل أتفق ملك إسرائيل عند وفاة (تغلث فلاشر) مع <placeName>مصر</placeName> لكي يخلعا عن عاتقهما نير الآشوريين، فحلا إذ ذاك (شلمن أصر) الرابع ملك آشورية، مدينة (السامرة) (سنة ق. م) فقاومته ثلاث سنوات، ولكن بالتالي فتحها (سرجون) وهو الملك الذي أغتصب عرش آشورية من ملكها في إحدى ثوراتها.</p>
            <p change="#d2e73">ونقل سرجون مقره إلى (دور شروكين) (مدينة سرجون) لتوؤه العرش. و (دور شروكين) مدينة جديدة بناها على عشر أميال عن نينوى وفي شمال شرقيها.</p>
            <p change="#d2e73">دور شروكين (خرساباد)</p>
            <p change="#d2e73">هي على بعد خمسة عشر ميلا بالسيارة من الموصل</p>
            <p change="#d2e73">يقع تل (خرساباد) المرتفع في ضفة (خوسر) اليمنى و (خوسر) هو النهر الجاري بين تلي نينوى الرئيسين، ورابية (خرساباد) تمثل مثولا صادقاً العادة التي أتخذها الآشوريون لتشييد قصورهم وهياكلهم فوق مسطبة يبلغ ارتفاعها نحو ثلاثين أو أربعين قدماً عن مستوى البلدة. وقد بنيت مسطبة القصر في خرساباد من اللبن، وغشيت جميع أطرافها بكتل صخر محكمة القطع (مخدومة) وكانت المسطبة على شكل مهراس (أي آ) مرتفع، وبعضها داخل سور المدينة، والبعض الآخر خارج عنه. ولا ريب في أن باب القصر ذا المنافذ الثلاثة كان جميل المنظر مهيباً. إذ كان يرى في جانبيه ثيران فخمة ضخمة مزخرفة بالزليج وهي قائمة أمام الدرج المؤدي من البلدة إلى مسطبة القصر التي هي فوقها.
<pb n="n9-p664" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6006.xhtml"/>


وباشر (بوتا) وكيل القنصل الفرنسي في <placeName>الموصل</placeName> في التنقيب في (خرساباد) سنة 1843، وواصل (بلاس) الحفر بعده. وكشفت الغرفة بعد الأخرى، فظهر أن جميع جدرانها مزينة بالهيصمي المحفور، ودلت دلالة عجيبة على العادات العسكرية في الجيش الآشوري ل (سرجون) الثاني وأعمالهم المخيفة. وأغتصب هذا الملك العرش من (شلمن أصر) الثاني في أثناء ثورة فاز بها المتمردون، وكان (شلمن أصر) آنئذ مشتغلا بمحاصرة مدينة (السامرة). ولما فتح تلك المدينة سنة 722 ق. م. أسر الإسرائيليين وأعتقلهم في عدة بلدان في آشورية، وأحل محلهم في (السامرة) والأراضي المجاورة لها أناساً غرباء من (كوثى) وغيرها (2 سفر الملوك 17، 24 إلى 30). (راجع أيضاً ما يخص كوثى).</p>
            <p change="#d2e73">ويتضح أن (سرجون) الثاني آثر أن يبني له عاصمة جديدة على أن يتخذ مدينة سلفه مقراً له، ويظهر أنه أتخذ اسمه من (سرجون) الأول الذي عرف بهذه الخصلة (راجع ما يخص أكد).</p>
            <p change="#d2e73">وفرض (سرجون) الثاني على جميع مدن مملكته أن يمدوه بمواد بناء وبعملة بمثابة جزية حتى يقيم قصره بكل بهاء يليق بعظمته وجلالته. ولما خرب القصر احترقت جميع المحفورات التي كانت داخل الغرف حين سقط عليها السقف الملتهب، فلم يستصوب نقل أية محفورة كانت، هذا أمر يؤسف له. وأما المحفورات التي خارج الجدران فحملت إلى</p>
            <p change="#d2e73">(اللفر). وهناك رسوم كثيرة نفيسة جداً، تري حالات الآشوريين في الحرب والولائم والقنص والدين، ولولا الرسام (فلاندن) الفرنسي الذي نقلها، لفقدت برمتها. ويتضح أن الآشوريين كانوا كثيري الولع بالحرب. وقد أتقنوا فنونها أتقانا بارعاً، ولا سيما أنهم تعلموا من الحثيين اتخاذ الحديد. وقيل أنه عثر في غرفة واحدة في (خرساباد) على مائتي طن أسلحة حديد.</p>
            <p change="#d2e73">اربلا (اربل)</p>
            <p change="#d2e73">تبعد عن <placeName>الموصل</placeName> بالسيارة نحو ثلاثين ميلا</p>
            <p change="#d2e73">هذه المدينة هي الوحيدة من مدن آشورية التي لا تزال آهلة وتعرف باسمها
<pb n="n9-p665" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6007.xhtml"/>


الأول. وأهم ما اشتهرت به أن بقربها سهلاً كافح فيه (دارا) ملك الفرس، كفاحه الأخير في محاربته الاسكندر (سنة 330 ق. م) والتل الذي شيدت عليه البلدة الجديدة يشمل القلعة الخربة التي ترك (دارا) كنزه فيها فهرب، ولكن أتباعه قتلوه.</p>
            <p change="#d2e73">والمواطن الأخر التي تزار هي: جبل سنجار (مقر اليزيدية)، و (تلكيف) و (دير القوش) و (دير ربان هرمز)، و (دير مار متي).</p>
            <p change="#d2e73">جدول التواريخ</p>
            <p change="#d2e73">سلالة كيش الأولى: كانت كيش على ما ورد في أنباء شمر (موشور (ولد بلندل) أول عاصمة في البلاد بعد الطوفان وحكم ملوك هذه السلالة الثلاثة والعشرون 24510 سنة.</p>
            <p change="#d2e73">سلالة أرك الأولى: نحو ثمانية ملوك، مع تموز و (جلجمش).</p>
            <p change="#d2e73">سلالة أور الأولى: 3200 ق. م.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>(مس انيبدة):</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أ (أنيبدة): الرقيم المسماري وجعل الذهب في (تل العبيد) الخ.</p>
            <p change="#d2e73">سلالة أوان: وسلالة أخرى لكيش (لعلها سلالة خيالية) وسلالة همزي (وقد قهره (اوتج) فاتشي في كيش) ربما كانت هذه السلالة معاصرة لسلالات كانت قبلها أو بعدها وهي تتالى في موشور ولد بلندل.</p>
            <p change="#d2e73">سلالة كيش الثانية: 3300 إلى 3200 ق. م.</p>
            <p change="#d2e73">(مسلم) (؟): يرد اسمه في رؤوس الصوالجة وأوعية الأزهار. ولكنه لم يذكر في موشور ولد بلندل.</p>
            <p change="#d2e73">(اور زج آد): في وعاء أزهار فيه الرقيم المسماري.
<pb n="n9-p666" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6008.xhtml"/>


(لجل ترسي): في صفحة لازورد.</p>
            <p change="#d2e73">(أنبي اشدر): غلبة (انشجهشنا) ملك أرك.</p>
            <p change="#d2e73">سلالة أرك الثانية:</p>
            <p change="#d2e73">الخ انشجهشنا.</p>
            <p change="#d2e73">سلالة أور الثانية: سلالة اكشك سلالتا أدب وماير.</p>
            <p change="#d2e73">(اوفس) 2943 إلى 2849 ق. م فاتشي لجش</p>
            <p change="#d2e73">معاصرة: ل (انخجل).</p>
            <p change="#d2e73">سلالة كيش الثانية: اورننة (2900 ق. م).</p>
            <p change="#d2e73">كج باو: ايناتم (دوخ كيش واكشك).</p>
            <p change="#d2e73">سلالة كيش الرابعة: ايناناتم الأول 2850ق. م.</p>
            <p change="#d2e73">جمل سن انتمنا</p>
            <p change="#d2e73">اور البابا الخ.</p>
            <p change="#d2e73">ننيجة</p>
            <p change="#d2e73">سلالة أرك الثالثة: 2777 ق. م.</p>
            <p change="#d2e73">لجل زجسي: كان في أول أمره فاتشي أما، ثم دوخ لجش (اورو كجنا) وكيش (ننيجة).</p>
            <p change="#d2e73">مملكة أكد 2752 إلى 2696 ق. م.</p>
            <p change="#d2e73">سرجون الأول (دوخ كيش وارك)</p>
            <p change="#d2e73">ريموش فاتشي لجش</p>
            <p change="#d2e73">منشتوزو أورباو (2700 ق. م)</p>
            <p change="#d2e73">نرأم سن (حفيد)</p>
            <p change="#d2e73">الخ
<pb n="n9-p667" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6009.xhtml"/>


سلالة أرك الرابعة (2600 ق. م) وسلالة جوتيوم (لعلها حثيه).</p>
            <p change="#d2e73">سلالة أرك الخامسة فاتشي لجش، جوديا (معاصر لسلالة جوتيوم) اور ننجر سو.</p>
            <p change="#d2e73">نهضة المملكة الآشورية الأولى (2500 ق. م)</p>
            <p change="#d2e73">سلالة اور الثالثة: 2409 إلى 2301 ق. م</p>
            <p change="#d2e73">اور نمو (اور أنجو)</p>
            <p change="#d2e73">دنجي</p>
            <p change="#d2e73">برسن</p>
            <p change="#d2e73">جمل سن</p>
            <p change="#d2e73">أبي سن (اعتقله العيلميون)</p>
            <p change="#d2e73">سلالة آسن: 2301 ق. م سلالة لرسا: 2301 ق. م</p>
            <p change="#d2e73">سلالة بابل الأولى:</p>
            <p change="#d2e73">2169 ق. م</p>
            <p change="#d2e73">16 ملكا سمو أبو 17 ملكا</p>
            <p change="#d2e73">سمولا الو</p>
            <p change="#d2e73">(آخر السلالة 2075 ق. م) (ثلاثة ملوك) سلالة الملوك البحريين</p>
            <p change="#d2e73">حمرب</p>
            <p change="#d2e73">2067 إلى 2025 ق. م</p>
            <p change="#d2e73">شمشويلونة (11 ملكا)</p>
            <p change="#d2e73">الخ</p>
            <p change="#d2e73">(آخر السلالة 1870 ق. م)</p>
            <p change="#d2e73">سلالة كيش (بابل) 1746 ق. م</p>
            <p change="#d2e73">مملكة أشور الأولى 2500 ق. م
<pb n="n9-p668" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6010.xhtml"/>


(69 ملكا) (36 ملكا)</p>
            <p change="#d2e73">فوزور أشور الرابع 1486 إلى 1460 ق. م كوريجلزو</p>
            <p change="#d2e73">شلمن أصر الأول 1276 إلى 1257 ق. م</p>
            <p change="#d2e73">تكلتي ننورتة الأول (آخر السلالة 1169 ق. م)</p>
            <p change="#d2e73">1256 إلى 1233 ق. م (؟)</p>
            <p change="#d2e73">سلالة فاشة في بابل</p>
            <p change="#d2e73">1169 ق. م</p>
            <p change="#d2e73">نبو كدر أصر الأول</p>
            <p change="#d2e73">1146 إلى 1123 ق. م</p>
            <p change="#d2e73">تغلث فلاشر الأول 1100 إلى 1060 ق. م (؟) الزمن الذي كان تاريخ السلالة غامضا من جراء غزوات المأذيين مملكة آشورية الثانية</p>
            <p change="#d2e73">ق. م</p>
            <p change="#d2e73">889 إلى 884</p>
            <p change="#d2e73">تكلتي ننب الثاني</p>
            <p change="#d2e73">884 إلى 859أشور ناصر بل</p>
            <p change="#d2e73">859 إلى 824شلمن أصر الثالث</p>
            <p change="#d2e73">745 إلى 727تغلث فلاستر الثالث</p>
            <p change="#d2e73">727 إلى 722شلمن أصر الخامس</p>
            <p change="#d2e73">722 إلى 705سرجون الثاني</p>
            <p change="#d2e73">705 إلى 681سنحاريب</p>
            <p change="#d2e73">681 إلى 668اسر حدون</p>
            <p change="#d2e73">668 إلى 626أشور بني بل (في اليونانية سردنابالس)
<pb n="n9-p669" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6011.xhtml"/>


مملكة بابل الحديثة</p>
            <p change="#d2e73">(آخر مملكة آشورية 606ق. م)</p>
            <p change="#d2e73">(كلدانيون)</p>
            <p change="#d2e73">625 إلى 604 ق. منبو بل أصر</p>
            <p change="#d2e73">604 إلى 561 ق. منبو كدر أصر الثاني</p>
            <p change="#d2e73">555 إلى 539 ق. منبو نيد</p>
            <p change="#d2e73">539 إلى 331مملكة الفرس (سلالة الكيانيين)</p>
            <p change="#d2e73">559 إلى 529كورش قهر بابل (539 ق. م) وأجاز اليهود أن يرجعوا إلى فلسطين</p>
            <p change="#d2e73">529 إلى 522قنبوزيا دوخ <placeName>مصر</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">522 إلى 485دارا العظيم. تمت إعادة بناء الهيكل في أورشليم. محاربة ماراثون.</p>
            <p change="#d2e73">485 إلى 465ارتخششتا محاربة سلامس.</p>
            <p change="#d2e73">400قدوم زينفون واليونان العشرة الآلاف.</p>
            <p change="#d2e73">331دارا الثالث قهره الاسكندر في معركة اربل (جو جميلا).</p>
            <p change="#d2e73">331 إلى 323مملكة المكذونيين.</p>
            <p change="#d2e73">323وفاة الاسكندر في بابل.</p>
            <p change="#d2e73">312 إلى 140مملكة السلوقيين.</p>
            <p change="#d2e73">312اصبح سلوقس ملك أرض الرافدين وسورية وإيران.</p>
            <p change="#d2e73">140احتل الفرنسيون سلوقية.</p>
            <p change="#d2e73">140 ق. م إلى 226 مملكة الفرثيين.</p>
            <p change="#d2e73">117 مغلب ترايانس انبرطور روما الفرنسيين وزار بابل.</p>
            <p change="#d2e73">162 مآباد لقيوس ويرس قائد الرومان سلوقية.</p>
            <p change="#d2e73">226 مقهر اردشير الفرثيين.
<pb n="n9-p670" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6012.xhtml"/>


226 إلى 641 مملكة الفرس (سلالة الساسانيين).</p>
            <p change="#d2e73">265حاصر أذينة ملك تدمر طيسفون ولكنه أضطر إلى أن يرجع القهقرى.</p>
            <p change="#d2e73">363احتلال يليانس إمبراطور روما بعد أن أقتحم أسوار طيسفون ثم رجع.</p>
            <p change="#d2e73">627غلب هرقل الإنبراطور كسرى الثاني في نينوى.</p>
            <byline change="#d2e219">641غزا المسلمون الفاتحون طيسفون، فسقطت مملكة الفرس.</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اليقظة</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مذ أشرقت شمس التمدن في الورى </seg>
                  <seg> بزغت أشعت علمها تتعالى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبنورها ضاءت شعوب فارتقت </seg>
                  <seg> أوج العلى وأجدت الترحالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وابن العراق فكان عنها نائياً </seg>
                  <seg> حجبته غيمه جهلت أجيالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعرته بعد النوم يقظة غافل </seg>
                  <seg> فرأى ثياب فخاره أسمالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عض الأنامل حرقة وتفجعاً </seg>
                  <seg> وبغى إلى ذاك الشعاع مآلا</seg>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نصيحة</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أمل الخير وكل الأمال </seg>
                  <seg> لا ينالان بغير العمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها السارون في نهج العلى </seg>
                  <seg> حملوا الآمال زاد النقل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرأيتم أمة راقية </seg>
                  <seg> في المعالي ضربت بالمثل؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نالت العز وفيها ثلة </seg>
                  <seg> نذله معروفة بالكسل؟</seg>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>حكم</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الكبر شؤم للنعيم مبيد </seg>
                  <seg> ويضر صاحبه وليس يفيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن السعادة لا تظن لمن طغى </seg>
                  <seg> بل من تواضع أنه لسعيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والحق فانصر أنه شرف الفتى </seg>
                  <seg> وفضيلة عنها الجبان بعيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والصدق عز لا يزال لأهله </seg>
                  <seg> والكذب شؤم والكذوب طريد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والحلم فخر فاتبع سبل الهدى </seg>
                  <seg> ذو العقل ليسس عن الرشاد يحيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبالاقتصاد تنال خيراً دائماً </seg>
                  <seg> أن المبذر لرفاه فقيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والجهل داء فاتك ودواؤه </seg>
                  <seg> علم إلى حيث الرفاه يقود</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعليك بالعلياء فأطلبها فلا </seg>
                  <seg> ترقى البلاد بدونها وتسود</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">م. جواد
<pb n="n9-p671" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6013.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أمثلة من كتاب الجماهر للبيروني</head>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) كنا قد تكلمنا مرارا عن هذا التصنيف الجليل (راجع مثلا: 9: 291) وقد أهدى إلينا حضرة الأستاذ الدكتور <persName>ف. كرنكو</persName> بعض الأمثلة من أبوابه، ليحكم القارئ على ما فيه من الفوائد الجلية والمصطلحات العلمية الواردة في ذلك الحين، وهو أمر جليل، لأنه يطلعنا على أن لغتنا هذه البديعة هي كالعجين بيد العجان تتقلب بين أصابعه وتطيعه كل الإطاعة، لكنها تتطلب من يعرف التصرف فيها، ودونك شيئاً من تلك الأمثلة:</p>
            <p change="#d2e73">قال في باب (أخبار في اليواقيت والجواهر) (من نسخة الاسكوريال ص 51)</p>
            <p change="#d2e73">في كتاب أخبار الخلفاء: إن المتوكل جلس يوماً لهدايا النوروز، فقدم إليه كل علق نفيس، وكل ظريف فاخر، وان طبيبه بختيشوع بن جبريل، دخل وكان يأنس به فقال له: ما ترى في هذا اليوم؟ قال: مثل خرباشات الشحاذين إذ ليس لها قدر. وأقبل على ما معي. ثم أخرج من كمه درج آبنوس، مضبباً بالذهب وفتحه عن حرير أخضر، أنكشف عن ملعقة كبيرة فيها جوهر، لمع منها شهاب، ووضعها بين يديه. فرأى المتوكل ما لا عهد له بمثله، وقال: من أين لك هذه؟ قال: من الناس الكرام. ثم حدث أنه صار إلى أبي من أم جعفر زبيدة في ثلاث مرات، ثلاث مائة ألف دينار، بثلاث شكايات عالجها فيها: إحداها أنها شكت عارضاً في حلقها منذراً بالخناق، فأشار عليها بالفصد، والتطفئة، والتغدي بحسو، فأحضر على سفتجة في عضادة (كذا. والصواب في غضارة) صينية عجيبة الصفة، وفيها هذه الملعقة. فغمزني أبي على رفعها ففعلت ولففتها في طيلساني، وجاذبنيها الخادم، فقالت: لاطفه ومره بردها وعوضه منها عشرة آلاف دينار، فامتنعت وقال أبي: يا ستي أن أبني لم يسرق قط، فلا تفضحيه في أول كراته لئلا ينكسر قلبه، فضحكت ووهبتها.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وان لم يكن في الخبر نسيج الملعقة، فلمعان الشعاع في الحكاية، يدل على أن الياقوت أحمر. وسأل عن الآخرتين، فقال: إنها شكت إليه تغير النكهة بأخبار إحدى بطانتها إياها، وذكرت أن الموت أسهل عليها من ذلك. فجوعها إلى العصر، وأطعمها سمكاً ممقوراً، وسقاها دردي نبيذ دقل بإكراه، فأغثت
<pb n="n9-p672" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6014.xhtml"/>


نفسها وقذفت، فكرر عليها ثلاثة أيام، ثم قال لها: تنكهي في وجه من أخبرك بذلك واستخبريه هل زال. والثالث أنها أشرفت على التلف من</p>
            <p change="#d2e73">فواق شديد كان يسمع من خارج الحجرة، فأمر الخدم باصعاد خوابئ إلى سطح الصحن وتصفيفها حوله على الشفير، وملئها ماء، وجلوس خادم خلف كل جب (كذا. لعلها حب) حتى إذا صفق بيده على الأخرى دفعوها دفعة في وسط الدار. ففعلوا وارتفع لذلك صوت شديد أرعبها فوثبت وزايلها الفواق.</p>
            <p change="#d2e73">(من ص 59)</p>
            <p change="#d2e73">إن (الجبل) المشهور الذي ينتحل اسمه لغيره فأنه (كذا. ونظنه من زوائد النساخ) كان فصاً من ياقوت أحمر على أقصى النهاية في النقاء. ذكر إبراهيم بن المهدي أنه اشتري لأبيه بثلاثمائة ألف دينار، وكانت أكياسها نضد بعضها على بعض كالجبل، وأنه وهبه للهادي. ووهب الرشيد الخاتم المعروف (بإسمعيل) (لعله بالإسماعيلي) من زمردة لم ير مثلها اسماً (كذا. ولعلها ماءة) وفيها ثقبة، وطلب لها سنين ما يشابهها ليسد تلك الثقبة به حتى وجده بعد حين، وعمل له ما يهندم عليها، وأحضر الصواغ، وصاغوا بين يديه خاتماً، وطلى المنحوت بمصطكي ليركبه في ثقبة الفص فوضعه الرشيد على كفه فتعلقت ذبابة، وتعلق برجلها، وطارت وذهبت به فقال الرشيد، صدق الله تعالى في قوله. (ضعف الطالب والمطلوب). ولما أستخلف الهادي ودخل عليه الرشيد ورأى (الإسمعيلي) في يده حسده عليه، وأراد أن يقترن (بالجبل). وحين خرج من عنده أتبعه الفضل بن الربيع مع إسمعيل الأسود بأن يبعث (الإسمعيلي) إليه وأن لم يفعل، فجئني برأسه. ولحقه الربيع وأخبره بالقصة فقال: والله لا أعطيه إلا بيدي. فرجع معه إلى أن بلغنا الجسر فأخرجه من إصبعه وقال: يا فضل أهو (الإسمعيلي؟). قال: نعم. فرمة به في دجلة. فطلبوه، فلم يوجد إلى أن استخلف الرشيد ومضت من خلافته سنة وكان بالخلد يذكر ما عامله به موسى فتذكر الخاتم. وأمر الفضل بالغوص لطلبه فقال: يا سيدي قد طلب مراراً، وأني لأظن أن قد علاه أكثر من أربع أذرع من الطين لتطاول المدة. ثم مضى الفضل مع الغواصين فقال له أحدهم: قف موقف الرشيد وارم بمدرة في قدر الخاتم كما رمى به. ففعل وأول ما غاص الغواص
<pb n="n9-p673" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6015.xhtml"/>


في مسقط المدرة بعد أن قدر ما يميل الماء به إلى أن يبلغ القرار، أخرج الخاتم بعينه كما هو. وقرنه الرشيد بالجبل كما أراد الهادي، ولم يكن أن تبلغه المقادير ما أراد. وذكر نصر: إنه كان بهرماناً معصفراً صافياً يتزن ثلاثة مثاقيل غير دانق وقيمته مائة ألف</p>
            <p change="#d2e73">دينار.</p>
            <p change="#d2e73">(وفي ص 264)</p>
            <p change="#d2e73">حكاية في عدم الاسرب في بلاد الصين</p>
            <p change="#d2e73">ولعزة الاسرب في أرض الصين يستعمل الرصاص القلعي بدله فيما يحتاج إليه منه، ولهذا يحمل إليها في البضائع. قال بعض تجار الحرب: إن من رسمنا أن نحمل للضعفاء بضائع، ويتبرك بذلك، وأنا كنا في بعض المرات بالابلة قد أصلحنا شأن السفن إلى الصين، إذ وقف علي شيخ وقال: إن لي حاجة قصدت بها غيرك، فخيبني فيها، وقصدتك واثقاً منك بأنك لا تفعل فعلهم. قال: وما هي؟ قال: قال لا أقول حتى تضمن قضاءها، ففعلت وأحضر وصلة أسرب نحو المائة مناً. ثم قال: حاجتي أن تأمر بحملها حتى إذا بلغت اللجة الفلانية أمرت بطرحها في البحر. قلت: لا أفعل. قال: وأين الضمان؟ وما زال بي حتى أخذتها وكتبتها في الروزنامجة باسمه وداره في <placeName>البصرة</placeName>. فلما توسطنا تلك اللجة إنساناً الله عز وجل بعصوف الرياح أنفسنا فضلا عن تلك الرصاصة، وبلغنا القصد، وبعنا ما معنا، فحضر رجل يطلب أسرباً فأجبته: إني ما حملت منه شيئاً. وذكرني الغلام تلك البضاعة فقلت: خالف الآن الضمان وما علي بيعها. فاشتراها الرجل بمائة وثلاثين ديناراً، وابتعت لصاحبها طرائف من الصين، وانصرفنا ولم يأتني الشيخ، فصعدت داره وسألت عنه فقيل: إنه توفي. فقلت: هل خلف أحداً. فقالوا: إن له ابن أخ في بعض نواحي البحر، وأن داره موقوفة في يد أمين القاضي. فتحيرت ورجعت إلى الأبله وبعت تلك البضاعة بسبع مائة دينار. وبينا أنا ذات يوم (كذا) إذ وقف رجل على رأسي وقال لي: أنت فلان؟ قلت: نعم. قال: كنت خرجت إلى الصين وبعت بها وصلة عام أول. قلت: نعم. قال: أنا اشتريتها، وقد قطعتها للاستعمال فوجدتها مجوفة وفيها اثنا عشر ألف دينار. وقد جئت بها إليك فخذها. قلت له: زدت ويحك
<pb n="n9-p674" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6016.xhtml"/>


في البلية وقصصت القصة عليه فتبسم متعجباً وقال: أتعرف الشيخ؟ قلت: لا إلا بما حكيت. قال: هو عمي وليس له وارث غيري، وكان يفرط في بعنائي حتى اضطررت إلى الهرب من البصرة منذ سبع عشر سنة، وأراد أن يزوي المال عني، فأبى الله إلا ما ترى على رغمه، فأعطيته السبع مائة دينار وذهب إلى <placeName>البصرة</placeName></p>
            <p change="#d2e73">وأستوطن دار عمه في أوسع نعمة وأرغدها.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">تصحيحات</p>
            <p change="#d2e73">بعد السلام والاحترام. نسيت في مكتوبي الأخير تصحيح بعض الهفوات في الجزء السابع من مجلتكم:</p>
            <p change="#d2e73">ورد في ص 544 س1: (حلية الأولياء للفضل بن دكين أبي نعيم). قلنا: ليس الفضل بن دكين صاحب الحلية، لأن بين الفضل هذا وأحمد بن عبد الله صاحب الحلية نحو من مائة سنة. فالفضل اقدم من أحمد وهو شيخ شيوخ أحمد.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في 544 س13: (الأمثال للمدائني). قلنا: لا نعرف للمدائني كتاباً بهذا الاسم، إنما كتاب الأمثال للميداني، على ما هو مشهور.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 545 س8: (طبقات ابن أسعد) والصواب: (طبقات أبن سعد) بغير ألف، ويقال: طبقات محمد بن سعد) وتصنيفه مشهور مطبوع. (ل. ع) اسعد من غلظ الطبع.</p>
            <p change="#d2e73">في 28 تموز سنة 1931 وستكليف اون سي (إنكلترة):</p>
            <p change="#d2e73">المخلص ف. كرنك</p>
            <p change="#d2e73">صاحب كتاب الفاضل في صفة الأدب الكامل</p>
            <p change="#d2e73">بعد أن طالعنا كتباً عديدة لنتبين اسم صاحب هذا الكتاب أصبنا أنه: (محمد ابن اسحق بن يحيى النحوي المعروف بالوشاء). قال: ناشر تاريخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> للخطيب البغدادي (1: 254) في الحاشية ما هذا نصه: (قلت: له من المؤلفات كتاب الموشى المعروف بكتاب الظرف والظرفاء طبعه الخانجي (وقد سبقه الإفرنج إلى طبعه سنة 1886) وله كتاب الفاضل من الأدب الكامل، توجد منه نسخة بمكتبة مجلس بلدية الإسكندرية ونسخة قديمة في المكتبة الخالدية بالقدس. وأبو الطيب الوشاء حدث عن أبي العباس ثعلب والمبرد وطبقتهما كما في تاريخ الخطيب.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p675" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6017.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أصل اليزيدية وتاريخهم</head>
            <p change="#d2e73">- 5 -</p>
            <p change="#d2e73">الغلو في العقائد والعوائد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قبل عدي:</p>
            <p change="#d2e73">إن هؤلاء قبل مجيء عدي إليهم، كانوا يتعصبون ليزيد. ولكن دخول الشيخ يزيد بين ظهرانيهم، خفف نوعاً من غلوائهم، فدعاهم للإصلاح، فمالوا إليه كل الميل وأطاعوه طاعة عمياء، ليس وراءها طاعة، فصار لا يرد له قول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>عدي لا يأكل ولا يشرب:</p>
            <p change="#d2e73">وهذه المتابعة أدت إلى أن اعتقدوا فيه اعتقاد المغالين، وهو في قيد الحياة، فقالوا عنه أنه لا يأكل ولا يشرب. ولما سمع بذلك برز إليهم وصار يأكل ويشرب بمشاهدة منهم، وأبدى أنه بشر يحتاج إلى ما يحتاجون إليه، بلا فرق من تعاطي ضروريات الحياة، وأنه لا غنى له عنها. (راجع: ص 89 من القلائد نقلا عن الذهبي.)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الغلو بعد وفاة عدي:</p>
            <p change="#d2e73">وأهم ما جرى من الغلو بعد وفاته، ما أشار إليه (ابن تيمية) في وصبته الكبرى. وكذا ما أورده صاحب البهجة وهو معاصر لأبن تيمية. فقد نقل عن الشيخ عدي خوارق لا تزال آثارها مرعية إلى اليوم. وأيدها صاحب القلائد بالمنقول عن مؤرخين عديدين مثل الذهبي، وابن كثير، والعليمي.</p>
            <p change="#d2e73">وإني ذاكر ما يوضح الموجود اليوم ضارباً صفحاً عما أندثر، أو لم يعثر عليه في عقائدهم الموجودة.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا أكرر القول أن المتعلمين إذا نقلوا في كتبهم أمثال هذه، فمن الأولى أن لا يستغرب نقل اليزيدين عن كبارهم وأن يحمل ذلك على جهلهم. فإذا انتبهوا وزال الجهل عادوا إلى صفوة العقيدة، ونفذوا إلى روحها. والرجوع إلى الأصل، كما حصل شذوذ في المبدأ، شأن</p>
            <p change="#d2e73">العقلاء الذين لم تكن نياتهم سيئة.
<pb n="n9-p676" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6018.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>الخطة أي الدارة:</p>
            <p change="#d2e73">هذه من أقدم العوائد المنقولة. يقال أن عدياً كان لا يخرج من زاويته إلا وبيده عكازته. وهي من الخشب اليسر. فخيط بها (دارة). وهي المعروفة اليوم (بالخطة) يراقب فيها. وكان يجلس من أراد فيها من أكابر أصحابه ليسمع كلام الشيخ عبد القادر الجيلي في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الشيخ عبد القادر فكان يقول حينئذ لأهل مجلسه: عين الشيخ عدي ترمقكم فدخل يوما الدارة، فحنى عنقه حتى كاد رأسه ينال الأرض، وأخذه وجد عظيم، وتكلم بكلام حسن لطيف، بين فيه حال الأولياء فسئل عن ذلك فقال: قد قال الشيخ عبد القادر ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في هذا اليوم: (قدمي هذه على رقبة كل ولي) في الوقت الذي أرخناه. (ر: القلائد والبهجة)</p>
            <p change="#d2e73">ومهما كانت درجة صحة هذا النقل فأن تاريخه يصل إلى عام 618هـ أي بعد وفاة عدي بمدة ومنه يعلم درجة ارتباطهم (بالخطة) بحيث أننا نشاهدهم الآن لا يجوزون خرقها، أو انتهاك حرمتها، بحيث لا يحلف أحدهم بها كذباً، وإذا خطت حوله، لا يتمكن من الخروج منها ولا خرقها بيده، ولو أدت إلى هلاكه (ر: أوليا جلبي ج 4 ص 69 وغيره)، ومن هذا الأمر عم الشمول وتولد ليزيد خطة كما لعدي. ومن أيمانهم المعروفة ما جرى حين حسم قضية إدارية بين يزيديين فأحيلت إلى مجلس التحكيم فقرر لزوم تحليف أحد المتنازعين بما صورته:</p>
            <p change="#d2e73">(أخرج من خطة يزيد، وأدخل خطة العجم، أن كنت فعلت كذا وكذا.) ومن شكل اليمين هذه يفهم درجة ارتباط اليزيدي بالخطة، وفي الوقت نفسه يعرف عداؤهم المتمكن للعجم.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أن الغلو في هذه الخطة، بلغ حده إلى درجة أن المخالفين لهم نرى أطفالهم يتخذون من اليزيديين بعض المهزئ للنكاية، أو لاستجلاب نفع طفيف بأن يتربصوا الفرصة لاتخاذ خطة حول أحدهم. وحينئذ لا يرفعونها إلا بعد الالتماس والرجاء الكثير، أو أخذ دريهمات، أو حصول من يمر ويشاهد هذه الحالة فينقذ من أجريت الدارة حوله.
<pb n="n9-p677" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6019.xhtml"/>


هذا مبدأ هذه العقيدة أو الاعتياد، وهذا تطورنا إلى هذا اليوم.! وما يعطف لها من الأهمية.</p>
            <p change="#d2e73">وعندنا نظيرها تقريباً، ومعروفة في إنحائنا. ولكن الأمة المتكتمة تسجل كل حركاتها وسكناتها باعتبارها كلها غرائب وعجائب. ولو دونا كل معروف عندنا لفتحنا فتحاً عزيزاً</p>
            <p change="#d2e73">من الخرافات والأساطير التي لم يعثر عليها من قرأ كتبنا الدينية ومدوناتنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>مقاطعة اللعن:</p>
            <p change="#d2e73">إن مقاطعة اللعن كانت نصحاً صوفياً قويماً، أختاره الشيخ عدي بن مسافر، ويراد به الانصراف إلى العبادة والتقوى، دون التفات إلى ما لا يعني من الأمور الشخصية، مما يولد الشحناء بين المسلمين. بالوجه الذي أشير إليه فيما سبق. وأساس ذلك آية (ولا تنابزوا بالألقاب) وحديث (سباب المسلم فسوق وقتاله كفر) و (المسلم من سلم الناس من يده ولسانه) الخ. ولكن قد يتولد من المبدأ الحق عكس الغرض المطلوب الذي هو إزالة البغضاء بين العناصر الإسلامية.</p>
            <p change="#d2e73">لم تمض مدة إلا وقد طبق الموضوع بتمامه وروعي حرفياً، وقاوموا اللعن بشدة. وما زالوا عليها ولا يزالون. سوى أنه حصل منهم ما يدعوا إلى التمسك بالألفاظ وقلب الغرض. إن ترك المبدأ الأصلي وعد هذا النصح ديناً.</p>
            <p change="#d2e73">ومن غلهم في أمر اللعن وشدة تمسكهم باللفظ أنهم حرموا:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>اللعن وما أشتق منه فلا يجوز لأحدهم أن ينطق بذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>نعل. وهو مقلوب لعن، ونعل الدابة يسمونه (صول) و (نعلبد) المألوف عندنا (صولبند).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>نيل. وهذا تحتوي ألفاظه على أكثر حروف اللعن، فهذا أيضاً من المحرمات، خوفاً من أن يجر إلى اللعن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الصبغ بالنيل. لأنه يجر إلى تسميته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>خسأ الذي هو بمعنى لعن أو ما يقاربه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>الخس. منعوا التلفظ به وأكله للسبب المار ذكره في النيل وذلك
<pb n="n9-p678" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6020.xhtml"/>


لقربه من أخسأ (فعل الأمر).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>التفل (البصاق). وذلك لأنه يستعمل للإهانة والسب. فالأفعال التي يشوبها التحقير والقذف محرمة أيضاً. أما إذا دعت الضرورة أن يبصق المرء فيجب عليه أن يمسح فمه للدلالة على أنه لم يقصد النكاية أو الإهانة بأحد، وإنما أراد البصاق المجرد. ومثلها يقال عن أفعال الشتم كالإشارة باليد وسائر الأعضاء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الشيطان وإبليس. لأن المادة تدل على الذم. كذا مشتقاتهما. ولذا عبروا عنه (بطاووس ملك).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>النطق بأكثر حروف الشيطان في كلمات تردد ذكرها مثل:</p>
            <p change="#d2e73">1: شط - 2: شخاط - 3: طشت - 4: مشط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>لا يأكلون التمر ويطرحون النوى إلى جهة الخلف لأنه يؤدب معنى الرجم.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يكتف هؤلاء بهذه الأمور، ولا وقفوا عندها. إذ أدت إلى عقائد جديدة وغلوا آخر، وحصل لهم من آمال فكرتهم إلى لزوم احترام (طاووس ملك). وأن عدم لعن يزيد منبعث عن اعتباره بدرجة رفيعة بحيث صار ذلك ديناً لهم، وترك (الدين الأصلي). وصار الشيطان ويزيد يعدان في المكانة العليا المحترمة المبجلة، فسول لهم بعض المغرضين، بأن قالوا لو لم يكن هؤلاء محترمين لما كف أجدادكم عن سبهم ولعنهم.</p>
            <p change="#d2e73">وبلغ من غلوهم في العقيدة أن صاروا يضعون الشمع على لفظ (الشيطان) في القرآن الكريم، فصاروا لا ينطقون به تجنباً لذكر اسمه، والمعروف المنقول عن الثقات أن القوم يسمعون القرآن الكريم ويقرئونه. والفرق بيننا وبينهم - كما يقولون - (كسر الجرة) أي أننا في نظرهم نكسر الجرة ونخرق قاعدة (تحريم اللعن وذكر الشيطان) بالنطق بالألفاظ الممنوعة عندهم. وأن المثل عندنا (فلان كسر جرة) أي خالف معتقد اليزيدية وخرقه معروف، مشهور.</p>
            <p change="#d2e73">ومن ثم يظهر رسوخ (قضية مقاطعة اللعن) وما تولد منها من نتائج مما ذكر وما يأتي. وهكذا يقال في كثير أمثالها مما دخلته العقلية المغلوط فيها
<pb n="n9-p679" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6021.xhtml"/>


أو الفكرة الزائفة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>عقيدة الشيطان عند اليزيدية:</p>
            <p change="#d2e73">المشهور أن اليزيدية عبدة إبليس. وهذه لم تكن في الحقيقة عبادة، وإنما هي من نتائج مقاطعة اللعن، فانجرت إلى احترام للشيطان، وعده طاووس الملائكة بسبب تحريم ذكره لا بخير ولا بشر. وبهذا تراهم قد شذوا عن عقائد الأمم جميعها مع بعض الأقوام فلا نجد من يعظم الشيطان (أو يحترمه) سواهم. ولذا دعت هذه العقيدة إلى تقولات عنهم عديدة. فصار يخبط في القول بعض الكتاب، ويسحب أنه أتم البحث وبت فيه بتاً حاسماً.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كانت هذه القضية من أهم ما زاوله الكتاب، ولها مكانتها من البحث نظراً لما دعت</p>
            <p change="#d2e73">إليه من التقولات والظنون. فأقدم نفسي إلى القراء في بسط القول عنها لإزالة ما علق أو يكاد يعلق بالأذهان مما هو غير صحيح. ولبيان حقيقة تولد هذا المعتقد أقول:</p>
            <p change="#d2e73">لما كانت اليزيدية من أهل السنة، وعقيدتهم في الخير والشر كعقيدة (خيره وشره من الله تعالى) فلا يرون سلطة لأحد في التدخل في شؤون الكون لا للشيطان ولا لغيره إلا أنهم لما كانوا صوفية غلب عليهم التفويض وبالغوا في التوقي من نسبه أي فعل لأي مخلوق تنزيهاً للبارئ تعالى من شائبة الشركة. ومن الضروري أن ننظر أن هذه العقيدة كانت عندهم كذلك في الأصل.</p>
            <p change="#d2e73">وحينئذ يعرض لنا سؤال: متى داخلتهم (عبادة الشيطان)؟</p>
            <p change="#d2e73">لا أقطع في تاريخ تبدل العقيدة وتحولها، وهو كما ترى غير دقيق، لأن هكذا قضايا لا تتبع في تدوينها الوقائع اليومية. وإنما يكون تبدلها تدريجياً. والتبدل المحسوس المنقول بصورة واضحة ظهر في نحو القرن الثاني عشر الهجري. والصحيح أن هذه العقيدة كانت قبل ذلك التاريخ بكثير وأما صاحب (دبستان مذاهب) - وأن كان لم يذكرها - فأن مؤرخي <placeName>الموصل</placeName> - ذكروها بصورة متأخرة، إلا أن الاعتقاد قد سبق التدوين بلا شك، ولم يشعر بها الخارج إلا بعد مضي وقت طويل.</p>
            <p change="#d2e73">والأمر الذي يستوقف الأنظار أنهم من أين داخلتهم؟
<pb n="n9-p680" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6022.xhtml"/>


لننظر إلى المجاورين:</p>
            <p change="#d2e73">أننا لا نرى أمامنا من العقائد المجاورة سوى المسلمين، وبغض فرق النصارى من أرمن ونسطوريين ويعاقبة. ممن موطنهم الأصلي مجاور لهم، أو مختلط بهم، ولو راجعنا مدونات المسلمين، فلا نرى في عقائد النصارى عن الشيطان ما يماثل عقيدة اليزيدية، وإنما نشاهد النص التالي:</p>
            <p change="#d2e73">قال في (كتاب الفرق):</p>
            <p change="#d2e73">(. . . - هذا ما جمعوا عليه - أما الذين انفردوا (من فرق النصرانية) فأن فريقاً منهم قال أن الله لما رأى الشيطان قد علا شأنه، وعجل (كذا) أمره وعجزت الأنبياء عن مناوأته وجه أبناً له أزلياً قديماً منفرداً، يخلق الخلائق كلها فدخل في بطن امرأة، ثم ولد منها ونشأ وناهض الشيطان فأخذه الشيطان فقتله ثم صلبه بين يدي شرذمته من إخوانه. . . الخ) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما قص صاحب كتاب الفرق. ولم أعثر على ذكر لهذه النحلة في غيره.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل هذه العقيدة النصرانية الشاذة دخلت هؤلاء القوم وحذرتهم من الشيطان فصاروا يرهبونه ويتقون شره ويخشون ذكر اسمه. واللعن محظور في مذهبهم في الأصل فلا يذكر هو ولا غيره بسوء.</p>
            <p change="#d2e73">ولما لم يجد سند قطعي في هذا الصدد يعول عليه لم نقطع بالأخذ من هؤلاء. ولكننا على كل حال لا نفكر بوجود عقيدة نصرانية شاذة إلا في تلك الديار أو ما جاورها، خصوصاً أننا نرى أكثر كتاب الغربيين يقولون بالاقتباس من عوائد النصارى كما عليه الفاضل الإيطالي وصاحب كتاب النسطوريين وغيرهما.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكرت المعلمة الإسلامية تحت لفظ (شيطان) معتقد اليهود والنصارى فيه، وعددت النصوص المعتبرة للإحالة والمراجعة. وكذا دائرة المعارف للبستاني بينت نصوصاً للمراجعة، وعينت كتباً تاريخية ذكرت قضية إبليس، ونتفاً عن
<pb n="n9-p681" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6023.xhtml"/>


اليزيدية لم تتعد بها من سبقها. وأيضاً كل التواريخ الإسلامية التي تتكلم على الخليقة تبحث عن قصة إبليس. ومما يلفت الأنظار فيها ما ذكره صاحب (الجدول الصفي من البحر الوفي) نقلا عن وهب بن منبه وغيره عن خلقة العالم وخلقة الإنسان فليراجع فأنه يصلح أن يكون موضحاً لعقائد كثيرين بسبب انتشار هذه الأقوال، خصوصاً في إبليس.</p>
            <p change="#d2e73">ومن (الجدول الصفي) هذا نسخة مصورة في مكتبة الأوقاف العامة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>عقيدة المتصوفة في الشيطان:</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال يجب أن لا نقف عند هذا الحد بل نتجاوز هذه الناحية من التحقيق وأن كان لها تأثير، فنراجع مصدر آخر أقوى يصلح للأخذ فتكون عقيدة اليزيدية شكلاً موسعاً لها ولما تقدم ذلك:</p>
            <p change="#d2e73">إن بعض غلاة الصوفية ممن انتشرت طريقتهم في هذه الأنحاء مثل الحلاج ومحيي الدين بن عربي، والقنوي، وابن سبعين. قد أحدثت طرائقهم دوياً وأثرت في متصوفة كثيرين بسبب ما رأوه من المناصرة. وأني أنقل للقراء:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>عقيدة الحلاج في الشيطان. قال في الطواسين:</p>
            <p change="#d2e73">(ما صحت الدعاوى لأحد، إلا لإبليس وأحمد (ص)، غير أن إبليس سقط عن العين، وأحمد</p>
            <p change="#d2e73">(ص) كشف له عن عين للعين. . .) الخ ما جاء في هذا الفصل والفصول الأخرى فيبرر له الامتناع والسجود. ويجعله في منزلة لم ينلها أحد. وبين أن أساتذته إبليس وفرعون. وفيه ذكر اشتقاق إبليس وعزا زيل. وفيه أيضاً:</p>
            <p change="#d2e73">(قال الحسين بن منصور لما قيل لإبليس: أسجد لآدم! خاطب الحق. أرفع شرف السجود عني إلاك حتى أسجد له. إن كنت أمرتني فقد نهيتني! قال فأني معذبك عذاب الأبد فقال: أولست تراني في عذابك لي قال: بلى. فقال: فرؤيتك لي تحملني على رؤية العذاب، أفعل بي ما شئت. فقال: أجعلك رجيماً. قال إبليس: أليس لك بحامد. أفعل بي ما شئت. وأورد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جحودي لك تقديس </seg>
                  <seg> وعقلي فيك تهويس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فمن آدم إلاك <gap resp="#org_MS"/> ومن في البين إبليس
<pb n="n9-p682" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6024.xhtml"/>


ومبدأ ذلك هو ركون اليزيديين، بل رؤسائهم إلى غلاة المتصوفة. فقالوا عن إبليس (طاووس الملائكة) كما قال المتصوفة، وأنه وجب عليه أن يمضي بمقتضى ما قدر عليه. وأساساً قد داخلهم الغلو بشهادة مؤرخين كثيرين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قول أحمد الغزالي:</p>
            <p change="#d2e73">قد توجع له أحمد الغزالي (أخو حجة الإسلام محمد الغزالي) حينما سئل عن إبليس في قصة إبائه عن السجود قال:</p>
            <p change="#d2e73">- لم يدرك المسكين أن أظافر القضاء إذا حكمت أدمت، وقسي القدر إذا رمت أصمت. وأنشد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكنا وليلى في صعود من الهوى </seg>
                  <seg> فلما توالينا ثبت وزلت</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال صاحب الكواكب الدرية: وقد رمي الغزالي المذكور بأشياء من ابن طاهر وابن الجوزي، على عادة المحدثين، والفقهاء مع الصوفية (راجع الكواكب الدرية ج2) و (اليزيدية لأحمد تيمور ص 46 نقلا عن شرح نهج البلاغة لأبن أبي الحديد).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>نقول أخرى:</p>
            <p change="#d2e73">قال السيد محمود شهاب الدين الآلوسي في تفسيره عند ذكر آية (وإذ قلنا للملائكة أسجدوا لآدم فسجدوا إلا إبليس).</p>
            <p change="#d2e73">(إن القوم - يعني الصوفية - يفيدون أن جميع المخلوقات علويها وسفليها سعيدها وشقيها،</p>
            <p change="#d2e73">مخلوق من الحقيقة المحمدية (يريدون أن يغشوا العوام بهذه الكلمة). إلا أن الملائكة العلويين خلقوا منه (ص) من حيث الجمال، وإبليس من حيث الجلال.</p>
            <p change="#d2e73">ويؤول هذا بالآخرة إلى أن إبليس مظهر جلال الله تعالى. ولهذا كان ما كان ولم يجزع، ولم يندم، ولم يطلب المغفرة لعلمه أن الله يفعل ما يريده، وان ما يريده هو ما تقتضيه الحقائق. فلا سبيل لتغييرها وتبديلها. وأستشعر ذلك من ندائه بإبليس ولم يكن اسمه من قبل، بل كان اسمه عزازيل، أو الحارث، وكنيته أبا مرة. ووراء ذلك ما لا يمكن كشفه. والله تعالى يقول الحق وهو يهدي السبيل.) أهـ.
<pb n="n9-p683" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6025.xhtml"/>


ثم أورد الآلوسي ما أورد أحمد الغزالي وقال:</p>
            <p change="#d2e73">(وكم أرقت هذه القصة جفوناً، وأراقت من العيون عيوناً. فأن إبليس كان مدة في دلال طاعته، يختال في رداء مرافقته، ثم صار إلى ما ترى، وجرى به القلم ما جرى.)</p>
            <p change="#d2e73">وعلق على آية (فأزلهما الشيطان) أنه قيل أرسل بعض أتباعه إليهما، وقيل بينما هما يتفرجان في الجنة إذ راعهما طاووس تحلى لهما على سور الجنة، فدنت حواء منه وتبعها آدم فوسوس لهما من وراء الجدار، وقيل توسل بحية تسورت الجنة. إلى آخر ما جاء في قضية الازلال والاضلال.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا الإجمال من الآلوسي، بصورة عامة يوضح درجة حب المتصوفة له وتعصبهم نحوه. ومن ثم ندري كيف تعبر الأمة الجاهلة عن جهلها. وتبين عن درجة تعلقها به، ومغالاتها فيه إلى درجة إنها تضع على لفظه من القرآن الكريم الشمع. ويقال - على ما هو الشائع عند اليزيديين - أنه كانت له سبعة تماثيل من معدن نفيس لا مثيل له فيما يرونه من المعادن. ولكنها رفعت أو غابت من البين. والموجود الآن من التماثيل قد أتخذه القوالون للارتزاق. وهذه تمثل الحمام أو الدجاج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>زبدة البحث:</p>
            <p change="#d2e73">إن منشأ هذه العقيدة في الأصل أن الخير والشر من الله تعالى، فلا يسند إلى غيره تصرف، وان اللعن مذموم، فحصل من آمالهم إلى أنه ما ترك لعن إبليس إلا لمكانته وحرمته، واستفادوا من سلوك الصوفية في التعصب له، وهو منهم فداخلهم غلاتهم وشوشوا معتقدهم. وقد ساعد على ذلك المنقولات القصصية الخرافية من أنه:</p>
            <p change="#d2e73">1: كان أعبد الملائكة - 2: وكان يحمل العرش وحده ستة آلاف سنة - 3: وكان طاووس الملائكة - 4: وما ترك في السماء رقعة؛ ولا في الأرض بقعة إلا وله فيها سجدة وركعة؟</p>
            <p change="#d2e73">وهذه وأمثالها لم يثبت بالنقل الصادق ورودها، وليس في القرآن شيء
<pb n="n9-p684" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6026.xhtml"/>


من ذلك، ولا جاء خبر صحيح عن النبي (ص) بإسناد صحيح، ولا ضعيف. فلا يحتاج بها في أصول الدين. فأن كان قد قالها الوعاظ أو المصنفون في الرقائق أو بعض من ينقل في التفسير من الإسرائيليات مما لا اصل له، فلا يعتبر ذلك ولا يحتج به. فإذا أضيف إلى ذلك ما تستر به غلاة المتصوفة وزنادقة الإسلام كان ما تمكنوا به إفساد عقيدتهم بالتسويلات المذكورة، وبالجهل. وقد صرح ابن تيمية أن هذه العقيدة منقولة عن الأكراد بسبب الجهل ويقصد بالأكراد هنا اليزيدية. (راجع: ج 2 من منهاج السنة) وإلا فالآيات المعارضة كثيرة منها:</p>
            <p change="#d2e73">1: كان من الجن ففسق - 2: إلا إبليس أبى واستكبر وكان من الكافرين - 3: اخرج منها فإنك رجيم - 4: وان عليك لعنتي إلى يوم الدين.</p>
            <p change="#d2e73">إلى آخر ما جاء منها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>عقيدة المعتزلة والقدرية (الفرقة الشيطانية):</p>
            <p change="#d2e73">ولا يعلق بالأذهان أن هؤلاء اليزيدية قد اقتبسوا عقيدتهم من المعتزلة والقدرية: لما يشاهد من النصوص الموهمة، لأن هؤلاء صوفية لا ينكرون في شيء فعل لغير الله تعالى، فهم أقرب إلى الجبر والتفويض بخلاف أولئك.</p>
            <p change="#d2e73">قال في (التمهيد):</p>
            <p change="#d2e73">(قالت المعتزلة والقدرية: إن الخير من الله والشر من العباد. وقال بعضهم أن الله خلق إبليس وإبليس خلق البشر. وقال بعضهم أن الله تعالى خلق العباد والعبد خلق الشر. وقال بعضهم: إن الله ما خلق إبليس، لأنا لو قلنا بأن الله تعالى خلق إبليس يؤدي إلى إثبات الشر من الله تعالى. لأن إبليس خلق الكفر والشر، والله خلق إبليس فصار كأنه خلق الشر وأراده. وهذا لا يجوز.</p>
            <p change="#d2e73">وهؤلاء القوم من القدرية تسمى (الشيطانية). وهذا هو المذهب عند المجوس بعينه. وهذا كفر. ولهذا المعنى قال النبي (ص): القدرية مجوس أمتي. لأن إبليس لو لم يكن مخلوقاً لكان قديماً، فيكون في إثبات الشركة مع الله، وهذا كفر. . .) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا النص وأمثاله كثير يؤيد أن لا علاقة لهؤلاء اليزيدية به. وأصل العقيدة هو الموضح للتقلبات والتطورات.
<pb n="n9-p685" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6027.xhtml"/>


(ملحوظة). وهناك عقائد للباطنية تخالف كل العقائد المارة في الشيطان، ولكن ليس لها صلة بهذا الموضوع. ولذا اضربنا عن ذكرها، إذ ليس الغرض بيان كل العقائد فيه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>المجرة عند اليزيدية:</p>
            <p change="#d2e73">قال عبد الرحمن العمري الموصلي في مجموعته التاريخية المكتوبة بخطه عام 1246هـ وعندي النسخة الأصلية وأظنها الوحيدة،</p>
            <p change="#d2e73">(- بعد أن ذكر عدياً - قال: وقد ابتلاه الله بعبدة الشيطان الدنادية والشيخان والموسسان، يزعمون أنه الإله وهو (رض) بريء منهم.</p>
            <p change="#d2e73">ومن اعتقادهم الفاسد: إنهم يزعمون أن الله سبحانه وتعالى دعا الشيخ عدي (كذا وصوابه عدياً) إلى الضيافة، ورقاه إلى السماء، ومعه مريديه على الخيل فأطعمهم وسقاهم ولم يكن عنده شعير ولا تبن. فأرسل الشيخ عدي أحد مريديه إلى الأرض وحمل له شعير وتبن (كذا) من زرع الشيخ عدي وعرجوا به إلى السماء وجروه. فصار محل الجر ابيض. وهو نهر المجرة المعروف بين العامة بمسحل الكبش. وكثير من هذا الكفر المحض.</p>
            <p change="#d2e73">ويبدلون لفظ الشيطان من القرآن، ولا يذكرون بكلامهم شط، ولا نعل وأمثال ذلك.) أهـ بحروفه. وفيه نصوص تصلح لتأييد الكلام عليه.</p>
            <p change="#d2e73">وعقيدة المجرة مما لا يعول عليه وهي أساطيرية، ومنشأها الجهل والنقل عن القصص، فلا يؤمل أن يرى القارئ في هؤلاء البدو عقيدة نقية عن الزيغ. ولغتهم غير لغة الدين الذي يتمسكون به. وعندنا تسمى المجرة (بمسحال الكبش. وهذه منقولة عن قصص مشهورة ومتداولة. ويقال لها أيضاً: درب التبانة). ومن ثم ترى المقاربة.</p>
            <byline change="#d2e219">المحامي <persName>عباس العزاوي</persName>
<pb n="n9-p686" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6028.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الراية واللواء وأمثالهما</head>
            <p change="#d2e73">- 2 -</p>
            <p change="#d2e73">وذكر صاحب مسالك الأبصار عن ابن القويع أن سلطان مملكة تونس له (علم أبيض) يسمى (العلم المنصور) يحمل معه في المواكب، وذكر أن الأعلام التي تحمل معه في المواكب سبعة أعلام: الأوسط أبيض، وإلى جانبه أحمر، وأصفر، وأخضر. قال: ولا أتحقق كيف ترتيبها وذلك غير أعلام القبائل التي تسير معه فلكل قبيلة علم تمتاز بما عليه من الكتابة مثل (لا أله إلا الله) أو (الملك لله) وما أشبه ذلك (راجع صبح الأعشى لأحمد القلقشندي ج 5 ص 143).</p>
            <p change="#d2e73">ويقال أن دولة (قرا قوينلو) أي الخروف الأسود إنما سميت بهذا الاسم لاتخاذها في أعلامها رسم خروف اسود. ودولة (أق قوينلو) كانت ترسم على راياتها (خرافاً بيضاً) وكلتاهما من التركمان. أما التركمان السارلو، فالظاهر إنهم اتخذوا الرايات الصفر لأن معنى (ساري) اصفر، ومعاصرتهم لتينك الدولتين اقتضت مخالفتهم لهما.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الشيخ حيدر أبو الشاه إسماعيل الصفوي الأول قد أجتمع ناس إليه وحسنوا له الجهاد والغزو في حدود كرجستان (جورجية) فجعلوا لأنفسهم رماحاً من أعواد الشجر، وألبس كلاً منهم تاجاً أحمر من الجوخ فسماهم الناس (قزلباش)، ويقال أن حيدراً أول من ألبس أتباعه التاج الأحمر.</p>
            <p change="#d2e73">تبييض الأمويين على عهد العباسيين</p>
            <p change="#d2e73">في سنة (132هـ) بيض حبيب بن مره المري وكان من قواد مروان الحمار وفرسانه، وسبب تبيضه خوفه على نفسه وقومه فبايعته قيس وغيرهم ممن يلهم من أهل تلك الكور، البثنية، وحوران، فقاتله عبد الله بن علي العباسي بأرض البلقاء والبثنية وحوران وحصلت من الفئتين واقعات. ثم صالحه عبد الله
<pb n="n9-p687" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6029.xhtml"/>


ابن علي وآمنة ومن معه وخرج متوجهاً نحو (قنسرين) للقاء أبي الورد مجزأة ابن الكوثر بن زفر بن الحارث الكلابي وهو من أصحاب مروان أيضاً وقوداه وفرسانه، وتفصيل أمره أن مروان لما هزم كان أبو الورد بقنسرين فقدمها عبد الله بن علي فبايعه أبو الورد ودخل في ما دخل فيه جنده، وكان ولده مسلمة بن</p>
            <p change="#d2e73">عبد الملك مجاورين له ببالس والناعورة، فقدم بالس قائد من قواد عبد الله بي علي في مائة وخمسين فارساً، وعبث بولده مسلمة بن عبد الملك ونسائهم فشكا بعضهم ذلك إلى أبي الورد فخرج من مزرعة له يقال لها (زراعه بني زفر) ويقال لها (خساف) في عترة من أهل بيته حتى هجم على ذلك القائد وهو نازل في حصن مسلمة فقاتله حتى قتله ومن معه وأظهر التبييض والخلع لعبد الله بن علي، ودعا أهل قنسرين إلى ذلك فبيضوا جميعهم، وأبو العباس يومئذ بالحيرة. فلذلك توجه عبه الله بن علي لقتال أبي الورد، فمر بدمشق وخلف فيها أبا غانم عبد الحميد بن ربعي الطائي في أربعة آلاف رجل من جنده. وكان يومئذ بدمشق امرأة عبد الله بن علي (أم البنين) بنت محمد بن عبد المطلب النوفلية أخت عمرو بن محمد، ومعها أمهات أولاد لعبد الله أيضاً وثقل له.</p>
            <p change="#d2e73">فلما قدم عبد الله (حمص) في وجهه إلى قنسرين أنتقض عليه أهل <placeName>دمشق</placeName> و (بيضوا) ونهضوا مع عثمان بن عبد الأعلى بن سراقة الأزدي، ولقوا أبا غانم ومن معه فهزموه وقتلوا من أصحابه مقتلة عظيمة وانتهوا ما كان عبد الله بن علي خلفه من ثقله ومتاعه في <placeName>دمشق</placeName> ولم يتعرضوا لأهله.</p>
            <p change="#d2e73">وكان قد تجمع مع أبي الورد جماعة من أهل قنسرين، وكاتبوا من يلهم من أهل حمص وتدمر، وقدم إليهم ألوف عليهم (أبو محمد عبد الله بن يزيد بن معاوية بن أبي سفيان، فرأسوا على أنفسهم أبا محمد المذكور ودعوا إليه وقالوا هو (السفياني) الذي كان يذكر، وكانوا نحو من أربعين ألفاً فتحاربوا غير
<pb n="n9-p688" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6030.xhtml"/>


مرة وقتل أبو الورد في نحو من خمسمائة من أهل بيته وقومه وهرب أبو محمد السفياني ومن معه من الكلبية إلى تدمر، وآمن عبد الله بن علي أهل (قنسرين) و (سودوا) وبايعوه في طاعته ثم أنصرف راجعاً إلى <placeName>دمشق</placeName> لما كان من تبييضهم وهزيمتهم أبا غانم، وفي هذه السنة بيض أهل الجزيرة وخلعوا أبا العباس) وتتمة الخبر في الأصل.</p>
            <p change="#d2e73">في السواد أيضاً</p>
            <p change="#d2e73">أول من لبس السواد من العلويين مظاهرة للعباسين (الحسن بن زيد بن الحسن ابن علي بن أبي طالب - ع -)، يكنى أبي محمد وكان أمير المدينة قبل المنصور الدوانيقي وعمل له على غير المدينة، وكان معاوناً للعباسين على بني عمه (الحسن المثنى بن الحسن) وبلغ</p>
            <p change="#d2e73">من السن ثمانين سنة وتوفي - على ما قال أبن الخداع - بالحجاز سنة ثمان وستين ومائة وأدرك زمن الرشيد ولا عقب لزيد أبن الحسن إلا منه، وكان أحمد بن عبد الله بن موسى الجون الحسني يلقب (المسود) لأنه كان يعلم في الحرب بسواد يلبسه.</p>
            <p change="#d2e73">وكان على أبواب المقصورة من جامع المدينة التي بناها المنصور بوابون بثياب سود يمنعون من دخول أحد إليها إلا من كان من الخواص المتميزين بالأقبية السود، ومن لم يتقب بسواد يردوه وكان هذا رسماً جارياً مأخوذاً به في سائر مقاصير الجوامع ثم بطل ذلك فلا يلبس السواد والقباء سوى الخطيب والمؤذنين. ويهود اليمن اليوم يلبسون السواد وطاقية سوداء من قطن ورئيسهم الديني يلف منديلاً أسود على الطاقية، وق ذكرنا فيما تقدم راية رسول الله</p>
            <p change="#d2e73">- ص - يوم الفتح وفاتنا أن نذكر ما جاء في كتاب الأعلام ونصه: (ومنها (أي من المساجد المباركة) مسجد الراية فيه مئذنة ذات دورين تهدم رأسها الآن. . . ويقال أن النبي - ص - ركز رايته يوم الفتح في هذا المسجد) كذا والصواب (في موضع هذا المسجد).
<pb n="n9-p689" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6031.xhtml"/>


الصفرة للدولة الأيوبية</p>
            <p change="#d2e73">إن الدولة الأيوبية لما محقت الدولة الفاطمية لم يكن لها بد من مخالفتها في شعارها وغيره فطرحت البياض شعار الفاطميين واتخذت (الصفرة) شعاراً لها مقلدة بذلك الدولة الاتابكية. فالرايات كانت عندهم عدة، منها راية عظيمة من حرير أصفر مطرزة بالذهب عليها ألقاب السلطان واسمه، وتسمى (العصابة) ومنها راية عظيمة في رأس خصلة من الشعر تسمى (الجاليش) ورايات صفر تسمى (السناجق). قال السلطان عماد الدين أبو الفداء صاحب حماة في تاريخه: وأول من حمل السنجق على رأسه من الملوك في ركوبه (سيف الدين) غازي بن (عماد الدين) زنكي) (راجع صبح الأعشى ج 4 ص 8).</p>
            <p change="#d2e73">تحقيق</p>
            <p change="#d2e73">قد ذكرنا في ما تقدم أن أعلام بني أمية كانت بيضاً نقلا من مجموعة المستشرقين واستدركنا ما مضى منا في مضادة ذلك، ثم رأينا الدكتور الفاضل داود جلبي ينبهنا على ذلك الغلط بأسلوب أوعر من أسلوبنا (9: 542، 543) فخالفنا إلى أعظم ما نهانا عنه، فأن</p>
            <p change="#d2e73">كان قولنا خطأً مؤكداً ففي أقوال بعض الأقدمين ما يدغم الشك في تأكده، فهذا الحسن بن عبد الله العباسي يقول في ص 102 من كتابه: (آثار الأول في الترتيب الدول) الذي أبتدأ تأليفه سنة (708) ما صورته: (وكانت للنبي - ص - راية من صوف أسود، وكانت له راية سوداء تسمى (العقاب. . .) وكان له عليه السلام ألوية بيض (وكانت أعلام بني أمية حمراً) وكل من دعا إلى الدولة العلوية فعلمه أبيض، ومن دعا إلى بني العباس فعلمه أسود) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ونقل هذا الفصل <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:713 viaf:76496271">
                            <forename xml:lang="ar">جرجي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">زيدان</surname>
                        </persName> في تاريخ التمدن الإسلامي.</p>
            <p change="#d2e73">أما تخطئته إيانا في ذكرنا البياض شعاراً للفاطميين، وان شعارهم الخضرة فهي خطأ مؤكد، وأما إغفالنا الخضرة في محفوظات الصبيان، فلا بد منه لأن سرد أخبارها صعب عليهم، وقيمة كل امرئ ما يحسن وفقه الله وإيانا للحق.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>): (بعد أن أطلعنا على ما نمقه حضرة الكاتب المحقق في الأعلام حاولنا أن نزيد القراء فائدة فراجعنا عدة مؤلفات تبحث عن هذا الموضوع فلم
<pb n="n9-p690" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6032.xhtml"/>


نزدد علما، ومن ذلك ما جاء في معلمة الإسلام في مادة (علم) قال:</p>
            <p change="#d2e73">(العلم كلمة عربية وتجمع على أعلام وهو في الأصل العماد يهتدي به والراية، وفي هذا المعنى الأخير أتخذ في اللغة العربية الضادية (اللواء والراية) وكان لكل قبيلة بدوية قبل الإسلام علم خاص يميزها عن سائر القبائل بلونه، وكان يناط العلم برمح ويدفع إلى الرئيس الذي كان يأخذه إلى الحرب بوجه عام، وكان للنبي علم خاض اسماه (العقاب) ويقال أنه كان اسود ويروي النقلة أنه كان له أيضاً أعلام بيض، وفي عهد العباسيين أتخذ اللون الأسود، أما الأمويين فاتخذوا اللون الأبيض والعلميون اللون الأخضر (كذا) ويرى في مقامات الحريري الخطية التي في باريس تصوير بديع (راجع نقل هذه الصورة في كتاب الصناعة الإسلامية لميجون - 2: 3 - ) ففيه صورة علم العباسيين الأسود.</p>
            <p change="#d2e73">وقد جارى الفرس والترك العرب فاتخذوا أعلاماً (راجع في هذه المعلمة مادة بيرق ودرفش وسنجق).</p>
            <p change="#d2e73">وللأعلام مكان رفيع لا في الحرب فقط، بل في الحياة الإسلامية الدينية فللمسلمين في مثل</p>
            <p change="#d2e73">هذه الحالة أعلام مختلفة الأشكال مع آيات مطرزة وأغلب هذه الآيات تتعلق بإيمان المسلمين وتعلق برماح مزينة وفي الطوافات الدينية، ولا سيما في أيام عاشوراء يحمل عدد عديد من هذه الأعلام في إيران وفي الهند (كذا واغفل العراق) وفوق الرماح صورة كف إنسان مفتوحة وهي مما تجلب الأنظار إليها ومن العادة الجارية أيضاً أنه في صلاة الجمعة يركز علمان عن يمين المنبر ويساره) أهـ وممن أجرى قلمه في وادي هذا المعنى <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:713 viaf:76496271">
                            <forename xml:lang="ar">جرجي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">زيدان</surname>
                        </persName> قال: في (1: 166) من تاريخ التمدن الإسلامي ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(لا نعرف ما كانت ألوان الرايات في الجاهلية سوى راية (العقاب) فقد تقدم إنها كانت سوداء وكذلك كانت راية النبي، وذكر صاحب آثار الأول أنه كانت له أيضاً ألوية بيضاء (كذا والصواب بيض) أما الرايات الإسلامية فقد كانت ألوانها تختلف باختلاف الدول فكانت أعلام بني أمية حمراء (كذا والصواب حمراً) وكل من دعا إلى الدولة العلوية فعلمه أبيض ومن دعا إلى بني عباس فعلمه أسود، والسواد شعار العباسيين على الإطلاق اتخذوه حزناً على شهدائهم من بني
<pb n="n9-p691" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6033.xhtml"/>


هاشم ونعياً على بني أمية في قتلهم (كذا) ولهذا سموا (المسودة) ولما أفترق الهاشميون وخرج الطالبيون عن العباسيين في كل جهة وعصر ذهبوا إلى مخالفتهم في ذلك فاتخذوا الرايات بيضاء (كذا) فسموا (المبيضة) والظاهر إن شعار دعاة بني هاشم من الشيعة كان الخضرة لأن المأمون لما بايع لعلي بن موسى بولاية العهد، أمر جنده بطرح السواد ولبس الثياب الخضر حتى إذا رجع عن البيعة عاد إلى السواد.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">فمن راجع هذه النصوص يتحقق أن الكتبة خلطوا البحث خلطاً شنيعاً ووجدنا حضرة الأستاذ المصطفى هو المصيب في كل ما وشته أنامله ولهذا نشكره على تحقيقه ونتمنى أن يجري على أثره كل من يكتب في مجلتنا.</p>
            <p change="#d2e73">تراجم المشعشعيين</p>
            <p change="#d2e73">كنا قد اقترحنا على حضرة مؤازرنا المحقق الأستاذ مصطفى أفندي جواد أن يضع لنا مقالاً في المشعشعيين فوشى لنا برداً بديعاً يقدره حق قدره كل من يعني بشؤون التاريخ، ولا سيما ما كان منها غير معروف. ثم دفع إلينا بعد ذلك فصلاً ثانياً في الموضوع نفسه، إلا أنه حصره في تراجم أولئك السلاطين، بعد أن قيد البحث الأول في أحداث أولئك الرؤساء ووقائعهما. ولما كان هذا الفصل الثاني يقارب في طوله صنوه الأول. أخرناه للجزء القادم</p>
            <byline change="#d2e219">لنحلي نحره بهذه القلادة الثمينة.</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لا ضمير بلا دين</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد قيل سعي المرء يبلغه المنى </seg>
                  <seg> ولطالما السعي الحثيث ونى به</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من منقذ شخصاً ألم به الأذى </seg>
                  <seg> مذ شج من فتك الزمان ونابه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن الجهود هي الذنوب ولم يفد </seg>
                  <seg> في النجح من ساع يجد ونابه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قل للخطوب دعي القسوة جانباً </seg>
                  <seg> وإذا هجمت فقي الضعاف ونابهي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أني صديقك يا فتى </seg>
                  <seg> ويهمني ما أنت به</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد نصحتك دائماً </seg>
                  <seg> فتقول لي: ما أنتبه</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p692" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6034.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كنوز هيكل أدب</head>
            <p change="#d2e73">أعظم مصدر لهذه الأنباء كتاب (بسمايا أو مدينة أدب المفقودة) لصاحبه الدكتور جمس بنكس النقاب الأمريكي وبعض كتب إنكليزية أثرية.</p>
            <p change="#d2e73">كان في حروب العصور القديمة يفتك بالشعب المغلوب فتك ذريع، فيقتل الرجال وتسبي النساء وتهتك العذارى وتذبح الشيوخ والأطفال بدون رحمة وتدك القلاع والأسوار وتهدم الهياكل والقصور وتقلع المباني والدور بعد سلب ما فيها من الأحجار الكريمة والذهب والفضة والأثاث النفيس والتحف النادرة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد حدث لمدينة أدب ما حدث لغيرها من المدن الكبيرة التي دكت أسسها إلى الحضيض فأصبحت قاعاً صفصفاً بعد أن أستأصل العدو من ربوعها الحضارة والعمران فان آثار الدمار والخراب لا تزال ظاهرة كل الظهور في أطراف هذه العاصمة العظيمة فقد عثر المنقبون في هيكلها الكبير على تماثيل مبتورة الرؤوس مهشمة الأعضاء وعلى بضعة آلاف شقفة وشظية لأوان حجرية وصلصالية وخزفية وكلها تنبئنا بأن الجيش المنتصر لما استولى على هذه المدينة أخذ يسلب ما في قصورها وهياكلها ودورها من الجواهر واللآلئ بعد أن مثل بملكها وأمرائها وقوادها وأبطالها شر تمثيل وأغتال كهنتها ورؤسائها واستباح دماء الضعفاء العاجزين عن مقاومته.</p>
            <p change="#d2e73">كانت العادة قديما في ديار شمر أن تصف على أحد أطراف قاعدة الهيكل تماثيل الملوك والملكات وأنصاب آلهة المدينة المقامة لحراستها من الطوارئ والنوائب فكان من أول واجبات الجيش الظافر أن يستأصل تلك الآلهة بقطع رؤوسها وبتر أذرعها وإنزالها من فوق قواعدها اعتقادا منه أن ذلك مما يزيل عنها قوة الألوهية التي فيها، ويحط من عظمتها وجبروتها، وبعد أن يتم لهم قطع أعناق الآلهة والملوك يقبلون على الهيكل فينزعون صفائح الذهب الملصق على جدرانه ويجمعون الآنية الفضية والنحاسية والأوعية المصنوعة من الجزع والهيصمي واللازورد وسائر ضروب الأحجار الكريمة فيحملونها إلى ديارهم
<pb n="n9-p693" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6035.xhtml"/>


علامة للظفر والانتصار على عدوهم الأزرق باستيلائهم على تحف هياكله المقدسة ومجوهراته كما حدث للعبرانيين بعد ذلك بقرون. فأن نبوكد نصر الملك العظيم لما</p>
            <p change="#d2e73">قهر الأمة الإسرائيلية حمل آنيتهم المقدسة المصنوعة من الذهب والفضة من هيكل أورشليم إلى بلاد بابل وقد خف لاستقباله الكهنة وشيوخ المدينة مستبشرين متهللين بفوزه المبين.</p>
            <p change="#d2e73">أما المحفورات والأواني الخزفية والمصابيح والقناديل وما يضارعها من أدوات الزينة التي تحطمت كسراً عديدة حينما هجم الجيش الغالب على الهيكل للسلب والنهب؛ ولم تكن تصلح لشيء ما فألقيت في النفايات وطرحت في الزوايا ومنها دفن في أنقاض المباني فشيدت فوقها الأسس وقامت عليها العمارات ولم يحفل بها لأنها عدت في ذلك الحين من سقط الديار، فتلك العروض التي نبذها الفاتحون نبذ النواة ورموا بها عرض الحائط كشيء خسيس تافه أصبح في نظر الأثريين لا نظير له، بل لا يقاس بثمن لأنها وقفتهم على حياة أبناء تلك القرون وأنبأتهم بأساليب عيشتهم وصور عباداتهم وفنون حروبهم وضروب من شن غاراتهم.</p>
            <p change="#d2e73">إن عثور المنقبين على تمثال (دا او ود) بين أنقاض قاعدة هيكل أور أنجور وعلى قطع تماثيل أخرى وشظايا أوان حجرية. (وقد وجدت مبعثرة تحت طبقات الأرض) تثبت قولنا كل الإثبات وتؤيد ما كتبه رجال التحقيق والتدقيق في مصنفاتهم وخلاصة قولهم: إن الأمة المغلوبة على أمرها كانت تسلم الذل والمسكنة وتمسي صاغرة لا حول لها ولا طول، فينزع من هياكلها وقصور ملوكها كل التحف والآثار النفيسة قسراً.</p>
            <p change="#d2e73">إني رأيت أولاً أن أبحث في التماثيل التي زينت هياكل أدب لأن أهميتها في نظر الباحثين تفوق سائر التحف، ومنها تمثال الملك (دا او ود) إذ أن منزلته عظيمة عند الأثريين. وقد قال بعضهم أنه أقدم تمثال في العالم وعليه سأفرد له مقالا قائما برأسه وأنشره على صفحات هذه المجلة في فرصة أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">لقد عثر المنقبون على رؤوس تماثيل واذرع وأقدام وملابس ليست من الهيكل فقط، بل من جميع أطراف خرائب بسمى، فبعد أن أتموا جمعها وأكملوا تنسيقها ألفوا أن حجمها لم يكن واحدا فبينها الصغير والمتوسط والكبير، ومنها
<pb n="n9-p694" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6036.xhtml"/>


أكبر من تمثال (دا او ود) وكان معظمها مصنوعاً من حجر يشبه حجر الرخام الأبيض، وبعضها مصنوع من الهيصمي ومن المستماز، وقد وجد الأثريون أن سبعة تماثيل كانت من طراز وعصر تمثال الملك (دا او ود) وثلاثة من رؤوس التماثيل كانت صحيحة، وهي سالمة من التشويه والتمثيل بها، غير</p>
            <p change="#d2e73">أن بعض التماثيل كانت ناقصة الأعضاء فلو أهتم النقابون اهتماما صادقاً بالحفر والتنقيب لكانوا عثروا على القطع المفقودة وأعادوا تلك التماثيل الصحيحة كما كانت في أول أمرها بهيئتها ومنظرها.</p>
            <p change="#d2e73">كشف النقابون أكبر رأس تمثال بالقرب من سطح احدور قائم إلى جنوبي الرابية السادسة وقد حمل من الهيكل وألقي هناك وهو من نوع تمثال الملك (دا او ود)، ومن حجمه بيد أن حجره أبيض مرن، وقد تشوه منظره على أثر إلقائه بقوة على الأرض وسحقه كرها له، فأعلى رأس التمثال مكسور، وكان وجهه عريضاً بصورة خارقة للعادة، وأنفه منبسطا، ومحاجر عينيه واسعة جدا ويعلوها أثناء ومطاو فارغة، وقد أزيلت تلك المادة التي كانت تركب فتمثل الحواجب، ويظهر أن إحدى المقلتين قلعت عمداً، هذا وان أغلب رؤوس تماثيل الشمريين مكتشفة، بيد أن على هذا التمثال أثناءاً قليلة الغور متوازية سائرة من طرفي الرأس إلى أعلاه. وهي تمثال شعرا منسدلا على الكتفين.</p>
            <p change="#d2e73">وعثر الحفارون على رأس تمثال أصفر من الأول، وعلى هامته شعر طويل منسدل على المنكبين بصورة ضفائر، وقد كشفوا رأس هذا التمثال مع رأس تمثال الملك (دا او ود) بالقرب من الزاوية الشمالية القائمة على قاعدة الهيكل وكان علوه سبعة سنتيمترات في عرض ستة سنتيمترات ونصف سنتيمتر، ويلوح للناظر انه رأس امرأة، بيد أن المحققين من الأثريين ذهبوا إلى أنه رأس تمثال رجل وهو منحوت من حجر رخو، ولم يطرأ عليه ما يشوه رونقه، ويذهب بحسن تقاطيعه. على أن مادة الترصيع التي مثلت الحاجبين والمقلتين قد أزيلت.</p>
            <p change="#d2e73">كان الرأس الثالث أصغر من الرأسين المتقدمين، وحجمه لا يزيد على حجم برتقالة، وهو مستدير، ونوعه وهيئته يشبهان رؤوس التماثيل التي اكتشفت في أنقاض المدن الشمرية، ولم يصبه أدنى عطب، وقد حفظ رونقه من التشويه
<pb n="n9-p695" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6037.xhtml"/>


لأن الحجر الأبيض الذي نحت منه كان أصلب وأشد من غيره، وقد جدع أنفه وصلحت أطراف أذنه، وكان رأسه أملس ورأسه أصلع، وهو يشبه تماثيل رؤوس الشمرين، غير أن نقر الحواجب ومحاجر العينين كانت فارغة.</p>
            <p change="#d2e73">كانت شظايا رؤوس التماثيل الأخرى مشوهة تشويها عظيماً، ومقطعة قطعا يصعب تلفيقها</p>
            <p change="#d2e73">وتركيبها بحيث لا ينطبق عليها وصف كاتب، وعندي أحسن وصف لها عرض رسومها على نظر المطالع لتثبت صورها في ذهنه. فمنها ما كان مكسورا كسرا عديدا يصعب تركيبها، ومنها ما كان يظهر طرفا من الوجه الأيمن، ومنها كان يبين الطرف الأعلى من الأذن اليسرى، ومنها كان يشاهد منه قحف رأس يمثل شعره خطوطاً متعرجة تشبه الموج، وكانت هذه أحسن وأكبر رؤوس التماثيل المحطمة التي عثر عليها المنقبون. أما سواها فلا تستحق الذكر لأنها كانت كسرا صغيرا من الحجر المحطم بالمطارق والفؤوس. وقد كان من بينها قطع من قدم محفورة حفراً بديعاً وهي واقفة على قاعدة عمود، وأيضاً شظية طرف من العضد اليمنى مع الكتف مصنوعة من الهيصمي وفيها كتابة تكاد أن تكون آثارها طامسة لطول عهدها.</p>
            <p change="#d2e73">أن معظم هذه الرؤوس كان متماثلا. بيد أن أحدها كان يختلف في شكله اختلافاً عظيماً، ويعد من أبدع واحسن الآثار التي وجدت في الأنقاض، وقد أكتشف هذا الأثر أحد رؤساء الفعلة بينما كان يزيل النفايات من غرفة صغيرة تبعد ثمانية أمتار عن الزاوية الغربية من برج الهيكل، وهنا عثر أيضاً على قطعة من أناء مثلم مصنوع من حجر أزرق وفيه بقايا أطراف كتابة لثلاثة اسطر.</p>
            <p change="#d2e73">كان رأس ذلك التمثال مصنوعاً من الهيصمي الأبيض الناصع، وكان طوله من جبهته إلى أطراف لحيته عشرة سنتيمترات، وعلى رأسه غطاء ووجهه نحيف ذو أسل أي مثلج، وأنفه طويل، وهيئته تدل على أنه سامي النجار، وهو لا يشبه بوجه من الوجوه الرؤوس الشمرية، وكانت مقلتاه من العاج، وقد ألصقتا في محجريها بالقار الصلب، ولما كشفتا للنور سقطتا، لأن القار تكسر كسراً عديدة وقد أعادهما النقاب الأمريكي (جمس بنكس) إلى موضعيهما وألصقهما بغراء الزجاج، بيد أن بؤبؤي العينين كانا مفقودين، وقد بالغ في البحث عنهما
<pb n="n9-p696" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6038.xhtml"/>


بين تلك الأنقاض ولكن بلا جدوى، إذ يحتمل أنهما كانا مصنوعين من حجر كريم نادر الوجود، وقد قلعا حينما نهبت كنوز الهيكل، وقد اكتشفت في الهيكل صور حيوانات مصنوعة من الهيصمي، وعيونها مرصعة بالحجر اللازوردي فيغلب على الظن أن ذينك البؤبؤين كانا من الحجر الأزرق.</p>
            <p change="#d2e73">إن من يقابل هذا الرأس بالرؤوس الأخرى، فمن أول وهلة يرى أنه يمثل رجلا من سلالة</p>
            <p change="#d2e73">غريبة، ومما لا ريب فيه أنه من عنصر سامي يرتقي إلى عصر سرجون الأول أو إلى الفاتحين الساميين الأشداء الذين اجتاحوا هذه البلاد واستولوا على المدينة ودمروا هيكلها ونهبوا ما فيه من الكنوز النفيسة، وهذا الرأس يمثل أقدم تمثال لملك سامي عرف حتى اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كشف النقابون تمثالا صغيراً منحوتاً من الحجر الأبيض ارتفاعه ثمانية سنتيمترات ونصف سنتيمتر، وهو يمثل صورة آلهة جالسة، وهذه الآلهة كان مقامها الأول في الهيكل، على أنها وجدت ملقاة تحت وجه الأرض بنحو متر ونصف متر في الرابية الثالثة بين أنقاض المنازل القائمة في محلة الساميين ولهذه الآلهة شعر طويل، ويداها مضمومتان، ورداؤها يشبه تنورة ذات طيات متعددة، وهي جالسة على قاعدة عمود منخفض. وقد عثر المنقبون على جملة تماثيل صغيرة من الخزف لهذه المعبودة القائمة في أطراف عديدة من الأنقاض وكلها تمثل (لن هرسج) آلهة ذلك المحل.</p>
            <p change="#d2e73">كان ردم الهياكل القديم ومحل النفايات أعظم مكتشفات (بسمى) أهمية في عالم الآثار، لأن الكهنة كانوا يلقون هناك الأواني المحطمة والمصابيح المكسرة وسائر أدوات زينة معبدهم التي لم تكن تفيدهم شيئاً في أجراء شعائرهم ومراسيم دينهم. وقد وجدت هذه اللقى في الطرف الشمال الغربي من دكة الهيكل في الزاوية المنعطفة أي الجانحة إلى السهل. وكان هذا الاكتشاف نبهاً، فبينما كان أحد الفعلة يزيل التراب المتلبد والأوساخ المتراكمة من أساس الدكة لكي يقاس ارتفاعها إذ عثر على شظية من أناء حجري، ثم أخرى فأخرى، وفي لحظة كشف بقعة مملوءة من شظيات وشقف وقطع من آنية مختلفة الأشكال والأنواع، وفي نهاية ذلك النهار نقل بضع سلاسل مملوءة قطع آنية مصنوعة من الهيصمي والجزع وحجر
<pb n="n9-p697" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6039.xhtml"/>


البرفير والرخام وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">كان معظم تلك الشظايا بسيطاً وكثير منها منقوشاً وبينها عدد قليل مكتوب وكان عمق خزانة الردم نحو قدمين. وهي تمتد إلى قاعد الهيكل؛ وهذه الخزانة حوت قطع آنية من هيئات وأشكال شتى منحوتة من أحجار متنوعة، فبعضها كان من الهيصمي وغيرها من حجر البرفير وأخرى من الجزع، ومنها من حجر البلاط والرمل والرخام والحجر المسمى بالصلبي، فكل شظايا هذه الأواني كانت مصقولة، بيد أن منها ما هو منقوش نقشاً بسيطاً،</p>
            <p change="#d2e73">وبعضها مزينة ومزخرفة زخرفة بديعة برسوم رجال وحيوانات، وقليل منها كان مرصعاً بالعاج وبأحجار لامعة براقة، وأخرى كان مكتوباً عليها اسم الملك أو الهيكل، ومما يؤسف منه أن أغلب تلك الأواني كان محطماً، غير أن بعض المصابيح كانت صحيحة. وقد بذل النقابون غاية جهدهم في غسل وتنظيف وإزالة التراب المتلبد، وحك ملح البارود (الشورة) منها، ثم جلاء تلك الأواني وتركيب قطعها معا لإعادة رونقها وبهائها الأولين.</p>
            <p change="#d2e73">كان من السهل تعيين عصر خزانة ردم الهيكل لأنه وجد بين النفايات قطع من الآجر المسنم، وأسماء الملوك المسطرة على بعض تلك الآنية لم تكن معروفة، وصور حروف الكتابة وقطع الآجر تنبئ بأن الزاوية الصغيرة القائمة في السهل المنعطف لم تكن قد أصبحت خزانة الردم قبل عصر سرجون وعصر الآجر الرابع.</p>
            <p change="#d2e73">والأمر الذي لم يجزم بصحة جوابه علماء الآثار هو من أين أحضر سكان السهل الغريلي الخالي من الحجر مواد تلك الأواني الحجرية البديعة المختلفة الأشكال والأنواع، فقد صرح الملك جودياء أن المستماز الذي صنعت منه تماثيل (أدب) جلبه من مجان. ولعلها شبه جزيرة سينا، فأن الرحالين الذين قطعوا السهل العربي المرتفع، أو تبعوا مجرى الفرات أو رحلوا إلى جبال أرمينية وحطوا رحالهم في بلاد فارس، وجدوا في هذا الموطن ضروباً وأشكالا متعددة من الحجر.
<pb n="n9-p698" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6040.xhtml"/>


هذا وأن سرجون الأول سار بجحافله إلى البحر المتوسط، وهجم بجيوشه الجرارة على بلاد جبليه. فحمل شيئاً كثيراً من حجارها الكريمة. ونحت منها تماثيل وآنية كثيرة. وأعراب العراق اليوم النازلون في البوادي البعيدة عن العمران يقطعون حجاراً عظيمة من الجبال الكثيرة المنبثة حول مكة لينحتوا منها هواوين واجراناً لسحق البن وطحنه.</p>
            <p change="#d2e73">فيظهر من هذا أن قدماء هذه الديار لم يبتعدوا كثيراً في طلب الأحجار، ففي منطقة الفرات بالقرب من الدير هضبة من الحجر الأبيض الرخو الشبيه بالرخام وفي الصحراء الواقعة في أطراف حائل صخور كثيرة من المستماز. وفي الجبال القائمة في شمال وشرق العراق أنواع مختلفة من الحجر الذي يضارع حجر تلك الأواني كل المضارعة ويمثلها تمثيلاً</p>
            <p change="#d2e73">صادقاً.</p>
            <p change="#d2e73">إن المسألة التي حيرت عقول علماء الآشورية هي جواب (كيف استطاع قدماء هذه الديار</p>
            <p change="#d2e73">أن يصوروا آنيتهم ويشكلوها بأشكال متنوعة؟) فان اغلب الأواني كانت مستديرة ومنها مستطيلة ومربعة ومقعرة. هذا وانحناء الدائرة المناسب كل المناسبة يدل على إن عمل الإناء تم بواسطة المخرطة في صناعة اسطوانات الخواتم أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">كان الحجر الآنية المستديرة مصقولا صقلا نعما بحيث لم يبق للمخرطة اثر فيه. بيد أن المصابيح الصدفية لا تزال آثار الأزميل ظاهرة فيها برغم الصقل المجود وكانت الأدوات القاطعة من النحاس. لان الشبه والحديد لم يكونا معروفين في ذلك الحين. وعليه فقد استعمل النحاس لقطع اصلب الأحجار وأمتنها.</p>
            <p change="#d2e73">من أين جاء الشمريون بأشكال آنيتهم البديعة إلى هذه الأقطار؟ فهذا السؤال ليس بسهل أن يجيب عنه الأثريون جواباً شافياً. فقد ظهر لهم من تتبعهم آثار الشمريين. إن هذا الشعب قدم العراق وهو حامل في حقائبه بذور حضارة قديمة من بلاد مجهولة. واخذ بنشر الفن والعلم والصناعة التي زاولها في دياره الأصلية حتى عم انتشارها. واخذ السكان الأولون يقلدونهم ويحاكونهم محاكاة عجيبة أدت إلى توالي السنين إلى اتحادهم بالتحالف والتعاضد. ثم بالاقتران والمصاهرة حتى اصبحوا أمة واحدة.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1725">
                            <forename>رزوق</forename>
                            <surname>عيسى</surname>
                        </persName>
<pb n="n9-p699" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6041.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">نقد معجم الأدباء</p>
            <p change="#d2e73">- 3 -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>وفي ص 192 (وارتدت عشية كملابس العرس حللا سنيه) والصواب (وارتدى عشيه) و (ارتدت عشبه) بالباء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>وفي ص 216 (فانخزل وما أحار جواباً) وإنما هو (فانخذل) بالذال أي فارتدع وفشل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>وفي ص 224 (فأخذت بيده وأدخلته رماده) ولعل الأصل (وأدخلتها رماده) لموضع التأنيث من اليد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>وجاء في ص 226 عن اسحق بن راهويه (قال سألت رافع بن الليث ابن المظفر عن قول النبي - ص -: كل مسكر حرام) فعلق به مرجليوت الأستاذ (الصواب: سكر) وهو ليس بصواب فالأصل صحيح، قال الطريحي في مجمع البحرين (وفي الحديث: كل مسكر حرام هو بضم الميم وكسر الكاف. ما اسكر أزال العقل) وفي المصباح بمادة س ك ر (يروى ما اسكر كثيره فقليله حرام. . . وقد صرح به في الحديث فقال: كل مسكر حرام).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>وفي ص 228 (المبارك. . . أبو الفرج المؤدب كان يسكن قراح بني رزين من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) فعلق عليه الأستاذ المذكور (أرض على حيالها من منابت النخيل وهو اسم لمكان) فنقول: إنه قراح بن رزين كما نقلناه في (8: 444، 578) من <title level="j">لغة العرب</title>، وقوله: (اسم لمكان، قول مطلق فيجب تقييده ب (معين) أو غيره مثل (عينه) قال المبرد في أول الكامل (وكان يقال لنهر بعينه: الثرثار وإنما سمي به لكثرة مائه) وفي المختار (والقراح بالفتح: المزرعة التي ليس عليها بناء ولا فيها شجر والجمع اقرحة) والمراد بالشجر هنا غير النجم، ففي
<pb n="n9-p700" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6042.xhtml"/>


(1: 158، 159) من معجم الأدباء ورد قراح قثاء، وفي (مج 4 ص 132) من شرح ابن أبي الحديد ما صورته: (أتي ابن شبرمه بقوم يشهدون على قراح نخل فشهدوا - وكانوا عدولا - فامتحنهم فقال: كم في القراح من نخلة؟ قالوا: لا نعلم. فقال</p>
            <p change="#d2e73">أحدهم: أنت أيها القاضي تقضي في هذا المسجد منذ ثلاثين سنة فأعلمنا، كم فيه من اسطوانة؟ فسكت وأجازهم). وفي ص 459 من هذا الكتاب المنقود (فجاء بنا إلى قراح باقلي) وبه يعرف أن لفظ القراح قد تطور معناه وان اشترط مرجليوث كون النخيل حياله ليس بلازم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>وجاء في ترجمة المبارك ابن الدهان الوجيه كما في ص 232 (ومولده في سنة 502) والصواب (532)،</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>وفي ص 232 (والأعمال التي كانت مفوضة قبله إلى ابن ناصر) قلنا: إن ناصر هذا هو ابن المهدي العلوي وزير الناصر لدين الله العباسي، وكان ابنه (صاحب المخزن).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">28 - </hi>وفي ص 236 (لو تسألوا كيف حالي بعد بعدكم) والصواب (لم).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>ورد في ص 247 والضمير راجع إلى قصيدة عمرو بن كلثوم.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يفاخرون بها مذ كان أولهم </seg>
                  <seg> يا للرجال لفخر غير مشؤوم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب: (مسؤوم) لأن الشاعر أنكر عليهم تماديهم في الافتخار بها واستغاث من هذا الفخر غير المملول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>وجاء في ص 250 (فيك ووجدي فسال مكتهل) شطر بيت فقال (كذا بالأصل) ونحن نرجح إن الأصل (فينان مكتهل) فالفينان يراد به التام على الاستعارة والمكتهل من اكتهل النبت إذا نمى وائتشب وتم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>وجاء في ص 262 قول المحسن التنوخي (أما اصطناع الملك لي فأنا معترف به. وأما الفساد على دولته فما علمت إنني فعلته. ومع ذلك فقد كنت مستوراً فهتكتني ومتصوناً ففضحتني وأدخلني من الشرب والمنادمة بما قدح في)
<pb n="n9-p701" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6043.xhtml"/>


فعلق الأستاذ ب (أدخلني) ما صورته: (لعله: وأدخلتني) قلنا: ولم يفطن لهذا الفن من <title level="j">لغة العرب</title> فعلق ما علق. لأن التفاته من الغيبة (اصطناع الملك لي) إلى الخطاب (فهتكتني) والتفاته من الخطاب (ففضحتني) إلى الغيبة (وأدخلني) باب كبير من أبواب (علم البيان) ومنه قوله تعالى: (الحمد لله رب العالمين) ثم انتقل إلى الخطاب: (إياك نعبد) وقوله: (هو الذي يسيركم في البر والبحر حتى إذا كنتم في الفلك. ثم التفت إلى الغيبة فقال: (وجرين بهم بريح طيبة وفرحوا بها. . . الآية) ومنه قول الإمام علي - ع - في نهج البلاغة: (ومن مات فإليه</p>
            <p change="#d2e73">منقلبه. لم ترك العيون فتخبر عنك) وقوله في وصيته: (هذا ما أمر به عبد الله علي بن أبي طالب أمير المؤمنين في ماله ابتغاء وجه الله. ليولجني به الجنة ويعطيني به الآمنة) وأسباب الالتفات: (أ) الأهمية (ب) وتوكيد الحجة (ج) وتوكيد التنبيه (د) ومراعاة الأدب. ففي قوله: (وأدخلني من الشرب والمنادمة بما قدح في) أدب اكثر من (أدخلتني) لان التصريح بالشرب صعب دون غيره من التعابير العامة مثل (هتكتني) فهذا واضح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">32 - </hi>وجاء في ص 265 (فعلمت انه اتهمني به وبأن خرجت بذلك الحديث فعلق على (بأن) ما صورته: (لعله: وبأني) مع أن العبارة لا تحتاج إلى تعدي اصلها لأن قوليه (بأن خرجت) و (بأني خرجت) سواء و (أن وأن) كلاهما مصدريان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">33 - </hi>وورد في ص 277 (قباطياً عن قريب سوف تستكب) والصواب (تستلب) من الاستلاب ويقصد بالقباطي أغشية الطعام الموصوف فهو لا يؤكل إلا باستلاب الأغشية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">34 - </hi>ورد في ص 285 (كتاب عيار الشعر) لمحمد بن أحمد ابن طباطبا وفي ص 153 من عمدة الطالب (كتاب نقد الشعر) وكلاهما بمعنى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">35 - </hi>وفي ص 289 (لو واصل به عطاء الباني لها) قال في الحاشية (لعله: له) قلنا والصواب ما في الأصل لأن الضمير يعود إلى القصيدة أفلم يره قد قال: (خذها الغداة أبا الحسين قصيدة)؟.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">36 - </hi>وجاء في ص 294 (متى تلق ذا أو تلق ذاك لحادث. . . تلاقى مهيناً. . .)
<pb n="n9-p702" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6044.xhtml"/>


والراجح (تلاق) بالجزم جواباً للشرط بعد متى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">37 - </hi>وورد في ص 298 قول الأزهري اللغوي: (ودخلت داره غيره فألفيته) قال مرجليوث: (لعله: مرة) قلنا: وهو عين الصواب فقد ورد في ص 486 على صورة (غير مرة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">38 - </hi>وفي ص 299 قول الأزهري أيضاً: (ولا يكاد (يكون) في منطقهم لحن أو خطأ فاحش) فيظهر أن المعضود بالعضادتين من زيادة التوجيه والإقامة من الناشر وفي (2: 78) من الوفيات (ولا يكاد يوجد. . .).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">39 - </hi>وجاء فيها (كتاب تفسير السبع الطول) فعلق به (لعله: الطوال) قلنا: ولا مانع من أن تكون (الطول) جمع طولى ووزن (فعل) كزفر مطرد في مؤنث أفعل التفضيل مثل (العلى</p>
            <p change="#d2e73">والأخر والدنا والكبر) وفي ص 358 من هذا الجزء قول أبي إسمعيل الطغرائي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هبني بلغت من الأعمار أطولها </seg>
                  <seg> أو انتهيت إلى آمالي الكبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">40 - </hi>وجاء في ص 307 عنه (وكانت له ابنة بقيت إلى سنة 40 وباعت كتبه) والأولى (سنة 400) لأنه مات 349 فيكون مبقاها بعده (51) سنة وهو غير مستحيل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">41 - </hi>وفي ص 317 (وذكراك ما يريم فؤادي) والصواب: (تريم) للتأنيث.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">42 - </hi>وفي ص 319 (قد قدم العجب على الرويس) بفتح القاف وكسر الدال من (قدم) والمرجح (قدم) بضم القاف وتشديد الدال المكسورة وليس في معاني (قدم) الأولى ما يفيد الثانية ههنا، ولعل الهمزة سقطت طبعاً من (الرؤيس).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">43 - </hi>وجاء في ص 323 من ترجمة المفجع محمد بن احمد البصري الكاتب الشاعر (وكانت وفاته قبل وفاة والدي بأيام يسيرة ومات والدي يوم السبت لعشر خلون من شعبان سنة 327 وفيها مات الحراوري الشاعر) قال الأستاذ مرجليوث (لعله الخروري وعند الذهبي أن الخروري الشاعر توفي بعد ال 400) قلنا: إن في تباين سنتي الوفاتين لقرينة مانعة للأستاذ المصلح الغيور من هذا
<pb n="n9-p703" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6045.xhtml"/>


التعليق، والصواب (الخبزأرزي) قال: قاضي القضاة شمس الدين بن خلكان في (2: 285) من ترجمته (والخبزأرزي: بضم الخاء المعجمة وسكون الباء الموحدة وفتح الزاي وبعدها همزة ثم راء ثم زاي (وفتح الهمزة وضمها وتشديد الزاي وتخفيفها في الأرز يختلف باختلاف اللغات في هذه الكلمة) وفيها ست لغات) وقال: (وكان يخبز خبز الأرز: بمربد البصرة في دكان وكان ينشد أشعاره المقصورة على الغزل والناس يزدحمون عليه ويتطرفون باستماع شعره ويتعجبون من حاله وأمره) قال: (وكان أمياً لا يتهجى ولا يكتب) وأسمه نصر وكنيته أبو القاسم. قال (وتوفي سنة سبع عشر وثلاثمائة) - رح - وتاريخ وفاته فيه نظر. لأن الخطيب ذكر في تاريخه أن احمد بن منصور النوشري المذكور سمع منه سنة خمس وعشرين وثلاثمائة) قلنا: فما في معجم الأدباء يزيل النظر والشك بأنه توفي سنة (327) قال ياقوت في (7: 208) من معجم الأدباء (توفي نصر بن احمد الخبز أرزي سنة 327).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">44 - </hi>وورد في ص 327 قول محمد بن أحمد بن أشرس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنما الأغصان لما علا </seg>
                  <seg> فروعها قطر الندى قطرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولاحت الشمس عليها ضحى </seg>
                  <seg> زبرجداً قد أثمر الدرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب (زبرجد) بالرفع لأنه خبر الأغصان) وفي ص 383 من شرح الطرة (قطر الندى نثراً) بدلاً من تلك الرواية وهي ألوليا لأنه شبه قطر الندى المتناثر على الفروع بالزبرجد الحامل لؤلؤاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">45 - </hi>وجاء في ص 326 من ترجمته (ويختلف إلى أبي بكر الخوارزمي فلما نزف ما عنده ارتحل إلى مدينة السلام) فعلق ب (نزف) ما اصله (بمعنى فرغ ولعل الصواب: نفذ) قلنا: وهذا الصواب المحتمل مرجوح لان (نزل) ههنا من بديع المجاز ومعناه (استخرج ما عنده من العلم كله) فهو متعد بهذه العبارة وفي المختار (وقوله تعالى: ولا ينزفون. أي لا يسكرون، يريد لا تنزف عقولهم) فاستعمل النزف في غير الجواهر ومنه (نزف روحه أي زهق) وفي ص 84 من جمهرة الأمثال (فجعل يقول: وما غناء اثنين بين عشرة ويضرط حتى نزف روحه ومات) في صفة جبان.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p704" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6046.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">العروسان</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>بيروت</placeName>. ي. س. قرأت في إنجيل متي (25: 1) من ترجمة الآباء اليسوعيين ما هذا نصه: (حينئذ يشبه ملكوت السماوات عشر عذارى أخذن مصابيحهن وخرجن للقاء العروسين.) وفي ترجمة الآباء الدمنكيين: (. . . للقاء العريس) وفي الترجمة البروتستانية. . . للقاء العريس.) وفي ترجمة مجمع انتشار الإيمان (سنة 1671). . . للقاء العريس والعروس.) فأي هذه الترجمات هي الصحيحة.</p>
            <p change="#d2e73">ج. قل أن نجيب على سؤالكم علينا أن نعلم أن لفظة (العروس) تأتي في لغتنا للرجل الحديث الزواج أو الرجل مادام في أعراسه. وللمرأة كذلك. فصيغة فعول هنا واردة للمذكر والمؤنث معاً. تقول: رجل عروس وامرأة عروس وان لم يذكر بجانب اللفظة ما يزيل الالتباس. قيل عروس للمذكر وعروسة للمؤنث. تقول رأيت عروساً وأنت تريد رجلاً عروساً. ورأيت عروسة (بالهاء) وأنت تريد امرأة في أعراسها.</p>
            <p change="#d2e73">فإذا عرفنا هذا نقول: إن العوام تزيل الالتباس بين المؤنث والمذكر بقولها في المذكر: (عريس) وزان قديس، أو وزان كريم، كما هو الشائع في العراق. فالذي على وزن قديس في لغة المسلمين، والذي على وزن كريم في لغة النصارى. وبوزن كريم وردت في كلام المولدين منذ اكثر من أربعمائة سنة. فترجمة <placeName>الموصل</placeName> أو الترجمة الدمنكية وترجمة البروتستان موافقتان للنص اليوناني حيث لا يذكر إلا (للقاء العروس) (للمذكر أي العريس بلغة المولدين). - وترجمة مجمع انتشار الإيمان موافقة لنص الترجمة العامية (أي الفلغاتا) ونص هذه التوراة هو المعتمد عليه في الكنيسة الكاثوليكية كلها.
<pb n="n9-p705" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6047.xhtml"/>


وأما الترجمة اليسوعية فلا توافق نصاً من النصوص المأخوذة بها. فقولها: (العروسين) يحتمل: العروسين الذكرين. والعروسين الانثيين، والعروسين الذكر والأنثى. فمترجم هذه الآية لما رأى أن الأصل الفلغاتي هو: (العروس والعروسة) قال في نفسه: أذن هما (عروسان). ولنقل: (العروسين) وهو صحيح من جهة. وغير صحيح من جهتين كما رأيت:</p>
            <p change="#d2e73">أذن الترجمة اليسوعية غير صحيحة فهي مغلوطة فيها، أشاء المكابرون أم أبوا قنعوا أم لم يقنعوا. وما سوى هذه الترجمة فيوافق أصلاً من الأصول التي ترجمت إلى لغتنا. فلينتبه المكابرون.</p>
            <p change="#d2e73">أمن نبات اسمه أبو برجيس</p>
            <p change="#d2e73">بغداد. ب. م. م. قرأت في المشرق (29: 381) عن نبتة سماها صاحبها (من النوع المعروف بأبو برجيس ونقرت عنها ف المعاجم التي بيدي فلم أظفر بها. فما هذه الكلمة ومن أين جاءتنا؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. ليس في العربية الصحيحة. ولا في المعربات الفصحى نبت بهذا الاسم. والمعروف في معنى الإفرنجية هو انوبريخيس، والكلمة من اليونانية فصحفها الجهلة تصحيفات مختلفة شنيعة وغير شنيعة، فمن الأخيرة: اونوبروخيش وانوبروخيس وانوبرخيس وانوبرخيش. ومن القبيحة ابوبرحبيس. وهي واردة في معجم الأب بلو الفرنسي العربي الكبير. وصاحبه أعجمي ضعيف النظر في الألفاظ العلمية. يشهد عليه بذلك ديوانه من أوله إلى آخره، فإنك لا تكاد ترى فيه كلمة علمية صحيحة الوضع، مقابلة اللغة الإفرنجية. وأما انوبروخيس بالسين المهملة، فقد ذكرها ابن البيطار (في النص المطبوع في باريس) وانوبروخيش بالشين المعجمة في الآخر، (ذكرت في النص المطبوع في <placeName>مصر</placeName>. وفي معجم شرف اونوبريخيس. وفي معجم الدكتور عيسى انوبريخس وانوبروخيس. وهذه الأخيرة وردت أيضاً في معجم دوزي ومعجم باين سميث الارمي اللاتيني).</p>
            <p change="#d2e73">والعرب لم يذكروا له اسماً خاصاً به لأنه ليس من انبتة ديارهم.
<pb n="n9-p706" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6048.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">حول رسائل الجاحظ</p>
            <p change="#d2e73">جاء في مجلتكم الغراء (9 - 626) حول رسائل الجاحظ التي نشرتها قولكم: (. . . والرسالة الثانية التي كتب بها الجاحظ إلى أبي الفرج بن نجاح الكاتب جاءت مصحفة في بعض حروفها وأعلامها فأصلح (جرجيو ليفي دلافيدا) منها شيئاً كثيراً وأجال النظر على بعض المؤلفات لتصحيح بعض الأعلام فجاءت هذه المقالة التي نشرها في مجلة المباحث الشرقية الإيطالية، واستل منها سلالة على حدة، من المقالات الطافحة بالفوائد لأنها تصلح شيئاً غير يسير من هذه الرسالة. . .).</p>
            <p change="#d2e73">أقول أن الأستاذ الإيطالي (دلافيدا) أهدى إلي نسخة من السلالة المذكورة وإني أشكره على عنايته وهديته، وقد كلفت أحد الأفاضل العارفين باللغة الإيطالية بترجمتها فوجدت أن الأستاذ عني فيها بوصف طرز كتابة الجاحظ لهذه الرسالة ولخصها ولخص الأبيات المدرجة فيها. وترجم ابن نجاح وقص نكبته ومقتله. ولم يصلح شيئاً من حروفها خلافاً لما ظننتم، ولعلها أتت خالية من كل تصحيف على ما يظهر. وأما الأعلام فقد أصلح في حواش في مقالته ثلاثة منها فقط. فقال: (عبد الرحمن بن مل النهدي) عوض عبد الرحمن بن مليك الهندي) و (عمرو بن عبيد بن باب) عوض (ابن مآب) و (فيروز بن حصين) عوض (فيروز بن حصن). أصلح ذلك بمراجعة بعض أمهات الكتب العربية فاستحق الشكر والثناء.</p>
            <p change="#d2e73">كلمة على التركمان</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في مجلتكم أيضاً (9: 608) في الكلام على التركمان: (. . . وفي العراق قبيلة اسمها اليعافرة، تقيم في أراضي تل أعفر. . أصلها من هؤلاء التركمان).
<pb n="n9-p707" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6049.xhtml"/>


أقول أن أهل <placeName>الموصل</placeName> وحواليها يسمون قطان تل عفر خاصة (أعافرة) الواحد أعفري. ولم يسمهم أحد (يعافرة). وهم ليسوا قبيلة برأسها. بل خليط من تركمان وعرب وغيرهم، تغلبت عليهم الأكثرية التركمانية بمرور الزمان. منهم من هو سني وآخرون شيعيون،</p>
            <p change="#d2e73">وعدد قليل من النصيرية. وهم يجهلون تماماً منشأهم وتاريخ وكيفية قدومهم إلى هذه الديار، ويتكلمون بلغة تركية غريبة يستقبحها ابن أستانبول جداً، ولا يكاد يفهمها.</p>
            <p change="#d2e73">(نظرات)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>جاء في ص 341 من هذا المجلد: (وقدم له فرس بمركب ذهباً ومشد ورفع وراءه سنجقان مذهبان وخرج من الباب القائمي المعروف بباب التمر بالمشرعة) فقال الصديق الوديع <persName>يعقوب نعوم سركيس</persName>: (أظنها شريعة خان التمر الحالية. . .) وهو الذي قال في (6: 359) من <title level="j">لغة العرب</title> عن باب الغربة: (وهو أول أبواب الجريم من جهة الغرب أي انه حده الأعلى) وهذا يمنع أن يكون بين دجلة وباب الغربة باب آخر. فأين يكون الباب القائمي أي باب التمر؟ وقال قبلاً في (5: 453) منها (باب الغربة هو في المشرعة التي نسميها اليوم بشريعة المصبغة، وان عندها يبدأ حريم دار الخلافة). قلنا: أما المخلوع عليه المقام له إقامة فهو فارس، فمن أين خرج أن كان الباب القائمي أي باب التمر بشريعة خان التمر؟ ثم انه نقل في (5: 451) أن الباب الثاني شرق باب الغربة (باب سوق التمر باب شاهق البناء) ثم قال: (ولا منافاة بين القولين، إذ الظاهر أنهما بابان أحدهما بالمشرعة وثانيهما يخرج منه إلى المدينة، ولعلهما سميا بالإضافة إلى كلمة واحدة لإفضاء أحدهما إلى الثاني بأقرب مسافة) وتعيينه مضطرب كل الاضطراب فضلاً عما أوردناه من القرائن المحيلة له. على أن العلامة لسترنج وضعه في خريطة ص 263 من تاريخه قرب جامع مرجان اليوم، وذلك أقرب إلى الصواب وأوفق لكل النصوص التاريخية ومكانه قريب من المشرعة.
<pb n="n9-p708" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6050.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>وقال محمود الملاح في ص 764: (لأن طائفة المرجئة تقول: الإيمان لا يزيد ولا ينقص) قلنا: وكذلك الإمام أبو حنيفة النعمان (رض) ففي حوادث سنة 617 من الحوادث الجامعة قال مؤلفه: (وفيها كتب إنسان فتيا مضمونها: هل الإيمان يزيد وينقص أم لا؟ وعرضت على جماعة فلم يكتبوا فيها، فكتب ابن وضاح الحنبلي وعبد العزيز القحيطي وبالغا في ذم من يقول: إن الإيمان لا يزيد ولا ينقص، ثم سلمت إلى فقيه حنفي فحبسها عنده ولم يكتب فيها، فانتهى حديثها إلى الديوان وتألم الحنفية من ذلك وقالوا: هذا يعرض بذم أبي حنيفة فتقدم بإخراج ابن وضاح من المدرسة المستنصرية، ونفي ابن القحيطي عن</p>
            <p change="#d2e73">بغداد فحمل إلى الحديثة والزم المقام بها) قال ابن أبي الحديد في (2: 114) من شرحه: (وقال شيخنا أبو عبد الله: أول من قال بالإرجاء المحض معاوية وعمرو بن العاص كانا يزعمان انه لا يضر مع الإيمان معصية، ولذلك قال معاوية لمن قال له: حاربت من تعلم وارتكبت ما تعلم فقال: وثقت بقوله تعالى: إن الله يغفر الذنوب جميعاً، وإلى هذا المعنى أشار عمرو بقوله لابنه: تركت أفضل من ذلك: شهادة أن لا إله إلا الله) ثم قال في 249: (لأن ظاهر هذا القول يشعر بمذهب المرجئة الخلص وهم أصحاب مقاتل ابن سليمان القائلون انه لا يضر مع الشهادتين معصية أصلاً وانه لا يدخل النار من في قلبه ذرة من الإيمان، ولهم على ذلك احتجاج قد ذكرناه في كتبنا الكلامية) ثم فرع في ص 251 وقال: (وكذلك اكثر الناس يتوهمون أن عذاب النار يكون أياماً وينقضي كما يذهب إليه المرجئة أو انه لا عذاب بالنار لمسلم أصلاً كما هو قول الخلص من المرجئة أو أن أهل النار يألفون عذابها فلا يستضرون به إذا تطاول الأمد عليهم) وقال في ص 465: (لأنه قسم الجزاء إلى قسمين، أما العذاب أبداً أو النعيم أبداً، وفي هذا بطلان قول المرجئة أن ناساً يخرجون من النار فيدخلون الجنة لأن هذا لو صح لكان قسماً ثالثاً) وجاء فيه غير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وأنكر الملاح في ص 765 ورود السن في (إنك لو عمرت سن الحسل) وفي (2: 155) من كامل المبرد (قال أبو العباس: وحدثني غير واحد من أصحابنا قال: قيل لرؤية ما قولك لو إنني عمرت سن الحسل. . .) فالرواية واردة.
<pb n="n9-p709" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6051.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>وورد في (7: 128) من <title level="j">لغة العرب</title> قول المرحوم عبد الحميد عبادة: (اليوم النادي العسكري الواقع أمامه رباط أبي النجيب السهروردي). وهذا خطأ فقد قال ابن خلكان في (1: 324) من وفياته عن أبي النجيب: (وبنى رباطاً على الشط من الجانب الغربي ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) والنادي العسكري بالجانب الشرقي. وما هو أمامه فمعه لأن بابه نحو الشرق، ولعله أراد ذلك فخانه التعبير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وقال هو في ص 129: (فهذه المحلات كلها في الجانب الشرقي من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> جانب الرصافة) وأين الرصافة من المحلات التي كانت قبل قرن أو أكثر؟ وهو الذي نقل في ص 218 عن أبن جبير في وصف <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (وللشرقية أربعة أبواب) فإنه لم يقل: الرصافة لأنها قرب قبر أبي حنيفة كما ذكرنا وذكر يعقوب نعم سركيس المحقق المفضال، وقد وهمت أنا</p>
            <p change="#d2e73">أيضاً في مقالة قصر القلعة والمدرسة الشرابية.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName>.</p>
            <p change="#d2e73">من الدكتور هنري جورج فارمر إلى الأب انستاس ماري</p>
            <p change="#d2e73">الكرملي</p>
            <p change="#d2e73"><persName><addName type="pseudonym">صاحب مجلة <title level="j">لغة</title></addName></persName> العرب في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">سيدي: وقفت قبل هنيهة على مجلتك التي تذكر فيها آخر كتبي: (أرغن الأقدمين) (9: 553) ولاحظت يا أسفاً إنك انتقدت ورقة الغلاف التي عليها العنوان وهي من (الناشرين الذين في لندن) لا مني (ولندن بعيدة عني نحو أكثر من 400 ميل).</p>
            <p change="#d2e73">ولك ملء الحرية في نقد أي قسم من كتابي أو من مؤلفاتي لكني أرجو منك أن لا تنسب (إلي) ما يرجع إلى (الناشرين) أي الغلاف الذي وضعوه هم أنفسهم.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وإني لأطيب خاطراً إذا نشرت هذه المطالعة في أول جزء يصدر من <title level="j">لغة العرب</title> بعد وصولها إليك.</p>
            <p change="#d2e73">غلاسكو (اسكتلندة) في <date when="1931-08-12">1931-08-12</date>:</p>
            <byline change="#d2e219">صديقك الودود هنري جورج فارمر
<pb n="n9-p710" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6052.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">90 - </hi>الكتاب الأقدس</p>
            <p change="#d2e73">من شرع ميرزا حسين علي الملقب ببهاء الله مع مقدمة لناشره: خدوري الياس عناية، طبع بمطبعة الآداب ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1349هـ - 1931م.</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتاب والمقدمة بقطع الثمن وقوام الأول (53) صفحة وملاك الثانية (26) وجهاً، والورق جيد والطبع سيئ، ولكن الكتاب كان وجدانه على شيء من الصعوبة ولا سيما في العراق لأن أهله متكتمون في مذهبهم الجديد حرصاً على إخفاء الكتاب كل الحرص، ولذلك قال الناشر عنه في ص (ب) ما صورته: (ذاك الكتاب الذي بالجهد الجهيد حصلت عليه في مدة الثلاثين سنة التي قضيتها في العجم مناضلاً (كذا) ومجادلاً ومباحثاً مع هذه (كذا: والصواب لهذه) الفرقة البهائية في تبريز ومرند ومرغة ومياندواب وميانج وزنجان وهمدان (كذا أي همذان) وسرآب وأردبيل وأطرافهم جميعاً وذلك بروح المحبة والإخلاص إلى أن سهل الله عز وجل وحصلت عليه وذلك في سنة 1937 (كذا وأراد 1927) حيث كنت سافرت. . . .) ولكن لو درى إن في خزانة كتب المرسلين الكرمليين ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> نسخة خطية من الكتاب الأقدس ما قلمى هذا النصب المستمر ولا كابد البحث المسئم، وأياً كان تعب المؤلف فهو لا يناسب مبالغته في الكلام، بيد أن عمله مقرون إلى الشكر وحسن الذكر، وقد عدد الآيات بأرقام للتسهيل. ولغة المقدمة ركيكة جداً مملوءة لحناً فاحشاً والكتاب الأقدس أقل منها وهماً، والأعلام كثيراً ما تصحفت، ولذلك قد اعتذر الناشر إلى القراء من هفواته فقال في ص (لو) ما عبارته: (وفي الختام اطلب من أصحاب العلم والأدب أن يغضوا النظر عن الأغلاط التي يروها (ومنها: يروها هذه أي يرونها)
<pb n="n9-p711" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6053.xhtml"/>


في هذه المقدمة وذلك لقصر باعي في الإنشاء والإملاء (والنحو واللغة) والعفو من شيم الكرام والسلام) ولو كان الناشر يعرف للكلم مواقعها ما قال أولاً: (مناضلاً) ثم قال ثانية (بروح المحبة والإخلاص) فالمناضلة لا محل لها مع المحبة والإخلاص.</p>
            <p change="#d2e73">والمقدمة مقصورة على نقد المؤلف شيئاً من (الكتاب الأقدس) منه آية 12 وهي: (لا تحسبن أنا نزلنا لكم الأحكام بل فتحنا ختم الرحيق المختوم بأصابع القدرة والاقتدار) فقال</p>
            <p change="#d2e73">في ص (و) ما نصه: (يفهم من هذه الكلمات انه لم يأت بأحكام، وهذا القول هو ضد الحقيقة لأنه قد شحن كتابه بالأوامر والنواهي التي هي أحكام ظاهره للعيان شاملة للأصول والفروع وغير قابلة التأويل والتفسير كالصلاة والصوم و. . .) وعلى هذه الشبهة بنى قوله في ص (لج): (وإذا كنت مسلماً أيها القارئ وكنت من الذين ينتظرون ظهور المهدي، فما أظنك تؤمن أن المهدي يأتي بكتاب أو بشريعة جديدة وينفي الكتب السماوية بأسرها ويحكم على الذين يتبعوها) كذا) بالضلالة، بل بموجب معرفتي عن عقيدتك هي (كذا) أن المهدي سيظهر لكي يملأ الأرض قسطاً وعدلاً بعدما ملئت ظلماً وجوراً).</p>
            <p change="#d2e73">وإذا عرف الناشر إن كل دين سماوي مبني على سابقه مكمل له في ما يخص تطور الإنسان وتبدل الزمان. فبذلك يفهم المراد بقوله: (لا تحسبن أنا نزلنا لك الأحكام) أما ما يخص المسلمين من قوله المذكور فهو على رواية دون أخرى ولمعالجة الأمر من جانب التاريخ نقول:</p>
            <p change="#d2e73">أن الأخبار التي رويت بكتب أصحابنا الإمامية في ما يجئ به المهدي هي كما يأتي: جاء في ص 119، 120 من كتاب بشارة الإسلام عن غيبة النعماني والمهدي (إذا خرج يقوم بأمر جدي وكتاب جديد وسنة جديدة وقضاء جديد على العرب شديد وليس شأنه إلا القتل لا يستبقي أحداً ولا تأخذه في الله لومة لائم) وجاء في ص 124 من البشارة (فو الله لكأني انظر إليه بين الركن والمقام
<pb n="n9-p712" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6054.xhtml"/>


يبايع الناس بأمر جديد وكتاب جديد وسلطان جديد من السماء، أما انه لا ترد له راية حتى يموت) وفي ص 143 (يقوم بأمر جديد وسنة جديدة وقضاء جديد على العرب شديد ليس شأنه إلا القتل. . .) وهي كالأولى، وفي ص 158 (يبايع الناس عن كتاب جديد على العرب شديد وقال: ويل للعرب منشر قد اقترب (وفي ص 292 عن البحار للمجلسي (فيكون أول من يضرب على يده ويبايعه جبرائيل وميكائيل ويقوم معهما رسول الله وأمير المؤمنين فيدفعان إليه كتاباً جديداً هو على العرب شديد) وفي ص 303 عن المفيد في الإرشاد (إذا قام القائم - ع - جاء بأمر جديد كما دعا رسول الله - ص - في بدو الإسلام إلى أمر جديد) وفي ص 305 عن النعماني في غيبته أيضاً (عن ابن عبد الله جعفر ابن محمد - ع - انه قال: كيف انتم لو ضرب أصحاب القائم الفساطيط في مسجد كوفان ثم يخرج إليهم المثال المستأنف أمر جديد على العرب شديد). وفي ص</p>
            <p change="#d2e73">309 عن الطوسي في غيبته: (إذا قام القائم جاء بأمر جديد).</p>
            <p change="#d2e73">وفي الكتاب نفسه</p>
            <p change="#d2e73">ما ورد في ص 297 (فيصبح بمكة فيدعو الناس إلى كتاب الله وسنة نبيه - ص -) وفيها: (يدعو الناس إلى كتاب الله وسنة نبيه والولاية لعلي بن أبي طالب - ع - والبراءة من أعدائه) وفي ص 315 ما صورته: (وإنما سمي المهدي لأنه يهدي إلى أمر خفي يستخرج التوراة وسائر كتب الله عز وجل من غار بإنطاكية ويحكم بين أهل التوراة بالتوراة وبين أهل الإنجيل بالإنجيل وبين أهل الزبور بالزبور وبين أهل القرآن بالقرآن ويجتمع إليه أموال الدنيا. . .) وفي ص 360 ورد من أخبار أهل السنة عن عقد الدرر (عن أبن الحسن بن هرون بياع الأنماط قال: كنت عند أبي عبيد الله - ع - (أي جعفر الصادق) فسأله المعلى بن خنيس: أيسير المهدي - ع - إذا خرج بخلاف سيرة علي - ع -؟ قال: نعم. . .).</p>
            <p change="#d2e73">فقد بدا الصريح من الرغوة وصرح الحق عن محضه، أعن صبوح ترقق؟ وتسر حسواً في ارتغاء؟ يداك أو كتا وفوك نفخ، والله من ورائهم محيط.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p713" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6055.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">91 - </hi>الإكليل</p>
            <p change="#d2e73">المجلد 8</p>
            <p change="#d2e73">طبعنا من هذا المجلد الثامن 474 صفحة ولم يبق لنا منه إلا طبع نحو عشر صفحات لا غير وما كاد ينتشر العزم على طبعه حتى جاءتنا الاشتراكات من كل ناد وواد، وكادت تنفذ هذه الطبعة الأولى لكثرة الإقبال عليها. وقد كلفنا نشره مبالغ طائلة لم نكن نفكر فيها، وكان الاشتراك فيه دون أجرة الطبع. فجعلنا الآن ثمنه جنيهاً مصرياً أو 14 ربية ماعدا أجرة البريد المسجل الذي يبلغ أما ربية وأما ثلاثة شلنات. فالمرجو ممن يطلبه بعد أول هذا الشهر أن يبعث إلينا بخمس عشرة ربية أو 23 شلناً إن كان في خارج <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> و 14 ربية أو 21 شلناً إن كان يشتريه منا مباشرة.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا الكتاب يحوي ثمانية عشر فهرساً. وإليك ترتيبها ومحتوياتها:</p>
            <p change="#d2e73">فهرس أول للفصول</p>
            <p change="#d2e73">فهرس ثان للقواعد العرب</p>
            <p change="#d2e73">فهرس ثالث للمعمرين من العرب</p>
            <p change="#d2e73">فهرس رابع للشعراء</p>
            <p change="#d2e73">فهرس خامس للقوافي</p>
            <p change="#d2e73">فهرس سادس للمحدثين والرواة</p>
            <p change="#d2e73">فهرس سابع عمراني</p>
            <p change="#d2e73">فهرس ثامن للاسداد</p>
            <p change="#d2e73">فهرس تاسع للقبور والمدافن</p>
            <p change="#d2e73">فهرس عاشر للجبال</p>
            <p change="#d2e73">فهرس حادي عشر للحصون والقلاع</p>
            <p change="#d2e73">فهرس ثاني عشر للقصور وحدها</p>
            <p change="#d2e73">فهرس ثالث عشر للألفاظ العربية وما يقابلها عند الفرنسيين ويصعب الحصول عليها في المعاجم العربية الفرنسية.</p>
            <p change="#d2e73">فهرس رابع عشر يحوي التأليف والمطبوعات الوارد ذكرها في المتن والحاشية.</p>
            <p change="#d2e73">فهرس خامس عشر أو مفتاح المغلق ويحوي الألفاظ الخاصة بالمؤلف وهي ما حصرت بين قوسين، والألفاظ التي يجب المطالع أن يعرف إنها أيضاً في هذا الكتاب للوقوف عليها عند حاجته إليها.</p>
            <p change="#d2e73">فهرس سادس عشر للأمثال والأقوال المأثورة.</p>
            <p change="#d2e73">فهرس سابع عشر يحوي أسماء المواضع على اختلاف أنواعها.
<pb n="n9-p714" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6056.xhtml"/>


فهرس ثامن عشر يحوي أسماء الرجال وآبائهم وأجدادهم خلافاً لما في سائر الفهارس التي من هذا القبيل والتي لا تحوي إلا أسماء الأبناء من الرجال دون آبائهم.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذه الفهارس ما في هذا الكنز من الدرر واللآلئ وما حوى من النفائس التي تغني معاجمنا البلدانية والتاريخية واللغوية إلى غير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">ولسوء الحظ وقع أوهام طبع كثيرة وحصلنا على رواية نسخة برلين ورومة (الفاتيكان)</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا قصدنا أن نضع له ذيلاً يحتوي على إصلاح ما ورد في مطاوي الطبع من الخلل وذكر النسخ المختلفة ومعارضة بعضها ببعض وترجيح رواية على رواية. ويكون ثمنه ثلاثة شلنات.</p>
            <p change="#d2e73">ولكون نسخ الإكليل محدودة وقليلة سوف نضاعف الثمن المذكور هنا بعد ستة أشهر ويبقى ثمن الملحق ثلاثة شلنات أو ربيتين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">92 - </hi>لذكرى الأب سيستيان شيل الدمنكي (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">الأب سبستيان شيل هو أخو العلامة الشهير الأب فنسان شيل وكان قد جاء إلى <placeName>الموصل</placeName> قبل نحو خمس وأربعين سنة وأخرج تلاميذ يعدون من كبار الفضلاء الذين نفعوا بلادنا العراقية هذه ولا يزالون يستقتلون للوطن ولإعلاء شأنه. وتوفي الأب سبستيان في 25 شباط من سنة 1929. وهذه الرسالة وقعت في نحو 62 صفحة بقطع 16 تخليداً لذكراه. فنعزي الأب فنسان أخاه بهذا الفقد الجلل ونطلب للراحل الرحمة والراحة الأبدية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">93 - </hi>الرس الشمري (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">هذه مقالة في 10 صفحات لصاحبها صديقنا العلامة الفريد بواسيه وهي خلاصة تحقيق من تقدمه من الباحثين في هذا الموضوع مع آراء خاصة به. ومن جملة ما قاله: (إن العراقيين الحاليين الذين يرون في كلدية المنخفضة (جنوبي العراق) هم صلب الشمريين، كما أن المصريين الحاليين منحدرون من مصريي الأهرام)، وإذا اتسع لنا المقام نعربها لقرائنا الكرام لأنها زبدة ما قيل في هذا الموضوع.
<pb n="n9-p715" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6057.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">94 - </hi>قانون المطبوعات رقم (82) لسنة 1931.</p>
            <p change="#d2e73">أصدرت حكومتنا الجليلة قانوناً جديداً للمطبوعات وقع في 17 صفحة بقطع 16 فألغي بنشره القانون السابق الذي كان على صورة قانون المطبوعات التركية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">95 - </hi>مدن العراق القديمة</p>
            <p change="#d2e73">انتهينا من طبع كتاب (مدن العراق القديمة) واستللنا منه سلالة في مائة نسخة، عدد صفحاتها 56 بحجم هذه المجلة. وثمن النسخة ربية. والنسخة الإنكليزية تباع بأكثر من ربيتين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">96 - </hi>قطعة من مأثورة (أترم خسس)</p>
            <p change="#d2e73">(أترم خسس) عند البابليين يقابل (نوح) التوراة. وقد أصاب العلماء صفيحة من صلصال مشوي فيها ثمانية أعمدة والسطور مصفوفة عشرة عشرة والكتابة تهدي الباحثين إلى إن قصص (أترم خسس) كان محفوراً على ثلاث صفائح الأولى منها لم يعثر عليها. ولم يظفر العلماء إلا بقطع من الثانية والثالثة، وقد نقل نصوص هذه القطع صديقنا العلامة الفريد بواسيه بصورها وحروفها. وترجمها إلى الفرنسية ونشرها في (مجلة المباحث الآشورية) لصاحبها الأب فنسان شيل وف. ثورو دانجين. والرواية تلذ لكل من يعنى بالمواضيع المتعلقة بالتوراة والقصص القديمة. فنشكر الصديق على هديتيه الكريمتين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">97 - </hi>المروج والصحارى</p>
            <p change="#d2e73">تأليف مراد ميخائيل، هدية الحاصد لمشتركيه في 56 ص بقطع 16</p>
            <p change="#d2e73">محتوى هذا الكتيب خيال عال. ووميض أفكار مختلفة، تتألق فيه الأنوار البديعة من آفاقه العديدة، فهو ينثر على نفس القارئ أزاهير متنوعة الألوان والعبير، تنسيه ما يحيط به من الجو الراكد المألوف، وتنقله إلى جنان السلم والاطمئنان، فهو حقيقة تسلية (للحاصد) بعد أن يكون قد تعب في معاناة أشغال الحصاد. فنعم الكتاب ونعم الهدية.
<pb n="n9-p716" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6058.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">98 - </hi>الإخاء الوطني</p>
            <p change="#d2e73">جريدة يومية سياسية جامعة تصدر ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بست صفحات</p>
            <p change="#d2e73">للمحامي رفائيل أفندي بطي صفحة مجيدة في تاريخ الصحافة العراقية، لأنك ترى مكتوباً في أعلى صدرها: (رفائيل بطي كاتب جريء يتقحم الغمرات، غير هياب ولا وجل، يضرب على كفه اليمنى، فيمد اليسرى؛ وإذا شلت اليسرى، هاجم برجله اليمنى، وإذا قطعت هذه، قاوم محاربيه برجله اليسرى، وهو في كل الأحوال: هجام، هدام، مقدام، لا يروعه نار ولا بتار.</p>
            <p change="#d2e73">أنشأ في 25 أكتوبر سنة 1929 صحيفة (البلاد) ثم انتابتها الأرزاء فظهرت لنا بأسماء أخر بعد أن سدت مراراً بعد كل أسم. وفي 2 آب (أوغسطس) من هذه السنة (1931) أصدر تلك الجريدة باسم (الإخاء الوطني) وأصبح صاحب امتيازها علي جودت. ومديرها</p>
            <p change="#d2e73">المسؤول عبد الإله حافظ. أما إنشاؤها فبقي بيد هذا الصحفي الجسور. فنتمنى أن تكون هذه الجرأة مقرونة بحكمة وفطنة حتى لا يحرم قراءة مقالاته الوطنية المتلهبة غيرة وقومية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">99 - </hi>قصص الأنبياء</p>
            <p change="#d2e73">للشيخ الإمام العالم العلامة محمد بن عبد الله الكسائي، تصحيح اسحق بن ساؤول ايزنبرغ.</p>
            <p change="#d2e73">أهدي إلينا أحد مستشرقي النمسيين هذا الكتاب وطلب إلينا أن ننقده. ولحسن الحظ وجدنا في خزانتنا نسخة منه خطية. ولما قابلنا تلك المطبوعة بنسختنا الأصلية. وجدنا الفرق بينهما عظيماً. وقد لاحظنا أن الآيات المذكورة في هذه القصص وردت محرفة ومصحفة. والشواهد كثيرة، دع عنك الاختلافات في الروايتين مما يتطلب مقالة طويلة، فنرجئ البحث فيها إلى وقت آخر إن اتسع لنا المجال.
<pb n="n9-p717" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6059.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>انتهاء قضية المخفر بين العراق وإيران (رسمي</p>
            <p change="#d2e73">وبحروفه)</p>
            <p change="#d2e73">في أواخر حزيران (يونيو) الماضي بدأت الشرطة الإيرانية تشيد مخفر الشرطة في موقع (جيغار سورخ) الكائن داخل الحدود العراقية، ولما اتصل الخبر بالحكومة العراقية، فاتحت الحكومة الإيرانية بالأمر، وبفضل سياسة التفاهم وما يسود صلات الطرفين من الود والولاء، انتهت المفاوضات بين الحكومتين حول هذه القضية التي نشأت من اشتباه موظفي الحدود في تعيين الموقع، وعليه أصدرت الحكومة الإيرانية أمرها بإرجاع جنود الشرطة إلى ما وراء الحدود وإخلاء الأرض التي كان يجري فيها تشييد المخفر، وتم ذلك بالفعل وهكذا انتهت الحادثة.</p>
            <p change="#d2e73">في 5 أوغسطس:</p>
            <p change="#d2e73">ملاحظ مكتب المطبوعات</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الجيش العراقي في الزيبار</p>
            <p change="#d2e73">حل الجيش العراقي محل الجيش المعروف (بالليفي) في منطقة (بلة) الواقعة في قضاء الزيبار، وقد تم ذلك بعد ما تم القرار بين حكومتنا والدولة الحليفة على تسريح جيش (الليفي) وكان قوام هؤلاء الجند الآشوريين المتعرقين والآشوريين العثمانيين الذين اصبحوا بحكم المعاهدات الدولية عراقيين أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كان تسريح هذا الجيش ضرورياً لتوحيد نظام الجندية في البلاد وتوحيد قيادتها ومراجعها الخاصة وجميع ما يتعلق بها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>تقويم الحكومة الرسمي</p>
            <p change="#d2e73">عزمت الحكومة على إصدار تقويم سنوي ورسمي لدواوينها وشؤون دولتها ورجالها وحالتها العلمية والاقتصادية والبلدانية وكنوز العراق الطبيعية ومساعي الري فيه إلى غير</p>
            <p change="#d2e73">ذلك مما يجري مثله في سائر الدول الراقية. فعسى أن تنتدب لهذا العمل رجالاً أكفاء.
<pb n="n9-p718" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6060.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>المياه والمعادن في الحجاز</p>
            <p change="#d2e73">كان يظن أن ليس في ديار الحجاز مياه ولا معادن وقد ظهر المستر توكشل المهندس الأميركي ما يخالف هذا الرأي برفائع كثيرة الفوائد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وفاة المحامي عبد الله ثنيان</p>
            <p change="#d2e73">عبد الله ثنيان من خيرة رجالنا الحقوقيين العراقيين. وله منزلته الرفيعة في معشره، وقد فاجأته المنية وهو ذاهب بسيارته من الكرادة (جنوبي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) إلى العاصمة ليستشير طبيبه حينما أحس بألم في داخله في صباح 4 آب وما كادت السيارة تجاوز الدار حتى أسلم الروح وهو في نحو الخامسة والأربعين من عمره.</p>
            <p change="#d2e73">وكان قبل عدة أسابيع أصيب بوفاة أخيه نجيب في البصرة بمثل هذه الوفاة الفجائية. وبوفاة قرينته قبل نحو بضعة أشهر. كل ذلك أثر في قلبه فأسكته فجأة. والفقيد هو ابن أخي صديقنا العزيز عبد اللطيف ثنيان. فنعزيه بهذا الفقد العظيم ونطلب لروح الراحل الرحمة الواسعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>الحبوب الصادرة من <placeName>البصرة</placeName></p>
            <p change="#d2e73">يؤخذ من الإحصاءات الرسمية إن مقادير الحبوب والبقول التي شحنت من البصرة إلى الخارج ابتداء من نيسان إلى نهاية تموز سنة 1931 كانت كما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">الشعير</p>
            <p change="#d2e73">شحن من الشعير إلى المملكة المتحدة 59. 615 طناً بمليون و 825 ألف ربية. وإلى بلاد العرب 59 طناً بألفي ربية وإلى بلجكة 30. 785 طناً ب 199 ألف ربية. وإلى ألمانية 1067 طناً ب 34 ألف ربية، وإلى هولندة 3300 وطنان ب 98 ألف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">الحنطة</p>
            <p change="#d2e73">شحن من الحنطة إلى المملكة المتحدة 10. 168 طناً ب 437 ألف ربية، وإلى بلاد العرب 1. 971 طناً ب 100 ألف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">الأرز</p>
            <p change="#d2e73">شحن من الأرز إلى بلاد العرب 168 طناً ب 14 ألف ربية، وإلى ألمانية 1. 446 طناً ب 72 ألف ربية وإلى هولندة 559 طناً ب 28 ألف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">دقيق الحنطة</p>
            <p change="#d2e73">شحن من دقيق الحنطة إلى بلاد العرب 637 طناً ب 51 ألف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">الدخن</p>
            <p change="#d2e73">شحن من الدخن إلى المملكة المتحدة 254 طناً ب 8 آلاف ربية، وإلى بلجكة
<pb n="n9-p719" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6061.xhtml"/>


100 وطنان ب 4 آلاف ربية، وإلى ألمانية 966 طناً ب 37 ألف ربية، وإلى هولندة 25 طناً بألف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">ذرة بيضاء</p>
            <p change="#d2e73">شحن من الذرة البيضاء إلى المملكة المتحدة 305 أطنان ب 20 ألف ربية، وإلى ألمانية 4. 369 طناً ب 284 ألف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">الماش</p>
            <p change="#d2e73">شحن من الماش إلى الهند 408 أطنان ب 32 ألف ربية؛ وإلى بلاد العرب 12 طناً بألف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">الباقلاء</p>
            <p change="#d2e73">شحن من الباقلاء إلى الهند أربعة أطنان بقيمتها الاعتيادية، وإلى بلاد العرب 52 طناً بألف ربية، وإلى هولندة 51 طناً بثلاثة آلاف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">رة صفراء</p>
            <p change="#d2e73">شحن من الذرة الصفراء إلى المملكة المتحدة 100 وطنان بأربعة آلاف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">البقول</p>
            <p change="#d2e73">شحن من البقول إلى الهند خمسة أطنان بقيمتها الاعتيادية، وإلى بلاد العرب طنان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>الهيضة في <placeName>البصرة</placeName></p>
            <p change="#d2e73">ظهرت الهيضة في البصرة فجأة في 8 آب (اوغسطس) فارتاعت لها القلوب فجدت الحكومة بردعها أشد ردع. ودونك جدول الإصابات والوفيات الرسمي أول ظهورها:</p>
            <p change="#d2e73">التاريخ الإصابات الوفيات</p>
            <p change="#d2e73">8 آب 9 8</p>
            <p change="#d2e73">9 آب 12 6</p>
            <p change="#d2e73">10 آب 32 18</p>
            <p change="#d2e73">11 آب 27 20</p>
            <p change="#d2e73">12 آب 44 14</p>
            <p change="#d2e73">13 آب 49 27</p>
            <p change="#d2e73">14 آب 58 39</p>
            <p change="#d2e73">15 آب 41 16</p>
            <p change="#d2e73">16 آب 56 16</p>
            <p change="#d2e73">17 آب 29 28</p>
            <p change="#d2e73">18 آب 39 17</p>
            <p change="#d2e73">19 آب 33 19</p>
            <p change="#d2e73">20 آب 4 3</p>
            <p change="#d2e73">ويرى من هذا الجدول إن التناقص في الوفيات بدأ منذ 15 آب أي بعد أن بذلت الحكومة كل سعيها لتطعيم مصل هذا الداء الفتاك. وفي مدة أسبوع لا أكثر طعم من الأهالي ما يزيد على ستين ألفاً. وهو رقم يظهر ما بذلت
<pb n="n9-p720" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6062.xhtml"/>


الحكومة من الهمة العالية رداً لهجمات هذا العدو الهائل الفتك. فالشكر لحكومتنا على ما سعت ولا تزال تسعي له.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>عواطف قداسة البابا نحو معالي مزاحم بك الباجه جي</p>
            <p change="#d2e73">وزير داخلية العراق</p>
            <p change="#d2e73">عرف صاحب المعالي مزاحم بك وزير داخلية العراق برقة الأسلوب ودقة الفكرة، والمهارة</p>
            <p change="#d2e73">والحنكة. وقد لاحظ كل هذه الأمور سيادة القاصد الرسولي السيد أنطونين درابيه رئيس أساقفة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وهو من الرهبان الدمنكيين وكتب إلى الكردنال سنشيرو ليذكره بهذه المزايا الجليلة فأنعم عليه قداسة الحبر الأعظم بنوط (بمدالية) جليل هو نوط مدينة الفاتيكان. وسوف يأتي سيادة القاصد في نحو أوسط أيلول (أي أواسط هذا الشهر) ليقلده صاحب المعالي مزاحم بك لأن القاصد هو اليوم في <placeName>الموصل</placeName> وتؤذيه شدة حرارة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وهو نحيف المزاج. فنهنئ معاليه بهذا الامتياز الجليل ونتمنى له الرقي المتواصل ونشكر سيادة القاصد الجزيل الاحترام على سهره على وظيفته وتقدير الناس حق قدرهم من دون محاباة.
<pb n="n9-p721" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P6063.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>