<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_47.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_45.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="2" to="2" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n5-p65" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2299.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 46</head>
            <p change="#d2e73"> - بتاريخ: <date when="1927-06-01">1927-06-01</date></p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بسمى أو أدب</head>
            <p change="#d2e73">لا بسمايا أو مسماة أو بسماة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">معرفة أعلام المدن القديمة ودرس الألفاظ المعروفة بها في هذا المهد من الأمور الجليلة، وكثيراً ما يخطأ في تحقيقها علماء الآثار. وقد ذكر صديقنا العلامة الشيخ علي الشرقي أسم تل في هذه المجلة (383: 4) قال عنه ما نعيد حروف نصه: مسماة (وقد تبدل الميم الأولى بالباء فيقال بسماة. وهذه العبارة كانت محصورة بين عضاديتن لتدل على أنها للمجلة لا للكاتب اللوذعي إذا لم نود أن نمس كلامه بأذى) وهي تل جالس في سهل واسع كبير فيه جذور مزارع قديمة وآثار أنهار. اهـ</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكره حضرة العلامة المحقق في أرض البطائح مما يدل على أنها كانت في سابق العهد كما هي الآن من رقعتها وراجعة إليها في جميع أحكامها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ما كان اسمها في صدر الإسلام</p>
            <p change="#d2e73">(مسماة) وأحسن منها (بسماة) واضح من الاثنتين (بسما) بالألف
<pb n="n5-p66" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2300.xhtml"/>


المقصورة القائمة أو (بسمى) بالألف الجالسة أو الياء المهملة وكلها بفتح الأول وإسكان الثاني هي المعروفة عند العوام ب (بسماية) أو (بسمايا) ويجدر بنا أن نترك كل هذه الروايات المختلفة الناشئة من جهل اللفظة الأولى الحقيقية ونتمسك بالصحيحة (بسما) أو (بسمى) لأنها هكذا كان يعرفها الأقدمون من سلفنا.</p>
            <p change="#d2e73">نعم لم يذكرها ياقوت في معجمه ولا صاحب مراصد الإطلاع ولا معجم ما أستعجم، ولا تقويم البلدان ولا غيرهم من وصاف البلدان والقرى؛ إلاَّ أنها وردت في تاريخ الطبري وكفى به حجة. قال أبو جعفر في أحداث سنة 12هـ (633م) (لما صالح أهل الحيرة خالداً خرج صلوبا بن نسطونا صاحب قصر الناطف حتى دخل على خالد عسكره فصالحه على (بانقيا) و (بسما) وضمن له ما عليهما وعلى أرضيهما من شاطئ الفرات جميعاً وأعتقل لنفسه وأهله وقومه على عشرة آلاف دينار سوى الخرزة؛ خرزة كسرى؛ وكانت على كل</p>
            <p change="#d2e73">رأس أربعة دراهم وكتب لهم كتاباً فتموا وتم، ولم يتعلق عليه في حال غلبة فارس بغدر.</p>
            <p change="#d2e73">(وشاركهم المجالد في الكتاب:</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم</p>
            <p change="#d2e73">(هذا كتاب من خالد بن الوليد لصلوبا بن نسطونا وقومه:</p>
            <p change="#d2e73">(أني عاهدتكم على الجزية والمنعة على كل ذي يد بانقيا وبسما جميعاً على عشرة آلاف دينار؛ سوى الخرزة. القوي على قدر قوته، والمقل على قدر إقلاله في كل سنة، وأنك قد نقبت على قومك، وأن قومك قد رضوا بك؛ وقد قبلت ومن معي من المسلمين ورضيت ورضي قومك. فلك الذمة والمنعمة، فأن منعناكم فلنا الجزية؛ وإلاَّ فلا، حتى نمنعكم.</p>
            <p change="#d2e73">(شهد هشام بن الوليد، والقعقاع بن عمرو، وجرير بن عبد الله الحميري وحنظلة بن الربيع، وكتب سنة اثنتي عشرة في صفر) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: صفر من سنة 12 يوافق نيسان 633</p>
            <p change="#d2e73">وقال المذكور في حوادث سنة 14هـ: (أن أقواماً من أهل السواد ادعوا
<pb n="n5-p67" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2301.xhtml"/>


عهوداً. ولم يقم على عهد أهل الأيام لنا، ولم يف به أحد علمناه إلاَّ أهل (بانقيا) و (بسما) وأهل (أُليسْ) الآخرة) اه</p>
            <p change="#d2e73">وذكر أيضاً في حوادث سنة 268 ما هذا نصه: وفيها (أي في هذه السنة) كانت لأبي العباس (أي المعتضد بالله بن المتوكل) وقعة بقوم من الأعراب الذين كانوا يميرون الفاسق (أي قائد الزنج) اجتاحهم فيها. . . فوجه (مالك بن أُخت القلوص) إلى البطيحة رجلين من أهل قرية (بسمى) يعرف أحدهما بالريان والآخر الخليل كانا مقيمين بعسكر الخبيث، فنهض الخليل والريان وجمعا جماعة من أهل الطّف. وأتيا قرية (بسمى) فأقاما بها يحملان السمك من البطيحة أولاً أولا إلى عسكر الخبيث في الزوارق الصغار التي تسلك بها الأنهار الضيقة والأرخنجان التي لا تسلكها الشذا والسميريات، فكانت
<pb n="n5-p68" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2302.xhtml"/>


مواد سمك البطيحة متصلة إلى عسكر الخبيث بمقام هذين الرجلين بحيث ذكرنا واتصلت أيضاً مير الأعراب وما كانوا يأتون به من البادية فأتسع أهل عسكره إلى آخر الرواية وهي طويلة واجتزأنا بما ذكرنا للإشارة إلى وجود (بسمى) في ذلك العهد أي في سنة 268هـ الموافقة 881 م.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>تصحيفات هذه الكلمة</p>
            <p change="#d2e73">منيت هذه الكلمة بتصحيفات مختلفة، كأنه قدر لها أن تلوى حروفها مترقصة على الألسن، فلقد ذكرنا تصحيفاتها عند العوام بين بسماة، وبسمايا، ومسماة ومسمايا. وأما المؤرخون الأقدمون الذين تناقلوا الاسم فقد أوردوه بصورة غريبة، حتى أن الباحث ليتيه في تلك المجاهل.</p>
            <p change="#d2e73">وأول من ضل سواء سبيلها ياقوت، هذا العلامة الكبير. الواقف على مدن العراق أحسن وقوف، فضلاً عن لمعانه في تطلب الحقائق في مظانها والبحث عنها في معادنها، فأنه لم يذكر في معجمه الشهير كلمة عن (بسمى) مع أنه ذكر جارتها بانقيا. وما ذلك إلاَّ لأنه لم يهتد إلى قراءة الكلمة على وجهها الصحيح، فلقد ذكر في مادة بانقيا ما هذا بعضه: (أن خالد بن الوليد سار من الحيرة حتى نزل بصلوبا صاحب بانقيا وسميا على ألف درهم وزن ستة). . . ثم قال بعيد ذلك: (إنك آمن بأمان الله على حقن دمك في إعطاء الجزية عن نفسك وجيرتك وأهل قريتك بانقيا وسميا على ألف درهم جزية). . .</p>
            <p change="#d2e73">وقد ضبطت (سميا) كما تضبط (سمى) الماضي المضعف الميم الناقص الآخر في المثنى المذكر، كأنه توهم المؤلف أن خالداً اتفق وصلوبا على أن يسميا مبلغ الدراهم. وليس الأمر كذلك لأن تركيب العبارة لا يساعد على هذا، ولا جرم أن النساخ جاءوا فشوهوا العبارة تشويهاً جديداً بأن قالوا في العبارة الثانية
<pb n="n5-p69" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2303.xhtml"/>


(وأهل قريتك بانقيا وسميا) ولعل الأصل كان: (وأهل قريتيك بانقيا وبسما) أي بتثنية قرية. وأن كان يجوز القول الأول أي أهل قريتك بانقيا وقريتك بسما. إلاَّ أن النسخة المطبوعة في ديار الإفرنج جاءت على الصورة التي ذكرناها ولم تصلح النسخة المطبوعة في مصر شيئاً بل زادت طين الأولى بلة بأن جاءت بتصحيفات جديدة قبيحة مشوهة في مواطن جديدة غير مذكورة في نسخة الإفرنج.</p>
            <p change="#d2e73">أما تاريخ الطبري المطبوع في أوربة فقد ذكر ناشره في حاشية ص 2049 من القسم الأول اختلاف روايات الاسم على هذه الصورة: بسما (بفتح وضم) وبسما (بفتح وسكون) وبسما (بفتح تشديد السين الخالية من الحركة) وبسما (مثلها بفتح المشدد) وبسما (بفتح الباء وتشديد الميم المفتوحة) وبرسوما (والحرف السابق للراء سن حرف غير منقوط ويحتمل أن يقرأ باء أو نوناً أو ياء أو تاء مثناه أو ثاء مثلثة) وباروسما (وهذه مدينة أخرى لا رابط يربطها ببسما) وسميا (بضم السين وفتح الميم وتشديد الياء المثناة المفتوحة) وسميا (بفتح</p>
            <p change="#d2e73">وتشديد مفتوح) وسميا (بضم وفتح المشدد). اه</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: ولو كان يمكن أن يقرأ رسم تلك الحروف قراءة أخرى لما مضى بها علينا النساخ المساخ.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر لها من التصحيفات الأخرى في ص 2014 من القسم الثلث مما يأتي: بسمى وبسمى (بدون تنقيط) وسمى (بدون تنقيط أيضاً) فجملة هذه التصحيفات ثلاثة عشر، فإذا أضفنا إليها تصحيفات العوام في هذا العهد وعددها ثلاثة صارت ستة عشر ولا نظن أننا بلغنا الحد ولعل هناك غيرها لم نظفر بها، بل يعثر عليها غيرنا.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب في هذا الباب أن العلامة الكبير م. ج. دي خويه. من أعظم علماء البلدان بما يتعلق بالشرق، ولا نظن أن في بلادنا من جاراه أو يجاريه في هذا البحث. ومع ذلك تراه قد وهم وهو أيضاً في هذه القرية أو المدينة أو ما شئت أن تسميها، وذلك أنه فرز في فهرس الأعلام بسما عن بسمى فذكر للأولى أي (بسما) مواقع وجودها من تاريخ الطبري. وذكر الثانية بقوله: (بسمى بالبطيحة) وبين محل وجودها وورودها في التاريخ المذكور، مع أن الحقيقة هي أن الاسمين هما لمسمى واحد لا غير ولو أمعن في نظره لوجد أن ما ظنه قريتين إحداهما قريبة من بانقيا نفسها. ولم يهف علامتنا هذه الهفوة إلاَّ لأنه لم يعرف حدود البطائح أما الآن وقد اطلع القراء على ما ذكره صديقنا الدراك. فلا يغلط الواحد فيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أدب أو بسمى في التاريخ القديم</p>
            <p change="#d2e73">ليس في كتب السلف ما يدلنا على حالة بسما أو بسمى في التاريخ القديم إلاَّ أن الأميركيين الذين نقبوا في تلك الأطلال وقعوا على أنباء تاريخية ممتعة جداً وهنا نترك الكلام لصديقنا البحاثة يوسف رزق الله غنيمة ليذكر لنا ما عثروا عليه في هذا الموضوع.
<pb n="n5-p70" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2304.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مخطوطة في تراجم علماء الموصل</head>
            <p change="#d2e73">في القرن الثاني عشر للهجرة</p>
            <p change="#d2e73">تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">من المجاميع التي وقفت عليها في دمشق مجموعة تاريخية ظهر لي من ملاحظات كثيرة أنها من خزانة المرحوم الشيخ أبي الفضل محمد خليل المرادي مؤلف تاريخ (سلك الدرر في أعيان القرن الثاني عشر) المطبوع في أربعة أجزاء طبع الأول والثاني وأقل من نصف الثالث في الأستانة وطبع باقي الثالث والرابع في بولاق بمصر وذلك سنة 1291 و 1301هـ. وقد اعتمد المرادي على هذه المخطوطة في تراجم الموصليين كما اعتمد في تراجم الحلبيين على ابن ميرو ومسودة هذا عند الصديق المؤرخ الشيخ كامل الغزي في حلب والمبيضة بهذه المجموعة الحاوية كثيراً من الفوائد غير هاتين الرسالتين. أما المرادي فتوفي سنة 1206هـ.</p>
            <p change="#d2e73">فلهذا عارضت هذه المخطوطة الموصلية بما كتبه المرادي في (سلك درر) ووضعت هذه المقالة تعريفاً للمخطوط وإظهاراً لمصادر تاريخ المرادي:
<pb n="n5-p71" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2305.xhtml"/>


وصف المجموعة</p>
            <p change="#d2e73">هي رسالة في أربعين صفحة بقطع الربع وبخط نسخي ديواني عليه مسحة من الطلاوة وقد تغير الخط في بعض الصفحات بزيادة بعض التراجم كما سيجيء ولقد بحثت عن مؤلف هذه الرسالة الموصلية فلم أقف على حقيقة اسمه وقد جاء في صدرها هذه العبارة أنقلها بالحرف:</p>
            <p change="#d2e73">(هذه أوراق في ترجمة بعض العلماء والشعراء والأدباء الناشئين في بلدة موصل الخضراء (كذا) في تاريخ المائة الثانية عشر (كذا) من هجرة سيد البشر والذين هم (كذا) قبل المائة بسنين الخ)</p>
            <p change="#d2e73">وعند معارضة الرسالة بتراجم السلك قرأت في الجزء الرابع منه والصفحة ال 233 في ترجمة يحيى الموصلي نقل كلام الروض فيه وهو مناسب لما في الرسالة باختصار ولكن</p>
            <p change="#d2e73">سجعاته مطابقة بعضها بعضاً وبعد قوله (انتهى) أي كلام الوض قال ما نصه: (وله شعر لطيف منه قوله مقرظاً على الروض لعثمان أفندي الدفتري:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عقود وشحت صدر الطروس </seg>
                  <seg> أم السكر المخامر للنفوس الخ)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي المخطوطة ما نصه: (فمن بعض شعره العربي قال محسناً (كذا) لكتاب أدب ألفه بعض الأدباء من الأحباب وهو هذا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عقود وشحت صدر الطروس </seg>
                  <seg> أم السكر المخامر في النفوس الخ)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فإذا كان قوله (وهو هذا) إشارة إلى الكتاب فيكون اسمه (الروض لعثمان أفندي الدفتري) وإذا كان قوله إشارة إلى النظم فهو شئ آخر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الرسالة أعاد هذا الكلام أكثر من مرة منه في ترجمة (محمد أمير بك ياسين زاده) بقوله ما نصه: وهذا نظمه تقريضاً (كذا) وتحسبنا لكتاب عثمان أفندي الآتي ذكره وهو هذا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لله روض نضير جل عن شبه </seg>
                  <seg> قد حاز منتخب الآداب والكتب الخ)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقوله (الآتي ذكره) يشير إلى كتاب (الروض النضر في أسماء رجال العصر) لعثمان أفندي بن علي العمري الذي ترجمه بعد محمد أمين ياسين ومقابل كلامه الذي في الصفحة اليمنى والترجمة في اليسرى مع اسم الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">ولم أجد إشارة أخرى تدل على صاحب هذه الرسالة ولكن المرادي كلما نقل عنها يقول (وترجمه بعض فضلاء الموصل) و (قال بعض علماء الموصل) وأحياناً
<pb n="n5-p72" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2306.xhtml"/>


يقول (وترجمه صاحب الروض) وطوراً يقول: (وترجمه السيد أمين الموصلي).</p>
            <p change="#d2e73">وإذا جردنا التراجم وعارضناها بما نشره منها المرادي باختصار نراها كما يأتي مرتبة بحسب ما هي في المخطوط مبتدئاً بآل سيد فخري من السادات:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>السيد فخري أو فخر الدين ترجمه المرادي (4: 3) فقال: ترجمه بعض أفاضل الموصل الخ) ونقل نحو نصف ترجمة المخطوطة بسجعها فوقع فيها أغلاط منها (نجوم المعاني) والصواب (المعالي).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>نجله السيد يحيى المفتي ترجمه المرادي (4: 233) فصدر الترجمة بما قاله السيد محمد أمين الموصلي في حقه ثم انتقل إلى ترجمة الرسالة فقال: (وترجمه صاحب</p>
            <p change="#d2e73">الروض) وأورد بعض السجعات التي في المخطوطة (وذكر من شعره تقريظ الروض لعثمان أفندي الدفتري كما سبقت الإشارة في التمهيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>نجله الثاني السيد عبد الله كاتب إنشاء ديوان بغداد وهذا لم يترجمه المرادي وكانت وفاته سنة 1188هـ في بغداد وترجمته في المخطوط مع نخبة من نظمه في ثلاث صفحات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>نجله الثالث السيد حامد أبو المحامد وهذا لم يترجمه المرادي أيضاً بل ترجمته المخطوطة في نصف صفحة ولد سنة 1122 وتوفي سنة 1291.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>نجله الرابع السيد عبيد الله وهذا لم يترجمه المرادي توفي سنة 1189 وترجمته في نصف صفحة أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>السيد محمد أسعد أفندي نجل السيد عبد الله أفندي المار ذكره لم يترجمه المرادي ولد بالموصل سنة 1248 ونشأ ببغداد وتوفي سنة 1294.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>السيد خليل البصيري من أبناء عمهم ترجمه المرادي (2: 102) وتوفي سنة 1175 كما في المخطوطة وسنة 1176 كما في المرادي، وقال المرادي أن ولادته سنة 1112 فيكون عمره (46 سنة) والمخطوطة عينت عمره سبعين سنة والمرادي سماه (البصير) وترجمته له على غير نمط المخطوطة ونقل الأشعار التي فيها إلاَّ بيتين في الأخير. وزاد في المخطوطة أن له ديوانين بالتركية والفارسية مثل ديوانه بالعربية.
<pb n="n5-p73" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2307.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">8 - </hi>ابن أخيه السيد حسن أفندي المفتي اليوم في الموصل (أي بزمن المؤلف) لم يترجمه المرادي. وترجمته بالمخطوطة في نحو صفحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>ومنهم السيد علي أفندي العمري ترجمه المرادي (3: 231) وخالف المخطوطة بترجمته بلا سجع وأشعاره غير ما في الخط على أن المخطوطة أهملت ولادته ووفاته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>أخوه السيد محمد لم يترجمه المرادي. قال في المخطوطة أن له أشعاراً بالتركية والفارسية والعربية توفي سنة 1187 وذكر بعض منظومه العربي وترجمته في نحو صفحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>السيد عبد الله نجل السيد خليل البصيري لم يترجمه المرادي وترجمته بالمخطوطة في نصف صفحة وقال أنه بلغ خمسة (كذا) وأربعين سنة عندما ترجمه وله أشعار بالتركية والفارسية ولم ينشر له شعراً عربياً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>السيد سليمان بك ابن السيد حامد أفندي الشهير بفخر بزاده (كذا) وهو على ورقة زيدت على الرسالة بخط آخر. ولد بالموصل سنة 1166 وله منظومات عجيبة بالتركية لا تحصى وأورد له مقطوعة عربية وهذا لم يترجمه المرادي. وترجمته بالمخطوطة في صفحة ونصف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>السيد عبد الغني ابن السيد حامد من آل فخري ترجمته المخطوطة في ثلثي الصفحة وذكرت مولده سنة 1149 وأما المرادي فلم يترجمه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>أخوه السيد محمد ابن السيد حامد ترجمته المخطوطة بنصف صفحة أو أكثر وذكرت أنه شاعر بالتركية والفارسية وأن له شيئاً من الشعر العربي منه بعض أبيات في تخميس الهمزية ذكرتها ولم تشر إلى ولادته والمرادي لم يترجمه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>السيد أحمد ابن السيد حامد من آل فخري قال في صدر ترجمته بالمخطوطة ما نصه: (هذا هو المحرر لهذه الترجمة. لم يستأهل لينسب نفسه إلى الفضل والتكرمة. لجواز مدح الإنسان غيره فلذا ذكرنا خصال هؤلاء ذوي المآثر والكمال. ولكن لا يجوز أن يمدح نفسه لأن تزكية النفس لا تجوز قال عز وعلا: ولا تزكوا أنفسكم هو أعلم بمن أتقى. وينشأ من تزكية النفس الإعجاب
<pb n="n5-p74" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2308.xhtml"/>


بالرأي والتقليد وأتباع هوى النفس وقد أمرنا بمخالفتهما. قيل لحكيم: ما الصدق القبيح قال: ثناء المرء على نفسه، هذا إذا كان فيه ما يثنى عليه فكيف إذا لم يكن، وكان خالياً مثلي من الخصال الحميدة ولكن التحدث بنعمة الله مأمور به إذا لم يقصد التزكية لنفسه وقد أنعم الله تعالى على عبده الفقير بنصيب من القراءة والتحرير وشئ من الأشعار التركية والفارسية ومن العربي قليل لا كثير الخ) انتهى وذكر بعض شعره. وذكرت المخطوطة مولده سنة 1148 والترجمة في نحو صفحتين أما المرادي فلم يذكره.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>محمد أمين بك ياسين أفندي زاده وله نسبة قرابة لآل السيد فخري فهم أخواله الكرام ترجمته بالمخطوطة في أكثر من صفحة وذكرت أنه طبيب وشاعر بالعربية، وهو الذي قرظ (الروض النضر) كما سبق لعثمان أفندي العمري وقالت أن عمره قريب من ستين، وله نثر وشعر كثيران، أما المرادي فلم يترجمه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>عثمان أفندي ابن علي أفندي العمري نسباً ترجمه المرادي (3: 164) ترجمة أطول</p>
            <p change="#d2e73">وأوسع مما في المخطوطة، وكتب سيرته الصديق الأستاذ كاظم الدجيلي في مجلة لغة العرب هذه (3: 22) وهو مؤلف (الروض النضر في أسماء رجال العصر).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>أمين أفندي ابن خير الله العمري هذا لم يترجمه المرادي. بل ترجمته المخطوطة فقالت فيه: (له آثار غريبة في فن لسان العرب قد ألف نسخاً مدونة في أنواع الشعر وأصناف الأدبيات ما لو نظر الناظر فيه لأذعن لمؤلفه وراويه) الخ. وذكرت له تاريخاً لوفاة السيد يحيى فخري المفتي سنة 1187 وترجمته في نحو صفحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>جرجيس أفندي الأربيلي (كذا بمعنى الأربلي) ترجمه المرادي (2: 9) بعبارة غير أسجاع المخطوطة وذكرت المخطوطة قطعة شعرية لم يذكرها المرادي وهي معارضة عثمان أفندي له.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>ملا موسى المدرس ابن جعفر الحداد مات سنة 1186 بالطاعون
<pb n="n5-p75" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2309.xhtml"/>


عن نحو سبعين سنة ترجمته في نحو صفحة ونصف وله أشعار ولكن المرادي لم يترجمه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>الملا سليم الكردي هاجر إلى الموصل منذ أربعين سنة كما قال مؤلف الرسالة وترجمه في نحو ثلثي الصفحة وهو من الصالحين لم يذكره المرادي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>مصطفى أفندي الغلامي مفتي الشافعية في الموصل سابقاً وله أشعار منها في مدح السيد عبد الباقي العمري عم السابقة ترجمته عثمان العمري لم يذكره المؤلف ولكنه قريب العهد به ولعله توفي نحو سنة 1130 أو فوق ذلك وأما المرادي فلم يذكره وترجمته بالمخطوطة في أكثر من صفحتين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>ابنه المفتي الشيخ علي الغلامي المتوفي سنة 1191 عن سبعين سنة ترجمه المرادي (258: 3) باختصار دون تسجيع ولم يتحقق وفاته ولكن المخطوطة عينت ذلك كما سبق آنفا. وله بالمخطوطة قصيدة لأمية من بلاد الروم يتشوق بها إلى وطنه مطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>برق تألق في الظلام المسدل </seg>
                  <seg> فأثار في الأحشاء ذكر الموصل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وترجمته المخطوطة في صفحة ونصف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>أخوه شيخ الأدباء ملا محمد الغلامي الشاعر ترجمته المخطوطة في نحو ثلاث صفحات. وترجمه المرادي (4: 124) بخمسة أسطر نقلاً عن محمد أمين الموصلي وقال: (له قريض لم أقف عليه وإنما سمعت به من بعض أولاده) على أن المخطوطة ذكرت له</p>
            <p change="#d2e73">بعض أشعاره واختلفت سنة وفاته بين الترجمتين فالمرادي جعلها سنة 1176 والمخطوطة سنة 1186 بالوباء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>الحاج حسين أفندي الغلامي لم يترجمه المرادي وترجمته المخطوطة في نحو صفحة وذكرت له أشعاراً وكان حيا عند ترجمته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>يونس أفندي الغلامي كاتب الإنشاء والديوان سابقاً لوزير أمين باشا لم يترجمه المرادي وترجمته المخطوطة في نحو صفحة ونصف وذكرت من نظمه تقريظ (الروض النضر) الذي ذكر غير مرة في هذه العجالة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>ملا علي الوهبي الشهير بالجعفري لم يترجمه المرادي وترجمته المخطوطة في صفحتين ونصف وله أشعار نشرت بعضها.
<pb n="n5-p76" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2310.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">28 - </hi>عثمان آغا ابن عمر آغا الحاجي بكتاش زاده وترجمته المخطوطة في صفحتين ونصف ولم تذكر وفاته، أما المرادي (3: 162) فترجمه وقال أنه نقل عن ترجمة بعض فضلاء الموصل له وذلك هو ما في المخطوطة من الأسجاع وذكر وفاته في أواخر القرن الثاني عشر وله قصيدتان في كل شطر منها تاريخ هجري لسنة 1187 يدلان على براعته بالنظم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>خليل أفندي ابن إبراهيم آغا بكتاش زاده وهذه الترجمة بخط آخر على ورقة ملصوقة بالكراس وهي بالخط الذي ترجمت فيه سيرة سليمان بك فخري أو قريبة منه في صفحتين ونصف وذكرت له بعض أبيات من بديعيته ألتزم فيها تسمية النوع بالتورية وأشعاراً أخرى. وأما المرادي فلم يترجمه وبها انتهت الرسالة.</p>
            <p change="#d2e73">الختام</p>
            <p change="#d2e73">أن هذه الرسالة مسجعة إلاَّ قليلاً على طريقة (نفحة الريحانة) ونحوها وفيها فوائد كثيرة لم يذكرها المرادي في ما ذكره منها وكذلك في ما فاته أو أهمله، وفيها أحياناً بعض عبارات تركية الصيغة على مثال ما كان يكتب المرادي في (سلك درره) غالباً.</p>
            <p change="#d2e73">فلعل في ما ذكرته منها الآن أدلة على معرفة واضعها بمعارضته ببعض كتب التراجم للموصليين ولا سيما (الروض النضر) وأما (روض الدفتري) فلعله من المخطوطات التي هي دفينة الخزائن، وذلك موكول إلى أدباء العراق بل أدباء الموصل. فعساهم يتوفقون إلى</p>
            <p change="#d2e73">معرفة المخطوطة ومؤلفها فتنجلي الحقيقة الغامضة عنها.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما رأيت الآن نشره عن هذه الرسالة ضناً بها أن تفقد فنخسر ما فيها من التراجم التي نحن في أمس حاجة إليها في هذا العصر الذي أهمل في أوائله وما قبلها تدوين التراجم وذكر مآثر العلماء والله الميسر.</p>
            <p change="#d2e73">زحلة (لبنان) في 30 ك2 سنة 1927</p>
            <p change="#d2e73">عيسى أسكندر المعلوف مؤلف تاريخ الأسر الشرقية العام
<pb n="n5-p77" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2311.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأمثال العامية البغدادية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ذيل الجلب خلوه بالكصبة أربعين يوم ما تعدل</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">وضع ذنب الكلب في قصبة أربعين يوماً فلم يعتدل</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب للرجل المعاند الذي لا ينفع فيه كلام ولا تأديب ومهما علموه لا يتعلم بل يكون دائباً في جهله فاعلاً لما يريده غير ملتفت إلى أحد لا أدباً مع الغير ولا حياء من الناس.</p>
            <p change="#d2e73">ركصني فندح يا مستوره</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">أرقصني عملك يا مستورة</p>
            <p change="#d2e73">مثل معروف مبني على حكاية تتناقلها الألسن، وهي: أن رجلاً أراد السفر إلى الحجاز فأودع القاضي ما يملكه، وبعد عودته طالبه به فأنكره عليه وطرده فخرج بأسوأ حال. فلقيته إحدى النساء العاقلات وهي تعرفه فسألته عما أصابه حتى ظهر اليأس على صفحات وجهه فقص عليها ما لقيه من سوء معاملة القاضي له، فأشارت عليه أن يحضر إلى القاضي في الغد حين دخولها عليه ويطالبه بماله، فلما كان الغد دخلت على القاضي وهي تحمل من المال أضعاف ما للرجل وقالت له: أيها القاضيان زوجتي عازم على السفر للحج ويريد مني أن أرافقه وهذا ما نملكه، ولم أجد من أودعه إياه غيرك لما عرفت فيك من الأمانة. فرأى القاضي أن المال ما عنده فأغتبط به وإذا بالرجل دخل عليه
<pb n="n5-p78" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2312.xhtml"/>


يطالبه بوديعته فقام للحال وسلمه ماله بختمه وعند خروجه دخلت مسرعة جارية المرأة وهي تقول: سيدتي تخبرك بأن سيدي بدا له أمر غير فكره فعدل عن السفر فجمعت المال وخرجت وهي تهلهل (تزغرد) فأخذت الجارية ترقص ومعها الرجل يرقص فرحاً بماله فخرج القاضي وأخذ يرقص معهم فسألته المرأة قائلة يا حضرة القاضي أن الرجل يرقص فرحاً بماله وأنا أرقص فرحاً بعدول زوجي عن السفر والجارية ترقص كذلك لبقائنا في محلنا فما الذي</p>
            <p change="#d2e73">أرقصك أنت؟ فقال: (رقصني فندح يا مستورة)</p>
            <p change="#d2e73">زَعَلِ بِلَّوَل ولا عَتَبٍ بِتّالِي</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">الامتعاض في أول الأمر خير من العتب في آخره</p>
            <p change="#d2e73">يضرب لمن إذا كلف بعمل دقق نظره فيه وحاج وتحمل الاعتراضات قائلاً ولو أني أكاد أغضبك بأقوالي فذلك خير من أعمل قبل التحقيق وتأخذ بعتابي: لماذا فعلت كذا ولم تفعل كذا؟ بعد أن يكون الأمر قد نفذ ولا يمنك إعادته فالكدر في الأول خير من العتب في الآخر.</p>
            <p change="#d2e73">سب عِنَبِ الأسود</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب لمن يغضب من قول لا صلة له به. وينقل في ذلك حكاية وهي أن رجلاً كان مع جماعة فجرى ذكر الحجاج بن يوسف الثقفي وفي زمانه فقال الرجل: اللهم سود وجهه وأقطع عنقه واسقنا من دمه. فبلغ الأمر الحجاج فجاء به وقال ماذا قلت عني لم أقل عنك شيئاً قال بلى، فقد بلغني أنك كنت في محل كذا وقلت كذا وكذا: قال نعم أيها الأمير قلت كذا ونحن تحت كرم عنب أسود وقد اشتهيت النبيذ وهو دم العنب ولا يكون إلاَّ إذا تم سواده ونضج وقطف، فتركه لحسن تخلصه.
<pb n="n5-p79" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2313.xhtml"/>


شِجْرِةٍ ما تِجَلْجلْ على أهَلَها كَصها أولى</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">الشجرة التي لا تظلل أهلها قطعها أولى</p>
            <p change="#d2e73">مثل للرجل الذي لا يقوم بأود عياله وكفايتهم. فوجوده وعدمه سيان، بل ربما كان عدمه خير من وجوده، لأنهم يعولونه فضلاً عن أنه لا يعولهم ويقومون بما يلزمه فلو هلك لاستراحوا منه وكانت حالهم أحسن مما هم فيه.</p>
            <p change="#d2e73">صَوْفْتَه حَمْرَة</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه: أن صوفته لحمراء</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب لمن أشتهر بأمر ما من الأمور، كأن لو أشتهر بأنه سارق، فإذا سرق شيء من أحد يقال: أن السارق هو فلان لأنه مشهور بالسرقة فكما أن الكبش الأحمر الصوف لا يتغير لونه أبداً كذلك يبقى ذو الطمع على طبعه فلا يتغير ولا يزال معروفاً به.</p>
            <p change="#d2e73">ضارْبَه أبو اسمعيل</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه: حَل به الفقر</p>
            <p change="#d2e73">أبو إسماعيل كنية الفقر عند العوام ويكنى به عن المفلس. والسلف منا يكني عن الإفلاس ب (أبي عمرة) قال شاعرهم: (أن أبا عمرة شر جاد)</p>
            <p change="#d2e73">(لسان العرب)</p>
            <p change="#d2e73">طبيعة بالبدَنْ ما يغيَرها غير الجفَن</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">طبيعة بالبدن لا يغيرها غير الكفن</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب لغلبة الطبع على التطبع والطبع لا يمكن تغييره ما دام الإنسان حياً
<pb n="n5-p80" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2314.xhtml"/>


إذ لا يمكن أن يغلبه التطبع فمهما حاول إخفاء ما يكنه ضميره ظهر من حركات أعضائه أو من فلتات لسانه ما ينم على داخله ولذا لا يترك ما هو عليه إلى أن يموت. ومنهم من يقوله (طبيعة بالرأس ما يبدلها ألف مداس) والمداس هو الحذاء، أي ولو ضرب ذو الطبع السيئ ألف نعل على رأسه فلا يمكن أن يترك طبعه أو ما جبل عليه.</p>
            <p change="#d2e73">ظَلَم بِسِوِيه عدلٍ بالرعبه</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">ليكن الظلم على السواء في الرعية كما يعمهم العدل</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب عند السماح بأمور إلى ناس دون أناس وعقاب أناس دون أناس فيتظلم المعاقب وينطق بهذا الكلام لأن من عمل عملاً مثل عَمُله ولم يلاق جزاء مثل ما لقيه هو حق له التذمر، أما إذا تساوى الأمر بين الكل فلا يشكو أحد لأن ليس من يشكو في زمن العدل.</p>
            <p change="#d2e73">عَيْنَك على مالَك دَوه</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">نظرك على مالك دواء له</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب لمن يوكل أحداً بأمره أو عمله متكلاً عليه فيفسد العمل، أما الذي يعمل بنفسه فيصلح، فيقال ذلك. ومن ذلك قولهم:</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه: (قلت له يا مال إلى أين رائح (إذ رأيته سائباً) فقال صاحبي ليس معي اذهب إلى حيث أشاء.</p>
            <p change="#d2e73">الغَرْكانْ يِجَلّبْ بِذْيالَه</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">الغريق يتعلق بأذيال ثيابه</p>
            <p change="#d2e73">يضرب لمن وقع في داهية فأخذ يستنجد وليس من منجد ويسأل ولا يعطى
<pb n="n5-p81" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2315.xhtml"/>


ويستميح وليس من كريم ويستنصر وليس من يدفع عنه الأذى، ظناً منه أن ذلك يجديه نفعاً كما أن الغريق يتشبث بما تقع عليه يده ظناً منه أنه ينجيه ولو كان ذيل أزاره أو ردائه ومنهم من يقول (الغركان يتشبث بالحشيش) أي أنه يتعلق ولو بحشيش طاف على وجه الماء.</p>
            <p change="#d2e73">فوك الحمل عْلاَوَه</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">فوق الحمل يحملني علاوة</p>
            <p change="#d2e73">يقال عن لسان الدابة أي فوق الحمل الذي جعل عليها وهو فوق طاقتها وضعت علاوة. والعلاوة في اصطلاحهم سلة صغيرة تجعل فيها فاكهة ويؤتى بها إلى صاحب البستان أو لتهدى صديق، والكلمة العربية إذ العلاوة ما وضع بين العدلين ومن كل شيء ما زاد عليه (القاموس) ويضرب لكل من يكلف بأمر ثم يزاد عليه بطلب أمر آخر.</p>
            <p change="#d2e73">قنِع الآغا أو قنع حاج أحمد آغا</p>
            <p change="#d2e73">مثل مبني على حكاية يتناقلها البغداديون وهي أن امرأة عجوزاً جاءت إلى الحاج أحمد آغا (وكان طابور أغاسي على الجندرمة في بغداد) شاكية ابنها المعاق وأنه ضربها ضرباً مبرحاً، فأغتاظ الآغا غيظاً شديداً. وأمر أثنين من جلاوزته أن يذهبا معها ويأتيا بابنها، ويجراه جراً عنيفاً ولا يتأخر عن ضربه فخرجت معهما وقد أثر فيها الأمر الصادر على ولدها فأخذها الحنان بعد هذا: ثم رأت في طريقها غلاماً عدواً لأبنها فأشارت إلى الجلاوزة أن هذا أبني فتعلقا به وأهاناه وهو يعجب من الأمر ويستغيث وليس من مغيث حتى وصلا إلى الآغا. فسأله قائلاً أيها السفيه لماذا ضربت أمك، قال: مولاي أن أمي قد ماتت منذ عشر سنوات، وهذه ليست بأمي؛ فأحتدم الآغا غيظاً وأمر فانهالوا عليه بالضرب قائلاً هل تنكر أمك فوق ضربها؟ فلما رأى الغلام أن إنكاره يزيد في ضربه ولا يجاوبه نفعاً ولا مناص له من الاعتراف قال ماذا تأمر يا سيدي قال أن تحملها على ظهرك حتى توصلها إلى بيتها. فحملها ومعه أحد الجلاوزة فمر في طريقه بأخ له فسأله
<pb n="n5-p82" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2316.xhtml"/>


أخوه: ويحك ما هذه التي تحملها؟ قال: أمي. قال ويلك ألم تمت أمك قبل عشر سنوات؟ فأجابه: أن كنت رجلاً فأذهب و (قنع الآغا) فأني كلما قلت أنها ليست بأمي لم يقنع فذهبت كلمته مثلاً.</p>
            <p change="#d2e73">كل لشَّه معَلَّكَه من كراعها</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">كل ذبيحة معلقة بكراعها</p>
            <p change="#d2e73">مثل ينظر إلى الآية الكريمة (ولا تزر وازرة وزر أخرى) إذ كل إنسان مأخوذ بعمله أن</p>
            <p change="#d2e73">خيراً فخير وأن شراً فشر، واللشة مأخوذة من لاش الفارسية وهي الحيوان الميت أو المذبوح على خلاف ما يوافق الشرع (ترجمان اللغات) ولعل ما يوافق الفارسية الكلمة العربية الجلف وهو بدن الشاة المسلوخة بلا رأس ولا بطن ولا قوام وقيل الجلف البدن الذي لا رأس عليه من أي نوع كان.</p>
            <p change="#d2e73">(لسان العرب)</p>
            <p change="#d2e73">لابِسِ البِيْت ومِطَلّع أِيْديْه مِنِ الرِوازِيْن</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">ثوبه البيت وهو يخرج كميه من الرواشن</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب للمفلس لا يملك شيئاً ومثله قول الشاعر (لبسوا البيوت وزوروا الأبوابا) والروازين جمع رازونة وهي تعريب روشن أو روزن الفارسية وهي كالمشكاة لأن المشكاة كل كوة غير نافذة، والسدة ما يبقى من الطلق المسدود (تاج العروس).</p>
            <p change="#d2e73">مِن صُوْفْها جَتِّفها</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب لمن يطلب من آخر مالاً لإكمال عمل أو غيره ولمن يشكو تضعضع ملك يستغله، أي من أجرته عمره. وهو مأخوذ من ربط الشاة بحبل من صوفها.</p>
            <p change="#d2e73">نَصْبَه على كَصْبَه والكَصْبَه مُلْكِ الجِيْران</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:
<pb n="n5-p83" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2317.xhtml"/>


يأمر بعنف على قصبة مع أنها ليست له بل للجيران</p>
            <p change="#d2e73">النصبة عندهم الأمر بشدة وعنف فهو يقول لماذا تأمر بعنف على قصبة مع أنك لا تملكها بل هي ملك الجار فلو كانت لك فماذا كنت تفعل؟</p>
            <p change="#d2e73">وِيْن ما تِرْزَك اِلْزَك</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">حيثما تجد رزقك أثبت</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب لمن أتصل بشخص واستفاد منه فائدة مالية فواظب على البقاء معه فإذا سئل عن سبب ملازمته له أجاب هذا الجواب.</p>
            <p change="#d2e73">هَلْبابْ لِهَلْخَرابْ</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">هذا الباب لهذه الخربة</p>
            <p change="#d2e73">مثل يقوله من يتخذ مؤونة رديئة لبيت قديم فيعترض عليه. أي لا يليق بهذا البيت الخرب سوى هذا الباب القديم المهشم إذ لا يليق به باب قوي جميل ويستعمل لكل شيء زري يتخذه رجل غير شريف أو لزواج عبد بجارية أو نحو ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">يمدَحْنِي ما دامْ صُبْعِي بِحَلْكَه</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">يمدحني طالما تكون إصبعي في فيه</p>
            <p change="#d2e73">يضرب لمن يمدح رجلاً ثم يترك ذلك فيسأل الممدوح عن السبب فيجيب أني كنت محسناً إليه فمدحني، فلما أنقطع عنه ما كان ينتفع منه ترك المدح. وهو ذم للمادح إذ لا يمدح إلاَّ طالما يكون مغموراً بالنعمة فهو لا يمدح ممدوحه لكرمه وحسن أخلاقه بل لأنه ينتفع منه، فالمدح لانتفاعه بالموجود لا لوفائه وقوله الحق.</p>
            <p change="#d2e73">عبد اللطيف ثنيان
<pb n="n5-p84" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2318.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مشيخة آل سعدون في المنتفق وسبب انحلالها</head>
            <p change="#d2e73">- 2 -</p>
            <p change="#d2e73">لا ينكر أن ذلك التطور - وقد عقبه الارتكاس - لم يحدث شيئاً مهماً في هذه الأنحاء ولابد للمصنف أن يذهب إلى أن قلب هذه الإرادة ظاهري سهل لكنه عسر؛ فلم يكن الأمر من الهنات الهينات يوم كان جيش الحكومة جيشاً لا يعتد به منه ما يسمى بال (هايته) والموظفة تلك الفئة المعروفة بمساوئ
<pb n="n5-p85" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2319.xhtml"/>


الأخلاق وتشويش النظام ومن هم على هذه الشاكلة من الجنود، ولا وسائط للسفر وللنقل إذ ذاك لدى الحكومة إلاَّ ظهور الخيل والإبل والبغل والحمير والسفن الشراعية ولا وسائل لها لإيصال الأخبار من هذه الأنحاء النائية وإليها إلاَّ السعاة وهم يمرون في سيرهم بأرضين قطانها لا يقلون بداوة عن أهل الديار ويتفانون في حفظ ابتعادهم عن سيطرة الحكومة. فضلاً عن تلك الأحوال - وجميعها بجانب آل سعدون - هناك عامل آخر هو أن آل سعدون
<pb n="n5-p86" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2320.xhtml"/>


في ديارهم فموقفهم موقف مدافع يكافح عن نفسه كلما أختلف في الأمر وناوأتهم الحكومة. ولهذا كان آل سعدون أقوياء أشداء يصعب على الحكومة تذليلهم ورضخهم. ومع إقرارنا بذلك كله علينا ألا نسهو أن ديار المنتفق لم تكن إلاَّ مشيخة تعتمد على نفسها لا على غيرها فلا تستمد قوة من ناحية أخرى وأن نابهي آل سعدون كانوا يتزاحمون على مشيخها إذ كل منهم يرى في نفسه الكفاية لمسندها. ولقد زاد موقفهم حرجاً بعد أن بدأت الحكومة بإيفاد ولاتها من الأستانة إلى العراق وعدلت عن أقطاعه للولاة مقطوع مسمى، وبعد أن تعددت الدخانيات وهي تمخر الفرات ودجلة وأن كانت الدخانيات في عهد طفولتها بالعدد والحجم وهي تحرق الأحطاب النابتة على ضفاف الرافدين لبعد منال الفحم الحجري. وجاء آل سعدون شيء آخر لم يكن في الحسبان هو مد سلك البرق فكان يطير الأخبار فأصبح هذا العصر بدخول هذه الاختراعات في العراق عصر تجدد فعل في نفوس المنتفق وآل سعدون ما تفعله اليوم الاختراعات الحديثة في النفوس ولا سيما في نفوس الأعراب.</p>
            <p change="#d2e73">ولما أزفت ساعة فتح ترعة السويس (1869م - 1286هـ) التي كان ينظر المفكرون إلى ما ستحدثه في الشرق وفي اجتماعياته واقتصادياته جاء اتفاقاً نصب مدحت باشا المعروف</p>
            <p change="#d2e73">بمقدرته وحنكته والياً على العراق فدخل بغداد في 18 المحرم سنة 1286هـ (نيسان 1869م) وهو يجزم على تطبيق نظام الولاية وهي أصول حديثة وضعت سنة 1281هـ (1864م) وقد عهد إليه تطبيقها فأنصرف يسعى في انتقاء الأسباب التي توصله إلى الغاية التي يتوخاها في رفع مستوى القطر العراقي وانبرى يشوق الأهليين بهمة ونشاط للسير مع مدنية العصر. ولقد استرعى نظره اختراع البواخر والسلك البرقي فذكرهما في بحثه
<pb n="n5-p87" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2321.xhtml"/>


عن لزوم أتباع الرقي البصري في خطاب أورده في بغداد عقب قراءة فرمان توليته على العراق. ولعله أراد بذلك أن يشير من طرف خفي بما عند الحكومة من الوسائل الجديدة لاستمالة من كان يظن فيه المخالفة لآرائه.</p>
            <p change="#d2e73">ومما قام به هذا الوالي في باب إدارة العشائر أنه أستقدم إلى بغداد الشيخ ناصر باشا المتربع على مسند المشيخة يومئذ وكان قد بقي من مدة مشيخته مدة قليلة فقدم الشيخ ناصر باشا في 21 ربيع الأول سنة 1286 (1869م) فأبان له الوالي خطة التجدد التي يجب السير عليها فرغبة في قبول تحويل المشيخة إلى متصرفية بالفعل لا بالاسم مع بناء حاضرة في أرجاء المنتفق تسمى (الناصرية) وعدد له حسنات الاستقرار في موضع والعدول عن الحل والترحال والسعي وراء ترقية الزراعة. فتفرس الشيخ ناصر باشا في الأمر ففقهه وعلم أم وراء الأكمة ما وراءها من أن الحكومة قد صممت على ما ترتبه وأن وسائل المقاومة التي لديه لا تجديه نفعاً فلا ممكن من ردع الحكومة عن مبتغاها فأنصاع للأمر وعين متصرفاً وعين معاوناً له قائم مقام الهندية السابق صاحب الرفعة عبد الرحمن بك ونائباً عبد القادر أفندي الآلوسي ومحاسباً الحاج سعيد أفندي من موظفي محاسبة الولاية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي 2 جمادي الأولى من تلك السنة ركب ناصر باشا الدخانية عائداً إلى المنتفق وفي 17 من الشهر شخص من بغداد إلى المنتفق المحاسب الحاج محمد سعيد أفندي ومعه رفقاؤه الكتبة ثم أسفرت الحالة عن أجراء الترتيبات والتنظيمات الإدارية أسوة ببقية الألوية طبقاً لنظام الولاية. وجاء في ذلك التطور بناء الناصرية وتفويض الأراضي الأميرية بسندات الطابو تبعه القانون.</p>
            <p change="#d2e73">مر بك في ما تقدم تطور المشيخة حتى صارت متصرفية ليست أذن المتصرفية بنت</p>
            <p change="#d2e73">الساعة - كما يظنها كثيرون وينسبها بعضهم إلى استسلام ناصر باشا -
<pb n="n5-p88" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2322.xhtml"/>


إنما هي بنت أعوام كثيرة بعيدة ولقد رأينا أن الكوزلكلي هيأ الأرض لهذه البذرة وجاء نامق باشا فزرعها وبعد بقائها في الأرض الوقت اللازم نبتت في موسم لاءمها إذ قد أودعت العناية بالعراق إلى يد مدحت باشا العاملة وهو ذاك الرجل الذي لا حاجة إلى الإفاضة في تعريف كفايته ومقدرته، فكانت الأحوال تقضي وقوع هذا الانقلاب لا محالة شاء آل سعدون أو أبواه، ومن حسن حظهم - وعلى رأسهم ناصر باشا - أنهم أدركوا المسألة فقبلوا هذا القلب والتغيير ولم يعارضه معارض منهم. ولولا هذا التفاهم والرضا لأضاعوا بصفقة واحدة المشيخة والتفوض في الأراضي والتصرف فيها على الوجه القانوني ولعادوا يجرون ذيول الخيبة واليأس.</p>
            <p change="#d2e73">أما قول القائل أن تفوض آل سعدون في الأرض وتصرفهم فيها في لواء المنتفق تبعاً لقانون الأراضي ونظام الطابو قد حدد حربتهم في التمسك المشيخة فصدهم عن استعمال ما يفرضه عليهم واجبها من الدفاع عنها فأدى بهم هذا التفوض في الأرض والارتباط بها إلى فقدان المشيخة. فهو قول لا أعده وجيهاً لأنهم قبل عهد مدحت باشا بل قبل عهد الكوزلكلي كانوا مرتبطين بالأرض أريد بهذه الأرض أملاكهم الواسعة المغروسة نخلاً باسقاً تلك الأملاك التي يعرفها من له أقل المام بأملاك البصرة التي تحيط بها على مسافات بعيدة. وعلي أن أعترف أن مشيخة المنتفق لم تكن مقصورة على لواء المنتفق الحالي بل كانت تمتد إلى آخر حدود الفاو من جهته الجنوبية ومع هذا فأن تملك آل سعدون على الأرض وارتباطهم بها لم يؤد بهم إلى التخلي عن المشيخة. ولا بد للمعترض أن يتخذ هذا الإقرار حجة يدعم بها رأيه القائل بأن ارتباطهم بالأرض في لواء المنتفق هوى بهم إلى النزوح إلى المشيخة. ولكني أخالفه في ما ترتئيه إذ أني أجد أن سبب تقلص ظل المشيخة هو غير هذا. وأني لأجده في انتباه الحكومة</p>
            <p change="#d2e73">- ولو انتباهاً خفيفاً - بانتهازها الفرص بعد اطمئنانها من طمع جارتها فارس بالبصرة وحدود العراق وإيقاعها بالوهابيين وما أكثر المرار التي كانت تستعين الحكومة بآل سعدون وتتذرع بهم لدفع هذه الغوائل والشدائد وكانت تعرف نفسها مضطرة إلى السكوت عن آل سعدون وترغب في استمالتهم.
<pb n="n5-p89" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2323.xhtml"/>


ولما صفا للحكومة الجو وغدت تنام ناعمة البال مطمئنة عن هاتين الطامتين ثم إزالة حكم المماليك وأرادت أن تبدي شيئاً من الإصلاح الموعود به أخيراً في خط كلخانه تخطت إلى المشيخة في أنحاء البصرة في الجنوب والسماوة في الشمال الغربي فلم يسع آل سعدون أن يصدوها عن أرادتها فتسامحوا معها عن هذه الأصقاع حفظاً للباقي وحذراً من مصادرتها تلك الأملاك العزيزة وبعد أن فازت الحكومة فوزاً بعد فوز - رأينا منه نبذاً في مطاوي المقال - وتم لها الأمر هناك أطعمها بالباقي هذا الفوز المتعقب خطة البتر والإفراز وهو لا شك كان يجر بالمشيخة إلى الاضمحلال فلا يمسي آل سعدون إلاَّ لا علاقة لهم بلواء المنتفق بصورة باتة.</p>
            <p change="#d2e73">لقد عرفنا أن في العهد الأخير كانت قد قلت عند الحكومة تلك الموانع التي كانت تلجئها إلى البقاء على الحالة السابقة فتمكنت من تضييق تلك الدائرة الوسيعة. ثم ولدت الليالي العوامل الجديدة التي ذكرتها وهي: تعدد البواخر وانتظام الجنود إلى درجة وفتح ترعة السويس ومد سلك البرق فغدا آل سعدون يخافون إمكان تسلط الحكومة عنوة على ديرة المنتفق كلها لتلحق القضاء على المشيخة بما كانت قد أزالته منها سابقاً في لواء البصرة والسماوة وربما أدى تدبير الحكومة بها إلى مصادرة أملاك آل سعدون الواقعة في لواء البصرة. وهو أمر يحذره جميعهم كما كان قد خلفه الشيخ منصور بك (باشا) وغيره مراراً.</p>
            <p change="#d2e73">وصفوة القول عندي أن انتباه الحكومة وما ملكته من الوسائل ذلك الانتباه الذي أزال آل سعدون عن أنحاء البصرة والسماوة هو نفسه غدا يسري على ما بقي من المشيخة فيفعل فعله بالتدريج، ولو لم يكن لآل سعدون أملاك في أنحاء البصرة لخرجوا من هناك صفر الأيدي ولأنتابهم الأمر على هذا الوجه في لواء المنتفق لو لم يرضوا بالتفوض في الأرض والتصرف فيها بالطابو ولامسوا في هذا اللواء ومعهم آل شبيب لا يملكون قيد شبر وباتوا فيه غرباء لا ناقة لهم فيه ولا جمل. فقبول آل سعدون بالتفويض في الأرض والتصرف
<pb n="n5-p90" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2324.xhtml"/>


فيها على الوجه القانوني جعلهم ذوي علاقة أكيدة في هذا اللواء مع خلو يدهم من الحكم وأن تدبيرهم لتدبير رشيد تركوا فيه جانباً الآمال في البرق الخلب وتمسكوا بالحقيقة على سبيل مالا يدرك كله لا يترك جله.</p>
            <p change="#d2e73">وليس هذا التطور خاصاً بآل سعدون وحدهم بل أن جميع المشايخ لكبار للعمائر المتمدرة</p>
            <p change="#d2e73">كالخزاعل وزبيد (بالتصغير) وكانوا ذوي بأس وصولة سجلها لهم التاريخ في صفحات عديدة لم يبقوا على ما كانوا عليه ولا سيما بعد تنظيمات مدحت باشا فقد ضئلت تلك المشايخ الكبار وضمرت ولقد فقدت الحكم في عشائرها وقعدت عنه شأن التمدر والحضارة. كما دالت الأيام على مشيخة (ابن قشعم) الملقب ب (شيخ العراقيين) الذي حطم الحدثان عزه البدوي الأثيل.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذا السبيل لنا مثال شبيه بذلك في الشمال هو أسرة بابان. حكام الأكراد ذوي الشأن العظيم، وقد ملأت وقائعهم قسماً مهماً من تاريخ العراق.</p>
            <p change="#d2e73">ويستنتج من ذلك كله أن لا مسوغ للقول أن مشيخة آل سعدون هوت وانحلت عراها بقبولهم بتفوضهم القانوني في الأرض لواء المنتفق وتصرفهم فيها على هذا الوجه.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما أرتئيه، ولكل رأيه والله أعلم.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد في 24 شباط 1927</p>
            <p change="#d2e73">يعقوب نعوم سركيس
<pb n="n5-p91" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2325.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كنوز أور الكلدان</head>
            <p change="#d2e73">من صنع الصاغة قبل 5500 سنة</p>
            <p change="#d2e73">ختمت لجنتا المتحفة الإنكليزية ومتحفة كلية بنسلفانية المشتركتان شغلهما في 19 شباط سنة 1927م وأجبرتنا خيبة الأمل لقلة رأس مالنا على أن نختم أشغالنا قبل الأوان: ولكن مع كل ذلك قد حصلنا على لقى مفيدة وثمينة جداً. وكنا قد ابتدأنا بالشغل في شهر شباط إلى أن ختمناه في حفر القبور التي كنت قد تكلمت عنها في تقريري الآخر (راجع لغة العرب 4: 567)</p>
            <p change="#d2e73">وكلما أوغلنا في حفر التل تبين لنا أولاً أننا على أثر قسم من المقبرة التي فيها لقى ثمينة ثانياً تبين لنا أننا على أثر ثلاثة عصور مختلفة ممثلة في أرض محفوظة أحسن مما كنا قد عثرنا عليه قبلاً.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى الوجه الأعلى، قبور - لو لم تكن عديدة - لأرخناها إلى نحو سنة 2600 قبل المسيح. والدليل على هذا التاريخ أننا وجدنا في قبرين من هذه القبور ختوماً بشكل أسطوانات محفورة وعليها أسامي آل بِنَت (سرجون) الأكدي وكانت تعد كاهنة كبيرة للقمر الإله في أور، وكانت هذه المرأة قد أهدت إلى هيكل تِنْجل نقشاً على الهَيْصَميّ كنا قد استخرجناه السنة الماضية. وتحت هذه القبور وجدنا غيرها تشابهها. بل أقدم منها، وكانت الأموات في ذلك العصر توضع في تابوت محوك من الخوص أو توضع الجثث في حفر مغشاة صفحاتها بالبواري، فيكون الدفن أبسط مما ذكرنا. والأشياء التي عثرنا عليها في القبور السفلى تختلف عن الأشياء التي عثرنا عليها في القبور العليا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه الطبقة عثرنا على مستند تاريخي مهم هو في الدرجة الأولى وهذا المستند هو أسطوانة صغيرة من اللازورد كانت خاتم (نِنْ كُرْنِنْ) امرأة (مُسَتَبدَّا)
<pb n="n5-p92" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2326.xhtml"/>


مؤسس أول دولة في أور وكنا قد عثرنا قبل ثلاث سنين على رقم التأسيس والختم الذهبي الذي كان ل (آني بَدَّا) الملك الثاني من هذه السلسلة الملكية حينما كنا نحفر في تل العبيد، وهذه اللقية مكنتنا من أن نرد إلى التاريخ سلسلة ملكية كانت تعد غالباً خيالية واليوم في يدنا دليل حقيقي على أن أبا (آني بدا) وجد وجوداً لا شكك فيه. وفي هذه الطبقة نفسها تأكدنا اللقى التي عثرنا عليها</p>
            <p change="#d2e73">وهذه الأسطوانة تخص نهاية سلسلة هؤلاء الملوك. وتاريخ القبور يقع بين سنة 3200 وسنة 3100ق م.</p>
            <p change="#d2e73">طبقة ثمينة</p>
            <p change="#d2e73">وتحت هذه القبور طبقة فارغة ووراءها عدة قبور مختلفة أقدم من القبور السالفة. وأثمن منها: إذ وجدنا فيها رقماً من الطين عليها كتابة أقرب من الصور وختوماً محفورة عليها أسامي بعض ملوك غير معروفين في أي تاريخ كان وفي الفرق بين الطبقة الواحدة والطبقة الأخرى وتغيير الكتابة دليل على أن مدة طويلة من الزمن جرت بينهما. والقبور السفلى أقدم من القبور العليا ولذلك يمكننا أن نؤرخ القبور السفلى ب3500 ق م. وكفانا دليلاً على غناها أننا حفرنا مدة ثلاث أسابيع ولم يمض يوم منها إلاَّ وجدنا فيه عروضاً ذهبية.</p>
            <p change="#d2e73">واليوم كلما نتكلم عن قبور ثمينة يخطر ببالنا اللقى العجيبة التي وجدت في قبر (توت أنخ آمن) وليس ممكناً أن يستخرج من العراق قبور تحتوي أثاثاً كالأثاث الذي وجد في الغرف التي كشفت في طيوة وكلت من الجر وقد سلمت من عوادي الزمن، أو في القبور التي نعثر عليها في العراق فكانت جميع التقادم التي توضع مع الميت في قبره تلف بين باريتين مفروشتين ثم يكوم التراب عليها، والنتيجة التي لا مفر منها هي أن هذا العمل يتلف البواري. وقد فتت الفعل الكيماوي المتولد من الملح والرطوبة في مدة ألوف من السنين العروض الموضوعة الفضة والنحاس بل الحجر نفسه لم ينج دائماً من البلى. اللهم إلاَّ الذهب فأنه قاوم الفعل الكيماوي فسلم من الاضمحلال، وإذا قابلنا هذه القبور بقبور
<pb n="n5-p93" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2327.xhtml"/>


مصر نكون غير منصفين إلا أنه يجوز لنا أن نقول أننا وجدنا بين هذه البقايا بعض العروض لا تسبق كنوز (توت أنخ آمن) بألفي سنة بل تناظرها مهارة وحرفة وفناً.</p>
            <p change="#d2e73">وأهم ما عثرنا عليه قطعة مرصعة عليها ثماني قطع من الصدف: أربع منها مزخرفة برسوم مخططة والأربع الأخرى محفورة بكل دقة وعليها صور حيوانات والخطوط المحفورة محشوة ألواناً والحيوانات ملونة بالأسود وأرضها حمراء ويحيط بالصدف خط دقيق من حجر الكلس الأحمر وخط من حجر اللازورد ووجدنا أيضاً قطعة أخرى مشغولة أكثر إلاَّ أنها دون الأولى فناً. ويمكننا أن نعدها مائدة ملكية للقمار وعليها عشرون صدفة</p>
            <p change="#d2e73">ورسوم كلها خطوط والخطوط محشوة معجونا أحمر ولازورد ويحيط بالخطوط لازورد وعاج وصدف وقد استخرجنا هذه القطعة من أقدم القبور.</p>
            <p change="#d2e73">لقبة الموسم</p>
            <p change="#d2e73">عثرنا عن أثمن قبر في أواخر موسم شغلنا ولما أردنا أن نحفره اضطررنا إلى أن نبقي عشرة عملة بعد ما كنا قد صرفنا زملاءهم وعلى عمق ثماني عشرة قدماً عثرنا على كنز من مواد نحاسية وعلى أسلحة موضوعة بين خطين أبيضين رقيقين يدلاننا على أثر البواري، ووجدنا هناك طوائف (طقوما) كاملة من أقلام الحفر (أزاميل) وحزماً ثقيلة من نصول الرماح ومعها قلما حفر (ازميلان) ونصل رمح من الذهب الخالص.</p>
            <p change="#d2e73">فتتبعنا أثر البواري فوق فسحة أكبر مما كنا قد حفرنا إلى الآن فعثرنا في أثناء الحفر على مقدار كبير من الأسلحة النحاسية وأكثر فأكثر من الرماح ووجدنا من السهام ما يملأ كنائن ووجدنا أيضاً رؤوس رماح وصولجاناً ورؤوس فؤوس وقطعاً من القسي وغيرها من العروض التي لم نتمكن من تحقيقها. ثم وجدنا مبعثراً في الأرض خرزاً وقلائد من الحجر الكريم المصقول كالياقوت واللازورد وذهباً، وبعض هذه القلائد مصنوعة صنعاً فاخراً، ووجدنا أيضاً رباطاً من ذهب لربط القوس وقدوماً من ذهب مصمت يدها من خشب مطلية بجص أحمر ومربوطة بذهب رقيق. ووجدنا في آخر الأمر على حدة وشاحاً من فضة ومعلقة به علبة من ذهب للحلي والعلبة مزخرفة ومخرمة. ووجدنا فيها منتاشاً (ملقط شعر صغير) على حاله وملعقة وخنجراً صغيراً. وكل هذه العروض من ذهب معلقة بخاتم من الفضة، ووجدنا أيضاً خنجراً آخر وهو لقية الموسم، مقبضه قطعة من لازورد مشبع اللون، وهو مرصع بالذهب، ونصله من ذهب مصقول، وغمده من ذهب مصمت، وخلف الغمد ساذج أو قل فيه خطان من الخرز البسيط، ووجهه قطعة من نقش مشبك. وهذا الخنجر باق على حالته الأصلية ولما أخرجناه من مدفنه - وكنا نخرجه رويداً رويدا - كان ذلك أحسن مكافأة لنا في هذا الفصل من السنة ولما بذلنا من الجد والسعي، ولو استخرج هذا الخنجر في أي عصر كان، لتعجبنا من مهارة صناعته وصياغته فكيف لا نتعجب حين نعلم أنه صنع قبل 550 سنة؟ فهو بلا شك من أقدم نموذج من الصياغة.</p>
            <p change="#d2e73">سي لنرد وولي
<pb n="n5-p94" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2328.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الفعل المهموز</head>
            <p change="#d2e73">في لغة عوام العراق</p>
            <p change="#d2e73">المهموز ما كان أحد حروفه الأصلية همزة. وهو أما مهموز الفاء نحو أخذ، أو مهموز العين نحو سأل، أو مهموز اللام نحو قرأ.</p>
            <p change="#d2e73">(مهموز الفاء)</p>
            <p change="#d2e73">لم أجد في كلام العامة من مهموز الفاء سوى ثلاثة أفعال وهي: أخذ وأكل وأمر.</p>
            <p change="#d2e73">فأما أخذ وأكل فأكثر ما يستعملونها بفتح الأول والثاني، وقلما يستعملونهما بكسر الأول وفتح الثاني. وأما أمر فالأكثر فيه أن يكون بضم الأول وفتح الثاني وقد يكسر أوله أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">وأما آخر الفعل المهموز الفاء فكآخر السالم في جميع أحواله التي ذكرناها.
<pb n="n5-p95" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2329.xhtml"/>


تصريف مهموز الفاء مع ضمائر الرفع</p>
            <p change="#d2e73">ساكن مفتوح مفتوح مفتوح مكسور ساكن ساكن ساكن مكسور ساكن</p>
            <p change="#d2e73">اَخَذْ اَخْذَوْا أَخْذَتْ أَخْذَنْ أَخَذِتْ أَخَذْتَو أَخَذْتِ أَخَذْتَنْ أَخَذِتْ أَخَذْنا</p>
            <p change="#d2e73">تصريف مهموز الفاء مع ضمائر النصب</p>
            <p change="#d2e73">مفتوح ساكن ساكن ساكن مفتوح ساكن مكسور ساكن ساكن ساكن</p>
            <p change="#d2e73">أَخَذَه أَخَذْهَمْ أَخَذْها أَخَذْهِنْ أَخَذَكْ أَخَذْكُم أَخَذج أَخَذْجنْ أَخَذْني أَخَذْنا</p>
            <p change="#d2e73">(تنبيه) إذا كان لام الفعل ذالاً أو دالاً أو ظاء واتصلت به تاء متحركة من ضمائر الرفع قلب تاء وأدغم في تاء الضمير المتحركة فيقال في: أخذتو أَخَتّو. وفي أٌخذت أَخْتِّ. وفي أخذتن اَخَتَّنْ. وكذلك يقال في: بعد وشرط وما شبههما.</p>
            <p change="#d2e73">(مهموز العين)</p>
            <p change="#d2e73">لم أجد من مهموز العين في كلامهم سوى سأل والشائع في استعماله أن يكون مكسور الأول مفتوح الثاني وقل من يفتح أوله أيضاً. وأما آخره كالسالم في جميع أحواله.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف مهموز العين مع ضمائر الرفع</p>
            <p change="#d2e73">ساكن مفتوح مفتوح مفتوح مكسور ساكن ساكن ساكن مكسور ساكن</p>
            <p change="#d2e73">سِألَ سِألَوا سِأَلَتْ سِأَلَنْ سِأَلِتْ سِأَلتْو سِأَلْتِ سِأَلْتَنْ سِأَلِتْ سألْنَ
<pb n="n5-p96" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2330.xhtml"/>


(مهموز اللام)</p>
            <p change="#d2e73">ليس في كلام العامة من مهموز اللام سوى قرأ وجاء فأما قرأ فيجعلون همزته ألفا ويسقطونها من اللفظ لما ذكرنا سابقاً من أنهم يسقطون من اللفظ كل ألف واقفة في آخر الكلمة، وهم لا يستعملون هذا الفعل أعني (قرأ) إلاَّ مكسور الأول مفتوح الثاني. ولما آخره كان تصريفه مع ضمائر الرفع كتصريف الفعل الناقص أي أن ألفه تسقط من اللفظ فقط مع ضمير المفرد الغائب وتسقط من اللفظ والخط معاً مع ضمير جمع الغائب وضمير المفرد الغائبة وجمع الغائبة. وتقلب ياء مع غير ذلك من ضمائر الرفع هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">قِرَا قِرَوا قِرَتْ قِرَن قِرَيْتْ قِرَيْتُو قِرَيْت قِرَيْتُنْ قِرَيْتُ قِرَيْنا</p>
            <p change="#d2e73">وإما عند اتصال ضمائر النصب به فتظهر ألفه ولا تسقط من اللفظ كما هو الشأن في الأفعال الناقصة.</p>
            <p change="#d2e73">وأما جاء فأنهم يحذفون الهمزة في آخره فيصبر (جا) وهذه الألف أي في (جا) يثبتونها في اللفظ مع ضمير المفرد الغائب وقد ذكره سبب ثبوتها في اللفظ فيما تقدم فأنظره ويحذفونها مع ضمير جمع الغائب والمفردة الغائبة وجمع الغائبة ويقلبونها ياء مع غير ذلك من ضمائر الرفع. فيكون تصريف جا مع ضمائر الرفع هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">جا جَوْا جَتْ جَنْ جَيْتْ جَيْتُو جَيْت جَيْتَن جيْتْ جَيْنا</p>
            <p change="#d2e73">وربما كسروا الجيم مع الضمائر التي تقلب الألف معها ياء فقالوا:</p>
            <p change="#d2e73">جِيْتْ جِيْتُو جِيْتِ جِيتَنْ جِيْتُ جِيْنا</p>
            <p change="#d2e73">أما تصريف جا مع ضمائر النصب فهكذا:</p>
            <p change="#d2e73">جاه جاهم جاها جاهنْ جاكْ جاكم جاج جاجُنْ جاني جانا</p>
            <p change="#d2e73">معروف الرصافي
<pb n="n5-p97" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2331.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فَوائِدْ لُغَوَيَةٌ</head>
            <p change="#d2e73">هل كلمة (موسيقي) عريقة في اليونانية؟</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">أن سألت علماء اللغة، من عرب وغربيين، عن أصل كلمة موسيقي، أتفق جميعهم على جواب واحد: (أنها يونانية أو إغريقية محضة. لا شبهة في ذلك).</p>
            <p change="#d2e73">على أن لي خاطراً عن لي قبل نحو 25 سنة ولابد من بسط مقدمة له هنا:</p>
            <p change="#d2e73">في أوائل شهر نيسان من سنة 1902 ذهبت لأتعهد بعض القرى المنبثة في شمالي بغداد، فزرت بهرز (وزان قنفذ) والهويدر (كأنها مصغر هادر) وبعقوبة وحديث (مصغرة) وهبهب (وزان زبرج). وبينما كنت في السمر في ليلة في بعقوبا عند صديق لي، سمعنا تغريد هزار حسن الصوت، فأردت أن أعرف أسمه عن أهل بعقوبا، فسألت الصديق عنه.</p>
            <p change="#d2e73">فقال: هذا المزقة (ولفظها كخبزة)</p>
            <p change="#d2e73">- لم أسمع حسناً. ما قلت؟</p>
            <p change="#d2e73">- مزقة (ولفظ الكلمة لفظاً بينا في مقطعين وتأتي في قطعهما)</p>
            <p change="#d2e73">- مزقة؟ (بضم الميم وسكون الزاي وفتح القاف ثم هاء)</p>
            <p change="#d2e73">- نعم مزقة.</p>
            <p change="#d2e73">- وما معنى هذه الكلمة؟</p>
            <p change="#d2e73">- أتسألني هذا السؤال، وأنت أخبر مني في هذا الموضوع؟</p>
            <p change="#d2e73">- لو كنت أخبر منك لما سألتك؟</p>
            <p change="#d2e73">- المزقة مأخوذ من المزق أو التمزيق لأنه يمزق في أغلب ساعات الليل.</p>
            <p change="#d2e73">- وهل التمزيق هو بالمعنى الشائع عند عوام بغداد أي الهزة والسخرية، أي أنه يهزأ من الناس ويسخر بهم؟
<pb n="n5-p98" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2332.xhtml"/>


- لا لكن بمعنى الغناء والتغريد.</p>
            <p change="#d2e73">- أني لا أعلم لفظة بالعربية تفيد هذا المعنى. فهل أهل بعقوبا يعرفون هذه الألفاظ بهذه</p>
            <p change="#d2e73">المعاني التي تذكرها؟</p>
            <p change="#d2e73">- أني نجدي الأصل. وأتيت هنا للتجارة. ولا أعلم ما يسمي البعقوبيون هذا الطائر كما لا أدري أيسمون المزقة بهذا اللفظ أو بلفظ آخر.</p>
            <p change="#d2e73">ثم لاحظت أن صاحبي ضاق ذرعاً من أسئلتي والحافي في الاستفسار، فطوينا بساط هذا الحديث، وانتقلنا إلى موضوع آخر بعد أن علقت في مذكرتي ما سمعته.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اليوم الثاني سألت بعض الأهالي عما يعرفونه من أمر هذا الطويئر؟ فقالوا: أسمه عندنا (بلبل هزار، أو هزار) لكننا لا نعرف المزقة بهذا المعنى كما لا نعرف ل (مزق) سوى معنى واحد وهو قطع وشقق وخرق أو بما يقارب هذا المؤدي.</p>
            <p change="#d2e73">ولما عدت إلى بغداد أخذت أبحث عن كلمة (مزقة) في لسان العرب فوجدته يقول: (طائر وليس بثبت) ونقرت عنها في تاج العروس فألفيت فيه هذه العبارة (المزقة بالضم طائر صغير وليس بثبت) اهـ. أما سائر المعاجم اللغوية فلم تزد شيئاً على هذا القدر.</p>
            <p change="#d2e73">وأما فعل (مزق) المجرد فلم أجد له في ديوان معنى يدل على الغناء بل وجدت للمزيد فيه هذا المعنى. قال في لسان العرب في مادة: م ز ق: (قال ابن بري: وحكى المفضل الضبي عن أحمد اللغوي: أن الممزق العبدي سمي بذلك لقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فمن مبلغ النعمان أن ابن أخته </seg>
                  <seg> على العين يعتاد الصفا ويمزق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومعنى يمزق: يغني، قال وهذا يقوي قول الجوهري في كسر الزاي في الممزق إلاَّ أن المعروف في هذا البيت (يمزق) بالراء والتمزيق بالراء: الغناء، فلا حجة فيه على هذا لأن الزاي فيه تصحيف) انتهى بحرفه.</p>
            <p change="#d2e73">فمن هذا الكلام نستنتج أن النجدي محق في ما قال: أي أن مزق عند العرب بمعنى غرد وغنى. ولا جرم أن الفعل مشتق من أسم الطائر المذكور أي أنهم عنوا بمزق: غنى؛ لأنه من عادة المزقة الغناء والتغريد. وهل من يشك في أن
<pb n="n5-p99" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2333.xhtml"/>


مزق المزيد هو أصل ثلاثي مجرد لم يذكره اللغويون لأنه ممات؟ كما لا نرتاب في أن غنى ممات بخلاف غنى المزيد فهو مشهور المعنى. وأشتق السلف معنى مزق من المزقة كما اشتقوا (العندلة) من العندليل أو العندليب، قال في اللسان: (العندليل: طائر يصوت ألواناً، والبلبل يعندل أي يصوت وعندل الهدهد: إذا صوت، عندلة) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وعليه أننا نرى أن مرق بالراء تصحيف مزق بالزاي وليس العكس كما ذهب إليه علماؤنا الأقدمون لأن ليس لمادة مرق بالراء معنى يثبت له الغناء بخلاف مزق بالزاي فأن اشتقاقه من المزقة الطائر المغرد أي الهزار أو العندليب هو أمر لا ينكر. فقال أجدادنا (مزق) بالزاي كما يقول الإفرنج اليوم هذا فضلاً عن أن المزقة تقارب في مادتها مادة الزقزقة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن غريب ما يجب إثباته أن عوام العراق (لاحظ قولي: عوام العراق، إذن لا خواصهم) يسمون الموسيقي: مزيقة (وزان حقيقة) والحرف الذي يلي الميم هو زاي لا سين؛ فهم أقرب الناس إلى السلف البعيد واضع اللفظ من الخواص البعيدين عنهم والقريبين من الإفرنج وهم يجمعونها على مزائق كحقيقة وحقائق فهي عندهم أسم مصدر مثل نصيحة ونصائح.</p>
            <p change="#d2e73">وأن سألت اليونانيين أو الإغريق: من أين أتيتم بكلمة (موسيقي)؟ أجابك لغويوهم للحال هي من وباللاتينية وهي معبودات العلوم الفتانة وهن تسع وكن يرأسن تلك العلوم والفنون ولا سيما الفصاحة والشعر. وأن ألحفت في السؤال وقلت لهم: ومن أين جاءتكم كلمة (موز) المذكورة وقفوا بين يديك مكتفي الأيدي واجمين أو قبلوا أنها مشتقة من مادة أو ومعناها فكر وعلم، قلنا: وهذه المادة أيضاً بهذا المعنى ندعيها لنا وهي من (مأن) (المهموز العين) أي علم وفكر (لسان العرب)</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا نقول أنكم يا أبناء الغرب أخذتم كلمتكم من أجدادنا حينما كان سلفكم يساكن سلفنا متجاورين متحابين لأن وضع الألفاظ الثنائية المقطع هو من خواص اللغات السامية ولا سيما من مزايا اللغة العربية وأغلب الألفاظ
<pb n="n5-p100" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2334.xhtml"/>


اليونانية الوحيدة الهجاء أو الثنائية من أصل عربي ولنا أدلة على هذا الرأي وشواهد تسنده.</p>
            <p change="#d2e73">أما المولدون من أجدادنا فأنهم فعلوا ما يفعل اليوم بعض معاصرينا من العوام. أي أنهم يتلقون من الإفرنج ألفاظاً متفرنجة وهي في الأصل عربية، مثل كلمة مخزن فأن الإفرنج نطقوا بها مغزن أو مكازن أي واليوم يستعدونها بصورة (مغازة) جاهلين أن هذا الحرف عربي النجار والمحتد وليس للإفرنجية فيه حظ، وهناك مفردات كثيرة كلها من هذا القبيل.</p>
            <p change="#d2e73">فعندي أنه خير لنا أن نقول: مزق عوض دق على آلة موسيقي أو ضرب بآلة موسيقي أو عزف على آلة غناء أو غنى أو غيرها. وخير لنا أن نقول (مزيقة) من أن نقول (موسيقي)</p>
            <p change="#d2e73">فتلك من لساننا وهذه من محرف كلامنا. ويحق لنا أن نسمي المعبودات المعروفات بالموزات ممرقات أو ممزقات أي بالراء أو بالزاي بدون فرق أو أن نبقيها على حالتها أي الموزات، من بلب تغيير اللفظ لأحداث تغيير في المعنى.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا لابد من أن نبحث عن نوع الغناء الذي خصه السلف باسم التمزيق أو التمريق وهو المرق أيضاً وأصح منه المزق (وأن لم يذكره اللغويون):</p>
            <p change="#d2e73">قال في لسان العرب: التمريق: الغناء. وقيل هو رفع الصوت به. قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذهبت معد بالعلا ونهشل </seg>
                  <seg> من بين تالي شهره وممرق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمرق بالسكون (أي بسكون الثاني): غناء الإماء والسفلة. وهو أسم والممرق (كمفخم) أيضاً من الغناء: الذي تغنيه السفلة والإما. ويقال للمغني نفسه: الممرق (كمحدث) وقد مرق يمرق تمريقاً: إذا غنى. وحكى ابن الأعرابي: مرق بالغناء. وأنشد:
<pb n="n5-p101" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2335.xhtml"/>


أفي كل عام أنت مهدي قصيدة <gap resp="#org_MS"/> يمرق مذعور بها فالنهابل</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأن كنت فاتتك العلا يا ابن ديسق </seg>
                  <seg> فدعها ولكن لا تفتك الأسافل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال ابن بري: قال ابن خالويه: ليس أحد فسر التمريق إلاَّ أبو عمرو الزاهد قال: هو غناء السفلة والساسة. والنصب: غناء الركبان: وفي الحديث ذكر الممرق هو المغني) اهـ كلام ابن مكرم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أوردنا كل هذا الكلام ليعلم منه أن المراد بالتمريق أو المزق غناء الإماء والسفلة وأغلب هؤلاء الناس كانوا من غير العرب، لأنه كان يؤتى بالإماء من الديار المجاورة لديارهم. كما أن السفلة قوم يطرأون من بلد إلى بلد متنقلين في كل مصر وصقع، ولهذا كانوا يتغنون بأغاني الأجانب الذين كانوا يسمون هذا الغناء (المزق) (بالزاي) أي لا المرق أو التمريق، كما سرى الوهم إلى الكثيرين، إذن كان المزق ما يسميه اليوم المحدثون من الإفرنج وقد يكون في أغلب الأحيان (مخرجاً) أي تغني به جماعة، وكل واحد يذهب في غنائه مذهب صوت خاص به ومن مجموع هذه الأصوات يتقوم غناء لذيذ، أي أن هذا (المزق أو المرق المجنس أو المخرج) هو المعروف عند الفرنسيين باسم قال الزمخشري في أساسه: (مرقت السفلة والإماء تمريقاً إذا غنت، وفلان ممرق كأنه المخرج من جملة ألحان المغنين. قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من نوحها طوراً ومن تمريقها </seg>
                  <seg> بقبقة الصالف من تطليقها. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولعل معترضاً يقول: أن ورود المرق أو المزق على ألسنة الإماء أو السفلة دليل واضح على أنه غير خاص بالعرب، ولا سيما من بعد أن اطلعنا على أن النصب أو الحداء أو غيرهما خاص بهم، أما المزق فآت من غير بلادهم. وناقلوها هم هؤلاء الإماء والسفلة وفي ذلك من وضوح نسبه إلى الأعاجم ما لا يحتاج إلى دليل آخر بشهادة السلف أنفسهم.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: إننا لا ننكر دخول المزق في ديار الناطقين بالضاد من بلاد اليونان أو الناطقين بالرومية، إنما نقول أن لفظة (المزق) من أصل عربي ولعل في القدم فأحتفظ به الأجانب. ولما عاد هذا الغناء المخرج إلى واضعي الحرف نفسه حرفوه أو صحفوه جهلاً فالعود إليه أي إلى لفظ (المزق) حسن، وأما المذهب الجديد في إخراج هذا الضرب من الغناء فعائد إلى الأجانب، ولا سيما عائد إلى اليونان لأنهم اشتهروا به من عهد عهيد، ومن المعروفين به: أبلن وأرفي ولينس وأنفيون وأريون وبان</p>
            <p change="#d2e73">وفي كل ذلك من غرائب الأسرار ما يحير الأفكار، فسبحان من ينير وهو هو على ممر الإعصار!
<pb n="n5-p102" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2336.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بابُ المكَاتَبَة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">نظرة في كتابين</p>
            <p change="#d2e73">سيدي الفاضل صاحب مجلة لغة العرب المحترم</p>
            <p change="#d2e73">ذكرتم في (ص: 136) من كتابكم الجليل (خلاصة تاريخ العراق):</p>
            <p change="#d2e73">(على أن الشيعة لم يحرموا التصوير والتمثيل لأنهم لم يروا في القرآن آية تدل على تحريمهما إلاَّ أنهم حرموا صنع التماثيل لقربها من هيئة الأصنام والأوثان) اه</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: لا يخفى أن أدلة الشيعة وحججهم في استنباط فروع الدين والأحكام أربعة: القرآن والسنة (الأحاديث النبوية والأخبار الواردة عن آل البيت) والعقل وإجماع العلماء.</p>
            <p change="#d2e73">ولذلك لا نرى وجهاً لكلامكم: (لأنهم لم يروا في القرآن آية تدل على تحريمهما) أما صنع التماثيل فقد ورد تحريمه في أخبار آل البيت عليهم السلام فالصحيح أن يقال (على أن الشيعة لم يحرموا التصوير والتمثيل لأنهم لم يجدوا عندهم دليلاً على تحريمهما إلاَّ إنهم حرموا صنع التماثيل ولعله لقربها من هيئة الأصنام والأوثان)</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب: نحن نشكر الشيخ العلوي على تنبيهه هذا)
<pb n="n5-p103" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2337.xhtml"/>


وذكرتم في ص: 195 من الكتاب المذكور (الشاه اسمعيل بن حيدر بن جنيد) والصواب (الشاه اسمعيل بن حيدر بن صفي بن جنيد)</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب: لك الشكر ثانية)</p>
            <p change="#d2e73">وقلتم في (ص: 195) أيضاً (لكن لما مات الشاه اسمعيل وملك بعده أخوه محمد خدابنده. . .)</p>
            <p change="#d2e73">ولا يخفى أن الذي ملك بعد الشاه اسمعيل هو ولده الشاه طهماسب ثم ولده الشاه اسمعيل الثاني، وانتقل الأمر من بعده إلى أخيه محمد خدابنده. وربما يقال أن المؤلف قصد بالشاه اسمعيل: الثاني دون الأول.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: إن الذي دخل العراق وفتح كثيراً من البلاد هو الشاه اسمعيل الأول أما الشاه اسمعيل الثاني فقد كان ضعيف الرأي ليست له معرفة بشؤون المملكة ولا بالسياسة ولم يدخل العراق ولم يتيسر له فتح البلاد.</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب: هنا نشكر الشيخ ثالثة)</p>
            <p change="#d2e73">وذكرتم في كتابكم الآخر الفوز بالمراد (ص: 19) ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(وقد ذكر بعض المؤرخين من الفرس كلمة خربنده مصحفة بصورة خدابنده والأصح الرواية الأولى وإن تابعهم في غلطهم هذا البستاني في دائرة المعارف في مادة بغداد في (5: 515) وإنما صحفوها بصورة خدابنده تعصباً لا طلباً للحقيقة لأن معنى خربنده عبد الحمار أو خادم الحمار وأما خدابنده فمعناه عبد الله أو خادم الله راجع تاج العروس في مستدرك مادة خرد تره يقول: (وخربنده ملك العراق فارسية أي عبد الحمار) اهـ وأزيد على ذلك كلمة خربنده معروفة إلى يومنا هذا في بغداد ومنها بستان خربنده). اهـ نص ما في كتاب الفوز بالمراد</p>
            <p change="#d2e73">فأقول: إن مؤرخي الفرس قد أجمعوا على أن الكلمة (خدابنده) ووافقهم مؤرخو العرب في ذلك ولم يخالفهم سوى القليلين المعدودين على الأصابع.</p>
            <p change="#d2e73">أما التعصب الذي ذكرتموه فيندر وجوده بين المؤرخين (والنادر كالمعدوم) هذا الحسن بن يوسف بن المطهر العلامة الحلي المعاصر للملك خدابنده المغولي
<pb n="n5-p104" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2338.xhtml"/>


ألف رسالة في جواب سؤاله عن حكمة وقوع النسخ في الأحكام، وذكر فيها (وفي بعض رسائله) اسمه بصورة خدابنده.</p>
            <p change="#d2e73">أما شهرة هذه الكلمة في بغداد بصورة خربنده فلا ينافي كلامنا (فرب شهرة لا أصل لها). وهناك ألفاظ كثيرة قد اشتهرت بصورة قمتم بتصحيحها أداء للواجب وخدمة للغة.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما أردت التنبيه عليه ومن الله التوفيق.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران) في 3 أيار 1927</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) ليس هنا محل إظهار ما بعض التأليف من الغايات الدالة على مكنونات الصدور، إلاَّ أن الذي يحب الوقوف عليها ليرجع إلى مصنفات الإفرنج الذين بينوا ما هناك من آيات التحزب والتعصب.</p>
            <p change="#d2e73">جواب عن استفسار</p>
            <p change="#d2e73">أشكر حضرة الكيماوي عبد الوهاب القنواتي على حُسن ظنه بي ولا سيما أشكره على تنبيهه إياي أن المرقشيثا غير المسماة بالفرنسية بل هي اليرموث (راجع مجلة المعهد الطبي العربي 4: 25)</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: لما كتبنا ما نبهنا عليه في وقته من الخواطر كان اعتمادنا على ما هو شائع في اصطلاح الفرنسيين لأن صاحب المقالة كان قد قابل الألفاظ العربية بالألفاظ الفرنسية فقلنا: إذا كان الأمر على هذا الوجه فالمرقشيثا لا يقابلها في لغة أبناء الغاليين إلاَّ لا غير؛ وأما أن هذه اللفظة المنقولة عن العرب تبين غير ذلك في سائر اللغات فهذا محتمل ونحن لا نناقش أحداً فيه إذ لا مشاحة في الاصطلاح. وعليه فهذا جوابنا:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ليست مرقشيثا (بالثاء المثلثة) عربية البتة وإن كان أبناء الغرب أخذوها عنا، وليس لها أدنى صلة بالألفاظ العربية، إنما مرقشيثا كلمة أرميه
<pb n="n5-p105" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2339.xhtml"/>


(كيفاقاشيثا) أي الحجر القاسي أو الصلب أو الصلد أو ما شابه هذه المعاني، ثم أقحمت الراء بين الميم والقاف لتسهيل النطق بها (والراء من أحرف الذلاقة) فصارت ما ترى، وقد ذكرها ابن البيطار في مفرداته قبل أن يخلق اغريقلا ونقلها الحكيم لكلير إلى الفرنسية باسم أو فالمرقشيثا ضرب من البوريطس أو الكبريتور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أما أن المحدثين نقلوها اليوم إلى معنى (البزموث) فهذا لا يعنينا، فأن المرقشيثا يبقى معناها عندنا العرب كما كانت وستبقى بمعناها إلى ما شاء الله ولا يهمنا تحريف أبناء الغرب لها وإخراجها عن مألوف معناها الذي وضع لها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أما قول حضرة الكيماوي أن كاشفه سماه في سنة 1539 فنظن أن هناك خطأ طبع لأن كشفه كان في سنة 1529.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>إن الإفرنج صرحوا بأنهم لا يعرفون أصل كلمة بزموث وعندنا أنها عربية منقولة عن (أثمد) المجرورة بالباء أي (باثمد) فقرءوها أي قرءوا الثاء المثلثة سينا كما قالوا في خبث وقلبوا الدال كما قالوا في العود واصلوا باء الجر لأنهم وجودها متحدة بها فاعتبروها كلمة واحدة فكان منها ذلك الوهم. هذا رأينا وإن كنا نحترم رأي الغير</p>
            <p change="#d2e73">ولكي ننفي عن حضرة المستفسر كل شك وريبة ويتأكد جد التأكد أن المرقشيثا هي البيريت نفسها أي نحيله على أن يلقي نظرة في مفردات ابن البيطار فقد قال في 127: 1 من</p>
            <p change="#d2e73">مفرداته طبعة مصر: بوريطش هو حجر المرقشيثا وقد ذكرته في حرف الميم اهـ. أي في مرقشيثا، فلقد قطعت جهيزة قول كل خطيب وليس لنا حاجة إلى أن نقول أن بوريطش هي قراءة كلمة على الطريقة اليونانية مع جعل السين شيئاً كما قال بعضهم أوغشطش وهو يريد أوغسطس، إلى غيرها. وقد جاءت أيضاً بمعنى كبريتور لأن المرقشيثا لا تخلو من كبريت فأحفظ كل ذلك تصب إن شاء الله.
<pb n="n5-p106" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2340.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ها هو ذا وتصريفها</p>
            <p change="#d2e73">ذكرت لغة العرب في 4: 297 أنه لا يقال ها هو ذا الناس بل هاهم أولاء الناس. والحال أننا وجدنا في التوراة العربية المطبوعة في مطبعة الأباء اليسوعيين في بيروت - وكان قد اعتنى الشيخ إبراهيم اليازجي اللغوي الشهير بتهذيب عبارتها - ما يخالف تصويبكم، فأين الحق؟ وهل لكم أن تنصوا على القاعدة المتبعة في مثل هذا الموطن؟</p>
            <p change="#d2e73">أما أن النسخة اليسوعية تخالف ما صرحتم به فظاهر من هذه الآيات: هو ذا بنو الملك مقبلون (2 سفر الملوك 13: 35) وفيه (أي في 3 سفر الملوك 1: 25) وهو ذا هم يأكلون وفي 4: 2: 16: وقالوا له هو ذا مع عبيدك خمسون رجلاً ذوو بأس يمضون ويفتشون على سيدك. . . وهناك غير هذه الآيات وكلها تخالف مدعاكم فما قولكم؟</p>
            <p change="#d2e73">بيروت</p>
            <p change="#d2e73">ج - قبل أن نجاوبكم نذكر لكم القاعدة المتبعة عند فصحاء العرب، فقد قال أهل العربية: أن (ها) الموضوعة للتنبيه لا تدخل على ضمير الرفع المنفصل
<pb n="n5-p107" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2341.xhtml"/>


الواقع مبتدأ إلاَّ إذا أخبر عنه باسم إشارة نحو: (ها أنتم أولاء، ها أنتم هؤلاء فأما إذا كان الخبر غير إشارة فلا. اهـ. إذا نقول ها هو ذا، هاهما ذان هاهم أولاء؛ هاهي ذه أو ذي، هاهما تان، هاهم أولاء؛ ها أنت ذا، ها أنتما ذان، ها أنتم أولاء؛ ها أنت ذي أو ذه، ها أنتما تان. ها أنتن أولاء: ها أنا ذا (للمذكر) ها أنا ذي (للمؤنث) ها نحن أولاء (لجمع المذكر المؤنث).</p>
            <p change="#d2e73">فإذا علمت هذه القاعدة تحققت أنه لا يقال: هو ذا بنو الملك مقبلون، بل هاهم أولاء بنو الملك. وكذلك لا يقال: هو ذا هم يأكلون، بل هاهم أولاء يأكلون، ولا يقال هو ذا مع عبيدك خمسون رجلاً، بل هاهم أولاء مع عبيدك خمسون رجلاً.</p>
            <p change="#d2e73">وقد تكرر هذا الخطأ مراراً عديدة في جميع أسفار التوراة المذكورة ونحن نذكر بعضها في سفر الملوك 2: 24 - 22 هو ذا البقر. والصواب ها هو ذا البقر أو ها هي ذي البقر. . . وفي سفر يشوع 7: 21 وها هي مدفونة والصواب وهاهي ذي أو ذه مدفونة، وفي سفر الملوك 2: 16 - 8 وها أنت واقع في شرك، والصواب وها أنت ذا. وفي 4: 10 - 4</p>
            <p change="#d2e73">فخافوا جداً جداً وقالوا: هو ذا ملكان لم يثبتا أمامه، وهذا غلط أعظم مما تقدم ذكره. . والصواب هاهما ذان ملكان لم يثبتا أمامه. . .</p>
            <p change="#d2e73">ونحن لا نريد أن نتتبع جميع الآيات التي جاء فيها هذا الغلط أو هذا الوهم فالظاهر أن الواقفين على نقل هذه الترجمة من التوراة لم يكونوا من الواقفين وقوفاً صحيحاً على هذه القاعدة لأن الوهم لم يقع فيها مرة أو مرتين أو عشر مرات أو عشرين مرة بل مئات فلتصلح جرياً على هذه القاعدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>خابرة</p>
            <p change="#d2e73">من - أيجوز أن تستعمل (خابرة) بمعنى فاتحة في الأمر. وذاكره فيه وفاوضه وأشترك وإياه في ذكر الخبر؟</p>
            <p change="#d2e73">البصرة: ي. ن.</p>
            <p change="#d2e73">لم يذكر أصحاب دواوين اللغة هذا الفعل بالمعنى الذي تشيرون إليه.
<pb n="n5-p108" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2342.xhtml"/>


ولهذا أنكر وجوده بعض متفصحي هذا العهد، إلاَّ أن هؤلاء جهلوا أن مفردات اللسان لم تدون جميعها في تلك المعاجم. أفمن الممكن أن تحصر هذه اللغة العدنانية - وهي ذيالك البحر اللجي - في أناء صغير يسمونه المعجم. أو الديوان، أو الكتاب، أو السفر أو نحو ذلك؟ أن هذا لمستحيل.</p>
            <p change="#d2e73">على أن لفظة (المخابرة) بالمعنى الذي تشيرون إليه وردت في قصيدة نظم لآلئها قدم (وزان زفر) بن قادم من أبناء المائة الخامسة للمسيح أي قبل الإسلام بنحو قرنين. والقصيدة في مائة وتسعة عشر بيتاً، وقد عني بطبعها السنيور غريفيني، من مستشرقي الإيطاليين. وهذا نص البيت الذي ورد فيه ذكر هذا الحرف:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سلي يا أبنة الأقيال عني فارساً </seg>
                  <seg> ولا تسألني إلاَّ خبيراً مخابراً</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">على أننا لا نعتقد أن تلك القصيدة صحيحة النسب إلى قائلها. ولا هي من سبك ذيالك العصر لأسباب جمة لا محل لذكرها هنا، وكنا قد عددناها لناشر بردتها رحمه الله، فسلم لنا بصحتها، على أنها مع ذلك قديمة العهد بلا ريب، هذا من جهة ورود اللفظ في سابق الزمن.</p>
            <p change="#d2e73">بيد أن هنالك أمراً آخر يسوغ لنا استعمال ذلك الحرف بالصيغة أو بأوزن المذكور، وهو الاشتقاق لأن السلف إذا جاز له أن يشتق (خابر) من أسم مدينة (خيبر) تلك البلدة الشهيرة</p>
            <p change="#d2e73">في عربة لأن اليهود سكانها أشترط عليهم البقاء بشرط القبول بالمزارعة فرضوا (راجع كتاب الخراج لأبي يوسف في ص29 من طبعة بولاق وفي صفحات أخرى عديدة تتلوها) فكيف لا يجوز لنا أن نشتق مثل هذا الوزن من لفظة (الخبر) وعندنا من أوزانه الباب الأول والرابع والخامس والعاشر (أي خبر وأخبر وتخبر وأستخبر)؟</p>
            <p change="#d2e73">زد على ذلك أن المرادفات التي ذكروها لذلك الفعل ليست منها في شيء البتة، إذ ما يذكره المتفصحون المحدثون لا يفيد فائدة (خابر) فألفاظهم في واد، وكلمتنا في واد، ذلك ما ينطق به كل من له أدنى وقوف على اللغة ولا حاجة إلى التنبيه عليه.
<pb n="n5-p109" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2343.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بابُ المُشَارفَةَ وَالانتَقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>جامع التصانيف الحديثة</p>
            <p change="#d2e73">(راجع لغة العرب 4: 614)</p>
            <p change="#d2e73">نظرت في كتاب (جامع التصانيف الحديثة) لمؤلفه الفاضل يوسف اليان سركيس الدمشقي فحمدت للأديب غيرته وحرصه على تسجيل آثار اللغة العربية في أيامنا، وقد بدت لي الملاحظات التالية في أثناء تصفحي هذا الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>زعم المؤلف أن كتابه (جامع للتصانيف الحديثة التي طبعت في البلاد الشرقية والغربية والأمريكية من سنة 1920 إلى سنة 1926) مع أنه حوى طائفة من هذه التصانيف ولم يجمعها كلها وأكبر شاهد على ذلك خلوه من ذكر مئات من الكتب أو الرسائل المطبوعة في العراق وسورية وأوربة وأميركة وحتى مصر نفسها التي يقيم فيها المؤلف.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ذكر (الأمريكية) بعد أن قال الغربية إيهام إذ تسد كلمة الغربية مسد الأمريكية لأنه لم يقل الأوربية ليذكر الأمريكية بعدها فهذه كلها بلاد يطلق عليها الكتبة العصريون (الغرب) أو البلاد الغربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>جرى في ذكر أسماء المؤلفين في فهرسته الأبجدي مبتدئاً بذكر أسم المؤلف فأسم أبيه ولقبه أو أسم أسرته. وهذا خلاف الأصول في مثل هذه الفهارس الأبجدية فقد جرت العادة أن يذكر أسم الأسرة أو الشهرة وبجانبه أسم الشخص، كما فعل المصنف نفسه في بعض الأعلام، فقال ص138.</p>
            <p change="#d2e73">ابن الجوزي: أبو الفرج عبد الرحمن</p>
            <p change="#d2e73">ولكنه في الصفحة نفسها قال:</p>
            <p change="#d2e73">إبراهيم عبد القادر المازني - وكان يجب أن يقول:</p>
            <p change="#d2e73">المازني (إبراهيم عبد القادر)
<pb n="n5-p110" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2344.xhtml"/>


ذكر أسم مؤلف كتاب (أبو الطيب المتنبي) حلمي بك فقط (ص4) مع أن أسمه محمد كمال حلمي بك</p>
            <p change="#d2e73">- قال عن (أبطال الوطنية) (ص4) (أشترك في تأليفه نخبة من كتاب العصر) مع أنه تأليف محيي الدين رضا بمصر، ولكنه جمع فيه نخبة من مقالات كتاب العصر في الذين ترجمهم وصورهم.</p>
            <p change="#d2e73">- نسب جمع (الأدباء الخمس) (كذا) إلى إسماعيل عبد المجيد مع أنه لمحمد عبد المجيد.</p>
            <p change="#d2e73">- قال عن (أشهر الخطب ومشاهير الخطباء) نشره أميل زيدان وسلامه موسى. والحقيقة أنه تأليف سلامه موسى وقد نشرته مجلة الهلال لصاحبها أميل زيدان.</p>
            <p change="#d2e73">- قال عن كتابي (أمين الريحاني في العراق) ترجمة آثاره. أقوال المشاهير فيه. بينما هو يحوي ترجمته ووصف رحلته في البلدان العربية وحفلات تكريمه في العراق وما قيل فيها. كما أغفل ذكر جامعه (كاتب هذه السطور).</p>
            <p change="#d2e73">- ذكر عن (المختصر في تاريخ آداب اللغة العربية) لجرجي زيدان أن قد اختصره أنيس الخوري المقدسي (ص8) مع أن المقدسي نظر فيه أما اختصاره فقد كان بقلم مؤلف الكتاب المطول المرحوم زيدان نفسه. ولا تزال مجلة الهلال تعلن في كل جزء من أجزائها عن الكتاب وتنسبه إلى مؤلفه الحقيقي. ولكنه عاد فذكره على الوجه الصحيح (ص27) برقم آخر.</p>
            <p change="#d2e73">- أشار إلى صدور الجزء الأول فقط من (تاريخ الكويت) (ص11) وقد صدر منه جزءان.</p>
            <p change="#d2e73">- أغفل اسم واضع (تقرير صحة بغداد) للدكتور سامي ذاكراً اسم أسرته فقط.</p>
            <p change="#d2e73">- قدم وأخر في اسم مؤلف (جغرافية العراق) فسماه عيسى رزوق وهو رزوق عيسى.</p>
            <p change="#d2e73">- نسب (قضية فلسطين) إلى خلف شوقي الداودي (ص24) وهي مترجمة
<pb n="n5-p111" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2345.xhtml"/>


بقلمه عن صحيفة إنكليزية شهيرة.</p>
            <p change="#d2e73">- لم ينوه عند ما ذكره (مذكرات مسز إسكويث) بتعريب السيدة منيرة صبري أن أسعد خليل داغر ترجم هذه المذكرات بعنوان (مذكرات مدام إسكويث) ونشرتها مكتبة العرب بمصر قبل نشر تعريب السيدة المشار إليها.</p>
            <p change="#d2e73">- أخطأ في اسم أسرة مؤلف (نزهة المشتاق في تاريخ يهود العراق) فقال يوسف رزق الله غنيم. وهو (غنيمة) كما وهم في اسم المطبعة التي طبع فيها فذكر مطبعة العراق وهي مطبعة الفرات، وقد سها عن ذكر كتاب (محاضرات في تاريخ مدن العراق) ليوسف رزق</p>
            <p change="#d2e73">الله غنيمه (ص136).</p>
            <p change="#d2e73">- جعل (أسباب النهضة العربية في القرن التاسع عشر) للنصولي كتابين الأول برقم 256 وقد أسماه (النهضة العربية الخ) والثاني برقم 295 مسمياً إياه على الوجه الصحيح.</p>
            <p change="#d2e73">- ذكر (أصول التدريس) تأليف ساطع الحصري (ص38) وجعل جزءوه الثاني كتاب الحصري الآخر (مبادئ القراءة الخلدونية) مع أنهما كتابان مختلفان الأول في فن التربية والتعليم صدر منه إلى الآن جزءان والثاني في تعليم التهجئة ومبادئ القراءة العربية. وقد طبع أولاً في البصرة ثم طبع مرات في المطبعة السلفية بمصر، والأغرب أنه جعل الكتاب الذي ألفه الحصري لإرشاد المدرسين إلى كيفية (تعليم الآلف باء) وتدريس كتابه مبادئ القراءة جزءاً ثالثاً لأصول التدريس! مع أنه كتاب مستقل للغرض الذي بيناه، وقد أخطأ في اسم ساطع في الفهرس (ص35 و 138) فقال (ابن خلدون ساطع الحصري) مع أنه أبو خلدون كناية باسم نجله خلدون.</p>
            <p change="#d2e73">- جعل (التهذيب أساس الحضارة) (ص41 و 62) كتابين من مطبوعات منتدى التهذيب في بغداد في حين أن هذه العبارة اتخذها المنتدى شعاراً أثبته في عنوان كل من الرسالتين اللتين نشرهما وهما:</p>
            <p change="#d2e73">(1) الحفلة السنوية الكبرى لسنة المنتدى الاولى، وصفها وما قيل فيها من الخطب والقصائد، مطبعة العراق ببغداد ص87.</p>
            <p change="#d2e73">(2) الحفلة التكريمية التي أقامها المنتدى للزهاوي في 10 حزيران 1923
<pb n="n5-p112" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2346.xhtml"/>


وصفها وما قيل فيها، مطبعة العراق بغداد ص87.</p>
            <p change="#d2e73">وليس للمنتدى كتاب بهذا الاسم ولم ينشر بعد تينك الرسالتين شيئاً.</p>
            <p change="#d2e73">ذكر أن (جواهر الأدب من خزائن العرب) لسليم صادر (بيروت) أربعة أجزاء وهو خمسة.</p>
            <p change="#d2e73">- نسب جمع رسالة (حفلة تكريم الزهاوي) (ص43) إلى محمود حلمي صاحب المكتبة العصرية في بغداد بينما الرجل كتبي وهو ناشرها أما جامعها فكاتب هذه السطور ولم أر أنها مما يجب أن أتبجح به ولا سيما لي فيها خطة طويلة ومقالات أخرى مما نشر في جرائد بغداد بتواقيع مستعارة أو بلا توقيع.</p>
            <p change="#d2e73">- قال عن رباعيات الزهاوي (45) من مختارات ما نظم في حين أنها رباعيات منظومة نظماً خاصاً بهذا الأسلوب والطريقة وليست هي مختارات لنظم الرجل، وقد سها فذكر في السطر الثاني أن قد طبع الثاني من هذه الرباعيات في بيروت سنة 1924، مع أن رباعيات الزهاوي هي جزء واحد طبعت في بيروت كما ذكر.</p>
            <p change="#d2e73">- قال عن مؤلف كتاب (الطريقة الاستقرائية في القواعد العربية) (ص48) (لصاحبها رفائيل المعروف بابو (كذا) إسحق) والصحيح أن أسم المؤلف رفائيل بابو اسحق ولفظ بابو ليست كنية بل هي حرف كلداني معناه الرئيس.</p>
            <p change="#d2e73">- ذكر أسم كتاب (العقد الثمين في تربية البنين) (ص48) ولم يزد على ذلك شيئاً. وهذا الكتاب تأليف خليل بيدس صاحب مجلة النفائس المصرية في القدس سابقاً. وهو من الآثار المطبوعة قبل الحرب العظمى ولا يدخل في الكتاب الذي نحن بصدده.</p>
            <p change="#d2e73">- إن (ميخائيل نعيمة) (ص48) مستشار جمعية الرابطة (القلمية) وليس العلمية كما ورد في الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">- (في عالم الأدب) و (في عالم الرؤيا) (ص50) ليسا من مؤلفات جبران خليل جبران وإن كانا يحويان مقالات له، إنما هي مجموعات نشرها أحد المصريين.</p>
            <p change="#d2e73">- كان يحسن بالمؤلف أن يشير عندما ذكر كتاب (أولادي) لبولي دوبر
<pb n="n5-p113" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2347.xhtml"/>


(ص51) أن قد ترجم هذا الكتاب إلى العربية ترجمة فصيحة الشهيد المرحوم عبد الغني العريسي الذي شنقه جمال السفاح في من شنق من أحرار العرب في خلال الحرب الكبرى وطبع في بيروت باسم (كتاب البنين).</p>
            <p change="#d2e73">- قصر (المثالث والمثاني) (ص53) على مجموعة من خطوط أدباء الوطن، مع أنها مجموعة شعرية نظم صاحبها حليم دموس وفيها مجموعة للخطوط.</p>
            <p change="#d2e73">- جعل (الشيخ مهدي البصير) بغدادياً ومن شعراء القرن الرابع عشر (ص74) يريد التاريخ الميلادي ظانا على ما نعتقد انه من القدماء في حين أن البصير حلي من الحلة ومن أبناء القرن الرابع عشر الهجري ولا يزال حيا يرزق.</p>
            <p change="#d2e73">- وهم في اسم مختارات الشيخ عبد القادر المغربي فسماها (البيان) (ص85) وهي (البينات).</p>
            <p change="#d2e73">- سمى مجلة أمين الغريب (الحارث) (ص105) وهي (الحارس).</p>
            <p change="#d2e73">- اخطأ في اسم كتاب الأستاذ إسماعيل مظهر في النشوء والارتقاء فسماه (ملتقى السبيل) (ص106) وهو (ملقى السبيل).</p>
            <p change="#d2e73">- لما ذكر (الاقتصاد السياسي) تأليف شارل جيد الاقتصادي الفرنسي الشهير (ص107) فاته أن يذكر إن ما عربه نجيب مكرينه هو جزء من كتاب (مبادئ الاقتصاد السياسي) للمؤلف المذكور الذي عربه كله تعريباً وافياً الأستاذ توفيق السويدي أستاذ هذا العلم في كلية الحقوق في بغداد وطبعه في مطبعة دار السلام ببغداد سنة 1924م.</p>
            <p change="#d2e73">- نسب رسالة (الامتيازات الأجنبية) لعبد الله مشنوق (ص108) وليس للمذكور رسالة بهذا الموضوع، إنما هذه الرسالة بقلم سعيد عمون.</p>
            <p change="#d2e73">هذا بعض ما عثرت عليه في أثناء تصفحي الكتاب تصفح عجلان. واكرر في الختام ثنائي على جهود المؤلف وغيرته على تخليد الآثار العربية.</p>
            <p change="#d2e73">رفائيل بطي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>حرية الفكر وأبطالها في التاريخ</p>
            <p change="#d2e73">تأليف سلامة موسى</p>
            <p change="#d2e73">عنيت بنشره إدارة الهلال بمصر في 200 ص بقطع 12</p>
            <p change="#d2e73">يقول قافة الإفرنج (جمع قائف) من المحدثين: في قحف الإنسان أو في
<pb n="n5-p114" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2348.xhtml"/>


رأسه عدة بروزات أو نتوءات تدل على ما فيه من الميل والاستعداد والتخصص. والظاهر أن في رأس صاحب هذا التصنيف نتوءاً أو بروزاً يريد الدين عفوا لكل حسن أو نجاح أو تقدم. لأنك لا تقرأ كتاباً أو مقالاً أو سطوراً إلاَّ تعرف أن صاحبها سلامة موسى، لما قد امتاز به من تصوره الغريب عن الدين.</p>
            <p change="#d2e73">وأن قلت بعبارة ثانية أن ليس في رأس (موسانا) بروز دين فلا نكون من المخطئين ومن رأى صورته في جزء مايو من هلال هذه السنة لم ينكر علينا هذا الأمر بل يقر به قبل أن يقرأ اسمه تحتها.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نعلم علم اليقين إن سلامة لا يكتب ما يكتب عن علم وتحقيق بل عن مرض مزمن</p>
            <p change="#d2e73">فيه. ولهذا نعذره على كل ما يدونه لأنه غير مسؤول عما يمليه عليه (نتوء دماغه اللاديني) بل نستغرب من صاحب الهلال نشره مثل هذه التصانيف الخرافية التي تزري به وتحط من قدره.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>ما تراه العيون</p>
            <p change="#d2e73">لمحمد تيمور. الطبعة الثانية في 152 ص بقطع 12</p>
            <p change="#d2e73">كل عضو من أعضاء آل تيمور نابغة عصر في ما يعالجه من المواضيع. والمرحوم محمد كان أول من حبب روح التمثيل في البلاد العربية اللسان ولا سيما في مصر وهو أول من وضع الأقاصيص العصرية في لغتنا. فأفاد جمهور القراء من خاصة وعامة وفاز فوزاً عظيماً في ما توخاه من إصلاح العلات وتقويم أنواع الاعوجاج.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا الكتاب لا ينماز كثيرا عن شقيقه (الشيخ جمعة) (راجع لغة العرب 5: 50) فهما شقيقان في النسبين الدموي والأدبي. وهذا من أغرب الغرائب، على أننا نرى عبارة الشيخ جمعة أقوم وأسد وعسانا أن نكون مخطئين!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>طريقة سهلة للتكلم بالعربية العامية العراقية</p>
            <p change="#d2e73">طبع في مطبعة أمين هندية في القاهرة في 192 ص بقطع 16 في سنة 1918</p>
            <p change="#d2e73">لكل قطر من الأقطار التي تنطق بلغة الضاد لهجة خاصة بها ترتقي إلى عصور
<pb n="n5-p115" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2349.xhtml"/>


دخول العرب الفاتحين في الديار التي هجر أهاليها لغتهم الأصلية لينطقوا بالعربية لغة المتغلبين. ولقد طالعنا مؤلفات عديدة تدعي أنها تلقن العربية بسهولة وبسرعة ولما أنعمنا النظر فيها لم نجد كتاباً أوفى بالمقصود مثل كتاب يوسف نعيم بحوشي فأنه درس كثيرين من الإنكليز لغتنا فتلقوها بسهولة، ولما زاول هذه المهنة عدة سنوات وضع هذا الكتيب فإذا هو درة في جنسه. فنحض الأجانب على اقتنائه لما فيه من القواعد العامة والألفاظ الخاصة بلغة العراق ولهجته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>السائح الممتاز</p>
            <p change="#d2e73">هذا الجزء من جريدة السائح الممتاز يدل على تبحر في العمران وإمعان في الحضارة العربية، إذ فيه قصائد ومقالات شائقة كلها درر ومطبوعة على كاغد فاخر لا تدانيه في شئ مجلة من مجلاتنا.</p>
            <p change="#d2e73">ومع كل إطرائنا لهذا الجزء الممتاز لا ننكر على أصحابه أنهم يتساهلون في اتخاذ ألفاظ أو تعابير مخالفة لمحكم لسان العرب الذي ينتسبون إليه ويكتبون فيه. فقد قرأنا اتفاقاً (صفحة من تاريخ الأندلس العربي) (ص93) وما يليها فوجدنا فيه: الثقاة. . . لم يدانيه. . . لا أدري لماذا أو بالحري. . . (ص93) فأبى الرجل الصالح من الجلوس (ص94) وكان الصميل أميا لا يقرأ. . . كان ملكاً بالفعل إن لم يكن بالاسم (ص95) إلى آخر ما هناك وهي كثيرة. ونظن أنه لو قال صاحب البراعة: الثقات. . . لم يدانه. . . . لا أدري السبب أو قل. . . فأبى الرجل الصالح الجلوس. . . وكان الصميل أميا لا يقرأ. . . كان ملكاً بالفعل إن لم يكن (أو ألم يكن) بالاسم. . . لكان أقرب إلى الفصيح!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>نبذة في حياة واستشهاد ثلثة طوباويين</p>
            <p change="#d2e73">من جمعية كهنة الرسالة المعروفين بالعازريين</p>
            <p change="#d2e73">بقلم الأب يوسف علوان اللعازري</p>
            <p change="#d2e73">كثيرون هم الكهنة الذين يؤلفون كتباً ويحبرون المقالات من دينية ودنيوية، إلاَّ أغلبهم قد ألفوا عبارات وتراكيب سقيمة تلقوها عن المرسلين الإفرنج الذين لم يتقنوا العربية فأنتقل هذا الداء العياء إلى من يتصفح كتبهم.
<pb n="n5-p116" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2350.xhtml"/>


وهذه المؤلفات الدينية المطبوعة في بيروت في دور مختلفة تدعم رأينا هذا. على أننا رأينا الأب يوسف علوان اللعازري يحاول تحطيم هذه القيود والتخلص من تلك السلاسل الصدئة. وهذه النبذة تثبت ما يقوله فأن هذا المرسل غيور على كل ما يقول ويفعل.</p>
            <p change="#d2e73">بيد أننا لا نريد أن نقول لا يخطأ في ما يكتب. بل أن قلمه أصح من سائر خدم الدين الذين يعالجون التحبير والتحرير، ومن أوهامه قوله: الكهربائية. . . وسعوف النخل الخضراء (ص1) أولاً افتخاراً به وإعجاباً ليس فقط لأنه أخونا. . . باتحادها مع الكنيسة. . . عن</p>
            <p change="#d2e73">أعين أخوته. . . في أن يكرساه للرب (ص2) لم يكونوا يعرفوا (ص3) إلى غيرها. ونظن أن الصواب هو الكهربية. . . والسعوف (والأحسن والشطب، لأنك أن قلت السعوف استغنيت عن قولك النخل الخضراء، إذ السعف لا يكون إلاَّ للنخل. كما أنك لا تقول حذاء الرجل ولا قلنسوة الرأس). ولا تتجاوز (ليس فقط) في عبارة بل يقال مثلاً لا لأنه أخونا فقط بل. . . باتحادها بالكنيسة. . . عن عيون أخوته في أن يحرراه للرب. . . لم يكونوا يعرفون. . .</p>
            <p change="#d2e73">ولعل هذه الأغلاط من صاحب المجلة التي أدرجت فيها أولاً هذه النبذة، لأننا نراها ترد كثيراً على أسلة قلمه. وربما نحن غير مصيبين فنلتمس حينئذ العذر والصفح!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>كتاب إرشاد الأريب إلى معرفة الأديب</p>
            <p change="#d2e73">للمعروف بمعجم الأدباء أو طبقات الأدباء لياقوت الرومي</p>
            <p change="#d2e73">وقد اعتنى بنسخه وتصحيحه: د. س. مرجليوث</p>
            <p change="#d2e73">الجزء السابع الطبعة الأولى مطبعة هندية بالموسكي بمصر سنة 1925</p>
            <p change="#d2e73">فضل العلامة مرجليوث مما لا ينكره أحد، فقد ألف عدة تأليف موضوعها الشرق ولغاته وتاريخه وتحقيقات عن مشاهيره. والعرب يشهدون له بما أحيا من الكتب القديمة التي كادت تفنى فبعثها من قبورها بنشرها بأحسن حلة وأبدع وشي، ومن جملة ما نفخ فيه نسمة الرجعة معجم الأدباء لياقوت. وكنا قد
<pb n="n5-p117" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2351.xhtml"/>


أسلفنا الكلام عن الطبعة الثانية من الجزء الأول (4: 95 - 101) والآن أمامنا الجزء السابع الذي أهدانا إياه صديقنا الوفي العلامة مرجليوث الذي يقر بعلمه العراقيون إذ لم ينسوا خطبه البديعة التي ألقاها في بغداد بعد الاحتلال.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كنا نعلم أن صديقنا يحب أن ينبه على ما يرد في مطبوعاته من السهو الذي لا يخلو منه كتاب مطبوع، جئنا بهذه الملحوظات لعل فيها ما يصلح الطبعة الثانية.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل كل شيء أننا لا نتعرض لما في كتابة بعض الألفاظ من الأوهام الصغيرة ككتابة (ابن) بالألف حينما يقول الأدباء بحذف الألف إذا وقعت بين علمين بين أسم الابن وأبيه. وقد نصوا أن اللقب والكنية غير داخلين في هذا الباب كما لا نتعرض لخطأ رسم الهمزة ولا لتخطئة ما أهمل تنقيطه من الحروف إلاَّ ما يسبب التباساً. وبعد هذا التمهيد نقول:</p>
            <p change="#d2e73">ص س</p>
            <p change="#d2e73">4 9 علي أبو الفتح، لعلها علي أبو الفتح</p>
            <p change="#d2e73">5 1 فقال مائة واثنتي عشرة سنة، لعلها وأثنتا بالرفع</p>
            <p change="#d2e73">9 2 بني فقعص صوابه بني فقعس</p>
            <p change="#d2e73">10 17 سلفت لنا أن لا نخون عهودنا، لعلها حلفت. . . تخون</p>
            <p change="#d2e73">11 12 وحكي الرماني، لعلها وحكى بالإهمال</p>
            <p change="#d2e73">15 بسعدي، لعلها بسعدي أسم امرأة</p>
            <p change="#d2e73">16 5 فدار على الخلق يوم الجمعة، ونظن أن الصحيح هو الحلق بإهمال الحاء</p>
            <p change="#d2e73">6 فبين نحن كذلك، ولعلها فبينا نحن كذلك</p>
            <p change="#d2e73">18 10 صحت فذاك إذا أتبعت فهو الهدى، والمشهور هو الهدى</p>
            <p change="#d2e73">20 10 توفى سنة 420، والصواب توفي بالياء المنقوطة</p>
            <p change="#d2e73">13 البنجديهي، صوابها البندجيهي</p>
            <p change="#d2e73">282 17 غصن بان من حيث أستوى، ولعل صوابه غصن بان كان من حيث. . .</p>
            <p change="#d2e73">23 9 قرهت عيني، صوابها قرحت</p>
            <p change="#d2e73">10 كبد حرا، صوابها حرى كما هو مشهور
<pb n="n5-p118" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2352.xhtml"/>


13 نمى حبك، وأحسن منها نما حبك</p>
            <p change="#d2e73">16 فاسقينها، صوابها فاسقنيها</p>
            <p change="#d2e73">24 5 وجفون، ولعلها وجفوني بياء المتكلم</p>
            <p change="#d2e73">28 9 كما ذكر أبو عمرو، والمطلوب في المعنى هناك أبو عمر بلا واو</p>
            <p change="#d2e73">30 7 الكلوذاني، لعلها الكلواذاني</p>
            <p change="#d2e73">9 تكافئوا عليه، لعلها تكافأوا عليه</p>
            <p change="#d2e73">31 5 أن لله يحاسبني، لعلها أن الله. . .</p>
            <p change="#d2e73">37 8 شفائق واقاح، والصواب شقائق. . .</p>
            <p change="#d2e73">10 تجديد راتب، صوابه راتبه</p>
            <p change="#d2e73">39 20 كان من العملاء الفضلاء، لعلها العلماء. . .</p>
            <p change="#d2e73">40 20 وجود الخط فبلغ في الغاية ولعلها فيه الغاية</p>
            <p change="#d2e73">44 10</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم يعد ذاك بنفع علي </seg>
                  <seg> صديقه لا كان من كان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب:. . . بنفع على. . . من كانا (لما هناك من الروي)</p>
            <p change="#d2e73">46 11 يخرج رأسه من جربانة. . . انتهار الفرض، والصواب جريانه. . . الفرص</p>
            <p change="#d2e73">19 في سيرة الأسنيذان الفتح والظفر، والصواب الأسنيان</p>
            <p change="#d2e73">48 5 أن يذل، صوابه أن يذلا</p>
            <p change="#d2e73">49 7 شربت عقارا أنكرتني بريقه، صوابه أذكرتني</p>
            <p change="#d2e73">10 وشقه شجوه فأنا، صوابه وشفه</p>
            <p change="#d2e73">20 كل شفيعي إليك، صوابه كن شفيعي</p>
            <p change="#d2e73">51 12 كتاب الفرخ، لعلها الفرح بالمهملة</p>
            <p change="#d2e73">18 في الحمقا، لعلها في الحمقى أو</p>
            <p change="#d2e73">52 14 اقرأة يوماً سورة والنازعات، صوابه اقرأه</p>
            <p change="#d2e73">57 12 مستحبياً من امرأتي، صوابه مستحياً</p>
            <p change="#d2e73">60 1 في مقبرة باب البزو، وليس في بغداد مقبرة وباب بهذا الاسم
<pb n="n5-p119" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2353.xhtml"/>


والمعروف باب</p>
            <p change="#d2e73">أبرز بتقديم الراء المهملة على الزاي</p>
            <p change="#d2e73">61 10 فصيحاً يليغاً، صوابه بليغاً</p>
            <p change="#d2e73">64 17 كم عدد المكديين، والصواب المكدين بياء واحد</p>
            <p change="#d2e73">75 14 وكانت أطلب مسألة، والصواب وكنت أطلب</p>
            <p change="#d2e73">78 3 لأبي طيب المتنبي، والصواب لأبي الطيب (بال) المتنبي بدون همز في الآخر وقد تكرر الغلط مراراً</p>
            <p change="#d2e73">4 وأنحط نجحه عن مطلع، والصواب وأنحط نجمه</p>
            <p change="#d2e73">79 3 ولو نطق الزمان إذا هجانا، والمشهور: بنا هجانا</p>
            <p change="#d2e73">81 8 إلى حديث امرؤ القيس، والصواب امرئ القيس</p>
            <p change="#d2e73">83 12 أجيران جبرون، والصواب جيرون بالمثناة التحتية</p>
            <p change="#d2e73">9 ومن بردا حر قلبي والصواب بردى</p>
            <p change="#d2e73">89 12 إساري كسفن اليم نيطت بها الفلسا، والصواب القلسا بالقاف</p>
            <p change="#d2e73">95 10 ست بليت بها والمستعاذ بها، والصواب به (لأنه راجع إلى الله)</p>
            <p change="#d2e73">97 20 خلت الدسوت من الرخاخ ففرزنت فيها البيادق، والمشهور البيوت</p>
            <p change="#d2e73">105 8 أبو عمرو بن حيوة، والمشهور حيوت بالتاء المبسوطة</p>
            <p change="#d2e73">112 4 الورد بلطم خده، والصواب يلطم (بالمضارع)</p>
            <p change="#d2e73">113 5 بجرير وفرزدق، والصواب والفرزدق بال التعريف</p>
            <p change="#d2e73">114 5 هي النغر، صوابه هو الثغر</p>
            <p change="#d2e73">10 علا النهر لما كاثر الغضب القنا، والصواب القضب</p>
            <p change="#d2e73">13 فمن بارد الابرنز كان له الفخر، لعلها الابريز</p>
            <p change="#d2e73">115 17 وبات لا يحتمي عني مراشقه، والصواب مراشفه بالفاء</p>
            <p change="#d2e73">118 3 بموتن، صوابه بموتمن</p>
            <p change="#d2e73">122 8 جحنوا إلى قول، صوابه جنحوا</p>
            <p change="#d2e73">18 عن قلا، صوابه عن قلى</p>
            <p change="#d2e73">127 12 القائدي الخيل، والصواب حذف الياء آخر القائدي
<pb n="n5-p120" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2354.xhtml"/>


128 4 جنة عبقري، والصواب عبقر بدون ياء</p>
            <p change="#d2e73">132 19 منتزه، والأحسن متنزه</p>
            <p change="#d2e73">134 18 والناس يهنونه، والأحسن يهنئونه</p>
            <p change="#d2e73">136 8 لشهر أم ملك، والمشهور لششر أم مهراجاه الهند</p>
            <p change="#d2e73">140 16 الا نستحيي أن ينشد، والصواب إلا يستحيي أن ينشد</p>
            <p change="#d2e73">142 2 إذا كان كلمة، لعلها إذا كانت</p>
            <p change="#d2e73">7 ولم إذ ضم أوله، لعلها ولم إذا ضم</p>
            <p change="#d2e73">145 10 وتذهبوا بمذهبه، والأصوب وتمذهبوا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقلت هو الدر الذي قد حشا به </seg>
                  <seg> أبو مضر عيني تساقط من عيني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب: قد حشا به أبو مضر أذني</p>
            <p change="#d2e73">147 18 كانت مسائلة الركبان تخبرني؛ لعلها مسابلة وهي جماعة المسابلين ويراد بهم</p>
            <p change="#d2e73">في لغة أهل نجد والعراق الذين يذهبون إلى المدن للأمتيار</p>
            <p change="#d2e73">148 16 مثلى كشافي، لعلها كشاف بكسر الآخر</p>
            <p change="#d2e73">150 8 مع الطير العناق: والصواب العتاق بالتاء المثناة</p>
            <p change="#d2e73">153 5 روبة ما أشقاه؛ ولعلها من أشقاه</p>
            <p change="#d2e73">6 من أدمع منهلة ما ترقى؛ صوابها ما ترقا لأنها في الأصل مهموزة</p>
            <p change="#d2e73">155 6 من ضنا؛ لعله من ضنى</p>
            <p change="#d2e73">12 ألا سمعت القول من فصيح: لعلها نصيح</p>
            <p change="#d2e73">156 6 بحق ماري مريم وبولس؛ لعلها ماري مرقس</p>
            <p change="#d2e73">8 ونينوى إذا قام يدعو ربه؛ لعلها ونينوى إذ قام</p>
            <p change="#d2e73">11 من بركات الخوص والزيتون، ويروى: من بركات النخل وهناك رواية ثالثة</p>
            <p change="#d2e73">من بركات السعف وهو أقربها إلى الحقيقة وما يفعله النصارى في العراق في</p>
            <p change="#d2e73">عيد السعانين الذي يجري الكلام عليه.</p>
            <p change="#d2e73">وعيد شعياء وبالهياكل <gap resp="#org_MS"/> والدخن لاقي بكف الحامل
<pb n="n5-p121" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2355.xhtml"/>


والبيت مكسور والمشهور هو: والدخن اللائى لوضع الحامل</p>
            <p change="#d2e73">156 18 بحق ثنتي عشرة من الأمم: والمشهور بحق الأثني عشر من الأمم والأمم هنا بضمتين جمع أمام وهو لم يرد في اللغة لكن يجوز للشاعر أن يعود إلى اتخاذ القياس إذا كانت هناك ضرورة شعرية والمراد بالأئمة هنا الأثنا عشر رسولا</p>
            <p change="#d2e73">20</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بحق ما في محكم الإنجيل </seg>
                  <seg> من محكم التحليل والتحريم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب من محكم التحريم والتحليل لكي يزدوج الشطران</p>
            <p change="#d2e73">157 2</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بحق مار عيد الشفيق الناصح </seg>
                  <seg> بحق لوقا ذي الفعال الصالح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بحق مر عبداً التقي الناصح </seg>
                  <seg> بحق لوقا. بالحكيم الراجح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كما ورد في ديوان صفي الدين الحلي المطبوع في بيروت في مطبعة الأدب لصاحبها أمين</p>
            <p change="#d2e73">الخوري سنة 1892 ص291 وما يليها. ومر عبداً أشهر من أن يذكر. وما قاله لصديق في الحشية: (في التزيين مرعيد لعله يريد مرقس) لا يمكن أن يكون لأن البيت يختل وزناً ثم أن لوقا معروف بطبه ولهذا قال بالحكيم الراجح.</p>
            <p change="#d2e73">157 3 بحق تمليخا الحكيم الراجح، قال الناشر في الحاشية: (في التزيين تليخاً يريد الراهب الذي أبطل ألعاب المقتتلين بالسيوف) قلنا: وهذا لا يمكن أن يكون لأن الشاعر هنا يستغيث بأولياء النصارى وشهدائهم، وقديسيهم. أما هنا فالمراد بتمايخاً: القديس ملخس من أصحاب الكهف والمسلمون عرفوه بهذا الاسم المصحف كما صحفوا أسماء جميع أصحاب الكهف فقد قالوا في ملخس: تمليخاً وأمليخاً ومليخاً ويمليخاً (راجع حياة الحيوان للدميري 2: 251 - 253.</p>
            <p change="#d2e73">وراجع الكهف في القاموس المطبوع في الهند تر كل هذه الروايات وغيرها).</p>
            <p change="#d2e73">وملخوس كان من الشهداء ولهذا قال الشاعر: والشهداء بالفلا الصحاصح.</p>
            <p change="#d2e73">157 4 والمذبح المشهور في النواحي، ولعله المشهود بالدال</p>
            <p change="#d2e73">10 شيخان كانا من شيوخ العلم، ولعل الصواب شيخين لأن اللفظ بدل من علمين مجرورين</p>
            <p change="#d2e73">14 ومار نقولا حين صلى وأبتهل، ولعل الصواب ومر نقولا. وفي ديوان الحلي: بحق لوقا حين صلى وأبتهل.</p>
            <p change="#d2e73">15 وبالسليح المرتضى وما فعل، وفي ديوان الحلي: وبالمسيح، وهو أصوب لأن السليح (وزان قديس) ومعناه الرسول وإذا شددت اللام أنكسر البيت. اللهم إلاَّ أن يكون من باب تخفيف المشدد للضرورة الشعرية فحينئذ يستقيم البيت.
<pb n="n5-p122" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2356.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بابُ التَقْريظِ</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>الجغرافية العسكرية</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول</p>
            <p change="#d2e73">مباحث جيولوجية وائتؤغرافية، المصطلحات السوقية، العوارض الجغرافية والأوصاف الأرضية، وضع لتدريس الصف المتقدم في المدرسة العسكرية، تأليف الزعيم طه الهاشمي، مدرس الجغرافية العسكرية وتاريخ الحرب في المدرسة العسكرية، مطبعة دار السلام في بغداد سنة 1927 في 256 ص بقطع 1.</p>
            <p change="#d2e73">الزعيم طه الهاشمي من الرجال الذين يفتخر بهم الوطن، ولا هم له سوى العلم والتبحر فيه. وهذه تأليفه تشهد على ماله من القدم الراسخة في شعب العرفان والفنون، فجاء كتابه الجديد (الجغرافية العسكرية) دليلاً جديداً على أرصاد وقته للمنفعة العامة وقد ورد أربعة موارد عربية وثمانية فرنسية وستة إنكليزية لوضع هذا التصنيف، فجاء خلاصة تتباهى بها الطلبة وحق لهم أن يتباهوا بها إذ يغنيهم عن كتب عديدة وضعها أهل الغرب في هذا المبحث.
<pb n="n5-p123" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2357.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخُ وَقَائع الشَهرِ في العِرَاقِ وَما جَاوَرَهُ</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تسليم الشيخ محمود</p>
            <p change="#d2e73">سلم الشيخ محمود الكردي بجميع مطاليب الحكومة ورضي بشروطها وستطلق له الحرية التامة في أن يقيم في المنطقة التي يختارها، ما خلا المنطقة الكردية كما أنه ستعاد إليه أملاكه ويديرها وكيل يختاره والآن يقيم ولده في العاصمة ليدخل المدرسة العسكرية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>نجاح روضة الأطفال في الحاضرة</p>
            <p change="#d2e73">أقامت (روضة الأطفال) حفلة حضرها مديرو المدارس وبعض المديرات والمعلمات وعرض على المحتفلين الأشغال اليدوية التي أتمتها مدارس البنات وقام تلاميذ روضة الأطفال بألعاب بديعة. دلت على عناية الآنسة (أمة) مديرة هذه الروضة ومعلمة الطبيعيات في دار المعلمات بتربية الأطفال على قواعد التربية العلمية الحديثة وتثقيفها عقول هؤلاء النابتة بما ينمي مداركهم وينشط في نفوسهم حب المعرفة والعلم العصري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وفاة السيد عبد الرحمن النقيب</p>
            <p change="#d2e73">توفي بعد عشاء الأحد 12 حزيران السيد عبد الرحمان النقيب شيخ الأسرة الكيلانية وكان قد ولد على ما يقال في سنة 1261هـ (1845م) وقد شيعت جنازته بكل أبهة ووقار وكان حاضراً في الموكب المندوب عن جلالة الملك والمعتمد السامي والوزارء وأعيان المجلس ونوابه والمستشارون البريطانيون وجم غفير من جميع الطبقات والأعمار على اختلاف جنسيتهم وكانت دفنته في الساعة التاسعة من نهار 13 حزيران في جامع القادرية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>مؤتمر الرياض</p>
            <p change="#d2e73">اجتمعت وفود نجد وملحقاته في الرياض لإعلان ملكية نجد في أواخر رجب ثم انفض جمعهم لقرب رمضان وبعد عيد الفطر أرسل الملك إلى رؤساء عشائر نجد وأمراء الهجر فبلغ عدد الذين حضروا ثلاثة آلاف كان في مقدمتهم فيصل الدويش أمير الأرطوية وسلطان ابن بجاد أمير غطغط وجميع مشايخ
<pb n="n5-p124" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2358.xhtml"/>


عتيبة ومطير ورؤسائهم، وجميع رؤساء</p>
            <p change="#d2e73">قحطان، ورؤساء شمر، وحرب، والعجمان وآل مر، وعنزة المقيمين في نجد، وجميع رؤساء الدواسر، وسبيع، والسهول، وبني هاجر، وبني خالد، والعوارم وغيرهم من بدائد نجد من رؤساء وقرناء للرؤساء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الغارة على العراق واسترداد 250 بعيراً</p>
            <p change="#d2e73">هجمت (الحويطات) إحدى قبائل شرقي الأردن على السباع والفدعان من العشائر السورية التي كانت ترعى في العراق ثم نزلت القبيلة الهاجمة بوادي الفحيمي من سقي الفرات، أما هجومها على السباع فلم يفدها شيئاً بخلاف هجومها على الفدعان فأنها سلبتها غنماً وأباعر.</p>
            <p change="#d2e73">وحالما وصلت أخبار هذه الغارة إلى الحكومة العراقية أصدرت أوامر إلى القوتين الطيارة والسيارة لتهذيب أصحاب الغارة فسارت مدرعات وسيارات بريطانية في اليوم التالي من الحادثة واتجهت إلى الرطبة فكشفت السالبين في نقطة تبعد 15 ميلاً عن الجهة الشرقية من بئر (ملوسة) وفي صباح يوم الجمعة 10 حزيران تمكنت السيارات المدرعة من إيقاف المغيرين وصدهم عن التقدم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد سلم المغيرون أنفسهم من غير مقاومة فقبض على مائتين وخمسة رجال منهم وكان معهم 250 بعيراً من البعران المنهوبة وقد أعتقل الآن زعيما هذه القوة وهما: ابن مطلق أبو تايه، وحائل ابن عبتان بن جازي. أما أتباعهما فنزعت أسلحتهم وأطلق سراحهم وأعيدت البعران إلى أصحابها الفدعان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>عاديات في تل نمرود</p>
            <p change="#d2e73">عثرت دائرة الشرطة على عاديات في قراقوش في دار (عبو بن شيرو) وكان قد أستخرجها من (تل نمرود) وهي سبع قطع من الحلان متفاوتة الكبر، وعليها كتابة مسمارية، وعلى قطعتين منها أحد الكهنة يقدم إلى القرابين للقمر والنجوم آلهة الآثوريين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>الجيش العراقي يحتل بنجوين</p>
            <p change="#d2e73">أحتل الجيش العراقي في أوائل أيار منطقتي (بنجوين) و (شاهبازار) من لواء السليمانية، وحكومتنا تنشئ فيها الآن مراكز للشرطة، ولا سيما في بعض مضايق الجبل توطيداً للآمن وتسهيلاً لسبل التجارة.
<pb n="n5-p125" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2359.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">8 - </hi>احترقت بسبب دجاجة</p>
            <p change="#d2e73">أخبرت شرطة الموصل أن (زرو ابنة الشماس بني) من ساكنات قرية (كرمليس) دخلت في متبن (أي مستودع تبن) لتبحث عن دجاجتها التائهة. فأضرمت ثقاباً في الظلمة فطارت للحال شرارة نار فأمتد اللهيب في التبن وأحرق ما هناك مع المرأة الحبلى حتى غدت فحمة هي وجنينها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>سقوط برد في شمالي تل أعفر</p>
            <p change="#d2e73">تلبدت الغيوم في 25 أيار في قضاء (تل أعفر) وانهمرت المياه ثم عقبها سقوط برد كبير بحجم بيضة الحمامة دام خمس دقائق وذلك في أنحاء (أوكني) إلى (هارونة) و (أبو مارية) لكن الأضرار لم تكن جسيمة، وسقوط الرد في تلك الأنحاء وفي ذيالك الحين غريب نادر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>استعفاء السيد عبد المهدي من وزارة المعارف</p>
            <p change="#d2e73">سأل أحد كتبة الصحف صاحب الفخامة جعفر باشا العسكري (هل في الحقيقة أن استقالة معالي السيد عبد المهدي من وزارة المعارف لم يكن سببها سوى مسألة تقديم لائحة قانون الدفاع إلى المجلس النيابي في جلسته الأخيرة؟)</p>
            <p change="#d2e73">فصرح له فخامة رئيس الوزراء بما يأتي: (لو كانت دعواه هذه صحيحة وحقة لكان يستقيل منذ إعلان المنهاج الوزاري أو على الأقل عند قراءة خطاب العرش أو الإرادة الملكية في افتتاح الاجتماع غير الاعتيادي!)</p>
            <p change="#d2e73">ثم أسندت وكالة هذه الوزارة إلى فخامة رئيس الوزارء الذي هو وزير الخارجية أيضاً وصدرت الإرادة الملكية بذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>فض مجلس الأمة</p>
            <p change="#d2e73">بقي مجلس الأمة العراقية مجتمعاً أربعين يوماً فوق ميعاده وفي 8 حزيران أصدر جلالة ملكنا المحبوب إرادته الملكية في فضه فنفذ أمره العالي بلا إمهال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>تعداد المواشي في لواء المنتفق</p>
            <p change="#d2e73">بلغ ما عد من المواشي إلى نهاية نيسان من سنة 1927 في لواء المنتفق 339. 809 من</p>
            <p change="#d2e73">الغنم و 30. 189 من المعزى و 5. 153 من الجاموس و 6. 617 من الإبل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>تحضير في لواء المنتفق</p>
            <p change="#d2e73">عرضت متصرفية لواء المنتفق عرصات أميرية في الناصرية لبيعها على الفقراء من الآهلين ليبنوا عليها منازل
<pb n="n5-p126" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2360.xhtml"/>


لمأواهم كما أنها عرضت مثل هذه العرض في الشطرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>تعليق نوط الشجاعة</p>
            <p change="#d2e73">أنشأت دولتنا نوطاً تزين به صدر كل من يبلي بلاء حسناً في الأحداث. وقد عقدت حفلة جليلة في صباح 30 نيسان في ميدان السباق القديم على طريق (المعظم) فشرفها جلالة ملكنا فيصل ومعه أخوه الملك علي والمعتمد السامي والوزراء وبعض الشيوخ والنواب وجلة القوم وعلية الأجناب وقناصل الدول المتحابة وكان عدد (المنوطين) (أي الذين علقت الأنواط على صدورهم) اثنين وعشرين بين جندي وعريف وملازم ورئيس، وكبتن إنكليزي قتل في المعركة فتسلم المعتمد السامي نوطه ليوصله إلى ذوي قرباه، وبعد (التنويط) عرض الجيش على جلالته فسر الجميع بذلك المنظر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>الخوة ومطلق الفرحان</p>
            <p change="#d2e73">الخوة (تخفيف الأخوة) ما يدفعه المسافر إذا مر بأرض غير أرض قبيلته أو ما يدفعه الشيخ الصغير وأصحابه إلى الشيخ الكبير الذي يدافع عنه وعن حقوقه؛ وهذه الضريبة يدفعها الرجل إذا وجد في أرض لا تحميها الحكومة بل يحميها الشيخ فيكون هو بمنزلة الآمر الناهي.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أبلغ مدير ناحية (الموالي) شيخي عشيرة (الأسنان) النازلة في قرية (أبو مارية) وهما: (همز بن حديد) و (جاسم الأعوري) أن لا يدفعا خوة إلى أحد من الشيوخ، لأن قبائلهما نازلة في أرض متحضرة تحميها الحكومة وليس أحد من رؤساء الأعراب.</p>
            <p change="#d2e73">وقد بلغ الخبر أن (مطلق الفرحان) جاء بخيله ورجله وطلب إلى الشيخين تأدية الخوة فأمتنع (همز) ورضي (جاسم) بصورة خاصة لا من باب الإكراه وأدى خمس ليرات وأشار إلى باقي عشائره إلى أن يماثلوه. وبهذا خالف أوامر الحكومة التي كانت قد أخطرته بعدم الدفع، فعسى أن الحكومة تصلح هذه الأمور الجائرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>بين الحجاز وإنكلترة</p>
            <p change="#d2e73">وصل (جدة) السر جلبرت كلبتن مندوب بريطانية في أوائل نيسان ومعه كتومه وترجمانه جورج أفندي أنطونيوس ونزلا ضيفين على الحكومة وبعد ذلك بدأت المراجعات بخصوص عقد مفاوضة
<pb n="n5-p127" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2361.xhtml"/>


جديدة بين ابن سعود وبين بريطانية. فتمت على أحسن وجه برضى الطرفين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>بين الحجاز واليمن</p>
            <p change="#d2e73">صلات الإمامين الودية متبادلة ولم تكن في وقت مثلما هي الآن. وقد صرح ابن سعود في مجلس ورد فيه ذكر اليمن بما هذا حرفه: (وليس بيننا وبين الإمام يحيى غير الطيب فهو يقول أنه يفدي بنفسه نجد أو أهل نجد، وأنا أقول أنني أفدي بنفسي اليمن وأهل اليمن).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>التجنيد الإجباري</p>
            <p change="#d2e73">تكون أسس قانون التجنيد الإجباري على الوجه الآتي:</p>
            <p change="#d2e73">البدل النقدي ستمائة ربية.</p>
            <p change="#d2e73">ومدة الخدمة العادية سنتان ومدة الخدمة المقصورة سنة واحدة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن كان صاحب زوجة وعيال وليس في البيت معين يعفى من العسكرية لكونه معيناً.</p>
            <p change="#d2e73">ويؤجل قبول طلبة المدارس الأهلية والرسمية والدينية والصناعية والطلبة الدارسين في خارج العراق سواء كانوا على نفقتهم أم على نفقة الحكومة والمعلمين الذين اتخذوا التدريس مهنة لهم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أعفت من الخدمة المفتين والأئمة والخطباء وأصحاب (الجهات) والعلماء والمجتهدين والبطاركة والمطارنة والقسوس والحاخامين ورؤساء الحاخامين وجميع رؤساء الدين المعترف بهم.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك تسهيلات خاصة للذين لهم أكثر من ولد واحد في الجيش، والذين يتوفى أولادهم في أثناء الخدمة أو بسببها.</p>
            <p change="#d2e73">والتجنيد لا يشمل من كان عمره فوق العشرين.</p>
            <p change="#d2e73">إن التجنيد في السنة الأولى مقصور على قرعتين فقط الواحدة لمن كانت سنه في السنة</p>
            <p change="#d2e73">التاسعة عشرة وفي السنة الثانية في سن العشرين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وزيران نجديان والدكتور شهبندر يطيرون إلى مصر</p>
            <p change="#d2e73">وصل بغداد الشيخ حافظ وهبه مستشار الملك ابن سعود آتيا من الأحساء على طريق البحرين فالبصرة ومعه الدكتور عبد الله الدملوجي وزير خارجية مملكة نجد قادماً من الكويت وكانا راكبين طيارة وصلا عليها إلى بغداد 7 أيار وبعد أن استراحا ركباها مع الدكتور شهبندر (عبد الرحمان) وذهبوا جميعاً إلى مصر.
<pb n="n5-p128" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2362.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">20 - </hi>الاحتفال بشوقي في العراق</p>
            <p change="#d2e73">عقد منتدى التهذيب جلسة في معهد (السينما الوطني) حفلة أدب عظيمة في اليوم 29 من شهر نيسان إكراماً لشاعر العرب الكبير شوقي فغص المجلس عن استيعاب أهله من رجال ونساء من جميع طبقات الأمة، وكان منهاج الحفلة على هذه الصورة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كلمة الافتتاح وترجمة شوقي لرفائيل بابو إسحق</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الشعراء لمراد ميكائيل</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أثر شوقي في أدب الجيل لرفائيل بطي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>شعر شوقي في جهاد الحياة لإبراهيم حلمي العمر</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>تأثيرات الشاعر في النهضة القومية للشيخ أحمد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>شوقي ولا كشوقي (قصيدة) لمحمد الهاشمي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>في حفلة شوقي (قصيدة) لمعروف الرصافي</p>
            <p change="#d2e73">وتخلل الخطب والقصائد أناشيد وطنية تغنى بها طلبة دار المعلمين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>مدرسة واحدة للذكور والإناث في أرفا</p>
            <p change="#d2e73">قرر المجلس العام لولاية أرفا التركية توحيد مدارس الذكور والإناث وأن يتلقى الجنسان العلوم في مدرسة واحدة من الآن وصاعداً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>حملة لأخوان على بعض قبائل العراق</p>
            <p change="#d2e73">في نحو أوائل النصف الثاني من نيسان حمل الأخوان وقدروا بخمسين فارساً وأربعمائة هجان على بعض القبائل العراقية في موضع يسمى (الشبكة) وبعد أن أمعنوا في النهب</p>
            <p change="#d2e73">والسلب عادوا إلى ربوعهم فرحين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>الإيرانيون والحج</p>
            <p change="#d2e73">أصدرت وزارة الداخلية أمراً إلى حكام ديارها المختلفة بمنع رعايا إيران من السفر إلى الحجاز للحج في هذا العام وقد أفاد قنصل إيران في بغداد جميع المنتمين إليه أن لا يحجوا في هذه السنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>دخل سكك الحديد في العراق</p>
            <p change="#d2e73">بلغ دخل إدارة سكك الحديد في ديارنا في الأسبوع المنتهي في 4 حزيران 163. 614 ربية يقابل 167. 565 ربية في مثل هذا الأسبوع من العام الماضي.
<pb n="n5-p129" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2363.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>