<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_93.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_91.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="9" to="9" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n9-p481" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5825.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 92</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1931-07-01">1931-07-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البزغالبندية</head>
            <p change="#d2e73">كتب صاحب هذه المجلة مقالا عن الليلة المعروف عند عوام العراق بالكفشة (لغة العرب 8: 369 وما يليها): فذكرني بفرقة دينية خفية المعتقد، قليلة العدد، وهذا ما نعرفه عنها:</p>
            <p change="#d2e73">في بعض القرى الواقعة بين نيسابور ومشهد الرضا فرقة تعرف ب (بزغاله بند) والظاهر أنها من الفرق الخفية، التي لم يطلع الناس على معتقداتها، فقد ذكر لنا رجل ثقة: إن هذه الطائفة تدعي أنها إسماعيلية.</p>
            <p change="#d2e73">والقرى التي يسكنونها هي: قرية علي كوري وقرية ديزبادبالا - وقرية قاسم آباد -</p>
            <p change="#d2e73">ويعزى إلى هذه الطائفة حكاية، وهي أنهم يربون جدياً في أيام الخريف. فإذا حانت ليلة الأربعين من فصل الشتاء المعروفة عند الفرس ب (شب يلدا) (بفتح الياء وسكون اللام) اجتمعوا في غرفة، ووضعوا فيها ألبسة النساء المنتميات إلى هذه النحلة، ورطوا الجدي بالمصباح الموقد في الغرفة، وعند حركة ينقلب المصباح فينطفئ - طبعاً - فيأخذ كل رجل في ذلك الظلام
<pb n="n9-p482" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5826.xhtml"/>


الدامس لباساً من تلك الألبسة فتكون صاحبته في تلك الليلة. وهذه الحكاية المنسوبة إليهم مشهورة في سبزوار ونيسابور. ونحن لا نستبعد هذه الرواية فلعل الزنا (وان كان محرماً عندهم) يجوز في تلك الليلة، ولعلها أيضاً عبد كبير من أعيادهم، فالإمامية الجعفرية يحرمون الغناء أما في الأعراس فجاز عندهم والصابئة المستوطنة العراق تحرم الملاهي كالضرب على الدف والعود والأغاني إلا في أيام الأعراس. وكذلك قل عن جميع الأديان التي ترى أموراً من المحرمات في حالة، وفي أوقات مخصوصة تباح عندهم: لكن هذا الاجتماع الذي يعتقده أبناء هذه الطائفة (إن صح) فهو من العادات الجاهلية التي كانت ترى عند البابليين في عصور الوحشة والهمجية. وإلا فالأديان السماوية جميعها حرمت من فروع القرامطة المتشعبة من الإسمعيلية، ومثل هذه النسبة التي رويناها كانت تعزى في الأزمنة الماضية إلى القرامطة نفسها.</p>
            <p change="#d2e73">سيزوار (إيران):</p>
            <byline change="#d2e219">محمد مهدي العلوي</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>حاجات البلاد</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يرتقي ما لم يرتق الأدب </seg>
                  <seg> ولم تكن عنده الأجناد والنشب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالمال روح رقي الناس قاطبة </seg>
                  <seg> ومن يكن أرملا يظفر به العطب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والجند عز إذا ما الضيم هاجمنا </seg>
                  <seg> وناهدت قومنا الأعداد والكرب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإنما الأدب العالي ضياء علا </seg>
                  <seg> بنشره تنجلي الظلمات والنصب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكن أديباً أبا ابن العرب منكمشاً </seg>
                  <seg> في كل أعمالك الحسنى التي تجب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكن شفيقاً على هذا العراق ولا </seg>
                  <seg> توقن بأنك بالعدوان تنتصب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الحق فالحق ما أحلاه دونكه </seg>
                  <seg> ولوعرت دونه الآلام والحجب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن العراق لفي بؤس ومخسرة </seg>
                  <seg> يسعى وليس له من سعيه أرب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالفقر والجهل والإفساد عابثة </seg>
                  <seg> به وقد زادها الأجناب والوصب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قم أد ما ريم لا فظاً ولا كلا </seg>
                  <seg> فمنك نجح بلاد العرب يطلب</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n9-p483" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5827.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتاب السموم</head>
            <p change="#d2e73">لجنك أم لشاناق؟</p>
            <p change="#d2e73">قرأت في لغة الغرب المحبوبة (9: 291)، عبارة الأستاذ المجد العامل ف. كرنكو، عن كتاب السموم، الذي أخذت الآنسة ستروس تعده للنشر، ولكني توقفت عند نسبته الكتاب إلى جنك، والذي اعرفه انه لشاناق، الحكيم الهندي نسخة منه منقولة عن نسخة خزائنية، محفوظة بخزانة الكتب الخالدية في بيت المقدس، جاء أولها بماء الذهب:</p>
            <p change="#d2e73">(لخزانة كتب المولى، الملك العالم؛ العادل، المؤيد، المظفر، المنصور، المجاهد، نور الدين، ركن الإسلام، ظهير الإمام، مغيث الأنام، صفوة الخلافة، محيي العدل. قسيم الدولة، قوام الملة، مجير الأمة، فخر الملوك والسلاطين، قاهر المتمردين، قامع الكفرة والمشركين، نصرة المجاهدين، غياث الجيوش، حامي ثغور بلاد المسلمين، أمير العراقين، فلك المعالي، ملك أمراء الشرق والغرب، شهريار الشام، بهلوان جهان خسروا إيران. أخ (كذا. لعلها أخي) ارسلان، ألب غازي، اينانح (؟)، قبلغ، طغرلبك، أبو (كذا. لعلها أبي) الحرث. ارسلان شاه، بن مسعود، بن مودود، بن زنكي، بن أفسنقر، اتابك، ناصر أمير المؤمنين، اعز الله أنصاره، وضاعف جلالة واقتداره.)</p>
            <p change="#d2e73">وهذا المولى لم يدع ناقل النسخة، يحيى بن إسماعيل الربيعي، نعتاً من النعوت الجليلة، ولا صفة من الصفات الطبية إلا وصفها به، هو صاحب الموصل، المعروف باتابك. الملقب بالملك العادل، نور الدين الذي ملك الموصل بعد وفاة أبيه، وكان شهماً، عارفاً بالأمور، توفي ليلة الأحد التاسع والعشرين
<pb n="n9-p484" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5828.xhtml"/>


من رجب 607 في شبارة بالشط، ظاهر الموصل، كما ذكره ابن خلكان في وفيات الأعيان: (1: 77 من طبعة بولاق).</p>
            <p change="#d2e73">وهذا ما كتب في أول صفحة من الكتاب بالحرف:</p>
            <p change="#d2e73">(كتاب شاناق، في المنون والترياق)</p>
            <p change="#d2e73">وهو أسرار حكماء الهند، وكانت الملوك تصون هذا الكتاب في خزائنهم عن أولاهم، وخاصتهم، وهو كتاب جليل القدر، عظيم الخطر، يشمل على معرفة المسمومات، بمجرد النظر إليها، وصفة مجسها، وما يعرض للإنسان من ذوقها، ومن حصولها في المعدة،</p>
            <p change="#d2e73">وعلامات الاطعمة، والاشربه المسمومة، وغيرها مما يتناوله الإنسان من الفواكه الرطبة، واليابسة، وعلامات الأشياء المسمومة من الثياب. والبسط، والفرش؛ وما يلامس الجسد من الغسول والأدهان، والأكحال المسمومة، وصفة السموم الموجبة، والسموم المضاعفة القوى، المسمى (سم ساعة) وترياقها، وذكر ترياق لجميع السموم، والأفاعي كلها، لا يضر من يستعمله شيء من جميع السموم والحيات؛ وذكر الأدوية الممرضة، والمرقدات، والمبنجات، وحلها، وصلى الله على خاتم النبيين وسيد المرسلين محمد وآله الطاهرين:)</p>
            <p change="#d2e73">أما المقدمة فهي:</p>
            <p change="#d2e73">(بسم الله الرحمن الرحيم)</p>
            <p change="#d2e73">(الحمد لله كثيراً كما هو أهله وصلى الله على محمد، وعلى آله الطيبين الأخيار، وسلم تسليماً).</p>
            <p change="#d2e73">(كتاب شاناق في السموم المستنبطة)</p>
            <p change="#d2e73">كان شاناق عظيماً في الهند، رفيع القدر عند أهل دهره. فوضع هذا الكتاب فذكر فيه السموم المستخرجة بالحيل، والدلالة على ما يضادها وينفيها، ويدفع
<pb n="n9-p485" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5829.xhtml"/>


ضررها بأذن الله. (فسره من اللسان الفارسي، منكه الهندية، وكان المتولي لنقلة بالخط الفارسي، رجل يعرف بأبي حاتم البلخي، فسره ليحيى بن خالد بن برمك. ثم نقل للمأمون على يدي العباس بن سعيد الجوهري، مولاه، وكان هو المتولي لقراءته على المأمون.)</p>
            <p change="#d2e73">قال العباس ين سعيد الجوهري: قال شاناق عظيم الهند في أول كتابه هذا بعد أن حمد الله، وأثنى عليه، وحلف بعظيم البد إن النعم الظاهرة الفاشية زراعة للحسد في القلوب، والحسد مفتاح البغضاء، والبغضاء تنتجها العداوة. بضمر المضمار، والمضمار ينقسم قسمين، فأحد القسمين: سر مكتوم، والآخر جهار منظور، فالجهار هو المباداة في المطالبة، للتلف كعقد الولاية، وتعبية العساكر، ونضد الصفوف، وزحف الرايات، وخفق الطبول، والتدرع، والأهبة بالسلاح، وإعلان ما تسره الأفئدة والقلوب، من جليل الآفة، وعظيم البلاء، ومراقبة التمكن من التراب، ومن هذا يكون الحذر ويتنبه المطلوب من سنة الغفلة.</p>
            <p change="#d2e73">والقسم الآخر من المضار المكتوم، هو مردة الأعداء بظاهر حسن الشاهد في اللقاء، وترصد المخاتلة لهم بالبلاء؛ وهذا ابلغ الوجهين، في عموم المضرة وأسرعه في تهتك</p>
            <p change="#d2e73">الملاءمة، فشبهه سم بسم، يحلل الأنفس من أبدانها، في أسرع الأوقات؛ فأخفى سلاح القواتل، وابلغها مرادا، وأقربها مأخذاً، في تلف العدو السم الوحي، وهو ينقسم أقساماً: فمنه الطبيعي من الحيوان، مما تسره الهوام القاتلة، في جوف أنيابها، وحمم أذنابها، وغير ذلك، من دون البحر والبر من مأكول وملبوس، ومنه من النبات من عروقه، وورقه، ونوره، وبزره،
<pb n="n9-p486" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5830.xhtml"/>


وثمره، ومنه معدني، وهو من أنواع حجارة الأرض، ومنه ما هو ظاهر مكشوف، مما استخرجه الحكماء من جوهر الحدبد، كالسيوف القواطع، والأسنة، والحراب، والرمي بالنشاب، وما أشبه ذلك من العدة مما به تكاملت القرنافي (؟) إلى علتين: أحدهما مواجهة المواقع لها، مما فيها من البلاء الكامن، تحتاج إلى ملاقاة ضدين، لأنه ربما كان فيها مانع، فلا تعمل بالوحدة، إلا عند ملاقاة الضد؛ لأنه ربما كان لذلك المانع كيفية زائدة في الحر، فيحتاج إلى كيفية زائدة في البرد، أو مانع من اليبس، فيحتاج إلى كيفية زائدة من الرطوبة؛ والحاجة العظمى هو حين تركيبها، وأحكام تأليفها، حتى يتم ما يراد منها، ولذلك نظير لما نجده حساً من حكنا خشب الصندل على الصندل مثله، والصندل بارد، فيظهر منه حراً والنورة والزرنيخ، يحدث منهما إحراقاً.</p>
            <p change="#d2e73">والوجه الآخر أن لا يكون قواها خارجة إلى الفعل إلا على الاجتماع والازدواج بينها؛ ومقدار ما يؤخذ منها في الوقت الملائم لذلك. نظيراً لما نجد أيضاً، أن الرجل منا، يضعف عن رفع حجر، فيحتاج إلى معونة رجل آخر مثله. على رفع ذلك الحجر. . .) الخ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قسم الكتاب إلى ثلاث مقالات: الأولى في الطعام المسموم، والشراب، والثمار، والملابس، والأكحال.</p>
            <p change="#d2e73">والمقال الثانية في الأدوية المضادة لتلك السموم.</p>
            <p change="#d2e73">والثالثة، في الأدوية المضادة لسموم العطور، والادهان، والغسولات.
<pb n="n9-p487" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5831.xhtml"/>


والكتاب صغير الحجم لا يزيد على خمسين صفحة من القطع الصغير جاء في آخره:</p>
            <p change="#d2e73">(قال شاناق الحكيم: وكانت الأوائل من علماء الهند تسمي هذا الكتاب: (اليتيم) لأنه واحد في معناه.)</p>
            <p change="#d2e73">قال العباس بن سعيد الجوهري: قال المأمون: ينبغي أن يسقط من هذا الكتاب نعت الجارية المسمومة، لان هذا فعل الجاهلية من الهند، ولا حاجة بنا إليه، لأنه يتلف فيه ألف طفل،</p>
            <p change="#d2e73">من قبل أن يسلم واحد، فاسقط ذلك من هذا الكتاب، وليتق الله من صار إليه هذا الكتاب؛ ويصنه، ويعالج به من ابتلي بشيء مما في باطنه، فان اجره عظيم، ولا حول ولا قوة إلاَّ بالله.) انتهى.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد فان النسخة التي نقلنا عنها لم تنفرد بنسبة الكتاب إلى شاناق، بل أن النسخة التي بخزانة المغفور له احمد تيمور باشا المتوفى سنة 1348هـ 1930م في القاهرة نسبت إليه أيضاً بإسقاط الألف بين الشين والنون، وقد كان ذكر ذلك المرحوم بمقال نشره في مجلة الهلال (28: 326) عن نوادر المخطوطات.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ترجم ابن أبي أصيبعة لشاناق وقال: (إن كتابه في السموم، خمس مقالات، وان له من التواليف: كتاب البيطرة، وكتاب في علم النجوم وكتاب منتحل الجوهر).</p>
            <p change="#d2e73">وقال ملا كاتب جلبي: (كتاب السموم لشاناق الهندي، خمس مقالات فسره من الهندي إلى الفارسي، منكة الهندي)، إلى آخر العبارة الواردة في مقدمة الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">فهل يصح بعد هذا كله؛ أن ننسب الكتاب إلى (جنك) الذي قد يكون هو الاسم الصحيح، في لغة الأرديةللمؤلف بعد أن أطلق عليه العرب
<pb n="n9-p488" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5832.xhtml"/>


اسم (شاناق)، أو نقلوه إلى لغتهم على أوزانها بتلك الصورة.</p>
            <p change="#d2e73">عبد الله مخلص</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) لا جرم أن الكتاب لشاناق الهندي. والذي نقله من اللسان الهندي إلى الفارسي هو جنكه الذي هو هندي أيضاً. فمن نسب الكتاب إلى شاناق فقد نسبه إلى صاحبه ومؤلفه الحقيقي، ومن نماه إلى جنكه أو صنكه فقد عزاه إلى ناقله إلى الفارسية، ومن قال بأنه لأبي حاتم البلخي فقد عاد فيه إلى معربه. والكل مصيب، إذ قد يجوز هذا جماعة من الأدباء من باب التوسع. أما الصحيح الذي لا ريب فيه فهو لشاناق،</p>
            <p change="#d2e73">وعند صديقنا العزيز المحامي عباس أفندي العزاوي نسخه من هذا الكتاب، ولديه كتاب آخر في السموم لزنطاح الحكيم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كتب إلينا حضرة الخل الوفي الأستاذ الدكتور فريتس كرنكو أن في خزانة برلين العمومية نسخة من كتاب السموم لشاناق الهندي. ورقمها 6411 من مجموعة اهلورد. ودونك أوله: (كتاب شاناق الهندي في علامات الأشياء المسمومة، وبماذا تسم، وعلامات</p>
            <p change="#d2e73">من شرب بعضها وما يلحقه من العلل ومداواتها. كان شاناق الهندي عظيماً عند أهل زمانه، حكيماً). . . إلى آخر ما هناك</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن وصل تعليقنا إلى هنا بلغ إلينا كتاب تاريخ الآداب العربية لبروكلمن وقد وجدنا في المجلد 1: 242 أن في ليدن (هولندة) نسخة من كتاب السموم والترياقات رقمها 1284 وفي المتحف البريطانية نسخة رقمها 1357. وفهرس كتاب بروكلمن هذا من أسوأ مارتب، فانه يجري في ترتيب أسماء الكتب على الهجاء العربي، وبالطريقة العربية، مع أن الحروف حروف إفرنجية، وهو في نهاية الاضطراب حتى ليصعب على الباحث أن يجد ضالته، اللهم إلاَّ أن يكون ذلك نبهاً. فما اسخف واسقم هذه الطريقة!.
<pb n="n9-p489" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5833.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مدن العراق القديمة</head>
            <p change="#d2e73">فنسان م. ماريني</p>
            <p change="#d2e73">تابع</p>
            <p change="#d2e73">ومن حسن حظ البعثة أنها تمكنت من أن تطلع على مجمل تاريخ المدينة، لمدة نحو ثلاثة آلاف سنة، وذلك في موضع على بضعة أمتار من اوجه الزقورة الغربية، في المحل الذي ينزل الزائر منه من الزقورة. وقد جد الأثريون هنالك وأزاحوا طبقات أنقاض البناء الواحدة بعد الأخرى، وهم يصورون كل واحدة في حينها، ويرسمونها حتى أتوا على آخر التاريخ من أزمنة الفرس، إلى فجر التمدن والعمران، حين شيد أول هيكل لإله القمر. وكان هذا البناء من الآجر المسطح المقبب، والمنظم نظاماً مائلا يشبه عظام الطريخ (نوع من السمك) وفوقه هذا البناء الذي يرجع إلى عصر سلالات أور الأول: اكتشف المنقبون الجدار المائل إلى الوراء الذي أنشأه (أور نمو) مؤسس السلالة الثالثة، ليسند السطح الكبير المعروف ب (إي تمن ني إل) أي دار المصطبة التي أقامها، ذلك السطح الذي كانت الزقورة الهائلة قائمة عليه. ويرى إلى هذا اليوم ذلك الجدار الذي شيده (أور نمو) وكان من لبن، وحلاه بدعامات صغيرة. واثبت الآجر في الجدار من آن إلى آخر. إثباتاً مخروط الشكل، وذكر فيه اسم الملك وبنى (أور نمو) في شمال غربي الزقوره في محل يبلع عرض السطح نيفاً ومائة قدم دار ننر (هو سن، ابن اله الأرض انلل في نفر. وأخو نرجل رب العالم الأدنى) اله القمر ورب الحكمة.</p>
            <p change="#d2e73">ولما سما مجد سلالة إسن ولرسا بعد العيلميين (1: 23 ق. م) مدينة أور، جدد أحد ملوك لرسا وجه السطح، واتخذ الآجر لبنائه. كما أنه أعاد دار (ننر) وشيدها على بعد قليل من موضعها الأول وفي غربيه. وهناك ملك آخر اسمه (ورد سن) من السلالة نفسها، ولكنه احدث عهداً من الملك السابق الذكر، شيد برجاً كبيراً ذا درج ينحدر إلى طبقة الأرض السفلى وراء السطح.
<pb n="n9-p490" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5834.xhtml"/>


وضعت شوكة أور مرة أخرى. وربما كان ذلك من جراء ثورتها على مملكة بابل الأولى؛ وخرب (شمشويلونه) نجل (حمرب) قسماً من البلدة فظل هيكل اله القمر خرباً زمناً طويلا.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أعاده الملك الكشي (كوريجلزو) - ولعل سبباً سياسياً دفعة إلى هذا العمل - فأقيم الجدار الساند (إي تمن ني إل) مرة ثانية، ولكنه بني أيضاً على بعد من أساس البرج، وكذلك جدد الهيكل بيد أنه لم يدم طويلا، إذ معظم اساساته. أقيم على أنقاض مبان. وكاد نبو كدر أصر الثاني، لا يرى شيئاً من معبد اله القمر وزقورته قائماً غير الدمار وما ورد عنها في الحديث المأثور، مع أنه يظهر أن (سنبلتسو إكبي) حاكم البلدة الآشوري، رممهما في نصف القرن السابع ق: م. .</p>
            <p change="#d2e73">وباشر العمل معمار الهياكل هذا، على قياس عظيم جليل، وكان ذلك من عادة حميته، وشمل جداره المقدس الهائل منطقة أوسع مما كانت عليها في بادئ أمرها. وكان ذلك الجدار مزدوجاً، وتتخلل الجدارين غرف، وهناك أيضاً دعامات في طرفي الجدار: الطرف الخارجي منه، والطرف الداخلي منه. وفضلا عن ذلك، نقل معبد الإله إلى القسم الشمالي الشرقي من الزقورة، وضم إليه الفناء الرحب الفسيح، الذي يظن أنه كان في السابق خاناً، تتسلم فيه واردات الهيكل من البضاعة وغيرها، وذلك لتشيد منها دار أخرى كبيرة ل (ننر)، واسم تلك الدار (إي نن مخ).</p>
            <p change="#d2e73">وظهر تاريخ المدينة مجملا أيضاً، لما حفرت المباني الكبيرة الأخر الواقعة في المنطقة المقدسة المسماة (أي جش شرجل) أي المنطقة التي تشتمل على (جج فراسج) هيكل (نن جل) زوجة اله القمر، و (إي دبلل مخ) ردهة العدل. وكذلك أخذت صور هذه الأبنية ورسمت طبقة بعد طبقة، واكتسح القسم الأعلى منها قليلاً قليلا حتى أتي على القسم الأدنى.</p>
            <p change="#d2e73">واكتشف معبد (نن جل) الذي يرجع إلى العصر البابلي الحديث، إزاء وجه الزقورة الجنوبي الشرقي، فأزيح الهيكل كله. ولا جرم أن ذلك الهيكل شيده (سنبلتسو إكبي) حاكم أور الآشوري في القرن السابق لذلك العصر. ثم أعاد
<pb n="n9-p491" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5835.xhtml"/>


(نبونيد) أقساماً منه. ولما المنقبون هيكل (نن جل) عثروا في الثرى تحت طبقات السفلى على بعض عاديات مفيدة جداً، منها صحائف الأسس ل (جودياء) الفاتشي في (لجش) نحو سنة 2600 ق. م. وصحائف (وردسن) ملك (لرسا) وصحائف (كوريجلزو) الكشي. وبنى (كوريجلزو) الهيكل الواقع دون (نن جل) فوق أساسات بماء اقدم منه. ربما كان من عصر (لرسا). وكان الهيكل الذي أقامه (كوريجلزو) تحت مستوى سطح (إي تمن ني إل) وله بابان يطلان على طريق</p>
            <p change="#d2e73">مبلطة تمتد مؤازية للوجه الجنوبي من الزقورة، وتؤدي إلى فناء (أي دبلل مخ) ردهة العدل.</p>
            <p change="#d2e73">وأزيح أيضاً هيكل (كوريجلزو) فظهر تحته (جج فر اسج) الدار الهائلة لمعبودة القمر التي بناها (برسن) ثالث ملك من ملوك بلك السلالة العظيمة. وأعاد هذا المعبد ابن من ملوك (أسن). وكانت هذه الدار بناءاً مربعاً كبيراً يبلغ كل طرف من أطرافه ثمانين يرداً. وهو محصن بأبراج وأسوار ثخنها خمس وعشرون قدماً. وفي الحقيقة كان هذا البناء الواسع يحتوي عل هيكلين تحول دونهما طائفة من معابد اصغر منهما، وكان أحد المعابد مرصداً (لبرسن) نفسه. ومن هذين الهيكلين: هيكل (نن جل) الذي كان أبهى رونقاً. ومن ظريف ما عثر عليه من العاديات وراء محراب مطبخ الهياكل، كل العدة اللازمة للطبخ، من مواقد، وأوعية، ومقال، وحياض مقيرة، وارحية، والجميع موضوع في محله. وكانت هناك أيضاً حلقة من الشبه، أثبتت في الرصيف بالقرب من البئر المبنية حولها بالآجر، وكان يربط برشاء الدلو. ووقع على كثير من العاديات المفيدة الاطلاع في أنحاء الهيكل غية ما سبق ذكره، ولكن يتضح أن أهم هذه العروض النفيسة سلبت أو انكسرت لما فتح أور جند (شمشويلونة) البابليون.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن كان ل (نن جل) معبد قبل ما يشيد (ب سن) هيكله لهذه المعبودة بمدة طويلة، لأنه عثر بين أنقاض تلك الدار على هدية نذر، قدمتها ابنة (سرجون) ملك (أكد). وهناك أيضاً صحيفة من حجر الكلس، هي اقدم من عصر (سرجون)، تصف كيف كان يصب الماء أمام الملك وكيف في
<pb n="n9-p492" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5836.xhtml"/>


باب هيكل.</p>
            <p change="#d2e73">واهم المباني التي حفرت في (أور) المبنى الواقع في شرقي هيكل (نن جل) وتحت الزاوية الشرقية من المسطبة المسماة (إي تمن ني إل) وتاريخ (إي دبلل مخ) الذي كان ردهة العدل وهيكل اله القمر في آن واحد، اقتفي أثره في جميع الأزمنة التي ذكر فيها اسم الجدار الساند ل (إي تمن ني أل) واسم هيكل معبودة القمر. ويظهر هذا البناء في يومنا هذا، كأنه كان دار عبادة، أقامها أحد ملوك (لرسا) على أساس مباني الملك (برسن) فأعادها (كوريجلزو) وفحصت الأرض تحت أبنية (برسن) فدلت نتيجة الحفر. على أنه كان هناك آجر سابقاً لزمان ذلك الملك. و (إي دبلل مخ) مركب من ردهتين: الردهة الداخلية منهما</p>
            <p change="#d2e73">أعلى من الخارجية، وهي في الحقيقة قائمة فوق مسطبة (إي تمن ني إل) ولا ريب في أن هذا المعبد كان في أول أمره ممراً يؤدي من البناء الأسفل إلى هيكل اله القمر الذي فوقه، على أن المعبد المذكور مغلق من ورائه الآن. وكانت هناك الذبائح إلى الاله؛ ويفرز الحق عن الباطل، وكان ذلك من عادات السلف في القدم. ولكن لما فتح باب جديد لفناء (إي دبلل مخ) حجب الباب الأول. لأنه أقيم في وجهه جداران يتقاطعان، فاصبح معبداً مألوفاً فيه حجرتان حجرة خارجية، وأخرى داخلية يؤدي إليهما درج. ومن ظريف ما أعاده (كوريجلزو) الطيقان التي في جوانب الردهة الخارجية، ولا يزال أحدها قائماً على حاله، وهو اقدم طاق آجر شيد في وجه بناء على ما يعرف.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يقع أمام الهيكل فناء فسيح، تحيط به مساكن الكهنة وأبنية أخر لشؤون الإدارة؛ ولهذا الفناء بابان فيهما غرف للحراس. وكان يؤدي أحدهما إلى ما كان يسمى (طريق الاحتفال) في الشمال الشرقي، والآخر إلى الطريق التي تمر بهيكل (نن جل) في الجنوب الغربي.</p>
            <p change="#d2e73">ووقع في هذا الفناء على شقف نصب من حجر الكلس، وعرض النصب خمس أقدام؛ في طول خمس عشرة قدماً؛ وهو من احسن مصنوعات الشمريين المعروفة. ويرى فيه الملك (أورنمو) متسلماً أوامر الإله لبناء برج الهيكل؛ ويظهر الملك في رسم آخر، مائلا مثولا صادقاً حاملاً أدوات لبناء برج الهيكل
<pb n="n9-p493" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5837.xhtml"/>


وهناك صور أخر تري بسالته في الحرب، وما قام به من حفر القني. ولكن ألف الرسوم الملائكة المجنحة المحلقة فوق رأسٍ الملك. ولا ريب في أن ذلك النصب كسر في غابر الأيام، وربما كسره أحد الفاتحين العيلميين الذين أبادوا هذه السلالة الجليلة التي أسسها (أور نمو).</p>
            <p change="#d2e73">وحفظ هذا المعبد في أيام (نبونيد) وأعيد على نحو خطته القديمة. ولكن وضعت رسوم غرف (إي جج فر) وفنائه على خلاف ما كانت عليها، وكان (أي جج فر) دير (بل شلتي ننر) ابنة (نبونيد) والكاهنة العليا في (ننر) وأزيحت تلك الأبنية لما تم تدوين تاريخها لكي يظهر (إي دبلل مخ) هيكل (كوريجلزو) الواقع تحتها. واهم ما يعرف عن الصومعة التي ارصدها (نبونيد) لسكني ابنته على ما اتضح في البناء للوسائل التي اتخذتها لتسلي نفسها بها، وتنسي وقتها حين سآمة نفسها. وكان والدها نصحها خير نصيحة، ورشدها في حياتها الجديدة في مستقبلها. ويظهر أن ابنة (نبونيد) جدت في التثقيف والتهذيب، لأنه عثر هنالك</p>
            <p change="#d2e73">على صفائح صلصال. فيها خط التلامذة، وصفائح أخر بمربعات كانت لتعلم الحساب، أو للعبة تشبه لعبة الدمة. وفضلا عن ذلك وقع في إحدى الغرف على هذه أشياء، يختلف تاريخ الواحد منها عن الآخر كل الاختلاف، فلا يقبل لذلك تعليل سوى أن الكاهنة العليا ورثت عن والدها حب الآثار القديمة، فاتخذت لها متحفة صغيرة. وكانت مجموعة (بل شلتي ننر) تحتوي على مخاريط مكتوب عليها بالخط المسماري، وأشكال صغيرة، ورؤوس صوالجة منذورة، وحجر التخم ومواد شتى، فضلا عما استنسخ من العاديات التي اكتشفت في (أور) في القرن السابق لذلك العصر وكان مخطوطاً عليها بالخط المسماري. وورد في تلك النسخ أنها صنعت (ليتعجب منها العالم).</p>
            <p change="#d2e73">وهناك أيضاً بناء آخر تستحسن معرفته، هو قصر (دنجي) المسمى (إي هر سج) أي (دار الجبل) يقع في مسطبة كبيرة من صنع اليد في الزاوية الجنوبية من المنطقة المقدسة. واصل هذه الدار اقدم من زمن (دنجي) وعثر فيها في إثناء التنقيب على عروض كثيرة مفيدة جداً من زمن عريق.
<pb n="n9-p494" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5838.xhtml"/>


(تل العبيد)</p>
            <p change="#d2e73">هو على مسافة أربعة أميال من (أور) بالسيارة، وفي الغرب الشمالي الغربي منها.</p>
            <p change="#d2e73">اكتشف الدكتور (هل) من المتحفة البريطانية هذا التل سنة 1919 وفيه فائدة جزيلة وان كان صغيراً. وحفر (هل) بعضاً منه، فاستخرج عدداً كثيراً من مصنوعات نحاسية، واسود، رؤوس، وما يشبه ذلك. وكانت هذه العاديات جزءاً من بناء بارز الشكل أقيم للزخرفة.</p>
            <p change="#d2e73">وأتم المستر (س. ل. وولي) تنقيب هذا الهيكل المهم في موسم سنة 1923 - 1924 نيابة عن المتحفة البريطانية ومتحفة جامعة (بنسلفانية) المشتركتين في هذا البحث، واظهر الأثري الآنف الذكر، أن هذا المعبد أعيد في ثلاثة أزمنة مختلفة، زكم حسن الحظ أنه عثر هنالك على صفيحة رخام مخطوط عليها بالخط المسماري ما يلي: (ننخرسج، بنى أأنيبده) ملك أور وابن (مس أنيبده) ملك أور هيكلا ل (ننخرسج).</p>
            <p change="#d2e73">ويدل كلا التاريخين على أن البناء الأصلي يرجع إلى سلالة أور الأولى، كما أنهما يذكر أن المعبودة التي كان الهيكل مرصداً لها. وكان هناك أيضاً جعل من ذهب فيه اسم (أأنيبده) فيحتمل أنه كان جزءاً من مستودع الأساس. ولا يعرف شيء عن المعمار الثاني</p>
            <p change="#d2e73">لهذا الموطن؛ سوى أنه اتخذ للبناء آجراً كبيراً مربعاً مطبوعة عليه أصابع الصانع، ولكن لم ير في أي آجرة منه الخط المسماري. والملك الثالث؛ وهو الأخير الذي أقام البناء في ذلك المكان، هو (دنجي) ثاني ملوك (أور) ومن سلالتها الثالثة.</p>
            <p change="#d2e73">واعجب مزية هيكل (تل العبيد) زخرفة المعبد الاقدم، إذ هو آية في صنع الحفر والإتقان، ويظهر فيه الحيوان منحوتاً في حجر الكلس والمحار، وتبرز الحيوانات منه بروزاً، وعيونها مرصعة بالنحاس الأحمر، وترى الأزهار موضوعة في أصص. وشرفاتها من حجر الكلس، ويتخللها حجر الرمل الأحمر والمعجون الأسود، فضلا عن الأعمدة المزينة بالمكعبات المصنوعة من جحر الرمل والصدف والمعجون، فاصبح الكل بدعة في الزينة، تألق بها معبد الآلهة أيما تألق. ومن ظريف ما رسم في إفريز حجر الكلس، الحيوانات التي فيها صورة حلب اللبن،
<pb n="n9-p495" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5839.xhtml"/>


لأن هذه الصورة تمثل الحياة البيتية في تلك الأيام. ويرى معظم بلك العاديات المستخرجة من (تل العبيد) في متحفة بغداد (راجع ما يخص (كسش) وما فيها من الآثار الشبيهة بها).</p>
            <p change="#d2e73">وظهرت في المقابر المجاورة للهيكل جثث مدفونة منذ قديم الأيام، حين كان الناس يستعملون الخزف الملون المصنوع باليد، وسكاكين الصوان، والمناجل الخزفية حتى العصر الكيشي، وفي الحقيقية يحتمل أن الربة (ممر خرسج) كانت لها علاقة ما بالاعتقاد أن الإنسان يولد مرة ثانية في حياة أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">اريدو (أبو شهرين)</p>
            <p change="#d2e73">تبعد عن أور أربعة عشر ميلا بالسيارة، وهي في الجنوب الغربي منها، ولكن الطريق وعرة، ولا ماء في هذا الموقع</p>
            <p change="#d2e73">أن هذه المدينة اقدس مدن شمر القديمة بعد (نفر)، فقد ورد في حديث الشمريين المأثور، إن (أريدو) أقيمت قبل الطوفان، والخزف الملون، وسكاكين الصوان، والجرار ذوات البلبل، ومناجل الخزف التي اكتشفت في الطبقة السفلى من البلدة تدل دلالة لا ريب فيها على قديم اصل (أريدو).</p>
            <p change="#d2e73">وعمت عبادة (أيا) (انكي) في أنحاء القطر كافة، و (أيا) اسم معبود (اريدو) رب الماء الأعظم، ويتضح أن (ننجرسو) اله الري في (لجش) وزوجته (ننه) ملكة المياه، وهي أيضاً</p>
            <p change="#d2e73">ابنة (أنكي) كان في عبادتهما بعض رموز لها علاقة (أنكي) حتى أنه كانت كأس كبيرة مزينة بالذهب في (إي سجلا) معبد (مردوك) بن (أنكي) واله البابليين (راجع ما يختص ب (لجش) و (بابل) وفي الحقيقة يظهر أن لعبادة (أنكي) دخلا في عبادة كل مدينة في تلك الديار، مع أن البلدة التي تأسست فيها هذه العبادة هجرت بعد حكم حمرب على ما يبين. وأعاد هيكل الرب (أيا) المسمى (إي ابزو) أي (دار البحر الأدنى) كلا الملكين: (أور نمو) من سلالة أور الثالثة، و (نور ادد) ملك (لريا). ولكن ملوك كيش وآشورية، وملوك بابل الحديثة، الذين اهتموا كل الاهتمام بترميم هياكل أور. أهملوا بالمرة هذا المعبد الأصلي، مع أنهم لم يربحوا عبادة ربه. وعليه لا يشك في أن (اريدو)
<pb n="n9-p496" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5840.xhtml"/>


أصبحت غير قابلة للسكنى بعد أن غير (رم سن) ملك (لرسا) مجرى الفرات من غربي (أور) إلى شرقيها؛ ويقتضي أنه كادت (اريدو) تترك فلاة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الواضح أن (اريدو) كانت متصلة بالبحر حيناً ما، إلا أن اعلم الهلك يدلنا على أنها لم تكن على ساحل البحر. بل ربما كانت قائمة في مستنقع كان ينفذ إلى البحر.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت ل (اريدو) رواية خيالية على حد ما كان يروى لسائر أخواتها من مدن شمر القديمة. وورد في رواية لها عن خطيئة الرجل الأول اسم (ادفة) السماك الحكيم، وكان بطل تلك الحكاية، وقيل أن (ادفة) أستدعى أمام (انو) رب السماء، لكسره جناحي الريح الجنوبية التي مزقت قلع زورقه. ولكن (تموز) و (جشزدة) تضرعا إلى رب السماء، ودافعا عن السماك ببلاغة فصيحة، فسكنا غضب هذا الرب. وقيل أنه عرض على (ادفة) خبزاً وماءاً تكون في تناولها حياة خالدة. بيد أنه من سوء طالع السماك، كان هناك الإله (إيا). وكان قد من عيه بالحكمة، فسمع بذلك وحسد (انو) وانذر (ادفة) بان يرفض الطعام والشراب، ولذا بقي السماك أنساناً عرضة للموت.</p>
            <p change="#d2e73">وحفر (لفتس) في (1852) في (اريدو) وكذلك حفر فيها (تلير) (1855) و (كمبل ثرمسن) سنة 1918 والدكتور (هل) من سنة 1919 إلى 1920، ولكنهم لم ينقبوا فيها تنقيباً طويلا؛ كما أنه لم تكشف بعد خزانة هيكل (إي ابزو).
<pb n="n9-p497" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5841.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>من دفائن رسائل الجاحظ</head>
            <p change="#d2e73">رسالة في إثبات إمامة أمير المؤمنين علي بن أبي طالب عليه</p>
            <p change="#d2e73">السلام</p>
            <p change="#d2e73">للجاحظ</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتاب من اعتزل الشك، والظن، والدعوى، والاهواء، وأخذ باليقين والثقة من طاعة الله، وطاعة رسوله، - صلى الله عليه وسلم -، وبإجماع الأمة بعد نبيها عليه السلام، مما تضمنه الكتاب والسنة، وترك القول بالآراء، فأنها تخطئ وتصيب، لان الأمة أجمعت أن النبي صلى الله عليه وآله، شاور أصحابه في الأسرى ببدر، واتفق رأيهم على قبول الفداء منهم، فأنزل الله تعالى: (ما كان لنبي حتى يكون له أسرى) الآية.</p>
            <p change="#d2e73">فقد بان لك أن الرأي يخطئ ويصيب، ولا يعطي اليقين، وإنما الحجة الطاعة لله ولرسوله، وما أجمعت عليه الأمة من كتاب الله، وسنة نبيها، ونحن لم ندرك النبي، ولا أحداً من أصحابه الذين اختلفت الأمة في حقهم، فتعلم أيهم أولى، ونكون معهم كما قال تعالى: وكونوا مع الصادقين ونعلم أيهم على الباطل فنجنبهم، وكما قال تعالى: والله أخرجكم من بطون أمهاتكم لا تعلمون شيئاً. حتى أدركنا العلم فطلبنا معرفة الدين واهله، واهل الصدق، والحق، فوجدنا الناس مختلفين يبرأ بعضهم من بعض، ويجمعهم في حال اختلافهم فريقان؛ أحدهما قالوا أن النبي صلى الله عليه وآله، مات ولم يستخلف احداً، وجعل ذلك إلى المسلمين يختارونه، فاختاروا أبا بكر. والآخرون قالوا: إن النبي صلى اله عليه وآله، استخلف علياً فجعله إماماً للمسلمين بعده. وادعى كل فريق منهم الحق.</p>
            <p change="#d2e73">فلما رأينا ذلك، وقفنا الفريقين لنبحث ونعلم المحق من المبطل، فسألناهم جميعاً: هل للناس بد من وال يقيم أعيادهم، ويجبي زكواتهم. ويفرقها على مستحقيها، ويقضي بينهم، ويأخذ لضعفهم من قويهم، ويقيم حدودهم،
<pb n="n9-p498" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5842.xhtml"/>


فقالوا لابد من ذلك، فقلنا: هل لأحد أن يختار أحداً فيوليه بغير نظر في كتاب الله، وسنة نبيه - صلى الله عليه وسلم -؟ فقالوا: لا يجوز ذلك إلا بالنظر. فسألناهم</p>
            <p change="#d2e73">جميعاً عن الإسلام الذي أمر الله به. فقالوا: إنه الشهادتان، والإقرار بما جاء من عند اله، والصلوة، والصوم، والحج بشرط الاستطاعة، والعمل بالقرآن يحل حلاله ويحرم حرامه. فقبلنا ذلك منهم لإجماعهم. ثم سألناهم جميعاً: هل لله خيرة من خلقه اصطفاهم واختارهم؟ فقالوا نعم: فقلنا: ما برهانكم؟ فقالوا: قوله تعالى: ربك يخلق ما يشاء ويختار ما كان لهم الخيرة من أمرهم، فسألناهم من الخيرة؟ فقالوا: هم المتقون. قلنا ما برهانكم؟ قالوا: قوله تعالى. إن أكرمكم عند الله اتقاكم فقلنا هل لله خيرة من المتقين؟ قالوا نعم، المجاهدون، بدليل قوله تعالى: فضل الله المجاهدين بأموالهم وأنفسهم على القاعدين درجة فقلنا: هل لله خيرة من المجاهدين؟ قالوا جميعاً، نعم السابقون من المهاجرين إلى الجهاد. بدليل قوله تعالى: لا يستوي منكم من قبل الفتح وقاتل. الآية. فقبلنا ذلك منهم لإجماعهم عليه؛ وعلمنا أن خيرة الله من خلقه؛ المجاهدون السابقون إلى الجهاد. ثم قلنا: هل لله منهم خيرة؟ قالوا: نعم. قلنا: من هم؟ قالوا: أكثرهم عناء في الجهاد، وطعناً وضرباً وقتلا في سبيل الله، بدليل قوله تعالى: ومن يعمل مثقال ذرة خيراً يره. وما تقدموا لأنفسكم من خير تجدوه عند الله. فقبلنا ذلك منهم، وعلمناه وعرفنا أن خيرة الخيرة أكثرهم في الجهاد عناء. وأبذلهم لنفسه في طاعة الله، واقتلهم لعدوه. فسألناهم عن هذين الرجلين: علي بن أبي طالب عليه السلام، وأبي بكر، أيهما كان اكثر عناء في الحرب، واحسن بلاء في سبيل الله؟ فاجمع الفريقان علي أمير المؤمنين علي بن أبي طالب، أنه كان اكثر طعناً، وضرباً، واشد قتالا وأذب عن ديك الله ورسوله.</p>
            <p change="#d2e73">فثبت بما ذكرناه من إجماع الفرقين، ودلالة الكتاب والسنة، أن علياً عليه السلام افضل. وسألناهم ثانياً عن خيرته من المتقين، فقالوا هم الخاشعون بدليل قوله تعالى: وأزلفت الجنة للمتقين غير بعيد هذا ما توعدون لكل أواب حفيظ من خشي الرحمن بالغيب. وقال تعالى: أعدت للمتقين الذين يخشون ربهم.
<pb n="n9-p499" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5843.xhtml"/>


ثم سألناهم: من هم الخاشعون. قالوا: هم العلماء. لقوله تعالى: إنما يخشى الله من عباده العلماء. ثم سألناهم جميعاً: من اعلم الناس؟ قالوا أعلمهم بالقول وأهداهم إلى الحق وأحقهم أن يكون متبوعاً ولا يكون تابعاً، بدليل قوله تعالى: يحكم به ذوا عدل منكم. فجعل الحكومة إلى أهل العدل. فقبلنا ذلك منهم، ثم سألناهم عن اعلم الناس بالعدل من هو؟ قالوا: ادلهم عليه. قلنا: فمن أدل الناس عليه؟ قالوا أهداهم إلى الحق،</p>
            <p change="#d2e73">وأحقهم أن يكون متبوعاً، ولا يكون تابعاً، بدليل قوله تعالى: أفمن يهدي إلى الحق أن يتبع. الآية.</p>
            <p change="#d2e73">فدل كتاب الله وسنة نبييه عليه السلام، والإجماع أن افضل الأمة بعد نبييها أمير المؤمنين علي بن أبي طالب عليه السلام، لأنه إذا كان أكثرهم جهاداً، كان اتقاهم، وإذا كان اتقاهم كان أخشاهم، وإذا كان أخشاهم كان أعلمهم، وإذا كان أعلمهم، كان أدل على العدل، وإذا كان أدل على العدل، كان أهدى الأمة إلى الحق، وإذا كان أهدى، كان أولى أن يكون متبوعاً، وان يكون حاكما. لا تابعاً ولا محكوماً عليه.</p>
            <p change="#d2e73">وأجمعت الأمة بعد نبييها أنه خلف كتاب الله تعالى ذكره، وأمرهم بالرجوع إليه إذا نابهم أمر، وإلى سنة نبيه - صلى الله عليه وسلم - فيتدبرونهما ويستنبطون منهما ما يزول به الاشتباه. فإذا قرأ قارئهم: وربك يخلق ما يشاء ويختار. فيقال له أثبتها. ثم يقرأ أن أكرمكم عند الله اتقاكم، وفي قراءة ابن مسعود أن خيركم عند الله أتقاكم. ثم يقرأ وأزلفت الجنة للمتقين غير بعيد هذا ما توعدون لكل أواب حفيظ من خشي الرحمن بالغيب. فدلت هذه الآية على أن المتقين هم الخاشعون. ثم يقرأ حتى إذا بلغ إلى قوله تعالى: إنما يخشى الله من عباده العلماء، فيقال لم: اقرأ حتى ننظر، هل العلماء افضل من غيرهم أم لا؟ حتى إذا بلغ إلى قوله تعالى يرفع الله الذين آمنوا منكم، والذين أوتوا العلم درجات، قيل قد دلت الآية على أن الله تعالى قد اختار العلماء وفضلهم ورفعهم درجات، وقد أجمعت الأمة على أن العلماء من أصحاب رسول الله - صلى الله عليه وسلم -، الذين يؤخذ عنهم العلم، كانوا أربعة: علي بن أبي طالب عليه السلام، وعبد الله بن العباس، وابن مسعود، وزيد بن ثابت رضي الله عنهم.
<pb n="n9-p500" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5844.xhtml"/>


وقالت طائفة عمر بن الخطاب رضه: فسألنا الأمة من أولى الناس بالتقديم، إذا حضرت الصلوة؟ فقالوا أن النبي - صلى الله عليه وسلم -، قال: يؤم بالقوم أقرأهم، ثم أجمعوا أن الأربعة كانوا أقرأ لكتاب الله تعالى من عمر؛ فسقط عمر. ثم سألنا الأمة: أي هؤلاء الأربعة اقرأ لكتاب الله وافقه لدينه، فاختلفوا، فوقفناهم حتى نعلم، ثم سألناهم: أيهم أولى بالإمامة، فاجمعوا على أن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: الأئمة من قريش. فسقط ابن مسعود وزيد بن ثابت، وبقي الإمام علي بن أبي طالب وابن عباس، فسألنا أيهما أولى بالإمامة: فاجمعوا على أن النبي صلى الله عليه وآله، قال: إذا كان عالمين فقيهين قرشيين، فأكبرهما سناً، وأقدمهما هجرة. فسقط عبد الله</p>
            <p change="#d2e73">بن العباس، وبقي أمير المؤمنين، علي بن أبي طالب، صلوات الله عليه. فيكون أحق بالإمامة لما أجمعت عليه الأمة، ولدلالة الكتاب والسنة عليه.</p>
            <p change="#d2e73">هذا آخر رسالة أبي عثمان عمر بن بحر الجاحظ.</p>
            <p change="#d2e73">فضل الله الزنجاني</p>
            <p change="#d2e73">كلمة في هذه الرسالة الجاحظية</p>
            <p change="#d2e73">نحن لا نستغرب مقالة الجاحظ في تفضيل علي - ع - على غيره من الخلفاء الراشدين لأنه كن يصح عليه قول الشاعر: (واقذف بنفسك حيث ترجو الدرهما) على أن الذي يقرأ شيئاً من كتابه العثمانية يظهر له تفضيله وتقدينه إسلام أبي بكر - رض - على إسلام (الإمام علي) - ع - ونقضه فضائل علي - ع - واستهوانه أفعاله للإسلام. وقد قال أبو جعفر الإسكافي المعتزلي فيه وفي مقالاته بكتابه نقض العثمانية. أما القول فممكن والدعوى سهلة سيما على مثل الجاحظ فأنه ليس على لسانه من دينه وعقله رقيب وهو من دعوى الباطل غير بعيد فمعناه نزر وقوله لغو ومطلبه سجع، وكلامه لعب ولهو. يقول الشيء وخلافة، ويحسن القول وضده، ليس له من نفسه واعظ ولا لدعواه حد قائم. وقال: (إن مثل الجاحظ مع فضله وعلمه لا يخفى كذب هذه الدعوى (هي عدم اعتراف علي لنفسه بالتقدم في الإسلام) وفسادها، ولكنه يقول ما يقوله تعصباً وعناداً). وعناه أبو جعفر - على ما ظهر لنا - (ومعتزلي قد نقض في الكلام وابصر في الاختلاف وعرف الشبه وموضع الطعن وضروب التأويل قد التمس الحيل في إبطال مناقبه (أي مناقب علي - ع -) وتأويل مشهور فضائله فمرة يتأولها بما لا يحتمل
<pb n="n9-p501" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5845.xhtml"/>


ومرة يقصد أن يضع من قدرها بقياس منتقص). وقال: (ينبغي أن ينظر أهل الإنصاف ويقفوا على قول الجاحظ والأصم في نصرة العثمانية واجتهادها في القصد إلى فضائل هذا الرجل وتهجينها، فمرة يبطلان معناها ومرة يتوصلان إلى حط قدرها فلينظر في كل باب اعتراضاً فيه. أين بلغت حيلتهما. وما صنعا في احتيالهما في قصصهما وسجعهما. أليس إذا تأملتها علمت أنها ألفاظ ملفقة بلا معنى وأنها عليها شجار وبلاء). وقال: (لا اشك أن الباطل خان أبا عثمان، والخطأ اقعده، والخذلان أصاره إلى الحيرة، فكا علم وعرف حتى قال ما قال). وقال أبو جعفر في قول للجاحظ: (هذا هو الكذب الصراح والتحريف والإدخال في الرواية ما ليس منها). وقال:</p>
            <p change="#d2e73">(إن أبا عثمان يجر على نفسه ما لا طاقة له به من مطاعن الشيعة). وقال في كلام له: (هذا الكلام وهجر السكران سواء في تقارب المخرج واضطراب المعنى). وقال: (نعجب من مذهب أبي عثمان، أن المعارف ضرورة وأنها تقع طباعاً. وفي قوله بالتولد وحركة الحجر بالطبع حتى رأينا من قوله ما هو اعجب منه، فزعم أنه ربما يكون جهاد علي - ع - وقتله المشركين لا ثواب فيه لأنه فعله طبعاً. وهذا أطرف من قوله في المعرفة وفي التولد). وقال: (لقد أعطي أبو عثمان مقولا وحرم معقولا أن كان يقول هذا على اعتقاد وجد، ولم يذهب به مذهب اللعب والهزل أو على طريق التفاصح والتشادق وإظهار القوة والسلاطة وذلاقة اللسان وحده الخاطر والقوة على جدال الخصوم). قلنا: وقد بلي الجاحظ من أبي جعفر الإسكافي بحجيج ذي مرة وحجج راسية.</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n9-p502" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5846.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كره العرب للحياكة</head>
            <p change="#d2e73">- 2 -</p>
            <p change="#d2e73">ذكرنا في ما تقدم (9: 533) أن مريم البتول، استرشدت الحاكة، فدلوها على غير الطريق، روى علي بن إبراهيم بن هاشم أبو الحسن القمي أن مريم حملت بعيسى تسع ساعات جعل الله الأشهر ساعات لها. ثم ناداها جبريل: (وهزي إليك بجذع النخلة) أي النخلة اليابسة. فخرجت تريد النخلة اليابسة، وكان ذلك اليوم سوقاً، فاستقبلها الحاكة - وكانت الحاكة احسن حالا وكسباً في ذلك الزمان - فاقبلوا على بغال شهب، فقالت لهم مريم - ع -: أين النخلة اليابسة؟ فأستهزأوا بها وزجروها فقالت لهم: جع الله كسبكم قليلا. وجعلكم في الناس عاراً؛ ثم استقبلها قوم من التجار، فدلوها على النخلة اليابسة، فقالت لهم: جعل الله البركة في كسبكم وأحوج الناس إليكم.</p>
            <p change="#d2e73">ولما تولى محمد بن عبد الرحمن المستكفي بالأندلس، وذلك سنة (414هـ) وزر له رجل حائك، يعرف بأحمد بن خالد، وهو كان المدير لأمره. والمدير لدولته، وأردئ بدولة يديرها حائك؛ ولم يزل كذلك إلى أن خلع وقتل وزير المذكور في داره، فقد دخل عليه أهل قرطبة نهاراً فتولوه بالحديد إلى أن برد.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال نعمة الله الموسوي: (وأما الذي صنعوه إلى مريم. إنما كان من نقصان عقولهم، كما قال - ع - (وهو الإمام موسى بن جعفر كما ذكر هو في ص 159). عقل أربعين معلماً عقل حائك، وعقل امرأة، والمرأة
<pb n="n9-p503" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5847.xhtml"/>


لا عقل لها، وفي الحديث: (لا تستشيروا المعلمين ولا الحوكة، فأن الله سلبهم عقولهم) وفي القاموس بمادة (درز): (وأولاد درزة: السفلة والخياطون والحاكة) وفي أساس البلاغة: (وهم أولاد درزة للسفلة والخياطين. قال حبيب ابن جدرة الهلالي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا با حسين والجديد إلى بلى </seg>
                  <seg> أولاد درزة أسلموك وطاروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد زيد بن علي - رض -، وقال محمد بن يزيد المبرد: (وقال حبيب ابن جدرة) بالتحريك (ويقال جدرة بالضم وهي السلعة) الهلالي وهو من الخوارج يعني زيد بن علي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا با حسين لو شراة عصابة </seg>
                  <seg> صبحوك كان لوردهم إصدار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا با حسين والجديد إلى بلى </seg>
                  <seg> أولاد درزة أسلموك وطاروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تقول العرب للسفلة والسقاط: (أولاد درزة). وقال أبو هلال العسكري (وابن درزة: السفلة الساقط. قال الشاعر: (أولاد درزة أسموك وطاروا) ولم يذكروا الحاكة. أما صاحب القاموس فقد ادخل الحاكة في السفلة ولو كانوا علموا بذلك لسرقوا قاموسه وعدمناه.</p>
            <p change="#d2e73">وأني كثيراً ما جالست الحوكة، فرأيت أغلبهم مغتابين، طعانين، قليلي العقول، قبحاء الكلام، يتنابزون بالألقاب، ويتقاذعون بفاحش الأقوال، ويتلاحون برديء المزاح، ويتناقصون في الحياء. واعرف واحداً منهم يقوم بالفروض الدينية حق القيام، لكنه وقاع في الناس، بهات لهم، حسود، عنود، يتكلم على صاحبات المحوكات والنسائج (كالفوط) بالفشار، والقذع، وطالما ذكر لي انه لم يبلغ مكسبه وقتاً من مائة ربية، بل ما أمسكت يداه مائة ربيه ولو أمانة.</p>
            <p change="#d2e73">وان ما قدمناه من الأخبار في الحوكة والحياكة، يجب أن يكون مقيداً بزمان مخصوص أو إنسان مخصوص أو بكليهما، لان إطلاق الحكم في مثل هذه الأمور لا يجوز شرعاً،
<pb n="n9-p504" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5848.xhtml"/>


ولا نقلا. ولا عقلا. فان النهي عن الحياكة إماتة لها، وإماتتها تعطيل للصناعات، وإعدام للحاجات، ولا يأتي إصلاح الدين من حيث الإفساد بل تنقض دعوى من رجح التعميم، بان كثيراً من الحوكة أثروا إثراءً فاحشاً وكثيراً أذواء دين متين وبصيرة منيرة.</p>
            <p change="#d2e73">وورد في معجم ما استجعم (ص 16) لأبي عبيد البكري - كما في (1: 189) من خزانة الأدب - في الكلام على جزيرة العرب، عندما ذكر تفرق كلمة العرب ووقوع الحرب بينهم، وتشتتهم، ألا تزيد تنوخ، وهي تزيد قضاعة، قال: (وخرجت فرقة من بني حلوان بن عمران بن الحاف بن قضاعة ورئيسهم عمرو بن مالك التزيدي، فنزلوا (عبقر) من أرض الجزيرة، فنسج نساؤهم الصوف وعملوا منه الزرابي، فهي التي يقال لها (العبقرية) وعملوا البرود، وهي التي يقال لها (التزيدية) وأغارت عليهم الترك، فأصابتهم وسبت منهم، فذلك قول عمرو بن مالك بن زهير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا لله ليل لم أنمه </seg>
                  <seg> على ذات الحصاب مجنبينا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">واقبل الحارث بن قرد البهرائي. . . ومضت بهراء حتى لحقت بالترك. فهزموهم واستنقذوا ما بأيديهم من بني تزيد) والله اعلم بصحة هذه الغزوة وروى أبو مخنف في</p>
            <p change="#d2e73">أخبار ما قبل أيام الجمل. قال: (بعث علي - ع - من الربذة. . . عبد الله بن عباس، ومحمد بن أبي بكر إلى أبي موسى الأشعري، وكتب معهما: (من عبد الله علي أمير المؤمنين إلى عبد الله بن قيس. أما بعد يا ابن الحائك، يا عاض. . . أبيه فوالله أني كنت لأرى أن بعدك من هذا الأمر -
<pb n="n9-p505" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5849.xhtml"/>


الذي لم يجعلك الله له أهلا، ولا جعل لك فيه نصيباً - سيمنعك من رد أمري والانتزاء علي، وقد بعثت إليك ابن عباس، وابن أبي بكر، فخلهما والمصر وأهله، واعتزل عملنا مذؤوماً، مدحوراً. فان فعلت وإلا فأني أمرتهما أن ينابذاك على سواء. إن الله لا يهدي كيد الخائنين، فإذا ظهرا عليك قطعاك أرباً أربأ. والسلام على من شكر النعمة، ووفى بالبيعة، وعمل برجاء العاقبة).</p>
            <p change="#d2e73">وإنما قال له: (يا ابن الحائك) لأنه من قبيلة (أشعر) اليمانية، واليمانون يعيرون بالحياكة، كما تقدم من بحثتا. والله المعين.</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأعمال</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خلوا المقال وقدموا الأعمالا </seg>
                  <seg> وتعجلوا لعراقنا استقلالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتبصروا غيث الأمور لتأمنوا </seg>
                  <seg> خسرانها وتؤكدوا الآمالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وامشوا إلى غر الفضائل حزماً </seg>
                  <seg> وتجنبوا التبنيس والأقلالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا أيها النشء الكرام عليكم </seg>
                  <seg> يبني العراق العلم والأفعالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن العراق بلادكم ومهادكم </seg>
                  <seg> فاستنقذوه وحسنوا الأحوالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتعاونوا وتكاتفوا وتقدموا </seg>
                  <seg> ليذوق أعداء العراق وبالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وخذوا الإخاء شعاركم وتحصنوا </seg>
                  <seg> بالحق واتخذوا النجاح مآلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإلى الشجاعة والأباء تساندوا </seg>
                  <seg> أن المحرر لا يخاف قتالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n9-p506" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5850.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>صاحب رحلة أول شرقي إلى أميركة</head>
            <p change="#d2e73">أول شرقي (عراقي) إلى أميركة</p>
            <p change="#d2e73">(تتمة)</p>
            <p change="#d2e73">بيت الحلبي من بيت صاحب الرحلة</p>
            <p change="#d2e73">يقفنا القس نصري في كتابه (2: 359) على اصل بين الحلبي وسبب تسميته في قوله:</p>
            <p change="#d2e73">(وكان للخوري إيليا (صاحب الرحلة) ابن أخ يدعى اسحق فقصد هذا عمه إلى رومية فأجلسه في إحدى مدارس أوربة الشهيرة فنجح اسحق وصار ترجماناً لسفارة دولة إسبانياً في رومية ونال رتباً جليلة، ثم عاد إلى الموصل بعد أن حج إلى القدس الشريف، ولما رأى أن عائلته قد قرضت تزوج بمريم من بيت طربوش التي كانت أختها زوجة عيسى الرسام، ثم قصد حلب بآله، ومن ثم يعرف وصفه بآل بيت الحلبي.) 1هـ</p>
            <p change="#d2e73">بيت الحلبي في الموصل</p>
            <p change="#d2e73">وقال القس نصري (2: 360): (وولد لأسحق ابن سماه الياس باسم عمه الخوري ايليا وابن آخر سماه يوسف. وهذان عادا إلى الموصل في أثناء عود الحاج باشا حسين باشا من آل عبد الجليل من مأموريته في حلب إلى الموصل إذ اختار الياس الحلبي المذكور صرافاً واشتريا البيت المعروف إلى يومنا هذا ببيت الحلبي وتناسبا مع بيت الرسام، فسعيا في نشر الكثلكة) أهـ. وروى القس انعامات الكرسي الرسولي على هذا البيت ووفاة جدهم اسحق وهو مسافر بحراً إلى أوربا على ما نقل.
<pb n="n9-p507" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5851.xhtml"/>


وذكر القس نصري مرراً بيت الحلبي منتصراً للعقيدة الكاثوليكية وموالياً للأباء الدمنكيين من ذلك ذكره لالياس (2: 372) رئيساً لأحد حزبي الطائفة وكانت قد انقسمت بعضها على بعض لأمور طقسية وأمثالها.</p>
            <p change="#d2e73">وذكرت الياس رحلة سيستيني في سنة 1781 (ص 142) صيرفياً عند والي الموصل سليمان باشا الذي هو من أسرة موصلية (ص 146) (قلت: وهي أسرة عبد الجليل) وقالت الرحلة (145): ودعانا الصيرفي الياس إلى غداء الظهر لكنا رجحنا العشاء عنده. ثم قالت</p>
            <p change="#d2e73">(ص 146): (وكان عشاؤنا عند الصيرفي الياس ومسكنه دار أنيقة مرتبة وفقاً لذوق أهل ديار بكر، فكانت لنا فرصة نرى فيها النساء داخل بيتهن). ثم وف لبسهن ووضعهن، ثم قال (ص 147): (إن أسرة السنيور الياس حلبية كاثوليكية وهو يتكلم الإيطالية. وله صلة متينة بالمرسلين (الدمنكيين، وكان قد ذكرهم) وكان العشاء على غاية ما يرام من خدمة ومأكل). أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وقال (هويل) في رحلته (ص 53) ما تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">(وغادرنا قره قوش في 2 نيسان (1788) صباحاً في الساعة السادسة فوصلنا إلى الموصل نحو الساعة التاسعة. . .</p>
            <p change="#d2e73">فبلغ الخواجا الياس - وهو تاجر قديم ارمني (وهم في ذلك فأنه كلداني) - خبر قدوم ثلاثة رجال أفاضل من الإنكليز، فدعانا أن نذهب عليه وأوفد إلينا خيلا لهذا الغرض فوجدناه في دار بنيت حديثاً وهي نظيفة أنيقة وألم تكن موافقة للذوق الأوربي. . .</p>
            <p change="#d2e73">وفي 5 نيسان بدأت أخاف أن الدار التي ابتناها حديثاً الخواجا الياس والتي نسكنها تزيد مرض الميجر كا كلود وكان لا يزال متوعكا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي 6 نيسان استأذنا مضيفنا المحبوب الخواجا الياس وغادرنا الموصل. . .) أهـ وللبطريرك يوحنا هرمز المتوفى في سنة 1840 ترجمة لنفسه وقد نقلت
<pb n="n9-p508" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5852.xhtml"/>


إلى الإنكليزية في كتاب المرسل البروتستاني بادجر المسمى (النساطرة وكتب طقوسهم. . .) (1: 155) وفيها ذكر الياس الحلبي.</p>
            <p change="#d2e73">وفي كتاب الآثار الجلية في الحوادث الأرضية لياسين بن خير الله العمري الذي كانت ولادته في سنة 1158هـ (1745م) تهكم لصاحبه (بيوسف الحلبي التاجر) وغيره مع استهزاء وتنديد وقذف اليم في أخبار سنة 1192هـ (1779م) وسبب ذلك اختلاف الكلدان بينهم لأمور طقسية وغيرها خاصة بهم وسعي يوسف في تأييد الحزب المسمى حزب المسيحيين. وفي ذخيرة الأذهان للقس نصري في جزءه الثاني عن هذا الاختلاف.</p>
            <p change="#d2e73">وفي خزانة ديوان الهند (فهرستها ص 211 عدد 730) نسخة من كتاب يتضمن (علم المعرفة الحقيقة. . .) تعريباً من السريانية للراهب السرياني عبد النور الامدي وفي آخر النسخة قوله: (وقد اهتم بكتابة هذه النسخة الأخ المكرم. . . والمسيحي القاثوليقي. . .</p>
            <p change="#d2e73">الخواجا المبجل القاروي (كذا) الممثل الخواجا جرجيس بن المومن المرحوم الخواجا يوسف الحلبي. . . وقد صار تحريره بيد الضعيف شماس ايليا بن قسيس عبد الأحد الموصلي سنة 1821 في أوائل شهر آذار (الموافقة) هاجرية (كذا) 1236) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">بيت صاحب الرحلة بغدادي الأصل</p>
            <p change="#d2e73">رأينا في ما ذكره القس نصري أن صاحب الرحلة من نسل البطاركة النساطرة والعشيرة الأبوية وسيبين من نصوص أوردها بشأن نصوص صاحب الرحلة صحة ذلك. أما قول القس عنه انه من نسل البطاركة فهو يريد من نسل بيتهم إذ أن البطاركة لا يتزوجون.
<pb n="n9-p509" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5853.xhtml"/>


وقال القس (2: 358ح): (إن العائلة الأبوية كانت قاطنة بغداد قبل انتقالها إلى تلحش والقوش) وقال (2: 82): (وكان بطاركة المشارقة بعد الغوائل والحروب التي ثارت في المشرق قد هجروا بغداد وأقام ما يابالاها كرسيه في دير ما يوحنا الذي عمره في مراغة. وبعد خراب الدير اخذوا ينتقلون من مكان إلى مكان إلى أن وصلوا إلى بلاد ما بين النهرين. وأقام بعضهم في دير الربان هرمزد وبعضهم في الموصل وغيرهم في دير ماراوجين. . .) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وإذ قال يابالاها الذي عمر دير مار يوحنا في مراغة، فهو أذن يابالاها الثالث المتوفى في سنة 1317م وترجمته في كتاب أخبار فطاركة كرسي المشرق من كتاب المجدل المطبوع في رومة في سنة 1896 (2: 122).</p>
            <p change="#d2e73">وقال القس نصري (2: 75): (خلف يابالاها في الرئاسة العليا على النساطرة طيماثاوس. . . ولما توفي يابالاها اختير طيماثاوس بعد أن فرغ الكرسي ثلاثة اشهر ونودي به جاثليقا سنة 1318م وهو الثاني بهذه الاسم). أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وقال القس أيضاً (2: 83): (المراد بعشيرة الأب (العائلة) أو السلالة التي كان يخرج منها الجاثليق أو البطريرك أبو الآباء للطائفة النسطورية. . . وأول من سيم جاثليقاً من هذه العائلة هو طيماثاوس خليفة يابالاها اليغوري وكان خلفاؤه أيضاً من قرابته العمومية إلى زمان شمعون المعروف بالباصيدي الذي جلس 1480. وسن شمعون الباصيدي هذه العادة بنوع قطعي. . . فعين شمعون المذكور أول مرة خلفاً له من عشيرته وأسامه رئيس أساقفة لكي يتخلفه بعد موته. وقد حذا حذوه كل الجثالقة الذين خلفوه.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وقال أيضاً (2: 84): (واقر الجثاقة المشارقة كرسيهم بعد أن رحلوا من بغداد في مراكز شتى ولو كانوا يعودون أحياناً إليها. . . وأخيراً أتوا القوش نحو سنة 1436. وبعد مبادئ الجيل (القرن) السادس عشر كانوا يقيمون غالباً في دير مار هرمزد القريب من القوش. . .) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وراح القس نصري يروي (2: 88 و148 و150 و153 و176 و186
<pb n="n9-p510" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5854.xhtml"/>


و194) تبوءوا أبناء هذا البيت للكرسي البطريركي وأنبأنا بأخبارهم حتى أتى إلى زمن صاحب الرحلة ووفاة ايليا الثامن نسطوريا في 8 حزيران سنة 1660 وهو عم صاحب الرحلة، ثم ذكر (2: 223) البطريرك الذي قام مقامه من هذا البيت أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">ويا ليت القس مصري صرح بمصدره في بغدادية هذا البيت.
<pb n="n9-p511" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5855.xhtml"/>


ذكر القسيس في رحلة الأب جوزية (يوسف)</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن بحثت عن صاحب الرحلة في كتب مطبوعة في عصرنا الحاضر وفي ما استخرج من كتاب - أو كتابين - طبعه صاحب الرحلة المار الذكر أرى أن نستطلع كاتباً معاصراً له شافهه فدون بحثاً عنه في كتابين كان طبعهما في زمن كان كل منهما في قيد الحياة.</p>
            <p change="#d2e73">رحل من رومة الأب جوزيه دي سانتا ماريا من الأباء الكرمليين الحفاة (الذي سقف بعدئذ فعاد إليه اسم بيته سبستياني) قاصداً بلاد ملبار في الهند في سنة 1656 وعاد منها فاجتاز ببغداد فقدم إلى رومة في سنة 1659 فكتب رحلته الأولى وقد جاءت فيها (الص 241) السطور التالية وهذا تعريبها عن الأصل الإيطالي:</p>
            <p change="#d2e73">(وهذا ما حملني على ترك طريق ما بين النهرين وعلى السير مع دليل البر برفقة الجند ومملوكين اثنين وقسيس اسمه الياس كان نسطورياً ثم تكثلك وهو ابن أخي البطريرك لهذه الطائفة النسطورية. وكان القسيس يقصد السفر إلى رومة تبركا) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الطريق قبل وصولهم إلى حلب ذكره الأب جوزيه في سياق الكلام (الص 244 و248) وليس في ذلك كبير أمر وعاد إلى ذكره (الص 275) فقال:
<pb n="n9-p512" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5856.xhtml"/>


(وكان القسيس الياس من جملة الفقراء على مائدة قداسة يوم خميس الفصح وقد تأثر جداً من هذا المثال لنائب المسيح، وقال انه يريد أن يذيع خبر هذا العمل بين هراقطة بلاده</p>
            <p change="#d2e73">جميعهم وينقله أيضاً إلى البطريك عمه. ونال القسيس لأخيه عبد المسيح اركدياقونية كنيسة بغداد وحظي أيضاً بمعاونة نقدية إلى بيته من المجمع المقدس) أهـ.
<pb n="n9-p513" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5857.xhtml"/>


وقفل الأب - وقد صار أسقفاً - راجعاً إلى الهند في سنة 1660 عن طريق الموصل، وعند قدومه إليها روى لنا ملاقاته أخاً للقسيس، وهذا
<pb n="n9-p516" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5858.xhtml"/>


ما دونه في رحلته الثانية (ص 22 - 23):</p>
            <p change="#d2e73">(. . . وقدم إلينا الأخ الصغير للقسيس الياس بعض المبردات. وكان القسيس قد رحل معي قبلا من بغداد إلى حلب وكنت أعنته في رومة إعانة جزيلة وأراد أخو القسيس أن يذهب بنا إلى مكان قريب واقع في جبال الكرد يسمى القوش (وهو وطن النبي ناحوم المسمى الكشكو بقصد زيارة ابن عمه بطريرك النساطرة وهو خلف لسلف عمه المتوفى في ضلاله قبل في مدة قصيرة. وكانت وفاته بعد أن كان قد بلغ من العمر عتياً. ولم يكن قد انثنى عن زيغه وان كان القسيس الياس بعد رجوعه من رومة قد أقنعه بغلطه وحرضه على الخضوع للحبر الأعظم وكان تحرضه بلا جدوى لخوفه الذي لا معنى له من قول القائلين انه إفرنجي. وكان عمر البطريرك الجديد - وهو ابن عم
<pb n="n9-p517" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5859.xhtml"/>


القسيس - أربع عشرة سنة وقد سقف قبل سنة ذلك بسنةكهن بعد أن كان راهباً في رهبانية باسيليوس سنتين. فهكذا يكون مجرى الأمور حينما تقلد المراتب الكنسية بالوراثة لأسرة واحدة حيث لا يحفظ الإيمان خالصاً من الشوائب. وكان يؤمل عبد الله أخو القسيس أن زيارتي للبطريرك ابن عمه تحركه على الطاعة الواجبة للحبر الأعظم. ونما أني كنت في كل دقيقة أترقب السفر أبيت الذهاب إلى القوش. وفضلا عن هذه الحال فأن الأب جيو تاديو كان مريضاً مرضاً عضالاً؛ فلم يسعني أن اتركه وحيداً.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">غادر الأسقف الكرملي الموصل منحدراً كاسكاً على دجلة إلى بغداد فقص علينا ما يلي (ص 25):</p>
            <p change="#d2e73">(عند قدومي إلى بغداد رأيت على ضفة دجلة القسيس الياس وكان ينتظرني هناك كل يوم إذ قد بلغة الخبر بسفري إلى هنا. وبمعاونته ومعاونه الآباء المذكورين قبيل هذا (أي الكبوشيين) ركبت دانقاً ووجهتي البصرة. . .) أهـ
<pb n="n9-p518" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5860.xhtml"/>


ومن هناك أبحر إلى الهند زائرها الكرملي، ثم قدم منها عائداً إلى البصرة في سنة 1664</p>
            <p change="#d2e73">وصعد دجلة ثم قال (ص 227): (وصلت إلى بغداد فرأيت فيها قافلة كبيرة على وشك السفر، ومن المسافرين معها أخوان اثنان للقسيس الياس، وقد سبق ذكري إياه غير مرة فراقتني الفرصة في ما يخص بالرحلة ولا سيما السرعة في الرحيل لأني كنت ألاحظ جداً حلول زمن البرد والأمطار فصممت على أن أواصل المسير حالا. . .) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وقال صاحب الرحلة (ص 228) - وهو يسير بين بغداد والموصل - (إنه كان يظن أن عبد الله أخا القسيس الياس يعرف شيئاً من الإيطالية وقد بان له أن ما يحسنه لا يزيد على كلمتين). دعنا نرى أخيراً زائر الهند في حلب متخلياً من وعثاء السفر في هذه البلاد الشاسعة. وهذا ما قاله حين سفره من الموصل إلى حلب الشهباء (ص 230):</p>
            <p change="#d2e73">(بقي في نينوى عبد المسيح الأخ الكبير للقسيس الياس ورافقنا الأخ الصغير واسمه عبد الله فأشار علينا أن نأخذ معنا زقاً خمراً فحملناه معنا في كيس. . . ولقد أفادنا لأننا كنا نقاسي البرد أناء الليل.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وآخر عهدنا بالخوري صاحب الرحلة في سنة 1692 على ما جاء في الكتاب الموصوف في المشرق وفي سنة 1693 على ما جاء في الكتاب الذي ذكره القس نصري إذا صح قوله. وأملي أن يرى المتتبع شيئاً عن هذا الرحالة الباسل وبيته في مدونات ذلك الزمن الغابر فيكشف لنا غطاء آخر عن أمره المنسي أجيالاً.</p>
            <p change="#d2e73">في 25 نيسان 1931:</p>
            <p change="#d2e73">يعقوب نعوم سركيس</p>
            <p change="#d2e73">مطالعة</p>
            <p change="#d2e73">رأينا في الرحلة أن لصاحبها ابن أخ اسمه يونان وفي ذخيرة الأذهان
<pb n="n9-p519" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5861.xhtml"/>


للقس نصري أن له ابن أخ اسمه اسحق نشأ منه البيت الذي سمي بيت الحلبي ولم يذكر الكتابان اسم والد يونان واسحق إنما رأينا في رحلة الكرملي أن لصاحب الرحلة أخوين، كبيرهما اسمه عبد المسيح والآخر اسمه عبد الله لكنا لا نزال نجهل أيهما والد اسحق. هذا أن لم يكن اسحق ابناً لأخ ثالث غيرهما.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ما سمعه القس نصري فرواه (2: 358ح) بقوله: (روي انه كان يوماً ثلاثة اخوة من العائلة الأبوية. . . وان الأخ الأصغر هو جد بيت آل الحلبي. ولعله كان يدعى اسحق</p>
            <p change="#d2e73">الذي اسحق جدهم الآخر. . .) فانه غير صحيح وسبب ذلك انه كان قد قال - كما رأينا - (2: 359) أن اسحق الذي نشأ منه بيت الحلبي هو ابن أخي صاحب الرحلة. وإذ قد أرانا صاحبها فيها أن اسم والده هو حنا، فجد اسحق الذي قال عنه القس نصري انه جد بيت الحلبي يجب أن يكون حنا وليس اسحق. وإذا كان فيهم من هو بهذا الاسم فهو ابعد من هذا الحد.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>حديقة النصائح</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حديقتي جميلة إذ بها </seg>
                  <seg> قد غرست أعلى شؤون الحياة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصية فيها لأهل الحجا </seg>
                  <seg> تهدي الآلي حياتهم كالممات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونصها يا قوم إخلاصكم </seg>
                  <seg> ينقذكم حقاً ويوهي الطغاة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جنيتم الأثمار من دون أن </seg>
                  <seg> تحموا البساتين وترووا النبات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن يبست أشجاركم فاعلموا </seg>
                  <seg> بأنكم لم تعملوا بالوصاة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذا هو الورد ذابل </seg>
                  <seg> قد لازمته البلابل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما أمرها بغريب </seg>
                  <seg> فكم هوت في الحبائل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وان دهري عجيب </seg>
                  <seg> بأتي بحق وباطل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا عندليباً لم يزل شادياً </seg>
                  <seg> على أناس لم يؤدوا الفروض</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أغرك الورد الذي حولهم؟ </seg>
                  <seg> فأنه ذاو ومأوى البعوض</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تنح فالبوم أتى دورها </seg>
                  <seg> باطلها لا يعتريه الغموض</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقف على غصنك حراً ولا </seg>
                  <seg> ترض عصاً قد فسدتهم الرضوض</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فان تغريدك لا ينبغي </seg>
                  <seg> إلا لقوم إربهم في النهوض</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">م. جواد
<pb n="n9-p520" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5862.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أصل اليزيدية وتاريخهم</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أخلاف عدي</p>
            <p change="#d2e73">جمود العصور التالية:</p>
            <p change="#d2e73">لم تقف العصور الإسلامية التالية لعدي بن مسافر في جمودها عند أخلافه وحدهم، بل نراها - على اختلاف نزعاتها - قد اكتسبت أوضاعاً خاصة، وأشكالا معروفة من الجمود لم تخرج بها عن التقليد في كل شيء.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يكتفوا بتقليد الرأي، بل صاروا يقلدون الغير في العمل؛ فعقمت العصور المذكورة عن أن تلد إلا أفذاذا قليلين، لم يتمكنوا من أن يحركوا هذا الجماد، بل الصخرة الصماء.</p>
            <p change="#d2e73">اشتغلوا بالعجائب، ونسبوا الخوارق لمقلديهم، ونقلوا عنهم لينالوا مكانتهم و (بهجة الأسرار) و (جامع كرامات الأولياء) و (القلائد) و (الكواكب الدرية) وغيرها من كتب مشحونة أمثال ذلك؛ فنقلت أموراً خارقة عن عدي. وهي لمن وسم بالعلو والمشيخة، بحيث لا يدعنا ذاك أن نستغرب ما يقال عن اليزيدية. فإذا كان أولئك لم يدركوا حقيقة طرائق القوم. فمن الأولى أن لا يدركها أميون، يقضي محيطهم، وتدعو بيئتهم قسراً إلى أن يلازموا تلك الأمية الموافقة، أو المقاربة للامية. ولعلها السبب في تحريم القراءة والكتابة.</p>
            <p change="#d2e73">ولا عجب أن يدخل الغلو بين ظهرانيهم، وقد دب بين جماعاتنا قبلهم، أو بصورة مساوقة. ومنشأ ذلك الجمود العام. فلا يوجه اللوم إلى صنف دون نف. اللهم إلا تفاوتاً في الدرجات، (ظلمات بعضها فوق بعض) فعلة الجمود وبيلة استولت على الكل فلم يسلم منها قوم أو مذهب، وهي منشأ الغلو الأخير.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال أن الجمود في التصوف خاصة، كان متأخراً عن الفقه، والكلام، واللغة. وذلك لان ظهوره كان متأخراً لما شعر الناس بالحاجة إليه. ثم ناله ما نال غيره.
<pb n="n9-p521" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5863.xhtml"/>


أخلاف عدي وإمامتهم:</p>
            <p change="#d2e73">قبل أن يستولي الجمود التام على أهل هذه الطريقة، خلف عدياً جماعة، قاموا مقامه، وتأثروا بمبدئه؛ وكانوا ممن يصلح للإرشاد، بخلاف ما هم عليه اليوم، فان الإمامة صارت</p>
            <p change="#d2e73">اليوم ارثية، وشملت الولاية الدينية والمدنية. يعتقد القوم في أمرائهم الرياسة العامة، ويعتبرونهم كأئمة، وهذه الرياسة أشبه بالخلافة والإمامة عند سائر الفرق الإسلامية، وقد حصل أميرهم سعيد بك ابن علي بك في هذه الأيام على تولية أوقاف الشيخ عدي وأقرنت بالإرادة الملكية المطاعة بتاريخ 15 آذار سنة 1931 الموافق 6 ذي القعدة سنة 1349 (راجع العدد 964) بتاريخ 2 نيسان سنة 1931 من الوقائع العراقية). وذلك بعد منازعة وقعت بينه وبين إسماعيل بك من أمرائهم أيضاً. وقد أوضح صاحب تاريخ الموصل الفاضل سليمان الصائغ هذه الرياسة، ولكنه أكب الإمارة شكلا والرياسة الدينية شكلا آخر؛ والصحيح أنهما في واحد ولكنها على ما يظهر تخويل في بادئ الأمر فانحصرت في بيت وهذا نص ما قاله بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">(يرأس الأمة اليزيدية جمعاء، أمير من شيعتهم، يسمونه أمير الشيخان الواقعة في شمال شرقي الموصل، على مسافة 45 كيلو متراً، وأهم قرى الشيخان؛ قرية بيت عذري، الشهيرة في تاريخ الكلدان، حيث يقيم أميرهم. ولهذا الأمير سلطة مطلقة على اليزيدية، وتحت أمره أمراء ثانويون، يخضعون له، ويبلغون أوامره إلى جميع النواحي، ورئيسهم الديني الأعلى، هو الشيخ الأكبر، ويدعونه (بابا شيخ) وتحت يده جملة من الشيوخ يتلقون أوامره في متعلقات الدين، ينفذونها في الشعب كل في مركزه وناحيته وللشيخ الأكبر فقط حق التشريع في الأمور الدينية كتحديد الصوم والصلوات والتحريم إلى غير ذلك (كذا). ومن يتعد على أوامر الأمير الأكبر أو الشيخ الأكبر، يعرض نفسه إلى اشد القصاصات، وهو استباحة بيته وأمواله. وهاتان الرتبتان: الإمارة والمشيخة محصورتان في عائلتين، يتقلدها السلف عن
<pb n="n9-p522" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5864.xhtml"/>


الخلف أهـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أبو البركات صخر بن صخر:</p>
            <p change="#d2e73">هذا هو ابن عدي بن مسافر، وفي اكثر المواطن يذكر بكنتيه إلا في صحيفة 11 من البهجة فأنه ذكر باسمه صخر، وكذا صاحب القلائد ذكره باسمه وافي جبال هكار، حيث كان يسكن عمه وتعرف به، فأوضح له درجة قرابته منه. جاءه من المواطن الذي ولد فيه عدي. وهو بيت فأر من أرض بقاع العزيز. في سفح جبل لبنان (راجع ص 215 و217 من البهجة).</p>
            <p change="#d2e73">ولما تحقق منه الصلاح والتقوى. والمقدرة على الإرشاد. قال: أبو البركات يخلفني (215</p>
            <p change="#d2e73">منها). وهذه الإشارة كانت السبب لانتقال الإمارة والإمامة معاً إلى أولاده وحفدته. ومثل هذه الأمور لا تحتاج إلى سبب قوي ولا إلى ن صريح. والعمدة التأكيد والوثوق من الأمر. أما اليوم فالأهلية التي توسمها الشيخ عدي لا تراعي البتة. ولعل هذا هو العامل المهم لضياع طريقة الشيخ بتولي إخلاف أضاعوا طريقته وأثروا في التغيير، إما لجهل وأما لتقوية الخلاف وحفظاً لإثبات شخصية بارزة.</p>
            <p change="#d2e73">تمكن هذا وأمثاله من تثبيت العقيدة والطريقة وتمكينهما، فأذعن لهم القوم وبدا لهم صلاحهم على تتالي الأيام. وهذا يعد عاملا آخر لاعتبار الوراثة في الولاية وعلى هذا جرى اليزيدية إلى الآن.</p>
            <p change="#d2e73">ما قيل عنه:</p>
            <p change="#d2e73">هو من إجلاء مشايخ المشرق، ونبلاء العارفين، وأركان هذا الشأن، وأئمة الدعاة إليه، واعيان العلماء بسبله علماً وعملا، وزهداً وتحقيقاً، صحب
<pb n="n9-p523" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5865.xhtml"/>


عمه وهاجر إليه، وإليه كان ينتمي وخلفه - بعد وفاته - في المشيخة بزاويته في لالش بجل هكار. وكان عمه يثني عليه ويقدمه. ويعد من إبدال الدهر.</p>
            <p change="#d2e73">لقي غير واحد من المشايخ، وانتهت إليه رياسة هذا الأمر في وقته، في تربية المريدين السالكين، وكشف مشكلات احوالهم، وتبيين مهمات أمورهم وتخرج عليه غير واحد من الصلحاء.) أهـ (البهجة ص 215 والقلائد ص 106 و107).</p>
            <p change="#d2e73">وزادوا، انه أحد من أظهره الله تعالى إلى الوجود. وصرفه في الكون، وملكه الأسرار ومكنه من الأحوال، وظهر على يديه الخوارق، وانطقه بالمغيبات. إلى آخر ما هنالك.</p>
            <p change="#d2e73">ومن ثم لا يلام هؤلاء اليزيدية إذا اعتقدوا اكبر منها ونسبوا التصرفات الأخرى والخوارق الواسعة النطاق.</p>
            <p change="#d2e73">صفته:</p>
            <p change="#d2e73">قال في البهجة: (كان كامل الآداب، حسن الأخلاق، ظريف الشمائل، ذا سمت وبهاء، وصمت وحياء، محباً لأهل الدين، مكرماً لأهل العلم، وافر العقل، كثير الكرم، شديد التواضع. . .) أهـ وقد حكى في البهجة حادثة زواجه، فلا نرى فائدة في ذكرها.</p>
            <p change="#d2e73">اعتقاده:</p>
            <p change="#d2e73">وله أقوال في التنزيه والصفات قال:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>من رأيته يدعي مع الله حالا أو مقاماً، وهو يجوز في اعتقاده على الله عز وجل تشبيهاً أو تمثيلا، أو تحديداً، فاعلم انه كاذب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كما أن الله تعالى لا يجوز في حقه تحديد، ولا تشبيه، كذلك صفاته ولو لم يرد الشرع بذلك، لكان العقل يوجبه بالضرورة وينفي ما سواه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>كما أن الزيادة على الحق كفر، كذلك النقص منه، وكما أن التشبيه جحود، كذلك التعطيل، وكما أن الزيادة على معالم السنة بدعة.</p>
            <p change="#d2e73">كذلك التأويل في صفات الله سبحانه، إلا بما ورد به النص أو الجأ إليه البرهان.
<pb n="n9-p524" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5866.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>العروة الوثقى الوقوف عندما جاء الله تعالى ورسوله (ص) من غير زيادة ولا نقص.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اجمل ذلك بقوله: وما رأيت أحداً من المشايخ الذين يقتدي بهم إلا على هذا السبيل. (البهجة 215)</p>
            <p change="#d2e73">كلامه على لسان أهل الحقائق:</p>
            <p change="#d2e73">للصوفية درر كلمات هي العمدة في السلوك، والمعول عليها في مناهج الحياة، وقد يكون القول الواحد صالحاً لان يسلك المرء بموجبه. وقد قصر هؤلاء حياتهم على النظر في الحكمة من طريق العزلة والانقطاع. ولا يعول على سند صحيح وصل إلينا عنهم أقوى من الحكم التي نطقوا بها، فهو نتائج تجاربهم ومجاهداتهم، وملخص آدابهم، وصفوة طريقتهم. وكل أحد يؤخذ بقوله ويرد إلا الأنبياء (ع). وإليك أيها القارئ اشهر أقوال المترجم على لسان أهل الحقائق:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>من سكر بكأس المحبة، لا يصحو إلا بمشاهدة محبوبه، فان السكر ليلة صباحه المشاهدة، كما أن الصدق ثمرها المجاهدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أصول المحبة في ثلاثة أشياء (كذا في القلائد، وفي البهجة أصول الأصول في ثلاثة): الوفاء، والأدب، والمروءة. فالوفاء انفراد القلب بفردانيته والثبات على مشاهدته والمؤانسة بنور أزليته. وأما الأدب، فمراعاة الخطرات، وحفظ الاوقات، والانقطاع عن</p>
            <p change="#d2e73">المقاطعات. وأما المروءة، فالقيام على الذكر بالصفاء قولا وفعلا، والسر عن الأغيار ظاهراً وباطناً، وحفظ الأوقات لرعاية ما هو آت، واستدراك الأوقات، فإذا وجدت هذه الخصال في العبد، وجد لذة الوصال، وخاف حرقة البين، وهاج في سره نار الاشتياق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>إذا احكم العبد أساسه في الرضا، وصل إلى درجات المقربين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>براهينه:</p>
            <p change="#d2e73">أ - برهان العابدين زكاة أعمالهم.</p>
            <p change="#d2e73">ب - وبرهان العارفين صفاء أحوالهم.</p>
            <p change="#d2e73">ج - وبرهان المحبين بقاء أنفاسهم.
<pb n="n9-p525" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5867.xhtml"/>


د - وبرهان العالمين نشر عجائب قدرة في أسرارهم.</p>
            <p change="#d2e73">هـ - وبرهان المقربين إجابة الأكوان لدعائهم بأخبارهم عن مولاهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>المحبة: وله، وسكر، وخمود، وذكر، واستغراق، وفكر، وحيرة، وذعر فمن ادعى المحبة فبرهانه نضح الفؤاد، وتقطيع الأكباد، وإعدام الأشباح، وبذل الأرواح. . .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>القلب الجزوع، هلوع، والسر الممنوع فجوع.</p>
            <p change="#d2e73">أقواله الأخرى:</p>
            <p change="#d2e73">نكتفي هنا بذكر جوهرة فريدة له قال:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الحق أقوى من أن يقوى باطل. (راجع. بهجة الأسرار ص 214)</p>
            <p change="#d2e73">وهذا القول ينبغي أن يسير بموجبه كل صاحب مبدأ، ويجعله نصب عينيه بخلاف ما نراه من أصحاب النحل، والمبادئ الأخرى، وما يتخذونه من الوسائل والدعايات وطرق نشرها، خصوصاً نسبة الخوارق والكرامات العديدة لهم للتفاخر والمزاحمة. ومن كان همه معرفة حقيقة الرجل من أقواله وآثاره فلا يعدو ذلك وينتظر ما سواه.</p>
            <p change="#d2e73">معاصروه والآخذون عنه:</p>
            <p change="#d2e73">أشهر المعاصرين الآخذين عنه:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>عمر بن المعدني. 2 - الشيخ أبو محمد عبد الله الدمشقي. 3 - أبو الفتح نصر بن رضوان بن مروان الداراني (وفي البهجة ورد نروان عوض مروان) - 4 - علي</p>
            <p change="#d2e73">الحميدي الشيباني (وفي القلائد ذكر المعاصر الشيخ نصر الله بن علي الحميدي لا أبوه) - 5 - أبو البركات بن معدان العراقي. 6 - الشيخ أبو العشائر. - 7 - أبو الفضل معالي بن نبهان التميمي الموصلي (البهجة والقلائد).</p>
            <p change="#d2e73">وفاته:</p>
            <p change="#d2e73">لم يعين صاحب البهجة ولا صاحب القلائد تاريخ وفاته. وإنما جاء في القلائد (ص 108) انه سكن لالش وبقي إلى أن مات بها مسناً، ودفن عند عمه وقبره بها ظاهر يزار رضي الله عنه. أهـ
<pb n="n9-p526" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5868.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>أبو المفاخر عدي بن أبي البركات:</p>
            <p change="#d2e73">وهذا أيضاً مشهور بالصلاح والتقوى كوالده واخذ عنه، وكان ممن أثنى عليه ابن تيمية. ترجمة صاحب القلائد وافرده بالذكر ونعته بقوله:</p>
            <p change="#d2e73">(الشيخ الأصيل. . . كان من أعيان مشايخ العراق المعتبرين، صاحب كرامات وأحوال. . . إلى أن يقول: صحب والده، واخذ عنه، ولقي غير واحد من المشايخ المشرق (رض). وانتهت إليه الرياسة في وقته في تربية المريدين، بجبل الهكار وما يليه. وتخرج بصحبته غير واحد.</p>
            <p change="#d2e73">وكان كريماً ظريفاً، ذا سمت وحياء، ومحباً لأهل الدين، مكرماً لأهل العلم وافر العقل، شديد التواضع، واجمع العلماء والمشايخ على تبجيله، واحترامه، وقصد بالزيارات، واشتهر ذكره في الآفاق (رض) ولم اقف على تاريخ مولده، ولا وفاته. أهـ</p>
            <p change="#d2e73">فيرى من هذا انه نعته بما نعت به والده. فكأنه حذا حذوه، ولم يزد عليه، أو أن ما قاله مما ينعت به أمثاله (راجع النعوت لباقي المشايخ في القلائد).</p>
            <p change="#d2e73">لم نتمكن من العثور على قول له. وهذا هو خاتمة أكابر الرجال من آل عدي وأقاربه. وأما من جاء بعد هؤلاء فلم يحصل على شهرتهم، ولا نال مكانتهم ولكنهم على كل حال أسسوا الزعامة لكرد تلك الأنحاء كنا تقدم بحيث لم يستطع أن يزاحمهم غيرهم. وبسبب هذا الاعتماد والوثوق، رسخت الرياسة في حفدتهم إلى يومنا هذا. وغاية ما يقال عن المترجم أن وقف عندما تلقى من اسلافه، وراعى وصاياهم بقدر ما تمكن عليه، وقد نقلت عنه</p>
            <p change="#d2e73">بعض الأقوال عام 618هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الشيخ حسن بن أبي المفاخر عدي:</p>
            <p change="#d2e73">ذكره ابن تيمية في وصيته الكبرى (ج1 ص 300) من مجموع رسائله فقال: (وفي زمن الشيخ حسن زادوا أشياء باطلة نظماً ونثراً وغلواً في الشيخ عدي وفي يزيد بأشياء مخافة لما كان عليه الشيخ عدي الكبير. . . (إلى أن قال) وابتلوا بروافض عادوهم وقتلوا الشيخ حسناً. وجرت فتن لا يحبها الله
<pb n="n9-p527" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5869.xhtml"/>


ولا رسوله. . .) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">ولعله إلى هذه الفتن أشار التاريخ المجهول المنسوب للفوطي قال:</p>
            <p change="#d2e73">(في هذه السنة (سنة 652هـ) جرت بين أصحاب الشيخ عدي بن مسافر وأصحاب بدر الدين لؤلؤ صاحب الموصل محاربة كان سببها أن بدر الدين كان كثير التثقيل على أولاد الشيخ عدي ويكلفهم مالا على وجه المساعدة فأطلقوا ألسنتهم فيه فأرسل طائفة من عسكره إليهم فقاتلوهم قالا شديداً فانهزمت الأكراد العدوية وقتل منهم جماعة كثيرة واسروا منهم جماعة فصلب بدر الدين منهم مائة وذبح مائة وأمر بتقطيع أعضاء أميرهم وتعليقها على أبواب الموصل وأرسل من نبش الشيخ عدياً من ضريحه واحرق عظامه) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">ومن المستبعد أن يمون هذا الأمير هو الشيخ حسن وان كانت حوادث هذا التاريخ متسلسلة إلا انه لم يصرح باسم الأمير، لان السخاوي قال في تحفة الأحباب موافقاً لما جاء في فوات الوفيات: (وتخلف من بعده أخوه صخر (صحيحها ابن أخيه) وتفرق أولاده (أولاد ابن الأخ) في البلاد واقبل إليهم العباد فنزل منهم بالموصل الشيخ شمس الدين الحسن بن أبي المفاخر عدي بن أبي البركات. . . الملقب بتاج العارفين أبي محمد شيخ الأكراد. . . كان من رجال العالم دهاءً ورأياً وحزماً وله فضل وأدب (وزاد في الفوات: وشعر وتصانيف في التصوف) وله اتباع ومريدون يبالغون فيه، توفي شهيداً في سنة 644هـ (قال في الفوات: خاف منه بدر الدين لؤلؤ صاحب الموصل فقبض عليه وحبسه ثم خنقه بوتر بقلعة الموصل خوفاً من الأكراد لأنهم يشنون الغارات على بلاده فخشي أن يأمرهم بأدنى إشارة فيخربون بلاد الموصل. وفي الأكراد طوائف إلى الآن يعتقدون أن الشيخ لا بد أن يرجع. . . وينتظرون خروجه. وما يعتقدون انه قتل. وكانت قتلته سنة 644هـ) وله من العمر 53 سنة. . .</p>
            <p change="#d2e73">وزاد أحمد باشا تيمور نقلا عن ذخائر القصر في تراجم نبلاء العصر (ص 20) انه اختلى ست سنوات صنف فيها كتاب الجلوة لأرباب الخلوة وانشد من الشعر:
<pb n="n9-p528" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5870.xhtml"/>


وصرت فرداً بلا ثان أقوم به <gap resp="#org_MS"/> واصبح الكل والأكوان تفخر بي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكل معناي معناها وصورتها </seg>
                  <seg> كصورتي وهي تدعى ابنتي وأبي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفيها ما يدل على الروح الصوفية وطريقة وحدة الوجود. وذكر له صاحب الفوات أبياتاً أخرى. . .</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان الغلو بدأ في زمن المترجم فسندقق النظر في هذا الغلو وتطوره. ونأتي على بقية الذرية قدر ما وصل إلينا اجتهادنا.</p>
            <byline change="#d2e219">المحامي عباس العزاوي</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>آداب المائدة</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">في المجتمع عادات، يتحتم علينا مراعاتها، وكثيراً ما تكون هذه العادات مخالفة لجماحنا، ونود أن نتلخص منها، إلا أنه لابد لنا من أن نذعن لها، شئنا أم أبينا، إذا أردنا أن نكون من أبناء الأدب، ولو لم يكن ثم قواعد لآداب الاجتماع، لنتج من ذلك تراخ لا يبطئ من أن يجر وراءه انحطاطاً في التفوق وتسفلا في حسن السلوك، وتدن في التهيب، وإذا كان هناك ما يزعج أذواقنا في بعض الأحيان، فالترفع عن خسائس الأمور، يمون العوض الذي لا يقدر ولا يقابل بشىء؛ ومن بعد أن مهدنا الموضوع بهذه الكلمة، نحصر كلامنا في آداب الطعام، وكيفية السلوك بموجبها.</p>
            <p change="#d2e73">يحسن بالإنسان، أن يجري في أكله، كما لن كان مع رفاق، وان كان يأكل في بيته، وفي دخيلته؛ لأن العادة الرديئة إذا تأصلت في النفس، يصعب على صاحبها أن يتخلص منها. ومن منا لم يشاهد حيرة رجل من أهل البادية، إذا دعي إلى وليمة؟ فأنه يشعر باضطراب في نفسه، وكأنه قد قيد بقيد؛ إذ يعلم كل العلم أن هناك عيوناً تراقبه وتترصد؛ ولا يود إلا شيئاً واحداً، هو أن ينتهي عذابه، مع أن أمر الأكل هين؛ لكن آدابه تتطلب أصولا يجب مراعاتها إذ من الضروري أن يتصرف الآكل احسن التصرف في الملعقة، والشوكة،
<pb n="n9-p529" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5871.xhtml"/>


والسكين. ويجب عليه أن يقبض بيده اليمنى على كل من الملعقة والشوكة؛ والسكين؛ اللهم إلا إذا كأن بيد الآكل لحم يقطعه، فيجب عليه حينئذ أن يدير الشوكة في اليد اليسرى، والسكين في اليد اليمنى، ثم يترك السكين، ويعود إلى اخذ الشوكة باليد اليمنى، ليضع اللقمة في الفم. وإذا كان الآكل لا يريد أن يلقي الشوكة من يده، فليدفع الأكل بالسكين، ليضعه على الشوكة التي بيده اليسرى، ويدخل اللقمة في فمه، وهذه العادة كانت جارية في شمالي أوربة فقط، أما الآن فإنها أخذت تسري وتنتشر في فرنسة، وفي غيرها من الديار المتمدنة، والإنكليز إذا احتاجوا مسح سكينهم، مسحوه بخبزهم، ولا ينكر على الغير مجاراتهم في عملهم هذا. وربات البيوت لا يشكين من هذا الأمر. وتمش الأصابع بالمشوش الذي بيد كل آكل، ولا تمش أبداً بالسفرة، ويتخذ المشوش أيضاً لمش الشفتين، ويبسط بطوله على الركبتين. وبعد نهاية الطعام يلقى إلقاءً على المائدة من غير أن يطوى أبداً، ولا يحسن</p>
            <p change="#d2e73">بالرجال أن يعلقوه بعروة الثوب. وبعض النساء، ولا سيما أولئك اللواتي يقطعن اللحم، يثبتنه بدبوس على أحد جانبي صدرهن.</p>
            <p change="#d2e73">حضرت جدة ذات يوم طعاماً، كان دعي إليه كثيرون، مختلفو الأعمار والطبقات، فتبسمت الجدة في اليوم الثاني، وتشكت من أن الناس لا يأكلون كما كانوا يأكلون (في زمانها) وقالت: (إن نفراً) فقط من المدعون احترموا العادات المقبولة، لدى الأدباء الفضلاء. - فقال لها حفيداها: (يا جدة، أننا لم نطلع على شيء يؤاخذ عليه، فعلمينا بالعجل أي شئ خالف كل مدعو آداب اللياقة، لكي نستفيد من نصائحك، ونعدك وعداً صادقاً، بأننا نحافظ على السر محافظة مطلقة - فأخذت الجدة بقول:</p>
            <p change="#d2e73">(مد الفاضل ع. مراراً عديدة زجاجة جارته ليطلب أن يصب لها ما تشربه، وذلك منه إفراط في اللطف، والظرف، وطلب إليها أن تقاسمه فاكهة، فهذه مباسطات سيئة الذوق؛ ويجب اجتنابها، غير انه قد يتفق أن لا تكون فاكهة صحيحة كافية لجميع المدعوين، فيجوز حينئذ لامرأة أن تقطع الثمرة قطعتين، وتقدم الأكبر منهما إلى امرأة أخرى.
<pb n="n9-p530" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5872.xhtml"/>


(ولا جرم أن الفاضل أ. ظن في نفسه أنه في خان فمسح بكل عناية زجاجته وصحنه قبل أن يستعملهما، فهذا عمل يدل على انه يتحذر من نظافة البيت وهو الذي طلب أيضاً (لحم بقر) وسماه (مسلوقاً) و (لحم دجاج) وسماه (طيراً) و (خمر شنبانية، وخمر بردو) وسماهما (شنبانية وبدرو). يا لله! ما اشد ما كان تحسري على جارات هذا المدعو المنشرح الصدر! فقد كان كثير الحركات بيديه. ويتكلم بصوت عال، وكان يدفع بمرفقيه هذا وذاك، يميناً ويساراً، وكان يدعو الخادم فيقول له: (يا صبي) وهذه كلمة لا تستعمل إلا في مطعم.)</p>
            <p change="#d2e73">وكانت السيدة ق. قدمت إلى الدعوى قبل الوقت بنصف ساعة، فهذا قدوم قبل الأوان بكثير والسيدة ز. جاءت متأخرة عن الوقت بعشرين دقيقة فهذا إفراط في التعوق، إذ من الحسن أن يأتي الإنسان بعشر دقائق، بل بخمس دقائق، قبل الوقت المعين في رقعة الدعوة. - ولما نهضت السيدة ب. من المائدة كان قد بقي في زجاجتها شئ من الخمر، وبجانب صحنها شيء من الخبز: فطلب المرء مأكولا، أو مشروباً، فوق ما يحتاج إليه، يعد إسرافاً وتبذيراً؛ فلا يحسن أن تكون العينان أوسع من (المعدة!).</p>
            <p change="#d2e73">والآنسة ف. كانت منحرفة المزاح، وكان يحسن بها أن تقرع البيضة البرشت، قرعات</p>
            <p change="#d2e73">صغيرة بالملعقة الصغيرة، أو بشوكتها لا بالسكين. وكان عليها أيضاً أن تسحق القيض بدل أن تبقيه على حاله. وقبل أن تنهض من المائدة غلطت في أنها طوت مشوشها، والمشوش لا يطويه إلا صاحب البيت في بيته، أو في بيت الغير، إذا كان المدعو يعود إلى البيت مراراً كثيرة، الكرة بعد الكرة.)</p>
            <p change="#d2e73">وكان لطالب العلم هـ. مشتهى هيجه المشي. فكان يأكل بجشع عظيم؛ ويتكلم في حين كان فنه مملوءاً طعاماً، وكان يسمع صوتاً بشفتيه. وكان على ملبوس جارته آثار قله نباهته، وقلة نظافته. وظهر لي أيضاً انه كان يتخير بدقة احسن اللقم التي كانت في الصحن الذي كان يطاف به على المدعويين. وادخل
<pb n="n9-p531" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5873.xhtml"/>


إصبعه مراراً عديدة في المملحة ليقبض منها ملحاً. وكان يحسن به أن يأخذ الملح برأس شفرة سكينه، بعد أن يكون مسحه مسحاً نعماً، إذا لم يكن وقتئذ ملعقة صغيرة.)</p>
            <p change="#d2e73">وكان للآنسة اللطيفة ر. هيئة بدل على تغاض، فكانت تترجح، أو تعتمد على متكأ كرسيها، وتأكل بأطراف شفتيها، كأن هذا العمل يقرب كل القرب من المادة؛ بل رأيتها مرة أو مرتين، تظهر حركات تدل على احتقار، حينما كان يقرب إليها بعض الألوان. والآداب تمنع الناس من أن يقولوا، أو يظهروا ما يجول في خاطرهم، بخصوص طعام سيئ أو لا يوافق الذوق، وقد عجبت كل العجب من أني رأيتها (تجمع) مرق صحنها بقطعة خبز، ولو كانت امتنعت من هذا الفعل، لكان ذلك أعلى قدراً لها. وما كان يجدر بها أيضاً أن تقطع خبزها بالسكين، بل بانامالها، أو أن تجذبه قطعاً ببنانها، إما إذا كان الخبز بائتاً وكان الأكل في البيت، فيجوز قطعة بالسكين.</p>
            <p change="#d2e73">(وكان يجمل بصديقتكما الآنسة لورة. أن يبرد حساؤها قبل أن تأكله ولا تنفخ عليه، وكذلك ما كان يحسن بها أن تمد حلوى على خبزها، إذ لا يمد على هذا النحو إلا الزبد عند شرب الشاي.)</p>
            <p change="#d2e73">(وكان المزارع الفاضل م. س. حائراً في أمر العظام التي كانت تتراكم في صحنه، ولا احلف بأنه كثيراً ما أراد التخلص منها بان دسها مراراً عديدة تحت المائدة. كما كان يفعل في بيته. وقد اخذ من الصحن الطعام بشوكته الخاصة به. عوض أن يأخذ منه بواسطة شوكة الصحون. وقد اخذ حساء بالملعقة والشوكة، والشوكة هنا زائدة، ووضع على المائدة</p>
            <p change="#d2e73">بدل زنديه طلباً لراحته، وصب من فنجانه قهوة في الصحفة بحجة تبريدها؛ وهذه عادة شائنة. وفي الآخر، قبل أن يغادر المائدة ملا جيوبه (مصقولا) و (معجنات) ولا جرم انه يعطبها ابنته الصغيرة، فهذا عمل يدل على حسن قلبه، لكنه يدل أيضاً على سوء أدب في نهاية القبح.)</p>
            <p change="#d2e73">وقد أنست الآنسة ج. بكسر نوى الأثمار إظهاراً لحسن أسنانها. وهذا عيب، لأنه لا يجوز كسر نواة، كما لا يجوز اخذ الخبز بالأسنان، ولا
<pb n="n9-p532" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5874.xhtml"/>


الكمثراة ولا التفاحة، وكان يجب عليها أن تستعجل قليلا في أكلها، لان صاحبة البيت انتظرت أن تفرغ من أكلها، لكي ينهض الجميع، وتعطي إشارة ترك المائدة.)</p>
            <p change="#d2e73">والسيدة ت. جلست إلى المائدة في محل لم يعين لها. وذهبت بعد الطعام بعشر دقائق، وهكذا أخلت بالأدب مرتين، لان صاحبة البيت هي التي تعين موطن الجلوس لكل واحد. ومن اللائق أن يبقى الإنسان لا اقل من ساعة مع المدعون قبل أن يغادر البيت).</p>
            <byline change="#d2e219">تعريب ماركريت بشارة في مدرسة الراهبات المركزية في بغداد</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>برج عجيب في أدب</head>
            <p change="#d2e73">بينما كان المنقبون جادين في تنقيباتهم وقفوا على برج مساحته ثمانية أمتار قائم على أطلال حديثة ولا يزال شاخصاً من طبقته السفلى قدر متر ونصف؛ ولما حفروا منفذاً تحت الأرض من أحد أطرافه، وجدوا جداراً سمكه نحو متر وهو مبني معترضاً بالكلس والآجر المسنم. أما داخل، فكان مشيداً باللبن، وفي الزاوية الشرقية من دكة البرج السفلى، كان عرض الفسحة هناك مترين، وطولها ثمانية أمتار، ولم يتيسر للمنقبين أن يمعنوا في التنقيب ويدرسوا الغرض من تلك الفسحة، وكان سطحها الأعلى مغشى بطبقة من الخمر، وعندما أزالوا تلك الطبقة وجدوا تحتها شقفة صغيرة محفوراً عليها اسم بركي - ملك كيش، وأصابوا في زوايا البرج وبين أطرافه نخاريب صغاراً عماقاً متخذة من الآجر. ثم أزالوا ما فيها من الرمل المتراكم طمعاً في أن يجدوا فيها اسطوانات مكتوبة؛ فخاب أملهم، إذ لم يقفوا إلا على شقفة من إناء حجري بسيط كان في أحدها. بيد أنهم عثروا في إنقاص هذا الهيكل على آثار آخر نفيسة جداً، وكان عددها عظيماً، بحيث يقع وصفها في فصل قائم
<pb n="n9-p533" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5875.xhtml"/>


برأسه. وهذه اللقى الثمينة عرضت عن الاسطوانات المنشودة. ومما يجدر ذكره أن تمثال الملك دا أودو (داود) المعدود من اقدم التماثيل في العالم، وجد هناك فضلا عن شظايا تماثيل أخر وكانت خزانة ذلك الهيكل القديم مملوءة كنوزا تعد من انفس الآثار من تلك الآثار التي كشفت النقاب عن تاريخ هذه البلاد، وأهلت المنقب للاطلاع على صنائع سكانها الأقدمين وآدابهم وفنونهم وصنائعهم.</p>
            <p change="#d2e73">لم يكن البرج قائماً وحده على مصطبة الهيكل، بل وجد على جانبه كثير من المباني مشيدة بالآجر، لم تزل جدرانها منتصبة إلى علو بضع اقدام؛ ولما أزال المنقبون النفايات من الغرف، لم يجدوا أثراً ينبئهم عن الغرض من بنائها وقد ساد على ظنهم أنها بنيت في عصور متأخرة لغايات دينية.</p>
            <p change="#d2e73">أصاب الباحثون غرفتين في طرف مصطبة الهيكل القائم إلى جنوبي الزاوية، وكانتا من شكل وحجم واحد، وكلتاهما اتخذتا لغرض واحد في أزمنة مختلفة. ويهب معظم الأثريين إلى أن إحراق جثث الموتى لم يكن عادة شائعة عند البابليين القدماء، بيد أني اذهب إلى أن</p>
            <p change="#d2e73">هاتين الغرفتين اتخذتا لهذه الغاية، ولم تتخذ أبداً لإحراق جثث الحيوانات وتقديمها إلى الآلهة قرباناً وضحية على ما يزعم بعضهم.</p>
            <p change="#d2e73">كانت أول الغرف الخارجية قائمة الزوايا، وقيس طولها فكان ستة أمتار و 30 سنتيمتراً في عرض أربعة أمتار و20 سنتيمتراً. وكان عمقها تحت سطح دكة الهيكل متراً و9 سنتيمترات، وفي داخل هذه الغرفة غرفة أخرى بيضية الشكل، وكان سمك جدارها 60 سنتيمتراً، وهي مشيدة بالآجر المسنم وإلى الطرف الجنوبي الشرقي من هذه الغرفة البيضية كانت دكة اهليليجية طولها متران و 3 سنتيمترات في عرض متر و 7 سنتيمترات مفروشة بالآجر، وفي هذه الغرفة حفر مقيرة.</p>
            <p change="#d2e73">وكان متصلا بالطرف الجنوبي الشرقي غرفة مربعة وأرضها أوطأ من مستوى الدكة الاهليليجية بقليل وفيها أتون ومدخنة يؤديان إلى الدكة المذكورة. وقد دل آجرها على أن الحرارة بلغت اشدها وكانت الجثة المهيأة للإحراق تنقل إلى
<pb n="n9-p534" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5876.xhtml"/>


مسلك ضيق فتوضع على الدكة البيضية فيجتاز لهب الأتون المدخنة فتحرق الجثة وتصيرها رماداً، وكان الدخان يخرج متصاعداً من منفذ في أعلى السطح المعقود بالأجر. ورماد الجثة بعيد عن رماد الحطب، فلا يختلطان، فيرفع الأول ويوضع في قوارير كبيرة بمنزلة مدفن لها، كما ذكر في أمر الخابئتين، فإن لم يدفن الرماد بهذه الصورة يلقى حينئذ في الحفرة السفلى، فيحفظ فيها بمنزلة رفات. وقد أزال النقابون من إحدى تلك المحارق الرماد المتكدس منذ قرون.</p>
            <p change="#d2e73">الريازة عند الشمريين</p>
            <p change="#d2e73">ذهب فريق من الأثريين منذ زمن طويل إلى أن العقد والقبة مأخوذان من الرومان. ولكن عثور المنقبين على عقود كاملة البناء من الآجر المسنم في فارة. وتلو، ونفر يقضي على ذلك المذهب قضاءاً مبرماً، إذ أن الغرفة البيضية الشكل المعدة لإحراق الجثث وجدت معقودة بالآجر، ولم تزل آثارها ظاهرة للعيان حتى اليوم في هيكل بسمى. والمكشوفات التي توصل إليها علماء الآثار في بابل وقفتهم على فن هندسة البابليين القدماء، وأنبأتهم بأنهم كانوا مشغوفين ببناء العقود والقباب منذ ستة آلاف سنة كما هو العادة اليوم في بناء الدور والسردايب في العراق وفي سائر ديار الشرق.</p>
            <p change="#d2e73">لما نقل الحفارة، ما في حفرة المحرقة الأولى ظهر بضع قطع من التماثيل الحجرية</p>
            <p change="#d2e73">البيض. أما نفس ما وجد في حفرة المحرقة الثانية فرأس تمثال مصنوع من المستماز الأسود، طوله من العنق المقطوعة إلى أعلى الرأس 15 سنتمتراً وقد محي وجهه وملامحه بضربة أصابته من آلة قاطعة حادة ذهبت بمحاسنه، بيد أن رأسه المستدير الأصلع كان كاملا، وهذا الرأس يماثل في المادة والشكل والصناعة تماثيل جودياء في تلو (تل هوارة).</p>
            <p change="#d2e73">خصائص ملوك عصر الآجر المسنم</p>
            <p change="#d2e73">خلف ملوك عصر الهيكل المشيد بالآجر المنسم، خمسة عشر ملكاً أو اكثر وهم الملوك الذين اتخذوا في عمارتهم الآجر الرقيق المخدد المستطيل. وكان اسم أحدهم بركي، ملك كيش المار ذكره، واغلب أولئك الملوك كانوا يعيدون بناء الهيكل القديم أو يرممونه. وقد شيدوا بعض الغرف على طول الجهة الشمالية
<pb n="n9-p535" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5877.xhtml"/>


الشرقية من الدكة، وفرشوا أرضها بالآجر المخدد، وأقاموا على سطحها القني والمجاري، ورمموا ظاهر المحرقة.</p>
            <p change="#d2e73">واشهر الملوك الذين اهتموا بتجديد الهيكل، وعنوا بتشييد مباني أخر كان الملك علم الآجر بثلاثة أخاديد متآزية. ولم يزل اسم ذلك البناء العظيم مجهولا. إذ لم يتيسر لأحد النقابين العثور على عادية تميط اللثام عن وجه هذه المسالة.</p>
            <p change="#d2e73">ووجد الحفارون بالقرب من الطرف الجنوبي الشرقي من الدكة. مدخل باب غرفة قديم، وبقي منه قطعتان منحوتتان من حجر، لونهما وردي خفيف وفوقهما قائم ثغرة باب. وفي نقرة مدار الباب عضادة من خشب تدار فتتحرك وقد صنع مفصل هذا الباب (نرماذجته) بغاية الإتقان، وصقل وركب في الثغرة ولا اثر للكتابة فيه ويحتمل أنها اندرست لطول عهدها.</p>
            <p change="#d2e73">شرع سرجون ونرام سن في بناء الهيكل بعد البنائين الأولين، وقاما بترميمه وتوسيعه. يثبت ذلك ثبوتاً بيناً، آجر سرجون الكبير المربع، وذهب نرام سن إلى أن الترميمات التي قام بها هو وسرجون كانت طفيفة جداً، ويكاد يكون لا اثر لتجديد المباني في عصريهما، لأن الملك أور ننجور، استأصل كل ما قاما به من ترميم وتجديد، لما تبوأ عرش الملكة، ويعد آنجور ودنجي من اعظم الملوك همة في تشييد المباني والهياكل، والمعابد في ديار بابل؛ فان الآجر المنسوب إليهما يكاد يرى في معظم أنقاض المباني القديمة. كما أن آجر نبو كدر اصر مبثوث بين بقايا المدن والقصور والعمارات التي قام بتشييدها في عصره.</p>
            <p change="#d2e73">إن هذين الملكين لما أعادا المباني في أدب لم يتعرضا لتغيير الدكة الواسعة الأطراف بل صانها وأبقياها على حالها الأول على حد ما شيدها البناؤون القدماء غير انهما وسعا ساحة البرج المبنية بالآجر المسنم، توسيعاً كبيراً. فانهما جعلا عرض كل من جوانبها 20 متراً، بعد إن كان 8 أمتار؛ وقد حافظا على هيئة بناء البرج القديم، فكان جداره الظاهر مشيداً بالآجر؛ أما باطنه فكان باللبن، وسقط بعض الآجر من طبقة البرج العليا في الزاوية الجنوبية، وهذه الآجرات وقفت الأثريين على عدد طبقات البرج ومبلغ ارتفاعه، والآجر
<pb n="n9-p536" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5878.xhtml"/>


المكتوب المشيد في وجه الجدار، كشف الغطاء عن أسماء البنائين، وفرق بين عمل الواحد وعمل الأخر وميزها بفروق ظاهرة.</p>
            <p change="#d2e73">ووجدت قساطل مربعة مصنوعة من الآجر بقرب الزاويتين الواقعتين في الشمال والجنوب، ولا اثر فيها للكتابة وهي مغشاة بالجمر، وقد اتخذت قنيات لجر ماء المطر من أرض طبقة البرج الأولى. ويرى في الزاوية الغربية غرفة صغيرة مكتظة بالقساطل، فعثر فيها النقابون على شقف عديدة من إناء بهيئة زورق.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد محت الطوارئ الطبيعية كالمطر والشمس والرياح آثار مجددي بناء الهيكل ومرمميه في القرون الأخيرة. ولم تترك أثراً شاخصاً يستدل به على أولئك الملوك البنائين. فقد ورد في الرقم المسمارية التي كشفت مع شريعة حمرب، هذا أن الملك بنى الهيكل والمدينة، ولعل المراد بذلك ترميمها أو إعادة بعض المباني فيهما. لان النقابين لم يعثروا في هيكل أدب على صحيفة آجر تؤيد ما ادعاه الملك حمرب، ولعل التنقيبات المقبلة في أنقاض (بسمى) تكشف النقاب وتزيل الاتهام عن هذه المسألة المهمة في نظر الباحثين المحققين.</p>
            <p change="#d2e73">أما الآجر المنسوب إلى الملك كوريجلزو الذي كشف في أنقاض أخربة أخر فيشير إلى انه أحد بنائي الهيكل. ويظهر أن مدينة أدب فقدت بعدئذ مركزها الديني والأدبي الأول، فأهملها الملوك، ولم يعودوا إلى الاهتمام بأمرها فأصبحت نسياً منسيا، إذ أن الملكين العظيمين: آشور بنيبل ونبو كدراصر كانا من المولعين بإعادة بناء الهياكل القديمة في الجنوب، وذلك لم يكترثا مدينة أدب ولم يلتفتا إلى هيكلها، ولا إلى مقام المعبودة نن هرسج (سيدة رأس الجبل).</p>
            <p change="#d2e73">لقد أصبحت هذه المدينة بعد أن تخلى عنها الملوك الأشداء، مأوى لبنات آوى، ومسرحاً</p>
            <p change="#d2e73">للذئاب. ومربضاً لسائر الأوابد بل هجرها أعراب البادية، لأنها أمست قفراً اجر، ولا اثر للماء والحياة فيها.</p>
            <byline change="#d2e219">رزوق عيسى
<pb n="n9-p537" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5879.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">نقد تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">- 5 -</p>
            <p change="#d2e73">تاريخ (أما بعد)</p>
            <p change="#d2e73">ونقل في ص 19 بترجمة قس بن ساعدة (ويقال أنه أول من خطب على شرف واتكأ على سيف وقال في خطبه: أما بعد) قلنا: وكذلك نقل عبد القادر البغدادي من كتاب المعمرين لأبي حاتم السجستاني انه أول من آمن بالبعث من أهل الجاهلية، وأول من توكأ على عصاً وأول من قال: أما بعد، وأول من كتب: من فلان ابن فلان (ولكن نقل السيوطي من آمالي ثعلب (حدثنا عمر ابن شيبة، حدثنا إبراهيم، حدثنا عبد العزيز بن أبي ثابت، حدثنا محمد بن عبد العزيز عن أبيه عن أبي سلمة ابن عبد الرحمن قال: أول من قال (أما بعد) كعب بن لؤي وهو أول من سمى يوم الجمعة الجمعة وكان يقال له العروبة.) فهذه الرواية أقوى من تلك، وكعب بن لؤي اقدم من قس كثيراً وهو الجد السابع لرسول الله - ص - فهو ابن عبد الله بن عبد المطلب بن هاشم بن عبد مناف بن قصي ابن كلاب بن مرة بن كعب بن لؤي وإذا تعارضت روايتان في مثل هذا فالقدم أولى من الحداثة.</p>
            <p change="#d2e73">أمن شعر قس هذا؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ترجمة قس بن ساعدة المذكور بصفحة 20 (ومن شعره قوله يرثي أخوين له وقف على قبريهما بدير سمعان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خليلي هبا طالما قد رقدتما </seg>
                  <seg> أجدكما لا تقضيان كراكما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ألم تعلما أني بسمعان مفرد <gap resp="#org_MS"/> وما لي فيه من حبيب سواكما
<pb n="n9-p538" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5880.xhtml"/>


أقيم على قبريكما لست بارحاً <gap resp="#org_MS"/> طوال الليالي أو يجيب صداكما</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جرى الموت مجرى اللحم والعظم منكما </seg>
                  <seg> كأن الذي يسقي العقار سقاكما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلو جعلت نفس لنفس وقاية </seg>
                  <seg> لجدت بنفسي أن تكون فداكما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سأبكيكما طول الليالي وما الذي </seg>
                  <seg> يرد على ذي عولة أن بكاكما؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ووردت نسبته كذلك إلى قس في (1: 369) من خزانة الأدب، ثم قال في ص 373 (أورد أبو تمام في الحماسة هذه الأبيات على غير هذا النمط وقال: ذكروا أن رجلين من بني أسد خرجا إلى أصبهان فآخيا بها دهقاناً في موضع يقال له (راوند) فملت أحدهما، وبقي الآخر، والدهقان، يندمان قبره ويشربان كأسين ويصبان على قبره كأساً فمات الدهقان؛ فكان الأسدي ينادم قبريهما ويشرب قدحاً ويصب على قبريهما قدحين ويترنم بهذا الشعر: خليلي هبا طالما. . . وروى الأصبهاني بسنده إلى يعقوب بن السكيت أن هذا الشعر لعيسى بن قدامة الأسدي، قدم قاشان وله نديمان فماتا، فكان يجلس عند قبريهما، وهما براوند، بموضع يقال له (خزاق) فيشرب، ويصب، على القبرين، حتى يقضي وطره، ثم ينصرف وينشد، وهو يشرب، وروى ما رواه أبو تمام وزاد عليه) فالذي رواه أبو تمام:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألم تعلما ما لي براوند كلها </seg>
                  <seg> ولا بخزاق من صديق سواكما؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أصب على قبريكما من مدامة </seg>
                  <seg> فإلا تنالاها تروجناكما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جرى النوم بين الجلد واللحم منكما </seg>
                  <seg> كأنكما ساقي العقار سقاكما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وزيادة الاصبهاني:</p>
            <p change="#d2e73">تحمل من يبقي العقول وغاروا <gap resp="#org_MS"/> أخالكما أشجاه ما قد شجاكما
<pb n="n9-p539" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5881.xhtml"/>


وأي أخ يجفو أخاً بعد موته؟ <gap resp="#org_MS"/> فلست الذي من بعد موت جفاكما</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أناديكما كيما تجيبا وتنطقا </seg>
                  <seg> وليس مجاباً صوته من دعاكما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قضيت باني لا محالة هالك </seg>
                  <seg> وأني سيعروني الذي قد عراكما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال عبد القادر: (وروى الاصبهاني أيضاً بسنده إلى عبد الله ين صالح البجلي أنه قال: بلغني أن ثلاثة نفر من أهل الكوفة كانوا في الجيش الذي وجهه الحجاج إلى الدليم وكانوا يتنادمون ولا يخالطون غيرهم وانهم لعلى ذلك إذ مات أحدهم فدفنه صاحباه فكانا يشربان عند قبره فإذا بلغه الكأس هرق على قبره وبكيا ثم أن الثاني مات فدفنه الباقي إلى جنب صاحبه وكان يجلس عند قبريهما فيشرب ويصب كأسين عليهما ويبكي ويقول - ثم ذكر الأبيات التي تقدم ذكرها - وقال: خزاق مكان براوند بقزوين، قال: وقبورهم هناك تعرف بقبور الندماء، قال الاصبهاني: وذكر العتبي عن أبيه أن الشعر للحزين بن الحرث أحد بني عامر بن صعصعة وكان أحد نديميه من بني أسد والآخر من بني حنيفة، فلما مات</p>
            <p change="#d2e73">أحدهما كان يشرب ويصب على قبره ويقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تصر دهامة من كأسها </seg>
                  <seg> واسقه الخمر وان كان قبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كان حراً فهوى في من هوى </seg>
                  <seg> كل عود ذي شعوب ينكسر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم مات الآخر فكان يشرب على قبريهما ويقول: خليلي هبا. . . وأما أبو عبيدة في معجم ما أستعجم وياقوت في معجم البلدان فقد نسبا هذه الأبيات للأسدي (أي عيسى بن قدامة المتقدم الذكر) وذكرا حكايته كابي تمام. ثم قال ياقوت: وقال بعضهم: إن هذا الشعر لقس بن ساعدة في خليلين كانا وماتا. وقال آخرون: هذا الشعر لنصر بن غالب يرثي به أوس بن خالد وزاد في الأبيات ونقص. . .) أهـ كلام البغدادي - رحمه الله - وهو غاية في التحقيق، فإسناد الأبيات إلى قس على طريقة الإيمان والإيقان ليس على شيء من التحري في الرواية ولا على شفاً من التمحيص ولا بعد الفتن، فالأولى للأستاذ الزيات أن يذكر هذه الأبيات في معرض اضطراب الرواية للشعر العربي واختلاف الرواة لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">دين عمرو بن معد يكرب الزبيدي</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 21 بترجمة عمرو بن معد يكرب الزبيدي وهو يعني عمراً
<pb n="n9-p540" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5882.xhtml"/>


(ولكن قلباً شاب في الجاهلية الجهلاء؛ ورتع في الدماء والاشلاء، واستهتر في اللهو والصهباء، لا يقبل على الدين بإخلاص وصدق فارتد بعد إسلامه، ثم رجع إلى الحق وجاهد في الله حق جهاده). ونحن لا نرى لهذا التعليل وجاهة لان كثيراً من أصحاب الرسول الصالحين كانوا قد شابوا في الجاهلية الجهلاء، واستهتروا باللهو والصهباء، وألفوا الدماء والاشلاء، أفلم يقبلوا على الإسلام بإخلاص ولا بصدق؟ فالزيات نفسه قال عنه: (لقي النبي - ص - لدى منصرفه من تبوك سنة تسع من الهجرة فاسلم هو وقومه) فهو قد دخل في الإسلام مختاراً لا مضطراً، ويظهر لنا انه كان في وفد مذحج على النبي - ص - وكان سيد الوفد ظبيان بن حداد في سراة بني مذحج ولم يرتد هو وحده حتى يصح في حاله ذلك التأويل وإنما ارتدت مذحج وهو فرد منها. وذلك أن رسول الله - ص - أمر على مذحج فروة بن مسيك المرادي فأساء السير ونابذ عمراً هذا ففارقه في كثير من قبائل مذحج، فاستجاش فروة رسول الله - ص - وعليه وعليهم، فأرسل خالد بن سعيد بن العاص وخالد بن الوليد بعده في سرية وفي سرية ثانية وعلي بن أبي طالب - ع - في سرية ثالثة وكتب إليهم: (كل</p>
            <p change="#d2e73">واحد منكم أمير من معه فإذا اجتمعتم فعلي أمير الكل) فاجمعوا بموضع من أرض اليمن يقال له (كسر) فاقتتلوا هناك وصمد عمرو بن معد يكرب لعلي - ع - وكان يظن انه لا يثبت له أحد من شجعان العرب فثبت له علي - ع - وعلا عليه ورأى عمرو منه ما لم يكن يحتسبه فأقلت من يده بجريعة الذقن وفر هارباً ناجياً بنفسه بعد أن كاد علي يقتله وفر معه رؤساء مذحج وفرسانهم وغنم المسلمون أموالهم وسبيت ذلك اليوم ريحانة بنت معد يكرب أخت عمرو فأدى خالد بن سعيد بن العاص فداءها من ماله.</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n9-p541" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5883.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكر</head>
            <p change="#d2e73">أنظرات أم كبوات؟</p>
            <p change="#d2e73">صديقنا الفاضل مصطفى جواد مغرم بالنقد. ما يصدر جزء من مجلة لغة ما يصدر جزء من مجلة لغة العرب الغراء. إلا وهو طافح بطائفة من نقوده. فهو من المجاهدين في سبيل اللغة والنحو، وقد استل سيف نقده يميناً وشمالاً. والحق يقال انه كثير الإصابة في ما يعود على اللغة والنحو، وقد يخطئ أحياناً، فيعود فيستغفر الله، ويصحح خطأه بنفسه؛ وقد يصححه له الأب الجليل، صاحب هذه المجلة فيقبله شاكراً كما وقع له في (ألقت) و (الفث)، والجهاد فضيلة، والاعتراف بالخطأ فضيلة مثله، ولكن غرام النقد، قد يسوقه إلى نقد ما هو خارج عن اختصاصه. ولا بد من زلل المرء، إذا تصدى للبحث في ما لا وقوف له عليه. صحح في مقالة (ذم القواد) التي نشرتها في الجزء الأول من السنة التاسعة من هذه المجلة، بضع كلمات، رأيناه مصيباً فيها فشكرناه عليها، ووجدناه بعيداً عن الإصابة في بعضها، فأبى إلا أن يرفضها علينا فرضاً. وكتب في (9: 373) كلاماً في ذلك ينم على ضيق صدر.</p>
            <p change="#d2e73">تمثل بالآية الكريمة: (وكان الإنسان اكثر شئ جدلا) عند رفضي تبديل كلمة (برود) الواردة في عبارة: (واجل رمص الغفلة ببرود اليقظة) بكلمة (مرود)، وينسى أن قسماً كبيراُ من أجزاء لغة العرب مملوء بجدله، وبألف استشهاد بابن أبي الحديد، ومن لطف المولى، أن الذين يصوب إليهم سهام جدله، لا يلتفتون إلى أقواله، ولو أجابوه عليها لضاقت المجلة بالجدل، ولاقتضى تسميتها (مجلة الجدل). أما أنا فلسوء حظي أراني مضطراً إلى أن أبين له مرة ثانية. إن ما من عاقل ولا مجنون يزيل الرمص بالمرود. إنما يزال بمحلول مطهر، أولا اقل من أن يغسل بالماء، وأم القصد من جلاء الرمص.
<pb n="n9-p542" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5884.xhtml"/>


جلاء العين الرمضاء، حتى تشفى، فلا يعاودها الرمص، وإن الجلاء اصطلاح طبي، أراد به الأطباء القدماء خاصة من خواص بعض الأدوية. هذا ابن سينا في الجزء أول من قانونه (طبعة دار الطباعة المصرية ص 232 فما بعدها) يذكر أفعال الأدوية فيقول: (الدواء الملطف، والمحلل، و (الجالي)، والمخشن، والمفتح، والمرخي، والمنضح،</p>
            <p change="#d2e73">والهاضم، وكاسر الرياح، والمقطع، والجاذب، واللاذع، والمحمر. . .) الخ. فترى انه ذكر بين الأدوية الدواء الجالي. وهذا علي بن العباس المجوسي، يذكر في كتابه كامل الصناعة الطبية (ج2 ص 596 دار الطباعة المصرية) صفة كحل ويقول (برود جلاء مقو للعين. يؤخذ نشادر أربعة دراهم صمغ عربي، درهمان أسفيداج الرصاص، وإقليميا الفضة، وأثمد من كل واحد درهم، يدق الجميع ناعماً وينخل بحريرة، ويرفع في إناء ويستعمل عند الحاجة) أهـ أفبعد هذا يسوغ لمدع أن ينسب الجلاء للمرود؟ ولا ننس أن المقال في الرسالة المذكورة ورد على لسان كحال. وقال المصطفى عن ابن فارس ما مؤداه: لماذا قال كذا في تعريف الصفاق ولم يقل كذا، إن قوله ينطبق على حالة كانت، ولا تزال جارية في مدارس الجوامع، حيث يقعد المدرس على الحصير وحوله طلابه، بأيديهم الشروح، والحواشي؛ وحواشي الحواشي، والتعليقات على الحواشي. واكثر شروحهم يقال أقول على تعبيرهم، وفيها الشيء الكثير من الاعتراض على عبارة المتن؛ فيقولون لماذا قال كذا، ولم يقل كذا، ولو كان المعنى مفهوماً. فيصرفون أوقاتهم بهذه الاعتراضات الفارغة التي ليس من ورائها سوى إضاعة الوقت.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن صاحبنا مغرم بالنقد. كما أسلفنا. راجع أجزاء المجلة، تجده متعرضاً لهذا وذاك، ومستشهداً دوماً بابن أبي الحديد، حتى كأنه قد استظهر كتابه، ولكنه من الجهة الأخرى ينسى ما هو نصب عينيه كل يوم. ينسى أن العلم العراقي علم دولته، وشعار أمته، مؤلف من أربعة ألوان. فيعمد لنظم أبيات يسميها (تحية العلم العراقي) بقصد تعليمها (للصف الرابع الابتدائي) كما ذكر وينشرها في هذه المجلة (9 - 412). يذكر فيها من ألوان العلم العراقي: الأحمر والأسود
<pb n="n9-p543" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5885.xhtml"/>


والأبيض وينسى الأخضر. وليس هذا خطأه المضحك المبكي الوحيد في هذه الأبيات فانه نسب الألوان إلى غير من تنسب إليهم. نسب الأحمر لبني أمية حال كون شعارهم الأبيض؛ ونسب للفاطميين البياض، حال كون شعارهم الأخضر. أهكذا تعلم الصبيان؟ ألم يرقع رأسه يوماً من الأيام ويرى ألوان العلم العراقي الذي يرفرف فوق المدرسة الابتدائية التي يدرس فيها؟ فان قال قائل انه لم يذكر الأخضر لان الوزن والقافية لم ينقادا له لحداثة عهده بالنظم. قلنا: أما كان الأجدر به حين ذاك أن يمزق ما كتبه، ويتحاشى نشره في الصحف السيارة، وتلقينه للصبيان. ثم ماذا نقول عن نسبته الألوان</p>
            <p change="#d2e73">لغير أهلها؟</p>
            <p change="#d2e73">على أننا نكبر في صديقنا المصطفى، جده، واجتهاده، وكثرة مطالعته، وتنقيبه. ولكن الجواد قد يكبو، اللهم سدد خطانا واهدنا صراط الصواب.</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور داود الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">بعض مستندات عبد الحميد بن أبي الحديد في شرحه لنهج</p>
            <p change="#d2e73">البلاغة</p>
            <p change="#d2e73">هذا الشرح محتو على (2177) صفحة بقطع الربع الكبير، أكثرها بالحرف الدقيق جداً، وهذه بعض مستنداته:</p>
            <p change="#d2e73">شرح نهج البلاغة لسعيد بن هبة الله المعروف بالقطب الراوندي، فضائل الإمام علي - ع - لأحمد بن حنبل - رض - الصحاح الستة واكثر كتب الفقه في المذاهب، تاريخ الأشراف للبلاذري، المقالات لأبي القاسم البلخي، شرح المقالات لقاضي القضاة أبي الحسن عبد الجبار بن احمد البصري، كتاب (ايسطا) لزردشت، وقعة الجمل لأبي مخنف لوط بن يحيى، كتاب صفين لنصر بن مزاحم، الكفاية في علم الكلام لابن متوبه، مقاتل الطالبيين والأغاني الكبير
<pb n="n9-p544" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5886.xhtml"/>


للاصفهاني، حيلة الأولياء للفضل بن دكين أبي نعيم، كتاب الإنصاف لأبي جعفر بن قبة. الاستيعاب في معرفة الصحاب لابن عبد البر، المنتظم لأبي الفرج عبد الرحمن بن علي الجوزي، تاريخ أبي الحسين الصابئ، تاريخ غرس النعمة ابنه، كتاب المعتبر لأبي البركات بن ملكا البغدادي، كتاب الآراء والديانات للحسن بن موسى النوبختي، آمالي محمد بن حبيب، جمهرة النسب لابن الكلبي، المعارف لابن قتيبة، غريب الحديث له، عيون الأخبار له، أدب الكاتب له، كتاب الغارات لإبراهيم بن هلال الثقفي، كتاب المثالب لأبي عبيدة، كتاب المقالات لأبن الهيصم، كتاب التصفح لأبي الحسين الخياط، كتاب صفين لابن ديزيل إبراهيم، كتاب صفين للواقدى، كتاب التاج لابن الراوندي، تاريخ أبي جعفر محمد بن جرير الطبري المجتهد، كتاب الأوائل لأبي هلال العسكري الخراج لقدامة بن جعفر، تكملة الدرر والغرر للمرتضى. ربيع الأبرار للزمخري، الكشاف له، صحاح الجوهري، العين للخليل، تنزيه الأنبياء والأئمة للمرتضى،</p>
            <p change="#d2e73">الشافي له، تفضيل علي لأبي جعفر الإسكافي، الأمثال للمدائني. آمالي أبي احمد العسكري، المثل السائر لابن الأثير الجزري، الفلك الدائر على المثل السائر للشارح نفسه، العبقري الحسان له، الأمثال لمؤرخ بن عمرو السدوسي، البيان والتبيين للجاحظ، العثمانية له، العباسية له، الحيوان له، مفاخرات قريش له؛ المغني لقاضي القضاة عبد الجبار المذكور، أمالي أبي بكر بن دريد، كتاب فلسفة محمد بن زكريا الرازي، خطب ابن نباتة، خطب ابن الشخباء العسقلاني؛ التاج لأبي عبيدة، المستبشر لمحمد بن جرير الطبري الشيعي لا المجتهد، الكامل للمبرد، الكامل لابن الأثير علي، الموفقيات للزبير بن
<pb n="n9-p545" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5887.xhtml"/>


بكار السقيفة لأبي بكر احمد بن عبد العزيز الجوهري، تاريخ أبي بكر بن كامل الرسالة المقنعة للمفيد محمد بن النعمان؛ الإرشاد له، التكملة لأبي علي المغازي للواقدي، المغازي لمحمد بن اسحق، التذييل على نهج البلاغة لعبد الله بن إسمعيل الحلبي المنهاج لابن جزلة الطيب، حلية العلماء للشاشي، الغرر لأبي الحسين الخياط، اليتيمة لابن المقفع، تاريخ احمد بن طاهر، غريب الحديث لأبي عبيد القاسم بن سلام، رسائل الصابئ، آراء العرب ودياناتها لأبي عبد الله الحسين بن محمد بن جعفر الخالع. الإكمال لابن ما كولا، ملح الممالحة لابن ناقيا، إحياء العلوم للغزالي طبقات الشعراء لمحمد بن سلام الجمحي، طبقات ابن اسعد، أخبار عمر لابن الجوزي صاحب المنتظم، كلام على لابن العباس يعقوب ابن أبي احمد الصيمري طبقات الشجعان ومقاتل الفرسان لأبي عبيدة، الاشارات الإلهية لابن سينا الإشارات الإلهية لأبي حيان، تقريط الجاحظ له، الحاوي للماوردي، نقض العثمانية لأبي جعفر الإسكافي، تاريخ ابن عرفة نفطويه، مثالب العرب للهيثم ابن عدي، الرسالة للقشيري، البصائر له، الأحداث للمدائني، شرح المزني لطاهر الطبري، أمالي أبي بكر بن الانباري، الأنساب لأبي عبيدة؛ زيادات كتاب السقيفة للجوهري صاحب السقيفة نقض السفيانية على الجاحظ لأبي عبد الله البصري، نشوار المحاضرة للقاضي التنوخي، (وقد ذكره صاحب لغة العرب 8: 351 إلى 355 و767 إلى 773) أدعية الصحيفة، ديوان الشريف الرضي، الحماسة لأبي تمام، نثر الدر في التاريخ للابي، الشورى للواقدي، النكت للنظام المتكلم، الشفاء لابن سينا، الاصحوبة له، الذريعة للمرتضى، مروج الذهب للمسعودي،، الآثار الباقسة للبيروني، المونق للمرزباني، أخبار صفين لابن الكلبي، تفسير</p>
            <p change="#d2e73">القرآن للثعلبي، كتاب العالمين لأبي جعفر محمد بن الحسين
<pb n="n9-p546" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5888.xhtml"/>


الصنعاني صاحب زيج الصفائح، طبقات المعتزلة لقاضي القضاة، آمالي ثعلب؛ مقتل عثمان للمدائني، تواريخ الأمم لحمزة بن الحسن الأصفهاني.</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) اعتبرنا دائماً شرح نهج البلاغة لابن أبي الحديد من أنفس الأسفار العربية، فهو ديوان شعر ونثر وأدب وأخبار وتاريخ وتراجم وبلدان، فهو وحدة خزانة قائمة بنفسها، يستغني به عن كتب عدة لا تحصى.</p>
            <p change="#d2e73">رومية المدائن هي سلوقية</p>
            <p change="#d2e73">إن كلامكم المنقول في (9: 466 467) من المجلة يؤيد أن رومية هي سلوقية، والغريب فيه قول ياقوت: (وعرب: وه جنديو خسره على رومية) فهذا قول مضحك جداً، يبين عن مبالغة المتكلفين لاحتمال التعريب والحقيقية أن العرب ظنوا أن الاسكندر بناها وهم يعدونه من الروم لا من اليونان، قال الجوهري في المختار: (وذو القرنين لقب اسكندر الرومي). فسموا المدينة (رومية) نسبة إلى الذي عدوه من الروم.</p>
            <p change="#d2e73">ورومية تسمى اليوم (تل عمر) وقد حفرت عن آثارها (جماعة متأثرة) رئيسهم المستر (واترمان) من أساتذة جامعة ميشيغان، فعثروا في سنة 1928 على مبان يونانية تدل على مدخل المدينة شلوقية، ووجدوا كتابة يونانية أيضاً. ومشاعل؛ وكان الحفر في الجانب الغربي من الهور المقابل لسلمان باك، وكان الهور مجرى دجلة القديم. والمدخل الذي كشفوا عنه، هو أحد أبواب سلوقية وهذه الكتابة اليونانية المشار إليها نفت زعم البعثة الألمانية - الجاثية إلى تل عمر، سنة 1918، ورئيسها يوليوس يوردان واوسكار رويتر - إن دجلة مرت بين أطلال طيسفون، فانقسمت إلى قسمين: قسم في الضفة اليمنى: والآخر في اليسرى، وظن الناس أن القسم الغربي هو أطلال سلوقية.</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد
<pb n="n9-p547" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5889.xhtml"/>


طبع الإكليل (الجزء الثامن)</p>
            <p change="#d2e73">أتممنا طبع الجزء الثامن من هذا الإكليل الذي يزري بكل ثمين من الكتب وطبعنا من</p>
            <p change="#d2e73">فهارسه (خمسة عشر) والآن عقدنا النية على أن نزيدها ثلاثة أخرى فنبلغ بها ثمانية عشر. وعلى هذا الوجه يقرب هذا السفر ومحتوياته من كل أديب حتى يكون على حبل ذراعه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قرأنا في جريدة (حضرموت) التي تصدر في سور أبليا (جاوة) مقالة الاستهلال بتاريخ 14 مايو في عددها 287، فنقتطف منها ما يتعلق بالإكليل. قال الأمير الكبير شكيب ارسلان من كلام له: (مولانا (السيد علي باعبود العلوي) يذكر الهمداني في موضوع محافد اليمن، فهو يشير إذاً إلى كتاب الإكليل النادر الوجود. فهل عنده هذا الكتاب؟ - أما أنا فقد اطلعت على جزءين منه: الثامن والعاشر. وذلك بهذه المدة في خزانة الكتب الملوكية في برلين، وأخذت صورتهما بالفوتوغرافيا، ولقد علمت أن نسخة من الثامن هي في مكتبة دار الفنون بالأستانة. وان الأب الكرملي الفاضل يباشر طبع هذا الجزء في بغداد معتمداً على خمس نسخ.</p>
            <p change="#d2e73">وكنت سمعت أن منه نسخة كاملة الأجزاء العشرة في اليمن، فسألت عن ذلك سمو الأمير سيف الإسلام محمداُ، أمير الحديدة، فاجابني بأنه لا يعلم بوجود شيء عندهم من هذا الكتاب غير جزءين. فعسى أن يكون في حضرموت أو عند الحضارم نسخة تامة) أهـ كلام الأمير.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: وكنا قد سألنا أحد أصدقائنا الأخصاء عن الأجزاء العشرة لهذا الكتاب وكان يعرف خزائن حضرموت واليمن معرفته لأمور بيته، فقال لا وجود إلا للثامن والعاشر ولا تزد. وأما سائر المجلدات فلا وجود لها؛ فأما أنها كانت في فكرة المؤلف ولم تخرج إلى عالم التدوين؛ وأما أن أعداء المؤلف - كانوا كثيرين - أتلفوها قبل انتشارها على أيدي النساخ. أما الموجودان منها فقاوما الضياع لنسخ الناس إياها وانتشارها بينهم بسرعة هائلة.</p>
            <p change="#d2e73">الأكاليل (نسخة الفاتيكان، أو نسخة رومة)</p>
            <p change="#d2e73">كنا قد أرسلنا إلى صديقنا الأستاذ جورجيو ليفي لافيدا أحد علماء الجامعة
<pb n="n9-p548" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5890.xhtml"/>


الرومانية بنسخة تامة مطبوعة من الجزء الثامن من الإكليل، وطلبنا إليه أن يعرضها بنسخة الفاتيكان (رومة). فكتب إلينا بتاريخ 22 مايو ما هذا إعادة نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(لقد انتهيت من معارضة نسختك المطبوعة من الإكليل بنسخة الفاتيكان وكلفني الأمر وقتاً اكثر مما توهمته في أول الأمر. وأخشى أن لا تكون الفائدة عظيمة. نسخة الفاتيكان سيئة وهي حديثة وقد نقلها رجل لا يفهم ما يكتب إلا أن خطورتها قائمة على أن النسخة المنقولة</p>
            <p change="#d2e73">عنها كانت صحيحة. والروايات التي تراها تدنيها من النسختين اللتين أشرت إليهما في إكليلك المطبوع بحرف (ك) و (خ) لكنها ليست بهما. والنص الذي يشابهها كل المشابهة هو نص نسخة فينة (النمسة) التي اعتمد عليها د. هـ. ملر في ما نشره من هذا الجزء. والحال أننا نعلم أن نسخة فينة خطت في سنة 1874 على نسخة صنعاء، ولهذا يخيل إلي أنها نفس النسخة التي زبرت عليها مخطوطة الفاتيكان. ولا اعلم هل نسخة (ك) و (خ) أخذتا عنها.</p>
            <p change="#d2e73">ومهما يكن من الأمر، فان اغلب الروايات التي دونتها (وقد أهملت منها ما يتعلق بالرسم فقط) لا شأن لها، بيد إن بينها حسنة. ودونك بعضها ففي ص 156 س 1و2 ذي بحرى وليست حلتي هما ورايتان صحيحتان. وكذلك في ص 188 في السطر الذي يسبق الأخير والسطر الأخير أيضاً: (الشيب) و (الذي) مما يجب الاحتفاظ يهما حفظاً للبحر الخفيف، وفي ص 190 س 11 خويلد ابن خديجة على ما في النص المطبوع والصواب خويلد والد خديجة. وفي ص 195 س2 و3 ما يبين أن نص نسخة الفاتيكان وحده صحيح دون غيره من النسخ الخمس. وقد ضممت إلى نسخة الإكليل المطبوعة التي أعيدها إليك. وصف نسخة الفاتيكان وتحليتها، فعسى أن يكون فيها الفائدة) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">كتاب الجيم</p>
            <p change="#d2e73">راجع كتاب لغة العرب (7: 857 و9: 382)</p>
            <p change="#d2e73">أتممت نسخ كتاب الجيم ويقع في 550 صفحة وفي كل صفحة من 30 إلى 36 سطراً، وقد أتم الناسخ - وهو من الأقدمين - نسخته من غير أن يصلح
<pb n="n9-p549" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5891.xhtml"/>


فيها خطأ واحداً؛ إلا انه يورد الروايات المختلفة التي ترى بين النسختين اللتين بين يديه. وكلتاهما منقولة عن النسخة الأصلية التي خطها مؤلفها، وخط النسخة الواحدة أبو سعيد السكري والثانية أبو موسى الحامض. ولا جرم أن النسخة التي كانت بيد السكري أتم من الآخرة. وفيها زيادات لا ترى في الأم التي أخذت عنها. ومن الجهة الثانية ضاع من النسخة الآخرة ورقتان من حرف الفاء وورقتان من حرف الميم. والظاهر أن أبا عمرو لم يضع نصاً كاملا للكتب العشرة إلا للأول الذي ينتهي بحرف الجيم ولعل الكتاب سمي بهذا الاسم الغريب (كتاب الجيم) لهذه العلة، وفضلا عن ذلك يظهر أن أبا عمرو جمع في هذا الكتاب فوائد لغوية في</p>
            <p change="#d2e73">مطاوي جمعه قصائد القبائل العربية المنوه بها في دواوين التراجم.</p>
            <p change="#d2e73">سنت اوغستن. سياغبرج (ألمانية) ف. كرنكو</p>
            <p change="#d2e73">الكريف وأصلها</p>
            <p change="#d2e73">قرأت في تعليقاتك على الإكليل ص 307 أن الكريف من اليونانية وأنها دخلت اليمن بدخول الحبشة إياها، ورأيي - الذي أبوح به بكل تحفظ - أن دخول الألفاظ اليونانية ربوع اليمن، كان قبل احتلال الحبش إياها؛ لأننا نعلم كل العلم أنه كان في نحو المائة الرابعة للميلاد كنيسة مطرانية في نجران (وتلفظ الجيم معطشة نطعية) تحت إمرة بطريك الإسكندرية، ولا أشك في أن الكهنة والمرسلين الذين كانوا يهبطون تلك الديار كانوا مسيحيين يونانيين. وقد لاشى ذو نواس تلك الجماعة النصرانية قبل المائة الخامسة للميلاد. ولما كانت الدولة اليونانية بعيدة غاية البعد عن اليمن لتثأر من أعمال ذي نواس. أمر بطريرك الإسكندرية الحبش ليزيحوا إليها. ولعل البحث يفضي بالمنقبين إلى العثور على رقم في نجران فيها ذكر أسماء الكنائس التي شيدت فيها سالفاً. وأني لمتأكد أيضاً أن وجود أولئك الناس في الأرجاء المذكورة كان داعياً إلى ذلك التدين الشديد في جزيرة العرب، ذلك التدين الذي بدا لعيون الجميع في المائة لسادسة من تاريخ الميلاد فكان فراشاً وثيراً لتمكن الإسلام في تلك الربوع.</p>
            <byline change="#d2e219">سنت اوغستن (سياغبرج) ألمانية. ف. كرنكو
<pb n="n9-p550" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5892.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">الكبش والقذاقة والمنجنيق</p>
            <p change="#d2e73">س: الزقازيق (مصر) م. م. ن. للأقدمين آله حرب يهدمون بها الأسوار ويسميها الإنكليز وبحثت عنها في المعاجم الإنكليزية العربية فوجدت فيها مقابلا لها بالعربية (منجنيق) كما في الياس انطوان الياس وغيره. ووجدته يقول في منجنيق. وفي يقول: (آلة حربية قديمة تقذف الأحجار). والمشهور أن هذه الآلة هي التي تسمى منجنيقاً. أفليس في لغتنا ألفاظ مقابلة لهذه الكلمات الإنكليزيات فلقد سئمنا من مطالعة معجم انطوان الياس انطوان المشحون أوهاماً وأغلاطاً. وما أسماء هذه الآلات بالفرنسية؟ وأملنا فيكم عظيم لان كثيرون من الأدباء أشاروا علينا أن تراجعكم في هذا الموضوع، فقد أصبحتم في الأوضاع الاصطلاحية الحجة السند.</p>
            <p change="#d2e73">ج. نشكر حسن ظنكم فينا. ونود أن نحققه كل التحقيق وهيهات. . .!</p>
            <p change="#d2e73">اللفظة الإنكليزية الأولى يقابلها بالفرنسية وبالعربية (الكبش) وتجمع على كباش وكبوش وأكباش. والكبش خشبه كبيرة كسارية السفينة في أحد طرفيها شئ ذو قرنين من حديد يشبه قرني الكبش. يربط من وسطه بالحبال ويعلق حتى يتدلى كقب الميزان. وقد ورد ذكره في تاريخ ابن خلدون 5: 325: (ثم عمل الإفرنج دبابات وكباشاً وزحفوا بها (إلى عكاء) فاحرق المسلمون بعضها واخذوا بعضها) وفي تاج العروس: (ومن المجاز بنوا سوراً حصيناً ووثقوه بالكبوش (في مادة كبش). وفي مادة فصل: (يقال: وثقوا سور المدينة بكباش وفصيل). وفي مؤرخي العصور الوسطى نصوص لا تحصى.</p>
            <p change="#d2e73">والكلمة الثانية الإنكليزية يقابلها بالفرنسية وفي العربية القذافة
<pb n="n9-p551" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5893.xhtml"/>


أو القذاف، قال في التاج: (قال أبو خيرة: القذاف: الذي يرمى به الشيء فيبعد الواحدة قذافة. . . وانشد:</p>
            <p change="#d2e73">(لما آتاني الثقفي الفتان، فنصبوا قذافة بل ثنتان.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">والثالثة يقابلها في الفرنسية وبالعربية (منجنيق) فهي والفرنسية من اصل يوناني، كما لا يخفى على البصير.</p>
            <p change="#d2e73">وأما معجم الياس انطوان الياس فهو كسائر الكتب التي يتاجر بها خالية من التدقيق في</p>
            <p change="#d2e73">النظر ولا يمكن أن تتخذ سنداً يعتمد عليه.</p>
            <p change="#d2e73">المشوش</p>
            <p change="#d2e73">س. حلب. أ. س. ن. سألت بعض الأدباء أي لفظة صحيحة تقابل الفرنسية وهي قطعة ثوب تتخذ في وقت الأكل لتسمح بها الشفتان. قال بعضهم: منديل: آخرون؛ منشفة، وفريق فوطة: وجماعة: محرمة. وبالإنكليزية: فمن المصيب في اصطلاحه؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. لم يصب أحد منهم فجميعهم اخذوا أوضاعهم من كتب اللغة الأجنبية العربية التي في أيدي طلبة المدارس المطبوعة في بيروت ومصر وديار الإفرنج أو أميركة. وليس في العربية إلا لفظة واحدة هي (المشوش). والبغداديون العصريون يسمونه (الشكير) بناء مثلثة فارسية في الأول. والكلمة منقولة عن الفرس، أما صحة لفظنا فتتضح من كلام صاحب لسان العرب. قال: (مش يده يمشها (بالضم). مسحها بشيء. وفي المحكم: بالشيء الخشن ليذهب به غمرها وينظفها. قال امرؤ القيس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نمش بأعراق الجياد أكفنا، </seg>
                  <seg> إذا نحن قمنا عن شواء مضهب.</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمشوش: المنديل الذي يمسح يده به. . . يقولون: أعطني مشوشاً امش به يدي. يريد منديلا أو شيئاً يمسح به يده. والمش: مسح اليدين بالمشوش وهو المنديل الخشن. . . الأصمعي: المش: مسح اليد بالشيء الخشن ليقلع الدسم. . .). والمش معروفة إلى عهدنا هذا عند عوام العراق. أهـ ما أريد إثباته في هذا الغرض.
<pb n="n9-p552" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5894.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">إرشاد الأريب إلى معرفة الأديب</p>
            <p change="#d2e73">الجزء السادس لياقوت الرومي الحموي</p>
            <p change="#d2e73">اعتنى بنسخة وتصحيحه د. س. مرجليوث العلام الشهير. الطبعة الثانية بمطبعة هندية أيضاً بالموسكي من مصر سنة 1930.</p>
            <p change="#d2e73">ملاك هذا الجزء (523) صفحة بقطع الثمن ما عدا فهرس أسماء البشر وأسماء الكتب من الكاغد الأبيض الصقيل ويحتوي من تراجم الأدباء على ذكر من اسمه عمارة إلى محمد بن حسن (ع - م) وقد قرأنا تراجم من تبتدئ أسماؤهم (العينات) فلم نجد ما عاهد ياقوت نفسه عليه فانه قال في (1: 6 و7) من الجزء الأول ما صورته (وأفردت في آخر كل حرف فصلا اذكر فيه من اشتهر بلقبه على ذلك الحرف من غير أن أورد شيئاً من أخباره فيه، إنما أدل على اسمه واسم أبيه لتطلبه في موضوعه). وشارفنا الجزء الثاني فلم نجد ياقوتاً قد وفى بوعده لأنه أنتقل من تراجم ذوي الهمزات إلى تراجم ذوي الباءات ولم يذكر بينهما فصلا مما أشار إلى نوعه. وأنا لا تدري أأنتبه غيرنا إلى هذا النسيان من ياقوت أم لا؟.</p>
            <p change="#d2e73">قرأنا الجزء السادس المذكور في أوقات الاستراحة بمدة قراب أسبوع ومن يسرق أوقات الراحة للقراءة لا يؤمل من قراءته فائدة تامة ولا نظرة لامة، ولكننا مع تلك الحال نعرض ما استوقفنا في هذه القراءة فلعل فيه ما يستحق الوقوف والعلاج فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">(الباقي للآتي)</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد
<pb n="n9-p553" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5895.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">57 - </hi>المصطلحات العلمية حول نقد معجم أسماء النبات</p>
            <p change="#d2e73">بقلم الدكتور محمد شرف</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">76 - </hi>مصطلحات النبات ونقد معجم الدكتور احمد عيسى بك</p>
            <p change="#d2e73">للدكتور المذكور</p>
            <p change="#d2e73">كل عربي يشهد للدكتور محمد شرف بك تفوقه في الوقوف على الأوضاع العلمية، ولا</p>
            <p change="#d2e73">سيما ما يتعلق منها بالطب، والعلوم الطبيعية، والكيمياء. وقد أراد الدكتور احمد عيسى بك أن يجاريه في هذا المضمار، فظهر قصوره فيه. واحسن دليل على ذلك، هفواته بل عثراته لا بل سقطاته الهائلة. ويجدر بالدكتور احمد عيسى بك أن يشكر ناقده على ما عاناه من المشقات، لتخليص ديوانه من المعايب والشوائب. فإذا كان قد قصر في هذا الباب. فنحن نمحصه الثناء وكالة عن المنتقد. إذ بعد هذا يستطيع صاحب (معجم أسماء النبات) أن يصوغ كتابه صوغاً جديداً حرياً بكل ثناء وحمد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">77 - </hi>أرغن الأقدمين</p>
            <p change="#d2e73">على ما جاء في الأصول الشرقية (بالإنكليزية)، من وضع جرجيس فارمر، وثمنه 15 شلناً ونصف.</p>
            <p change="#d2e73">هنري جرجيس فأمر من المولعين بتأليف الكتب الباحثة عن الغناء الشرقي وآلاته وأوضاعه. من اجل تصانيفه في هذا الموضوع: 1 - تأثير العرب في نظرية الموسيقى. 2 - المخطوطات العربية الموسيقية في الخزانة البدلانية. 3 - تأثير الموسيقى على ما جاء في المصادر العربية. 4 - تاريخ الموسيقى العربية إلى المائة الثالثة عشرة. 5 - أحداث تاريخية في تأثير الموس7يقى العربية. 6 - مباحث عن الآلات الموسيقى الشرقية. وهذا يدلك على أن الرجل قد تفرغ لهذا الموضوع اكثر من سواه. هذا فضلا عن أنه واقف على اللغات العبرية
<pb n="n9-p554" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5896.xhtml"/>


والآرمية والعربية وقوفاً يقرب له أباعد هذا الفن. فن الإيقاع والغناء.</p>
            <p change="#d2e73">وقد عقد ديوانه هذا على ثمانية عقود أو فصول. وتوطئة ومقدمة وثلاثة ملحقات. ودونك عناوينها: الفصل الأول في الأرغن - الثاني في اختراع الأرغن - الثالث الأرغن على ما جاء في الأصول العبرية - الرابع الأرغن على ما جاء في المصادر السريانية - الخامس الأرغن على ما ورد في الموارد العربية (أرغن النفخ) - السادس الأرغن على ما ذكر في الأسانيد العربية (أرغن الماء) السابع الأرغن على ما نقل في الدواوين العربية (الأرغن البوقي) - الثامن أرغن العرب في ديار الغرب.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذه الفصول ملحق أول في الأقيسة العربية المستعملة في هذا الكتاب - ملحق ثان في</p>
            <p change="#d2e73">أرغن هيرون - ملحق ثالث في أرغن كرشر - أسامي الكتب التي اعتمد عليها في وضع الكتاب - فهرس.</p>
            <p change="#d2e73">فهذا كاف ليدلك ما عليه هذا الديوان البديع. وقد زينه صاحبه بسبعة عشر رسماً إيضاحاً للمواضيع. والرسم الأول مزين بالألوان الزاهية. وقد أبدع المؤلف في الاهتداء إلى الأوضاع العلمية العربية فأنه لم يغلط فأنه لم يغلط في واحد منها:</p>
            <p change="#d2e73">مما يفهمك أن الرجل صادق الوقوف على كل ما في فن الغناء من المصطلحات ونحن لا نشك في أن هذا السفر يروج رواجاً عظيماً بين ظهراني أبناء العلم والأدب والتحقيق.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا كنا نود أن لا نرى على غلاف جلد الكتاب وهماً شنيعاً. فقد طبع هناك ما هذا بحروفه: (الأرغن الأوايل من أصول عبراني وسورني وعربي لهنري جرجيس فارمر) ولعله يريد أن يقول: (أرغن الأوائل على ما في الأصول العبرانية والسوريانية والعربية لهنري جرجيس فارمر.) أو مما يقرب من هذه الألفاظ.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أيضاً أن نعرف وضع الكتاب قبل إخراجه إلى عالم الطبع لندل صاحبه على ثلاث نسخ من كتبنا في هذا الموضوع وهي: الفتحية لمحمد بن عبد الحميد اللاذقي - والموسيقى الشرقية وهي بالفارسية وفيه العود رسماً بديعاً
<pb n="n9-p555" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5897.xhtml"/>


بألوان زاهية وتفاصيل دقيقة - وكتاب ثالث لم يحضرنا الآن اسمه، وهو جليل في بابه أيضاً. وعسى انه يستفيد من هذه المخطوطات حين يؤلف كتاباً آخر في الغناء الشرقي ولا سيما العربي منه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">78 - </hi>الأصول العراقية (بالإنكليزية)</p>
            <p change="#d2e73">أو السكان الأصليون الذين في الشرق الأدنى، تأليف افرائيم أ. سبايزر الأستاذ المساعد في الساميات، في جامعة بنسلفانية (أمريكة).</p>
            <p change="#d2e73">أهدى إلينا أحد الأوداء هذا السفر التاريخي في اصل الشعوب التي أوت إلى ديار العراق من شماليه إلى جنوبيه ومن شرقيه إلى غربيه فبحث أولا في خطة كتابه ثم انتقل إلى ذكر العيلميين والشمريين وفي الفصل الثالث تكلم على اقدم حضارة وجدت في الشرق الأدنى ومنه انتقل إلى الفصل الرابع وفصل الكلام على اللولو والكوتي فرجح أنهما اللور والكرد. ثم جاء إلى الفصل الخامس فأطال البحث عن الكشيين والهريين، وختم الكتاب بالمماسات التي وجد فيها أولئك الأقدمون فاستنتج استنتاجات معقولة كلها مصوغة في قالب العلم</p>
            <p change="#d2e73">والتدبر مما يدل على سمو مدارك المؤلف وعدم إيناسه إلى الأقوال الفارغة والخرافات المزوقة ولا جرم أن هذا السفر التاريخي ضروري لكل عراقي يريد الوقوف على ما كان أهل هذه الربوع من الأصول والرسوس. وان لم يكن في هذا التأليف الكلام الفصل في الموضوع الذي عالجه، إلا أنه مهد له تمهيداً حسناً. لكفى،</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">88 - </hi>مذكرات لجنة المستشرقين (بالروسية)</p>
            <p change="#d2e73">المجلد الخامس في 836 ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">في كل مدة تصدر هذه اللجنة مجلداً حاوياً مقالات جليلة لأعظم مستشرقي ديار الغرب وهي كلها مكتوبة بالروسية ومن موضوعات هذا السفر: علماء النهضة الإسلامية - مخطوط في التاريخ لا يعرف صاحبه وهو في تاريخ الخلفاء الراشدين وآثار الملوك من بني أمية - أبيات عربية للشاعر فضولي - وهو تركي من اصل كردي بغدادي المولد - الألفاظ العربية في اللغة المغولية - النص الأصلي للترجمة اللاتينية التي نقل إليها (لاهوت ارسطو طاليس) (كتاب اثولوجيا)
<pb n="n9-p556" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5898.xhtml"/>


الحروف الحقلية العربية وتصوير مخارجها (بثلاث صور) - الأصول العربية في اللغة البشكيرية - قدح ساساني غير معروف وعليه كتابة فهلوية (بلوحين وثلاث صور) - قصة عربية عامية ومؤازيتها باللغة الروسية - خاتم للخليفة الفاطمي الظاهر (بأربع صور) - محتذيات القرآن في بشكين ومصدرها - تأثير التركية في العربية - المرأة العربية الحديثة في الأحدوثة (نوفيل) - كأولية (نور) القريم - الأعلام والأولوية عند العرب - المطر والماء والأنبتة في مدافن عرب الجاهلية - مواد فرينل المتعلقة بلغية أحكلى في جنوب جزيرة العرب - إبليس المغني - الخرمي الشاعر العربي الصفدي الأصل - زيادة أنباء في نقود الخلفاء - روايات عربية وعبرية لرسالة الفلسفة المنسوبة إلى داود ابن مروان المقمص - مأثورات إسلامية تتعلق بالأنبياء - اللغة العربية الشائعة في قشلاقات ازبكستان - اصل أسماء الأرقام العربية - اسم البحر الأسود في فارس قبل الإسلام - زيادة أنباء على لسان البلوص (البلوج) وأخلاق قومهم - أربعة كاب خطية من مجموعة أ. كراتشكوفسكي - اسامي مؤلفات أ. كراتشكوفسكي.</p>
            <p change="#d2e73">هذا بعض ما في هذه المجموعة النفيسة وهناك مقالات آخر تتعلق بالترك والفرس وسائر أمم الشرق وكلها نفائس ودرر لا تقدر أثمانها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">89 - </hi>مار انطوان التكريتي</p>
            <p change="#d2e73">بقلم مارسويريوس أفرام برصم مطران سورية ولبنان على السريان</p>
            <p change="#d2e73">هذه رسالة في 7 صفحات تطلعنا على رجل من أعاظم رجال السريان الذين عنوا بمعالجة التصانيف باللغة السريانية فاشتهر ببديع إنشائه وسمو أفكاره. وهذه الرسالة من احسن ما وضع في هذا الموضوع. على أننا نود أن ينقح صاحب السيادة نفسه مسودات الطبع ليزيل من رونقها بعض الأدران ففي ص (1 الآرامية (بمد الألف) وفي ص 2 واضطلاعه من اللغات. وفي حاشية (للرهاء) وإماماً مرتاضا بالعلوم. - والمعروف عند العرب الآرامية (وزان سحاب منسوبة ومؤنثة) واضطلاعه باللغات (المجد الفيروزي أبادي وغيره) وللرها (بالألف بلا مد) ومرتاضاً في العلوم (بإبدال باء الاستعانة (في) كما لا يخفى على الفطن. على أن هذه الشوائب تعد شامات في وجه الحسناء، لان عبارة سيادته متينة تأخذ بالعقول فضلا عن الألباب.
<pb n="n9-p557" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5899.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>وفاة الملك حسين بن علي</p>
            <p change="#d2e73">اهتزت أسلاك البرق في 4 حزيران ناعية ملك العرب الأكبر، والد جلالة ملكنا المعظم وقد وقعت الوفاة في 4 من الشهر المذكور (يونية) في عمان حاضرة شرقي الأردن اثر نزلة صدرية وافدة متعرقلة بذات الجنب الأيسر فانتهى جهاد الأعظم في سبيل تحرير العرب من اسر الخضوع للغريب، والكل يعلم أن السلطان عبد الحميد، ذيالك السياسي الداهية، كان يخاف هذا العدناني الجليل لكبر نفسه وطموحها إلى الحرية العظمى. فدعاه إلى الأستانة هو وأهل بيته فبقي فيها والعيون مبثوثة عليه لتترصد حركاته، إلى أن انقلبت حكومة السلطان ظهراً لبطن في سنة 1912 وكان من اجل العاملين في قلب تلك الحكومة.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كانت الحرب العظمى الطاحنة سنحت له الفرصة لتحقيق أمنيته فأعلن الثورة العربية في سنة 1916 بعد مفاوضات طويلة للسلطة الإنكليزية، ثم نودي به ملك الحجاز وبعد حين اخذ إلى قبرس على غرة. وبعد إقامته فيها حيناً هبط عمان بجانب ابنه الأمير عبد الله وهناك قضى نحبه ودفن بكل تجلة في الجامع الأقصى في القدس الشريف.</p>
            <p change="#d2e73">فنقدم إلى جلالة ملكنا المعظم وسائر اخوته مع كل من ينتمي إلى البيت الهاشمي، ونرفع إليهم تعازينا ونشاطرهم الأسى. وفي حياة الخلف احسن سلوان على هذا المصاب الجلل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تعزية قداسة البابا لملكنا المعظم</p>
            <p change="#d2e73">في ال 6 من حزيران (يونيه) ورد نبأ برقي من الفاتيكان إلى الموصل على يد سيادة القاصد الرسولي. انطونين درابية يعزي بها قداسة البابا ملكنا المعظم، فأطارها بالبرق سعادة متصرف الموصل إلى أربل حيث كان جلالة مليكنا المحبوب وهذا نصها المترجم:</p>
            <p change="#d2e73">مدينة الفاتيكان في 6 - 6 - 31</p>
            <p change="#d2e73">إلى سيادة درابية في الموصل</p>
            <p change="#d2e73">قداسة البابا تأسف جداً لوفاة والد
<pb n="n9-p558" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5900.xhtml"/>


ملك العراق. ويكلف سيادتكم أن تقدموا تعازيه الصميم إلى جلالة ملك العراق وأسرته الملوكية وأمته النبيلة.</p>
            <p change="#d2e73">الكردنال فاسيلي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>جواب جلالة الملك</p>
            <p change="#d2e73">اربل 7 - 6 - 31</p>
            <p change="#d2e73">الموصل: القاصد الرسولي</p>
            <p change="#d2e73">إن تعزية قداسته كانت التسلية العظمى لي ولعائلتي. الرجاء إبلاغ شكري لمقامه</p>
            <p change="#d2e73">فيصل</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>لجنة النقود العراقية</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملوكية بتعيين لجنة النقود العراقية وتأليفها من هؤلاء الأعضاء وهم:</p>
            <p change="#d2e73">1: السر أدورد هلتن ينغ رئيساً</p>
            <p change="#d2e73">2: جعفر باشا العسكري عضواً</p>
            <p change="#d2e73">3: السر برترام هورنسبي عضواً</p>
            <p change="#d2e73">4: المستر جاكب سيلاس هاسكيل عضواً</p>
            <p change="#d2e73">5: الفيكونت غوشين عضواُ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>حرائق شهر أيار (مايو)</p>
            <p change="#d2e73">يؤخذ من رفيعة مصلحة الإطفاء الشهري انه حدث في العاصمة في شهر أيار الماضي ثلاثة عشر حريقاً. وبلغت الخسائر نحو 24 ألف ربية. ومعظم المحلات التي وقعت فيها النار كانت مضمونة لدى شركات الضمان المختلفة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>تعين المحامي طاهر أفندي القيسي حاكما</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملكية بتعيين حضرة المحامي القدير والقانوني الشهير طاهر أفندي القيسي حاكماً في محاكم مدينة العراق. وقد عرفنا الأستاذ القيسي منذ نحو عشر سنوات، فوجدناه علي الأخلاق شهماً، أبياً. وله وقوف واسع على الحقوق العراقية. ولذا كان تعيينه في محله. فنتمنى له الرقي الدائم لأنه أهل له. ونشكره على ما أداه من الأيادي البيض إلى إرادة هذه المجلة، ولا جرم أن الجميع يشكرون له معنا حسن صنيعه</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>تعيين مناطق المحاكم الكبرى في العراق</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملكية بتعيين مناطق المحاكم الكبرى في العراق على الوجه الآتي:</p>
            <p change="#d2e73">منطقة - بغداد</p>
            <p change="#d2e73">منطقة البصرة، وفي ضمنها العمارة والمنتفق.</p>
            <p change="#d2e73">منطقة الحلة؛ وفي داخلها الديوانية وكربلاء.</p>
            <p change="#d2e73">منطقة ديالى.</p>
            <p change="#d2e73">منطقة الموصل.</p>
            <p change="#d2e73">منطقة كركوك، وفي محتواها السليمانية واربل.
<pb n="n9-p559" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5901.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">8 - </hi>إلغاء بعض الأقضية التالية:</p>
            <p change="#d2e73">عزمت حكومتنا على إلغاء الأقضية التالية:</p>
            <p change="#d2e73">في لواء الحلة: القاسم والخواص.</p>
            <p change="#d2e73">في لواء المنتفق: الكبائش والمديناوية.</p>
            <p change="#d2e73">في لواء الموصل: ناحية مركز الموصل وباعشيقا والشيخان.</p>
            <p change="#d2e73">في لواء البصرة: الشافي والهارثة.</p>
            <p change="#d2e73">في لواء الديوانية: الحمزة والفوار والبدير.</p>
            <p change="#d2e73">في لواء كركوك. ناحية مركز كركوك الشبيكة.</p>
            <p change="#d2e73">في لواء الكوت: جصان.</p>
            <p change="#d2e73">في لواء الدليم.: الرحالية.</p>
            <p change="#d2e73">في لواء ديالى: شهرابان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>شروط الإجازة للمتاجرة بالآثار القديمة</p>
            <p change="#d2e73">وضعت وزارة المعارف صورة الإجازة التي يجب أن تعطى المتاجرين بالآثار القديمة واهم شروط هذه الإجازة تكون كما يلي: (بحروفها الأصلية)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تكون المدة التي يسري بها مفعول هذه الإجازة سنة واحدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>على صاحب الإجازة أن بعلق على باب محل أشغاله لوحة يكتب فيها (مرخص للمتاجرة بالآثار القديمة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>على صاحب الإجازة أن يقتني القيود الآتية: -</p>
            <p change="#d2e73">(1) قيد للمخزن يبين جميع الآثار القديمة التي حصل عليها والمصدر الذي أستحصلها منه.</p>
            <p change="#d2e73">(2) قيد يبين بيع الآثار يومياً.</p>
            <p change="#d2e73">(3) على صاحب الإجازة أن يخبر مدير الآثار القديمة عن أية عادية يستحصلها، كما أن صاحب الإجازة للمتاجرة في بغداد أن يعرض على المدير المذكور كل اثر لأجل الفحص.</p>
            <p change="#d2e73">(4) على صاحب الإجازة أن يحفظ جميع المواد الأثرية التي في حوزته في محلات تكون فيها هيئة للتفتيش من قبل الشخص الذي يفتش محل اشتغاله: وفقاً للمادة الثانية عشرة من قانون الآثار القديمة.</p>
            <p change="#d2e73">(5) إذا ما حصل صاحب الإجازة أو اشترى، أو باع آثاراً قديمة. أو حاول إستحصال، أو شراء، أو بيع آثار قديمة بنفسه كان ذلك، أو بواسطة عامل، وذلك خارج بلدة. فيعتبر مخالفاً لشروط هذه الإجازة.</p>
            <p change="#d2e73">(6) لوزير المعارف، الحق بإبطال الإجازة الممنوحة بناء على طلب مدير الآثار القديمة عند مخافة صاحبها لأي شرط من شروطها، أو أي شرط من شروط القانون المذكرة.
<pb n="n9-p560" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5902.xhtml"/>


(7) لا تخول هذه الإجازة صاحب الإجازة تصدير أي اثر قديم إلا بالصورة التي تتفق والمادة الثالثة عشرة من القانون المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى جميع حاملي الإجازات حتى تاريخ هذا البلاغ، أن يقدموا إجازتهم فوراً إلى مدير الآثار القديمة الذي سيصدر إجازات جديدة بدلا منها، وتعتبر حتى صدور الإجازات السارية المفعول لآن معدلة بصورة تتفق وشكل الإجازة المارة الذكر، على أن تستعمل فقط للمدينة التي فيها لصاحب الإجازة محل اشتغال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>خزان ماء كبير في الكرخ</p>
            <p change="#d2e73">بعد أن عم أجراء الماء المصفى معظم محال العاصمة. رأت لجنة أجراء الماء انه من الضروري أن تقيم خزاناُ كبيراً في الكرخ بدلا من الخزان الحالي وتكون سعته ألف غالون. ولهذا تأهبت لهذا السعي وباشرت العمل في أوائل أيار. وقد تم الآن وهو بديع الصنع محكمه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>سيارات اللاسلكي في الحجاز</p>
            <p change="#d2e73">وصلت في الأسبوع الثاني من شهر أيار الشحنة الأولى من أدوات اللاسلكي التي كانت أوصت بها الحكومة الحجازية في لندن، ومع هذه الشحنة أربع سيارات عليها مكتبات لاسلكية خصوصية.
<pb n="n9-p561" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5903.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>