<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_49.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_47.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="4" to="4" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n5-p193" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2427.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 48</head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>علم القوميات العراقية</head>
            <p change="#d2e73">عند علماء العرب اليوم فرع من العريقيات (الاركيولوجية) اسمه علم القوميات يبحث عن آداب الأقوام وما ثوراتهم وأوابدهم وخرافاتهم ومعتقداتهم وعاداتهم وتقاليدهم وأخلاقهم وأغانيهم إلى ما جارى هذا المجرى.</p>
            <p change="#d2e73">وأول مرة جاء ذكر (علم القوميات) كان سنة 1836 في المجمع الإنكليزي المسمى (اثينيوم) إلا أن حقيقة هذا العلم اقدم من اسمه بكثير ثم في أواخر المائة الثامنة عشرة للمسيح نشر ما كفر سن الإنكليزي كتاباً سماه (مقاطيع من الشعر القديم) ثم جاء علماء سائر الأمم الإفرنجية ونشروا ما يدخل تحت هذا الباب وزادوا عليه ووسعوه.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد سنة 188. نشأت في ديار الإفرنج جمعيات وشركات عديدة غايتها البحث عن أغاني العوام وتقاليدها ومأثوراتها وأمثالها وأوهامها وألعابها وخزعبلاتها ومضحكاتها ومبكياتها. وبكلمة واحدة، عن كل ما يتعلق بالعامة بأي وجه كان.
<pb n="n5-p194" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2428.xhtml"/>


واليوم نرى في ديارهم مجلات وجرائد تنشر مثل هذه المباحث، فضلاً عن الأسفار التي توضع لمثل هذه الغاية، فيقبل على مطالعتها الناس أي إقبال</p>
            <p change="#d2e73">أما الغرض من الوقوف على هذه الأنباء فهو معرفة البيئة الفكرية بل الجو الفكري الذي يستنشقه القوم الفلاني ليكون الباحث على بينة مما كان عليه ذاك القوم من حالة العلم والحضارة وتتبع لغاته التي توصله بالأقوام أو القبائل أو الأجيال التي نطقت بها. فيقف على أصلهم ووطنهم الأول. ويعرف كيف أن القوي أبتلع ويهضمه فيتمثله. وبأي شيء أو بأي أثر فيه كما يقف على حقيقة ضعف القوم الذي أنحط إلى غير ذلك من الحقائق التي لا تأتينا أبداً عن لسان الفصحاء من الكتاب بل عن عوامهم، لأن الفصحاء قد ألفوا إنشاء بل صناعة كتابة هي غير ما ينطقون به أو يسمعونه، بل يدونون ما يوافق أهواءهم وأهواء من يميلون إليه وينسون ما يفيدون به الأجيال الآتية التي تود الإطلاع على دخائل الأمور التي ساقتهم إلى ما آتوه مهما كان ذاك العمل.</p>
            <p change="#d2e73">أما الديار العربية اللسان فليس لها من هذا القبيل شيء يذكر وما دون منه أغلبه للأجانب. وكنا نحن قد جمعنا الأمثال العامية. وحكايات للعوام من السنة اليهود والنصارى والمسلمين</p>
            <p change="#d2e73">فذهب أكثرها فريسة غائلة الحرب وبقي عندنا منها شيء نزر. وكأن غيرنا قد شرع بنشر أمور مختلفة في هذه المجلة لملء هذا الفراغ ثم أنقطع البحث باحتجاب المجلة وعبث الحرب المشؤومة بكل أثر من آثار الأدب والتاريخ والعلم والصناعة.</p>
            <p change="#d2e73">وها نحن أولاء نعود الآن إلى ما شرعنا به سابقاً، وقد أودعنا الأمر إلى أحد شبابنا النوابغ في هذا العراق الغض هو الصديق الودود أحمد حامد من آل الصراف، ولا نضن أن أحداً ينكر عليه هذا التخصص القومي، ومن يطالع هذه المقالة وما يتلوها يشهد له بطول الباع وسعة الإطلاع.</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب)
<pb n="n5-p195" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2429.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">1 - </hi>أول سماعي للخرافات</p>
            <p change="#d2e73">نم! (فقد جاء الطنطل، جاء الغول، جاءت السعلوة)</p>
            <p change="#d2e73">بهذه الكلمات وأمثالها كانت تخيفني (جدتي) بغية أن أضطجع في فراشي وأن أقلع عن الهرج الذي كنت أحدثه ليلاً، وبهذه الكلمات كانت تخيف جدتي أخي الصغير. وكان بهذه الكلمات وقع شديد في فؤادي بل كانت تقع على رأسي وقوع الصاعقة أو الداهية، فكان يعتريني الذعر والفزع، وكنت أحس بقشعريرة في جسدي وأشعر بأن يدا تريد أن تخطف قلبي من بين أضلعي. وكم ليلة بت فيها ساهراً خائفاً لم أذق فيها طعم الكرى من هول تلك الكلمات وما كانت تتلفظ به جدتي أي (الطنطل أو الغول أو السعلوة) حتى كنت تراني خامداً جامداً كمن إصابته زمانه أو شلل فكنت لا ابدي حراكا وكانت تتمثل أمام عيني أشباح تقذف الرعب في قلبي.</p>
            <p change="#d2e73">ولئن زارني الكرى في الليل فكنت أخاف غمرات أحلام مزعجة ورؤى هائلة وكنت مع شدة خوفي من هذه الألفاظ ألج لجاجة الطفل، ألح إلحاحا كثيراً على جدتي أن تقص علي نبأ (الطنطل) وحديث (الغول) و (السعلوة) وكانت جدتي من العجائز اللائى لم يرزقن علماً ولم ينلن تهذيباً وكانت أمية تجهل القراءة والكتابة وقد عاشت في وسط جاهل وبيئة خرافية وكانت تعتقد بالجن والطلاسم والأحاجي والسحر على نمط عجائز هذا اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الطنطل</p>
            <p change="#d2e73">وقد وصفت لي الطنطل وأنا يومئذ لم ابلغ السابعة أو الثامنة من العمر وقالت: (الطنطل يشبه الرجل إلا أنه عظيم الجثة كبير الرأس وهو اضخم من الجاموس أو الفيل وهو يأوي إلى الخرائب ويقف ليلاً تحت الطيقان وهو جبار يخطف العقول ويصرع الناس صرعة لا نهضة بعدها. وإذا أراد الإنسان أن يتخلص منه اخذ معه مخيطاً (أي مسلة أو إبرة ضخمة) وغرزها في مذاكيره فأنه ينقلب للحال حماراً أو حيواناً آخر يركبه الإنسان).
<pb n="n5-p196" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2430.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>الغول</p>
            <p change="#d2e73">وصورت لي (الغول) بصورة رجل يشد على رأسه عقالاً وكوفية ويأخذ معه سلاحاً على الغالب وهو يسكن المغاور والكهوف ويتنقل في البيد بسرعة البرق مفتشاً عن إنسان، حتى إذا صادف واحداً من بني آدم حدثه بأعذب الكلام والطف العبارات وجره إلى مغارته أو كهفه حيث يلاقي حتفه فيكون شواء لذيذاً وطعاماً سائغاً، وقالت عن وجهه: أنه يشبه وجه الكلب ولهذا يسدل عليه برقعاً فيه وصواصان (والوصواص خرق في البرقع بمقدار عين تنظر فيه) أما أرجله فكأرجل الإنسان استقامة إلا أن ظلفين يقومان مقام القدمين. والغول يخاف (المسحاة) فإذا عرفه الرجل وصاح بأعلى صوته (أين المسحاة؟) فّر الغول هرباً ولم يلتفت إلى ورائه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>السعلوة (السعلاة)</p>
            <p change="#d2e73">وصورت لي (السعلوة) بصورة امرأة طويلة سوداء ذات شعر كثيف طرطبة أي ذات ثديين عظيمين كل واحد منهما أكبر من الزق بل كالدن الكبير والسعلوة تسكن تحت الماء وهي تحوم حول الأجراف لتخطف رجلاً تتخذه لها بعلاً أما إذا عثرت على امرأة فأنها تمزقها وتأكلها، وقد ذكرت لي أخباراً لتقنعني بوجودها، فقد قالت لي أن إحدى النساء حدثتها عن خروج (السعلوة) في (بروانة) وقد اشتركت في اللطم والنواح على رجل كريم من أهل (بروانة) و (بروانة) بليدة واقعة على الفرات في أنحاء هيت وعانة واّلوس. قالت وقد وقفت (السعلوة) تنوح وتنشد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تبكي الحديثة وعانة </seg>
                  <seg> على القرم ابن بروانة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">على الذي عيش (السعلوة) <gap resp="#org_MS"/> ومن بعده ما كانا
<pb n="n5-p197" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2431.xhtml"/>


وقالت أيضاً: أن سعلوة جلست ذات يوم على جرف نهر دجلة وجلست على الجرف الآخر سعلوة أخرى فخاطبت الواحدة الأخرى طالبة منها (سفوفا) لابنها:</p>
            <p change="#d2e73">فقالت لها: (خيي خواتي) - أي يا أختاه.</p>
            <p change="#d2e73">فأجابتها الأخرى: (عزي وحياتي)</p>
            <p change="#d2e73">فقالت لها: (عندج علايج للصلايج أمسى يعالج من أفاده) - أي أعندك علاج للصلايج (وهو ابنها) فقد أمسى يقاسي (يعالج) آلاماً أصابت فؤاده.</p>
            <p change="#d2e73">فقالت لها الأخرى: حالفة بأبنائها الخمسة: لا اثر للعلاج لدي. وهذه عبارتها:</p>
            <p change="#d2e73">(وحق زيدح. زمديدح. مكة. والحبش. والطير. ما عندي غبارة) أي لا أملك شيئاً ولو بقدر ذرة الغبار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>خرافات أخرى</p>
            <p change="#d2e73">اجل: بهذه العجائب كانت تحدثني جدتي. وقد فتحت عيني متتبعاً لبعض العوائد من ذلك أن أهلي كانوا لا يخيطون لي ثوباً يوم الثلاثاء.</p>
            <p change="#d2e73">ولا يرحلون بي إلى بلد آخر يوم الجمعة.</p>
            <p change="#d2e73">وكانوا لا يعطون الجار (ملحاً) إذا اجنح العصر أو قارب المساء.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا صرخ بي أستاذي أو ضربني أبي قالوا (اخترع) أي فزع فجاءوا (بالحرمل) واحرقوه بالنار وأداروه على رأسي ثلاثا.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت التمائم والحروز والطلاسم لا تفارق صدري.</p>
            <p change="#d2e73">وكنت اشتركت مع الرجال والنساء عند قيامهم بتمثيل دور (حمير الشيجي) الذي سأحدثك عنه قريباً.</p>
            <p change="#d2e73">وبالجملة فقد كنت في الصغر صبياً خرافياً اعتقد بكل ما كانوا حدثوني به بيد أني نشأت وفي نزعة شديدة إلى معرفة هذه الأمور الخفية والأسرار الغامضة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>انقشاع سحب الخرافات عن فكري</p>
            <p change="#d2e73">فلما بلغت العاشرة جيء بي إلى بغداد فولجت أبواب المدارس ونلت من العلم
<pb n="n5-p198" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2432.xhtml"/>


والتهذيب ما كان كافياً لإزالة ادرأن الخرافات وأوساخ الأساطير من رأسي.</p>
            <p change="#d2e73">وبقيت عدة أعوام أتلقى علومي في المدارس حتى عام 1918 فعينت مديراً لمدرسة كربلاء هذه العوائد فعن لي إذ ذاك أن ادرس هذه العوائد والأوابد وأن أتتثبت حقيقتها، فكنت أغشى الأعراس والمآتم وأسائل هذا وذاك بلوغاً إلى أمنيتي.</p>
            <p change="#d2e73">ثم تجولت في اغلب مدن الفرات ودونت تلك العوائد العجيبة حتى حلول سنة 1927 فكتبت ما يقرب من نيف وألف أسطورة وبوبتها باحثاً عن علة كل منها فاستطعت أن ألم بكثير من أسبابها وكان بودي أن ارجع كل خرافة إلى اصلها الأصيل وموطنها الأول إلا أني أحجمت عنها أخيراً الآن معرفة منشأ الأساطير العراقية يحتاج إلى درس أوابد الأمم الآسيوية كافة وهذا يحتاج إلى عمر أطول من عمر نوح إذ أن دراسة مثل هذه الأوابد تتوقف على دراسة التاريخ بصورة عامة مع معرفة العوائد والعقليات السابقة</p>
            <p change="#d2e73">واعتقد أن دراسة هذه الأساطير من اصعب الأبحاث وأعوصها - هذا إذا أردنا إرجاعها إلى اصلها - لأن العراق قد أمته أقوام عديدة وسكنته قبائل وشعوب كثيرة كالاكديين والشمريين والكلدان والآشوريين والفرس واليهود والإغريق والرومان والفرس والعرب والترك. فقد جاءت هذه الأقوام ومعها عوائدها وأساطيرها وخرافاتها فاختلطت بعضها ببعض والأمم تلقح بعضها بعضا أفكارها وعوائدها، والشعوب تقلد من كان اعظم منها ما يطيب لها. لذلك تراني لا اعتقد بعراقية الأساطير التي دونتها في رسالتي هذه أظن كل الظن أنها بقايا عوائد قديمة لأمم قديمه كأننا يعتقدون بصحتها وصوابها فهي إذن مزيج الخرافات التي جاءت بها الشعوب الفاتحة.</p>
            <p change="#d2e73">وأكبر برهان على ما أقول هو ما شاهدته وما أشاهده اليوم بعيني من عادة جديدة جاءتنا حديثاً من بلاد الإنكليز إلى العراق وهذه العادة هي أن الإنكليز لا يضرمون ثقاباً (كبريتاً) لثلاث دخينات (سجائر) معتق
<pb n="n5-p199" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2433.xhtml"/>


من عوائد المنحطين.</p>
            <p change="#d2e73">أضرب لك مثلاً وهو كراهية الإنكليز للعدد 13 وتشاؤمهم الشديد منه فإذا أموا مأدبة أو جلسوا على مائدة الطعام عدوا الأشخاص فإذا كانوا 13 قام أحدهم على الفور وغادر المحل.</p>
            <p change="#d2e73">أما سبب نشأة الأساطير فقد يكون بدافع غريزة الخوف والوهم كما يدّعيه بعض المؤرخين أو سببه الجهل وعدم معرفة أسرار الطبيعة أو جهل حقائقها كما يدعيه الآخرون. أما نشأة</p>
            <p change="#d2e73">الأساطير إلى الخوف المتمكن من الإنسان والجهل وعدم الإلمام بشؤون الطبيعة معاً واعتقد كل الاعتقاد أن الأمم كلما تقدمت تقدماً أدبيا وعلمياً ونال أفرادها تهذيبا صحيحاً انقرضت أساطيرها ورحلت عن بلادها شيئاً فشيئاً لأن سبب الخوف هو جهل الطبيعة فإذا عرف الإنسان أسرارها زال ما كان قائماً على فؤاده من الذعر والوساوس مثال ذلك:</p>
            <p change="#d2e73">أنني كنت اعتقد وأنا طفل بأن سبب خسوف القمر هو أن (الحوت) يبلعه وكأن إذا حدث خسوف فزع الناس كلهم وأنا منهم سواء كان في بغداد أو في مدن العراق الأخرى ولاسيما النساء والأطفال والعوام الذين لم ينالوا قسطاً وافراً من التهذيب فسهروا ليلتهم وضربوا الطبول وقرعوا الأواني من النحاس وربما واصلوا هذه الحالة حتى طلوع الشمس. ولما درست أسباب كسوف الشمس وخسوف القمر اتضحت لي الحقيقة وزال عني ذلك الوهم وتلك الوساوس. وأصبحت إذا خسف القمر اقهقة ضاحكاً من عقول الآخرين فيفهم من هذا أن جهل الطبيعة هو السبب الأول لنشأة الأساطير.</p>
            <p change="#d2e73">وصفوة القول أني مقدم بين يديك أيها القارئ ما دونته في ظرف خمس سنوات من الخرافات والعوائد والأساطير بعد الجهد الجهيد والتعب العظيم وأني مستعد في كل وقت أن أحاج من ينكر علي صحة وجودها اليوم في العراق مستدلاً بالوقائع واتياً بالبراهين على ذلك ما قصدت بذلك سوى خدمة التاريخ العراقي وحسبي فخراً.</p>
            <p change="#d2e73">أحمد جامد آل الضراف
<pb n="n5-p200" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2434.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بدر القرن العشرين</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها البدر رعتك الأعين </seg>
                  <seg> وقرى عرشك منها الوسن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعلى تاجك حامت أنفس </seg>
                  <seg> مذ بها طار إليك الشجن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنفس لم يبق منها نفس </seg>
                  <seg> رب ميت جسمه لا يدفن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقلوب لك أضحت مسكنا </seg>
                  <seg> فمتى يا بدر فيها تسكن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك في الأفق جمال مفرد </seg>
                  <seg> دون روح مل منها البدن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما الأفق كبحر زخر </seg>
                  <seg> ونجوم الليل فيه سفن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت ملك سائر في جنده </seg>
                  <seg> لك في البحر جلال بين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حامل عرشك فيه مركب </seg>
                  <seg> ماخر في لجة مستبطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها المشرق في عليائه </seg>
                  <seg> ليرى ما لا تراه الأعين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اغضض الطرف عن الكيد الذي </seg>
                  <seg> هو في الإنسان داء مزمن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت أدرى بالجنايات التي </seg>
                  <seg> تحت أقدام الدياجي تدفن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كن لدى الحق عليها شاهداً </seg>
                  <seg> وطني سامه مستوطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها الطالع بالسعد على </seg>
                  <seg> مدن تبكي عليها مدن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>احسن الغرب إلى الشرق فقل </seg>
                  <seg> أي إقليم لحر احسن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت سر غامض لا صخرة </seg>
                  <seg> أنت نور ساطع لا معدن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ملك في عالم النجم له </seg>
                  <seg> قدرة منها يخاف الزمن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم تزل تسعى إلى نيل المنى </seg>
                  <seg> باجتهاد عزمه لا يوهن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت حر النفس في عالمه </seg>
                  <seg> أن يرى حراً مضيماً يحزن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك في حرية الفكر هدى </seg>
                  <seg> خمدت بالعدل منها الفتن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>راق منك العيش في حرية </seg>
                  <seg> صافحت باريس فيها لندن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت لم يخدعك يا بدر الدجى </seg>
                  <seg> زخرف قد هام فيه الأرعن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لذة كانت بسم مزجت <gap resp="#org_MS"/> أي زهر قد جناه المدفن
<pb n="n5-p201" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2435.xhtml"/>


رب قصر لصديق يزدهي <gap resp="#org_MS"/> وعدو في ذراه مكمن</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذه النبذة ما أخشنها </seg>
                  <seg> بلذيذ العيش لا تستهجن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هي لا تغنيك من جوع كما </seg>
                  <seg> هي لا تغني إذا لا تسمن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ناقل المكروه لا تحفل به </seg>
                  <seg> والذي خان فلا يستأمن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وطني يدّعي إذ طالما </seg>
                  <seg> عافه لما دعاه الوطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خذ بضبعي أيها البدر إلى </seg>
                  <seg> سطحك الأعلى فجسمي موهن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وابن لي صرحاً من النور عسى </seg>
                  <seg> أن فؤادي فوقه يستوطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وارض بي خلاً وفياً صادقاً </seg>
                  <seg> حيث لي أنت الأمين الأيمن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا ما غبت ترعى حرمتي </seg>
                  <seg> من أناس شرهم لا يؤمن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كل يوم لهم مستمسك </seg>
                  <seg> عسل طوراً وطوراً لبن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعليهم هان توزيع الحمى </seg>
                  <seg> حيث أن الموت منه أهون</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كيف أرجوهم إلى الجلى وهم </seg>
                  <seg> منهم داء الونى مستمكن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا حماة العرب أني شاعر </seg>
                  <seg> في بلاد ضاع فيها المحسن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلما احتل فؤادي كارث </seg>
                  <seg> قلت صبراً أيها الممتحن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت في عصر جديد عهده </seg>
                  <seg> علّه ساء وقد يستحسن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعلى النفس اعتمادي لا على </seg>
                  <seg> راتب فيه يضام الوطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">البناء</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>راوندوز</head>
            <p change="#d2e73">هي من مدن كردستان العراقية وكان قد أخربها الجيش الروسي في الحرب العظمى حتى جعل أعلاها سافلها: ثم ازدادت خراباً بتخليه الترك لها. فأصلحت بعد ذلك شيئاً فشيئاً، واخذ الأهالي بتعميرها مضطرين بواقعة الحال أما الصعوبة الوحيدة هناك فهي وعورة الطريق التي يصلها باربيل، فإذا تم طريق شقلاوة في السنة المقبلة - وقد بوشر العمل - يسهل الاتصال بعد ذلك بها وباربل، - وأنحاء راوندوز من احسن المصايف لأبناء العراق فهي تغنيهم عن بذل النفقات إلى الخارج.</p>
            <p change="#d2e73">وتلفظ راوندوز بفتح الراء بعدها ألف يليها وأو مفتوحة ثم نون ساكنة فدال مضمومة يعقبها وأو ساكنة وفي الآخر زاي.
<pb n="n5-p202" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2436.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>حضوضى</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تعريف حضوضي عن السلف</p>
            <p change="#d2e73">يقول الزمخشري في كتاب الجبال والأمكنة والمياه: حضوضى موضع وقيل جبل في البحر</p>
            <p change="#d2e73">ويقول ياقوت في معجمه الجغرافي: حضوضى جبل فيالغرب كانت العرب في الجاهلية تنفي إليه خلعاءها. وقال الحازمي: حضوض بغير ألف جزيرة في البحر، ويقول أيضاً الحضوض نهر كان بين الحيرة والقادسية</p>
            <p change="#d2e73">وفي القاموس للفيروز ابادي: حضوضى وحضوض جبل في البحر كانت العرب تنفي إليه خلعاءها. والحضيض القرار في الأرض. والحضوضى: البعد والنار. والحضوضاة:</p>
            <p change="#d2e73">الضوضاة</p>
            <p change="#d2e73">وفي الأغاني لأبي الفرج الاصبهاني قصة نفي أبي محجن الثقفي إلى جزيرة في البحر. يقال لها: حضوضى بحراسة ابن جهراء وهربه منه على ساحل البحر ثم التحاقه بجيش سعد ابن أبي وقاص في حرب القادسية. وسجنه بأمر الخليفة عمر بن الخطاب (رض) الذي كان نفاه لإدمانه شرب الخمر على رواية، ولمحاولته التطلع إلى امرأة من الأنصار يقال لها شموس كان هويها على رواية أخرى. وقد احتال أبو محجن وهو في حبسه حتى خرج إلى الجيش المحارب يوم ارماث وهو أول يوم من أيام القادسية. وبعد أن أبلى بلاءً حسناً عاد إلى سجنه ووضع القيد في رجله. وقد نقل لنا الأصبهاني هذه الأبيات التي قالها حين تمكن من الهرب من ابن جهراء وهي:</p>
            <p change="#d2e73">الحمد لله نجاني وخلصني <gap resp="#org_MS"/> من ابن جهراء والبوصي قد حبسا
<pb n="n5-p203" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2437.xhtml"/>


من يجشم البحر والبوصي مركبه <gap resp="#org_MS"/> إلى حضوضى فبئس المركب التمسا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ابلغ لديك أبا حفص مغلغلةً </seg>
                  <seg> عبد الإله إذا ما غار أو جلسا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أني اكر على الأول إذا فزعوا </seg>
                  <seg> يوماً واحبس تحت الراية الفرسا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أغشى الهياج وتغشاني مضاعفةً </seg>
                  <seg> من الحديد إذا ما بعضهم خنسا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تحقيق حضوضى في نظرنا</p>
            <p change="#d2e73">وفي تخوم البادية بالقرب من الطريق الذاهب من الحجاز إلى العراق بين الأزرق والقريات موضع يعرف إلى اليوم بحضوضي وهو يقع على بعد خمس عشرة ساعة بالسيارة من عمان عاصمة حكومة الشرق العربي ويوصل إليه عن طريق الأزرق في شرقي عمان ثم من الأزرق يسير القاصد إليه بتعريج إلى الشمال فيلقى في وسط سهل أفيح بحيرة صغيره مستديرة أو كالمستديرة يعلو وجهها طبقه بيضاء كالشيد المروب، يظن الذين تمكنوا من الدنو منها أن هذه الطبقة هي مما تكون من ذلك الماء الآسن الذي لا يعرف من أين ينبع فهي من هذا القبيل بطيحة من البطائح اكثر منها بحيرة من البحيرات.</p>
            <p change="#d2e73">وفي وسط هذه البحيرة بناء قائم إلى الآن أشبه شي بالمباني والقلاع الرومانيه التي تكثر في تخوم البادية مثل قصر زيزاء. وقصر الزرقاء. وهذا البناء مغمور من جميع جوانبه بماء البحيرة التي لا يجرؤ على الدنو منها أحد لاعتقاد البدو بأنها تبتلعهم أو تلحق بهم الأذى ويقدر أحد الذين وصلوا إلى هذه البحيرة أن مساحتها لا تزيد على أربعة آلاف متر مربع، ويقول أن حول شاطئها عظاماً ورفاتاً هي عظام أو رفات بعض الحيوانات مثل الظباء والوعول وما ماثلهما مما يدلنا على أن هذه الحيوانات قد هلكت بسبب شربها من ذلك الماء الآسن في تلك الصحراء القاحلة التي لا كلأ فيها ولا ماء، أو أن ما ينتشر حولها من
<pb n="n5-p204" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2438.xhtml"/>


الروائح الكريهة والجراثيم القاتلة هي التي أودت بهذه الحيوانات فأوردتها موارد الهلكه.</p>
            <p change="#d2e73">ويؤكدون أنه لا يخيم بالقرب منها أو بجوارها البعيد قبيلة ما لاستيلاء الرعب على الناس من مضارها وهي عندهم مضرب المثل.</p>
            <p change="#d2e73">يدلك على ذلك ما قاله شاعر هم النمر بن عدوان شيخ قبيلة العدوان المعروفة يصف بها حالة نفسه عند وفاة قرينته قبل ثلاثة أرباع القرن:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طير إلينا بمخلبه كين شغر بي </seg>
                  <seg> وبين الثريا والكواكب رقابي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبمثل سلك العنكبوت أنحدر بي </seg>
                  <seg> وبقاعة حضوضى يا وديدي هوى بي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأنت ترى أن هذا الشعر البدوي غاية في الرقة والانسجام، لا تنقص قيمته الشعرية عما أتى به أمير الشعراء شوقي بك في قصيدته أنس الوجود إذ يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتراها ما بين صخر وبحر </seg>
                  <seg> ملكةً في السجون فوق حضوضى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>توافق الخواطر في ضرر الحضوضين</p>
            <p change="#d2e73">بقي علينا أن ننظر هل هذه هي حضوضى التي عناها العرب وكانت منفى خلعائهم؟ أن نفرة الناس من حضوضى اليوم كنفرتهم منها بالأمس وتخوفهم منها اكثر من تخوف أبي محجن الثقفي فهذه الحقيقة تمهد لنا سبيل الظن بأنها هي المعنية وقد مر بنا أن أبا محجن هرب منها إلى القادسية في العراق وهي على ما علمت في الجادة السابلة إليه من الحجاز وقد تكون إذ ذاك ذات بوصي يمخر في مائها ويصل إلى البناء القائم في وسطها.</p>
            <p change="#d2e73">ولاستغربن أبدا تسمية العرب لمثل هذه البحيرة الصغيرة بالبحر وللبناء القائم في وسطها بالجزيرة فمثل هذا الماء في وسط جزيرة العرب يستحق أن يدعى بحراً وكل ما قام في وسطه من اليابسة حري بأن يسمى جزيرة، فأننا نراهم يسمون الأنهار بحاراً ويستوحشون من رؤية البحار وركوبها بله يحاذرون الدنو من الأنهار الكبيرة كما كان يفعل الخليفة عمر بن الخطاب وقصته مع عامليه عمرو بن العاص في مصر وسعد بن أبي وقاص في المدائن لما كتب أليهما (أن لا تجعلوا بيني وبين المسلمين ماء) قصة مشهورة.
<pb n="n5-p205" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2439.xhtml"/>


وسنبقى على الاعتقاد بأن حضوضى هذه هي التي عناها العرب إلى أن يقوم من الأدلة والبراهين ما يثبت وجود غيرها والله اعلم.</p>
            <p change="#d2e73">حيفا (فلسطين): عبد الله مخلص</p>
            <p change="#d2e73">رأينا في حضوضى</p>
            <p change="#d2e73">كنا في سابق العهد درسنا هذه المسألة وعالجناها وبحثنا عن موادها فكانت النتيجة ما يأتي بعض تحقيقه.</p>
            <p change="#d2e73">قول الزمخشري: موضع وقيل جبل في البحر كلام جلي واضح لا يحتاج إلى شرح وتأويل.</p>
            <p change="#d2e73">وأما قول ياقوت: (جبل في الغرب كانت العرب في الجاهلية تنفي إليه خلعائها) ففيه بعض الأشكال، لكن إذا عرفت أن المراد بالغرب هنا الشام ولا سيما ما كان منها في الجنوب الغربي زال عنك كل أشكال. أما أن الغرب هو الشام فقد نص عليه في النهاية. قال في مادة غرب: لا يزال أهل الغرب ظاهرين على الحق. قيل: أراد بهم أهل الشام لأنهم غرب</p>
            <p change="#d2e73">الحجاز اهـ. قلنا: ليست الشام في غرب الحجاز بل في شمال غربيها لكنهم يتجوزون في مثل هذا التعبير ومثله كثير عندهم. ولعل الصواب لأن الشام في غرب مساكن العرب لا في غرب الحجاز وعلى كل حال: كان العرب يسمون الشام غرباً وأن اختلفت أسباب هذه التسمية</p>
            <p change="#d2e73">إذن معنى كلام ياقوت جبل في الغرب: جبل في الشام والشام تطلق عند العرب على سورية وفلسطين معاً، فتكون حضوضى في أرض الشام.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله: كانت العرب تنفي إليه خلعاءها. فهذا يعني أنه غير بعيد عن بلادهم بل داخل في أرضهم، وكيف يجوز لهم أن ينفوا رجلاً إلى بلاد ليست في حكمهم؟</p>
            <p change="#d2e73">على أن الذي في معيار اللغة: تنفي إليه خلفائها (بالفاء) وهو خطأ ظاهر إذا لم يكن خلفاء في الجاهلية كما أننا لم نسمع بخليفة نفي إليه بعد الإسلام فالتصحيف ظاهر لا شبه فيه.</p>
            <p change="#d2e73">وأما قول ياقوت نقلاً عن الحازمي: حضوض بغير ألف جزيرة في البحر فليس فيه ما يضاد قولهم جبل في البحر، إذ ما من جزيرة في البحر إلا هي
<pb n="n5-p206" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2440.xhtml"/>


جبل أو سلسلة جبال إذا كانت الجزيرة كبيرة أو سلسلة جزر.</p>
            <p change="#d2e73">وأما قول الفيروز آبادي: حضوضى وحضوض: جبل في البحر. . . والحضوضى البعد والنار. ففيه ما يهدينا إلى معرفة حقيقة حضوضى.</p>
            <p change="#d2e73">لا جرم أن حضوضى لغة في حضوض وزيادة الألف في الآخر معروفة أشهر من أن تذكر. وقوله: البعد والنار. يذكرنا بما يقابله عند اليونانيون بالحضس أو الحضو ولا سيما لأنه ورد في إحدى نسخ القاموس الموجودة عندنا إذ تنص على ما يأتي (البعد في باطن الأرض والنار)</p>
            <p change="#d2e73">وهو عند اليونانيون ويريدون به بلوطن الإله الروماني وهو اله ما تحت الأرض وباطنها أو بعبارة أخرى اله وادي الجحيم أو اله مقر الموتى. وكان يكرم في عدة مدن مثل تريزينس وتريفيلية وأوبنتس وفي عدة بلدان من فلسطين وتخوم البادية التي بين العراق والحجاز. وبالأخص في المواطن الغمقة التي تتصاعد منها الروائح الخبيثة. فكان ينفى إليها كبار الأئمة والخونة وأعداء المدن أو أعداء الوطن وكأن يحتفل بعيده في 12 من قلنداس تموز أي في ما يوافق العشرين من حزيران الغربي الحالي.</p>
            <p change="#d2e73">وقد توسع اليونانيون في معنى كلمة حضوض حتى أطلقوها على كل موطن يكون مهلكة لمن يذهب إليه. وهذا كله يقوي رأي حضرة صديقنا الطالب عبد الله مخلص ولا سيما إذا عرفنا أن مادة (ح ض ض) تقارب مادة (ح ض و) أو (ح ض أ) من جهة، ومادة (خ ض ض) من جهة أخرى، فإذا اعتمدنا على ما ورد في معنى هذه المواد عرفنا أن الموطن المسمى بحضوض أو حضوضى هو مكان يوصل إليه (خوضاً في مائه) الضحضاح، وهواؤه حار كأنه (يحضو حضوا) تتصاعد منه الأبخرة المتعفنة فينشأ عنها ما يسمى (بالنار التائهة) عند بعض المحدثين وهو (الأرقان) عند الأقدمين من أجدادنا</p>
            <p change="#d2e73">فلقد صدق إذن الكاتب لأن الحضوض هو اسم الإله الذي قد وكل بالنار وبكل مكان يكون مهلكة الرجل. وحضوضى التي بين الأزرق والقريات هي المطلوبة. فلله در محققنا:</p>
            <p change="#d2e73">ومما يزيدنا تمسكاً برأي صاحبنا العزيز، واعتقاداً بصحة ما ذهب إليه،
<pb n="n5-p207" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2441.xhtml"/>


أن عندنا نسخه قديمة من قاموس المجد الفيروز آبادي خطت في سنة 941 هـ وقد فتحنا فيها مادة ح ض ض لنرى ما جاء فيها من الاختلاف عن سائر النسخ المطبوعة أو المخطوطة فرأيناه يقول (حضوضي: جبل في البحر أو جزيرة في السند. وعلم للنار) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: السند هنا وزان سبب وهو في لسان أهل بادية الشام المعاصرين كل ما حاذى ضفة الفرات اليمنى ممعناً في جزيرة العرب ومتصلاً بسوريا وفلسطين.</p>
            <p change="#d2e73">فإذا كان هذا هو المعنى المراد هنا من (السند) الواردة في النسخة من القاموس، كان تأويل (مخلصنا) من احسن ما جاء موافقاً لهذا التعبير، ونحن لم نجد أحدا من ذهب إلى هذا الرأي الناطق بالحق، من الأقدمين ولا من المعاصرين، ولابد من أن بتأثره كل من يحاول أن يكتب في هذا الموضوع ويتوخى صدق الرواية ودقة التحقيق.</p>
            <p change="#d2e73">ومن غريب الاتفاق أن ملوك العراق في عهد لجاهلية - وكانوا يومئذ فرسا - إذا أرادوا نفي واحد من العراق نفوه إلى مدينة في البطائح غمقة سيئة الهواء كثيرة الرطوبة شديدة الحميات كأنها نسخة ثانية من حضوضى وكأن اسمها (الهفة) والطبري يذكرها باسم طرنايا. أما النبط فكانوا يسمونها (هفاطرنايا) ودونك ما قيل عنها:</p>
            <p change="#d2e73">الهفة أو طرنايا</p>
            <p change="#d2e73">قال ياقوت في معجمه: (الهفة (وزان شدة) مدينة قديمة كانت في طرف السواد، بناها</p>
            <p change="#d2e73">سابور ذو الأكتاف، واسكنها أياداً لما قتل من قتل منهم في مدينة شالها لما عصوا عليه. ونقل من بقي منهم إلى هذه المدينة وجعلها محبساً لهم ونهى الرعية عن مخالطتهم، وأمر أن لا تدخل العرب داخل الحصن. فمن دخل بغير إذنه قتل، وكان كل من سخطت عليه ملوك فارس نفته إلى (الهفة) ووسمها بالنفي واللعن. وكان النبط يسمونها (هفا طرنايا) وأثار سورها بينة لم تندرس) اهـ كلام ياقوت</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: ويؤخذ من كلام الطبري في تأريخه أنها كانت في أرض جرجرايا في رقعة البطائح وأغلب بلدان البطائح - حتى عهدنا هذا - من أسوأ البلاد مقاماً
<pb n="n5-p208" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2442.xhtml"/>


وهواء. ومعنى (هفا) بالنبطية - والنبطية هي اللغة الصابئية التي هي فرع من اللغة الارمية وأصحابها يفرون من حروف الحلق إذ ليس في لسانهم حاء ولا عين بل هاء وهمزة - المحتجبة (عن الأنظار لكثرة ما فيها من الشجر والدغل) ومعنى طرنايا الرطبة فيكون محصل مجموعها: المدينة المحتجبة بالدغل الرطبة الهواء. قلنا وما كان كذلك من البلاد والمدن لا يكون إلا مهلكة لسكانها.</p>
            <p change="#d2e73">ومن غريب الأمر أن بعض البغداديين في عصرنا هذا إذا أرادوا أن يدعوا على أحد من باب المدح أو القدح قالوا. (يا مال الهفا) أي من أنت جدير لأن تكون من أهل الهفة.</p>
            <p change="#d2e73">أما موقع الهفة اليوم فلا نعرفه فلعل أحد أدباء البطائح يفيدنا عنه بشيء.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ قد وقع الحديث عن منفيين للعرب في عهد الجاهلية فلا بأس من ذكر منفاهم في أيام احتلال الإنكليز للعراق فأنهم كانوا ينفون الوطني الحر المدافع عن دياره إلى هنكام.</p>
            <p change="#d2e73">(هنكام)</p>
            <p change="#d2e73">والمعاصرون يقولون أيضاً هنجام هي حقيقة باب جهنم على ما وصوفها من نفي إليها. وقد قال ياقوت عنها: هنكام بالفتح اسم لجزيرة في بحر فارس قريبة من كيش ولم يزد على هذا القدر.</p>
            <p change="#d2e73">مع أنها حارة صيف شتاء شديدة الحرارة رطبتها. كثيرة الدويبات والهوام ولا سيما السامة منها، قليلة الخيرات وافرة النقمات واللعنات إلى آخر ما تريد أن تصفها بمثل هذا المعنى: فالمنفي إليها العائد منها مولود ثانية في العالم، والعائش فيها يهون عليه بعد هذا أن يعيش في نار جهنم، وكفى لها وصفاً.</p>
            <p change="#d2e73">(أيقال زحف الجيش على العدو)</p>
            <p change="#d2e73">لا تطالع سطوراً تذكر الزحف إلا تسمع صاحبها يقول: وزحف الجيش (على) العدو. ولا تكاد ترى كاتباً فصيحاً سورياً أو مصرياً أو عراقياً يخرج عن دائرة هذا الخطأ، مع أن الصواب هو زحف (إلى) العدو ونص اللغويين صريح: قال في اللسان: الزحف: الجماعة يزحفون (إلى) العدو بمرة أما زحف الولد فيكون (على) اليدين أو الرجلين قال الأزهري: أصل الزحف للصبي هو أن يزحف (على) أسته اهـ. وبهذا القدر كفاية.
<pb n="n5-p209" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2443.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أهم خزائن كتب إيران</head>
            <p change="#d2e73">من قديمة وحديثة</p>
            <p change="#d2e73">نهض في أواخر المائة التاسعة عشرة كتبة شرقيون وغربيون ووصفوا بعض خزائن الكتب الشرقية. وذكروا بعض ما تحوي من الدفائن أن في ديار االغرب وأن في ديار العرب. وقد وضع أبناء الإفرنج فهارس مبوبة لما حوت بلادهم من نفائس المخطوطات ولا سيما ما كان منها في روما وباريس ولندن ولننغراد والاسكوريال وليدن وفينة وغيرها من الحواضر، أما أبناء العرب الأغنياء بمثل تلك الاعلاق فأنهم لم يفهرسوا منها إلا بعض الشيء فبقيت مؤلفات السلف في غيابات النسيان.</p>
            <p change="#d2e73">أما خزائن فارس أو إيران فلم يتعرض لها أحج من الغربيين أو الشرقيين اللهم إلا ما كتبه حضرة صديقنا الشيخ أبي عبد الله الزنجاني ونشرناه في هذه المجلة (5: 33 وما يليها) والآن قد بعث إلينا حضرة الشيخ عبد العزيز صاحب الجواهر النجفي بمقالة تذكر ما لم يرد في مقالة الشيخ أبي عبد الله الزنجاني فجاءت المقالتان تتكاملان واليك مقالة الجواهري:</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب)</p>
            <p change="#d2e73">تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">كانت في إيران مكتبات مهمة حوت نفائس الكتب الثمينة وقد تبعثرت في زوايا الخمول بواسطة التغييرات الكونية والانقلابات السياسية ولم يعرفنا التاريخ اليوم سوى أسمائها، منها خزانة الوزير الصاحب بن عباد في أصبهان، قال من كلام له في وصف كتاب الأغاني:</p>
            <p change="#d2e73">(وقد اشتملت خزانتي على مائة ألف وسبعة عشر ألف مجلد ما فيها سميري غيري) آه</p>
            <p change="#d2e73">ومنها الخزانة التي أوقفها أبو نصر سابور بن اردشير بن بهاء الدولة واحترقت (ذكرها ياقوت في صفحة 343 من الجزء 2 من معجم البلدان)
<pb n="n5-p210" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2444.xhtml"/>


ومنها الخزانة التي كانت في همذان في عصر ابن سينا الفيلسوف وقد حوت اعلاق الكتب</p>
            <p change="#d2e73">في غرر العلوم غير أنها احترقت ونسب إحراقها إلى ابن سينا نفسه كي لا يقف على علومها غيره.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها الخزانة الفريدة في هراة وقد تعرض لوصفها ياقوت وذكر أنه اقتبس منها غالب فوائد كتابه معجم البلدان.</p>
            <p change="#d2e73">(في عصر الصفوية)</p>
            <p change="#d2e73">أنشئت عدة خزائن في مراكز علوم الشيعة الإمامية في إيران: كقم، وخراسان، ونيسابور، وقزوين، وأصبهان، وشيراز. وكانت قد اشتملت على نوادر الكتب في أنواع العلوم ومن مهماتها:</p>
            <p change="#d2e73">خزانة السيد محمد باقر المجلسي</p>
            <p change="#d2e73">كما هو ظاهر من مصادر كتابة بحار الأنوار المذكورة في مقدمته وكان السلطان شاه حسين الصفوي عضده في تحصيل نوادرها بالمال والجاه. قال السيد محمد ابن نور الدين الجزائري في كتاب إجازاته: (لما تأهب المجلسي لتأليف بحار الأنوار وكأن يفحص عن الكتب القديمة ويسعى في تحصيلها، بلغه أن كتاب مدينة العلم للصدوق المعروف بابن بأبويه القمي يوجد في بعض بلاد اليمن فأنهى ذلك إلى سلطان العصر (أراد به الشاه حسين الصفوي) فوجه السلطان أميرا من أركان الدولة سفيرا إلى ملك اليمن بهدايا وتحف كثيرة طالباً منه كتاب (مدينة العلم) المذكور) آه</p>
            <p change="#d2e73">وقد تلفت كتب هذه الخزانة وبقيت متفرقات منها في خزانة السيد محمد باقر الخونساري</p>
            <p change="#d2e73">مؤلف كتاب (روضات الجنات) المتوفى في أوائل القرن الرابع عشر ومنها:</p>
            <p change="#d2e73">خزانة الرضا ثامن الأئمة الأثني عشر من آل محمد (ع)</p>
            <p change="#d2e73">عند الشيعة في خراسان وهي موقوفة على عامة القراء منذ عهد الملوك الصفوية حوت آثاراً باقية أكثرها للإمامة وأول من أمر بجمعها الشاه عباس الكبير بمساعدة الشيخ بهاء الدين العاملي المعروف وأضاف إليها نادر شاه افشار عدداً وافراً وقد تشتت قسم منها على يد الازبك والافاغنة عند استيلائهم على خراسان
<pb n="n5-p211" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2445.xhtml"/>


والباقي اليوم مجموع في قماطر في غرفة شرقي القبة الرضوية تفتح في كل أسبوع يومين ولها موظفون وخدم تجري عليهم الأرزاق</p>
            <p change="#d2e73">من مصادر وقفية معينة لها وكانت غير مفهرسة أكلت الأرضة والعث جملة من محاسنها وأخر فهرس وضع لها سنة 1312 وكان إحصاء مجلداتها فيه كما ياتي:</p>
            <p change="#d2e73">113من تفاسير الشيعة 3. من الرجال والأنساب</p>
            <p change="#d2e73">131من تفاسير أهل السنة 47 من الأخلاق</p>
            <p change="#d2e73">168 من أخبار الشيعة49 من المعاني والبيان</p>
            <p change="#d2e73">60 من أخبار الشيعة بضميمة المقاتل 88 من المنطق</p>
            <p change="#d2e73">والمرائي</p>
            <p change="#d2e73">3. من أخبار أهل السنة97 من الطب</p>
            <p change="#d2e73">345 من فقه الشيعة1. 6 من التاريخ</p>
            <p change="#d2e73">67 من فقه العامة2. 3 من الأدب</p>
            <p change="#d2e73">118 من أصول الفقه37 من القراءة</p>
            <p change="#d2e73">291 من الحكمة الإلهية وأصول232 من النحو والصرف</p>
            <p change="#d2e73">الدين</p>
            <p change="#d2e73">68 من اللغة</p>
            <p change="#d2e73">80 من الرياضيات213 من الأدعية</p>
            <p change="#d2e73">عدا الخطوط والمرقعات القديمة (المصورات).</p>
            <p change="#d2e73">وفيها محل خاص بالنسخ المخطوطة النادرة من القرآن المجيد والأدعية المأثورة بالقلم الكوفي والقرآني وبينها عدد يسير تنسب خطوطها إلى أقلام بعض الأئمة الاثني عشر من آل محمد بتصديق في أواخرها من أكابر العلماء على ذلك وقد رأينا بين هاتيك الصحف المكرمة مصحفاً مخروم الأول والآخر بالقلم الكوفي القديم ذكر في آخره أن كاتبه الإمام على بن أبي طالب وصدق ذلك العلامة بهاء الدين العاملي بخطه وتوقيعه في ظهر صفحاته وخط المصحف وورقه يشعران
<pb n="n5-p212" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2446.xhtml"/>


بذلك أيضاً ومصحفاً آخر بديع الورق والتصاوير عجيب الصنعة جليل الخط مرسومة في خلال سطوره وحواشيه تفاسير ثلاثة. وجميع ورقه من الرق من القطع الكبير أوقفه على هذه الخزانة أمير محمد نصير خان والي ممالك حيدر آباد في 20 رمضان سنة 1258 وكان الفراغ من تحريره وتذهيبه سنة 1245 بقلم</p>
            <p change="#d2e73">محمد علي البروجردي.</p>
            <p change="#d2e73">(من محاسن نسخها المخطوطة النادرة) التي رأيناها فيها: كتاب لباب الأنساب في بيان تحقيق الألقاب والإعقاب من أحفاد أولاد الأئمة من ذرية رسول الله (ص) وبيان قبائلهم وأسماء نقباء البلاد من الربع المسكون من مؤلفات السيد النسابة أبي جعفر محمد بن هارون الموسوي النيشابوري وضعه باسم أبي الحسن علي ابن محمد بن يحيى العلوي وكان ابتداء تأليفه سنة 558 رأيت منه المجلد الأول وهو ينطوي على ديباجة في شرف آل محمد ومقدمة في ذكر المؤلفين في علم الأنساب وتحديده وشرفه وعدة فصول أولها في بيان الأنساب والألقاب بترتيب حروف التهجي.</p>
            <p change="#d2e73">فأول من ذكر الاشج. قال: الاشج لقب هودة محمد بن احمد بن الحسن بن إبراهيم له عقب. وثانيها في ذكر السادة الذين خرجوا وتبعهم الناس وادعوا الأمامية قال وهم أئمة الزيدية. وثالثها في تفضيل بني هاشم على سائر قريش.</p>
            <p change="#d2e73">ثم ذكر طبقات أولاد الأئمة وأعقابهم وجدولاً بديعاً في مقاتل الطالبين وقاتليهم وتاريخ أعمارهم ومواضع قبورهم، وعقبه بذكر نسب السيد أبي الحسن علي بن محمد بن يحيى الذي وضع الكتاب باسمه.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر في الفصل الحادي عشر أولاد الإمام علي بن أبي طالب وباقي أولاد الأئمة وأنساب أمراء مكة والمدينة ونقباء البلاد وأسماء النسابين من آل رسول الله (ص).</p>
            <p change="#d2e73">وفصل منه في مدائن مائة نفر من الافاطسة من أولاد علي بن علي الافطس.</p>
            <p change="#d2e73">وفصل في أنساب السادة المذكورين في تاريخ نيسابور.
<pb n="n5-p213" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2447.xhtml"/>


وفصل في آداب النقابة وشرائطها وعلومها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي آخر باب في ذكر من حلق من النقباء رؤوسهم من نواحي غزنة وخوارزم ونيشابور وأبان أن الغرض من ذلك معرفة هؤلاء حتى لا ينسب إليهم أحد.</p>
            <p change="#d2e73">والنسخة بقطع الربع فيها زهاء ستة عشر ألف بيت بخط قديم، وذكر في ختامها أنه فرغ من تأليف المجلد الأول من هذا الكتاب في رمضان سنة 558 وذكر في مطاوي هذا المجلد أن له مؤلفات آخر منها كتاب وشاح دمية القصر للباخرزي وكتاب أزاهر الرياض الربعية.</p>
            <p change="#d2e73">(نوادر كتبها في التفسير) كتاب (تأويل القرآن) في مجلد ضخم لبهاء الدين العاملي المعروف تاريخ تحريره سنة 1014 و (كتاب تفسير) المولى محمود المعروف بسر برهنة صدر الدين بن أسد الله الطباطبائي وهو تفسير جليل رأيت منه مجلداً من أول الفاتحة إلى قوله وزادهم الله مرضاً (الآية). وكتاب (جلاء الأذهان) للشيخ أبي المحاسن الحسن بن الحسين الجرجاني رأيت منه المجلد الأول من أول القرآن إلى آخر سورة موسى وفيها المجلد الثاني أيضا. وكتاب (حقائق التأويل) المعروف بتفسير السيد الرضي الشاعر الكبير أخي السيد المرتضى. و (تفسير السيد علي بن الحسن الزواري) المعروف بترجمة الخواص. و (تفسير سورة هل أتى) للمولى قطبشاه. وكتاب (معاني الأخبار) بخط محمد بن الحسن الحر العاملي مؤلف كتاب الوسائل وأمل الأمل وغيرهما. وكتاب (حقائق الحقائق) وكتاب (بهجة الحدائق) وهما شرحان لعلي بن كلستانة على كتاب نهج البلاغة.</p>
            <p change="#d2e73">(نوادر كتبها في المحكمة وأصول الدين) كتاب (أنوار الملكوت في شرح كتاب الياقوت) للعلامة الحسن بن مظاهر الحلي من مظاهر العلم في القرن السابع للهجرة. وكتاب (شرح الباب الحادي عشر لمحمد بن احمد المعروف بخواجكي. (في معرفة الروح) وكتاب (العروة الوثقى) لعلاء الدولة السمناني. و (رسالة عين الحكمة) للسيد مير قوام الدين (ورسالة في النفس والهيولي) لميرغاث الدين وكتاب (نور العين في شرح حكمة العين) لمحمد بن احمد الحميري. وكتاب (شرح نهج المسترشدين) للعلامة خضر بن محمد بن علي الرازي صاحب كتاب التوضيح
<pb n="n5-p214" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2448.xhtml"/>


الأنور في رد شبهات الأعور.</p>
            <p change="#d2e73">(نوادر كتبها في الرياضيات) كتاب (شرح تذكرة البيرجندي) وكتاب (الزيج الايلخاني) وكتاب (كشف الحقائق) الذي هو شرح على الزيج الايلخاني و (الرسالة المجسطية) لغياث الدين جمشيد وكتاب (جوامع الحساب) للخواجة نصير الدين الطوسي وكتاب (شرح تذكرة النظام) النيشابوري وكتاب (زيج الغ بيك) وكتاب (خلاصة الحساب) للخواجة قطب الدين وكتاب (تكملة المجسطي) لمؤلفه مير غياث الدين منصور وكتاب (شرح أعمال الهندسة) وعلى ظهره خط البهائي ومحل خاتمه وكتاب (أبنية إسكندرية وجام جم) لحسين الكاشفي الصوفي المعروف في القرن العاشر.</p>
            <p change="#d2e73">ونوادرها في كتب الفقه والحديث والأصوليين على مذهب الشيعة اكثر من غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">خزانة الشيخ صفي الدين جد الملوك الصفوية في اردبيل</p>
            <p change="#d2e73">وكان الشاه عباس الكبير الصفوي قد عني بجمعها وتنظيمها وبقيت مورد استفادة القراء إلى سنة 1828 مسيحية وفيها احتلت جنود الدولة الروسية اردبيل وكان معهم المستشرق سنكوسكي فاطلع على المكتبة المذكورة ووقف على نفائسها فنقلها إلى خزنة بطرسبرج (هي لننغراد اليوم) وهي اليوم موجودة في الخزانة العمومية. وقد صرح بما ذكرناه أيضاً كتاب تاريخ الروابط العلمية بين روسية والشرق وأوربة المؤلف باللغة الروسية المطبوع في لننغراد.</p>
            <p change="#d2e73">وتوجد اليوم في مخازن مقبرة الشيخ صفي الدين في اردبيل متفرقات من هذه الكتب توازي أربعين أو خمسين مجلد في علوم مختلفة ومن نوادرها ترجمة تفسير محمد بن جرير الطبري إلى الفارسية في ستة مجلدات تاريخ تحرير بعضها أوائل القرن السابع للهجرة ونقل لنا بعض زملائنا أنه رأى هذه المجلدات من ترجمة تفسير الطبري عند السيد الخلخالي في طهران وكان قد حصل عليها من تلك الخزانة ولم تسنح لنا الفرصة للوقوف عليها.</p>
            <p change="#d2e73">خزانة السادات الجزائرية</p>
            <p change="#d2e73">وقد كان في خوزستان وتفرقة بعد وفاة مشاهيرهم في أواخر القرن الثاني عشر للهجرة.
<pb n="n5-p215" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2449.xhtml"/>


انحطاط العلم بعد الدولة الصفوية</p>
            <p change="#d2e73">وبعد انقراض الدولة الصفوية وظهور الدولة الافشارية فالزندية لم تنشأ خزانة مهمة في إيران لانحطاط درجة العلم والعلماء في ذينك العصرين ولا سيما في عصر نادر شاه فأن سياسته اقتضت سلب السطوة والأبهة التي كانت لعلماء الشيعة في عصر الصفوية في عامة البلاد الفارسية وانتزاع جميع مصادر البر والوجوه الحسبية من أيديهم ومنع تلقيب زعمائهم بصدر الصدور أو شيخ الإسلام وغير ذلك، واستمر ذلك التقهقر إلى ظهور الدولة القاجارية فحصلت نهضة علمية جديدة في بعض بلاد إيران ولا سيما في عصر السلطان فتح علي شاه قاجار فأنه كان ديناً يقدس المذهب الجعفري ويقرب علماءه.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أعاظم الخزائن التي أنشئت في إيران أوائل عصر الدولة القاجارية ودامت إلى</p>
            <p change="#d2e73">عصرنا هذا. ما سنتكلم عنها في جزء آت.</p>
            <p change="#d2e73">عبد العزيز الجواهري</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العمادية</head>
            <p change="#d2e73">العمادية بكسر العين. والأهالي يقولون عمادية بدون آل وبفتح العين، والفلاحون يقولون عميدية بإمالة الألف إلى الياء؛ على أن المشهور عند الأدباء هو العمادية كما قلنا وكما ذكرها ياقوت في معجمه.</p>
            <p change="#d2e73">من مدن العراق الكردية على بعد 18 ساعة من شمالي الموصل وهي قائمة على هضبة ويشرف عليها قلعة جالسة على صخرة لا ترام ويشرب أهاليها من صهاريج محفورة في الصخر.</p>
            <p change="#d2e73">ومن غريب هذه البلدة أنها مرتفعة إلا أن هواءها سيئ حتى أنه يضرب المثل بجوها الوخم الحار في الصيف وأهاليها كثيراً ما يغادرونها ليوغلوا صعداً في أعالي الجبال على بعد ساعتين أو ساعتين ونصف منها.</p>
            <p change="#d2e73">ووادي العمادية يتصل بوادي راوندوز لموقع أرضه في منقسم المياه بين سقي الخابور وسقي الزاب الأكبر، ولقد بقيت العمادية بلدة سوقاً يتردد إليها أكراد الجبال ليبيعوا غلاتهم إلى أبناء العراق أو الجزيرة أو ليبادلوهم بضائعهم.
<pb n="n5-p216" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2450.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>ابن الجوزي</head>
            <p change="#d2e73">مؤلف كتاب مناقب بغداد</p>
            <p change="#d2e73">ذكر المؤلف في كتاب الحوادث الجامعة، والتجارب النافعة، في المائة السابعة.</p>
            <p change="#d2e73">لابن الفوطي</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">ارتاب بعض الارتياب الكاتب البارع محمد بهجة الأثري في صحة إسناده كتاب مناقب بغداد إلى أبي الفرج عبد الرحمن بن علي بن محمد البكري الحنبلي الملقب جمال الدين الشهير بابن الجوزي المتوفى في سنة 597هـ (1200م) وذلك في المقدمة التي صدر بها الكاتب الذي طبعه في بغداد في سنة 1342هـ (1923م) وجاء بعده الفاضل البحاثة يوسف غنيمة في هذه المجلة (274: 4) فكشف اللثام عن هذا الغزو المرتاب فيه فأبان لنا بدليل واضح استخرجه من الكتاب نفسه بأن مؤلفه كان حياً يرزق في سنة (1256م) ثم نسب غنيمة تأليف الكتاب إلى (الشيخ أبي محمد يوسف بن أبي الفرج عبد الرحمن بن الجوزي المقتول في فتنة التتار في بغداد سنة 656هـ (1256م) وهو أيضاً مؤلف كتاب (الإيضاح لقوانين الاصطلاح). فكأنه أراد أن يقول أن المؤلف هو ابن لأبن الجوزي المتوفى في سنة 597هـ.</p>
            <p change="#d2e73">عرفنا من مقدمة الأثرى أن ما أدى به إلى ذهابه إلى هذا الرأي هو اتفاق اسم المصنف وكنيته ولقبه الواردة في صدر المخطوط مع اسم وكنية ولقب المتوفى في 597 هجرية وأن ما حمل غنيمة على رأيه هو وقوفه على أن (الشيخ أبا محمد يوسف بن أبي الفرج عبد الرحمن بن الجوزي) كان في قيد الحياة في سنة 654 هجرية لكن غنيمة لم يصب كبد الحقيقة. وقد نشأ ذلك من عدم اطلاعه على الكتب التي تحتاج إليها هذه المواضيع لندرتها وقد أتاح لي الحظ الوقوف على المؤلف على ما يظهر لي.</p>
            <p change="#d2e73">لو كان مرجعي لتعريف مؤلفنا إلى كتاب مطبوع أو مخطوط مبذول
<pb n="n5-p217" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2451.xhtml"/>


لا لمعت إليه إذ الإشارة إليه تكفينا مؤونة الإطالة إلا أن هذا الكتاب لا يزال مخطوط لا تعرف له نسخه</p>
            <p change="#d2e73">ثانية على ما علمته من فهارس المخطوطات التي بيدي ومن غير ذلك. ولهذا لابد من التوسع في الموضوع لأنه لا يخلو من فائدة أخرى أخالها جزيلة فيكون هذا التبسط نموذجاً جديداً من الكتاب إضافة إلى ما نقل عنه كما سيجيء وهو يتكلم عن أربعة رجال من بيت ابن الجوزي وهم: محيي الدين أبو محمد وأبنائه جمال الدين أبو الفرج عبد الرحمن وشرف الدين عبد الله وتاج الدين عبد الكريم.</p>
            <p change="#d2e73">أن الكتاب الذي يرشدنا إلى معرفة المؤلف هو نسخة من مخطوط في التاريخ والتراجم وهو اليوم في الخزانة التيمورية في مصر استنسخها العلم الجواد احمد تيمور باشا فأهداها الأب صاحب هذه المجلة.</p>
            <p change="#d2e73">ويبتدئ الكتاب الذي نحن بصدده بقسم من سنة 626هـ (1228م) وينتهي في سنة 700هـ (1300م) فهو عزيز جداً لندره ما وصلنا من ذلك العصر الذي أنصرف القلم عن التحبير والكتابة في أكثره ولضياع ما كانت الأقلام قد أبرزته.</p>
            <p change="#d2e73">وفي كتابنا هذا في عدة مواضع ذكر لجمال الدين أبي الفرج عبد الرحمن ابن الجوزي المقتول في سنة 656هـ ويتفق اسمه ولقبه وكنيته كل الاتفاق واسم ابن الجوزي المتوفى سنة 597هـ وكنيته ولقبه، فيجدر بي - ألم يتحتم علي - أن ارتأى أن جمال الدين أبا الفرج عبد الرحمن الذي ذكره كتاب التاريخ هو مؤلف المناقب ولو أنه اغفل ذكر مؤلفاته. ومن ثمة ما جاء في صدد الأصل من كتاب المناقب عن اسم المؤلف ولقبه وكنيته صحيح لا غلط فيه، والذي عرفه غنيمة هو والد المؤلف. ويبين من كشف الظنون (مادة كتاب الإيضاح) القائل أن مؤلفه هو ابن أبي الفرج عبد الرحمن أنه يريد به أبا الفرج المتوفى سنة 597هـ. هذا ألم يكن غيره كما أوهم الاتفاق الأثرى على ما رأينا. وعلى هذا الاعتبار يضحي الحفيد مسمى باسم جده مع اتخاذ لقبه وكنيته.</p>
            <p change="#d2e73">ذكرت الكتاب الغفل وهو يتكلم عن أربعة رجال من بيت ابن الجوزي
<pb n="n5-p218" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2452.xhtml"/>


ويحسن بي أن أنقل وصفه عمن وصفه مع الإشارة إلى الذين نقلوا عنه للتعريف به:</p>
            <p change="#d2e73">كنت قرأت في المشرق (5 (1902): 164 - 167) مقالة للقانوني جرجس صفا عنوانها (كتبي المخطوطة) تطرق فيها إلى ذكر المستنصرية ووصف ساعتها العجيبة بخصوص بحث عن مؤلف لابن الساعاتي إلا أنه سكت عن مآخذه فأبقى في النفس شوقاً يشعر به</p>
            <p change="#d2e73">المولعون بمثل هذه الآثار العزيزة.</p>
            <p change="#d2e73">ثم مرت بضع سنوات فنقل الأستاذ الأب شيخو (المشرق 10 (1907): 80) عن (كتاب قديم) مخطوط غفل عن اسم مؤلفه تكامل بناء الإيوان الذي أنشئ مقابل المدرسة المستنصرية في سنة 633هـ (1235م) وقال أنه يظنه (كتاب مرآة الزمان لسبط ابن الجوزي المتوفى في سنة 656هـ (1257م) وكان ابن ابنة أبي الفرج عبد الرحمن بن الجوزي (المتوفى في سنة 597هـ) وأنه يدعى ابن كيزوغلي) (قز أوغلي - سبط) وفات الأب أن صفى كان قد سبقه إلى هذا النقل.</p>
            <p change="#d2e73">ساد السكوت أعواما عن هذا الكتاب ثم شفع صفا مقالته بمقالة أخرى سماها (تعريف بعض مخطوطات مكتبتي) فوصف فيها كتاباً في التاريخ (المشرق 16 (1913): 442 وهذا نص ما كتبه عنه أورده بعينه لإيقاف من يصعب عليه الرجوع إلى المشرق على ثمن هذا الكتاب الفريد.</p>
            <p change="#d2e73">(تاريخ خط) جميل قديم، قطع كامل نحو مائة ورقة مخروم مناوله ومؤلفة مجهول وقد قابلت هذا الكتاب على عدة كتب تاريخية فلم أجد أنه
<pb n="n5-p219" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2453.xhtml"/>


واحد منها، وظاهر منه أنه بخط مؤلفه بدليل الضرب على بعض اسطر منه وكتابة بدلها بالخط نفسه وإلصاق بعض أوراق على ما كان وترك بعض الصفحات أو فسحة بياضاً مما يؤكد أن الكتاب مسودة المؤلف نفسه.</p>
            <p change="#d2e73">(كانت هذه النسخة للملك الظاهر بيبرس بن أبيك فأنه كتب عليها ما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">(طالع فيه العبد الفقير بيبرس بن أيبك الصالحي) وقبل هذه الكتابة وبعدها الفاض تعسر قراءتها بسبب قدمها وإصابة الورقة شيء من العفن.</p>
            <p change="#d2e73">(أما لغة الكتاب فحسنة متينة وأسلوب التعبير فيه رشيق. وهو يبتدئ من قبل سنة 628 هـ وينتهي في سنة 698هـ (1231 - 1299) ومما جاء فيه: خلافة المستعصم بالله. . .) اهـ وقد أوردها فاستوعبت نحو صحيفة بحروف دقيقة وأورد جزع العوام من امرأة من الجن تكنى أم عنقود وإنكار العقلاء والأكابر ذلك. ثم قال واصفاً لنا ما جاء في آخر كتابه:</p>
            <p change="#d2e73">(وفي آخر الكتاب نبذه قال المؤلف أنه نقلها من كتاب مناقب بغداد والذي ألفه الشيخ جمال الدين أبو الفرج عبد الرحمن الجوزي. وهي 14 ورقه يذكر فيها بناء بغداد و. . .) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">قلت لا حاجة إلى تكرار محتوياتها وقد طبع الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">ولما عاد الشرق إلى الصدور بعد احتجابه بست سنوات نشر الأب شيخو إحدى عشرة صحيفة (18 (1920): 596) بعنوان (شذرات تاريخية من صحائف منسية) قال أنه نقلها من تاريخ قديم كان قد وصفه صفا بين مخطوطاته
<pb n="n5-p220" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2454.xhtml"/>


وروي أن الكتاب في يد المفضال احمد تيمور باشا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي افتتاح سنة 1922 اخبرني الأب أنستاس أن سعادة الباشا أهداه - كما ذكرت - نسخه من مخطوط في التاريخ تحفظه خزانته العامرة وأوقفني عليها فتصفحتها قليلا فقلت: ضالة أنشدها. ثم قابلت بينها وبين ما نشره المشرق فإذا الكتاب هو. وبعد ذلك استأذنت الأب بنسخه فإذن لي ففعلت شاكراً.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في خاتمة النسخة المهداة ما يلي لناسخها:</p>
            <p change="#d2e73">(هذا آخر الكتاب، ثم في الصحيفة التالية كتاب مناقب بغداد والذي آلفه جمال الدين أبو الفرج عبد الرحمن الجوزي. وهو يدخل في ثلاثين صفحه وفيه: (هنا تعداد محتوياته اضرب عنها صفحاً وقد عرفناها من المطبوع). كتابته كلها غير منقطة وقراءتها صعبة جداً) آه</p>
            <p change="#d2e73">ويفهم مما كتب عن كتاب المناقب - المؤيد بصورته الفوتوغرافية التي سيأتي ذكرها - أن هذه الصحائف ليست بخط كاتب الكتاب الغفل خلافاً لكلام صفا الذي تراءى له أن خط الكتاب والصحائف لواحد إذ قال: (قال المؤلف أنه نقلها (نقل النبذة) من كتاب مناقب بغداد. . .) وإذ ليس بيدنا صورة فوتوغرافية من الكتاب الغفل فلا يمكننا أن نقارن بينه وبين النبذة لتبرز الحقيقة بجلاء ووضوح ويمكن للمعترض أن يرد استشهادنا بقول الناسخ الذي استكتبه تيمور باشا أنه لم ينقل النبذة تكاسلا فرماها برداءة الخط لكن الأثري يشكو أيضاً من رداءته وغموضه في مقدمة المطبوع وهو قول أشاركه فيه إذ قد رأيت الصورة، فالأرجح أن الغفل بخط والنبذة بخط آخر.</p>
            <p change="#d2e73">ويجدر بي أن اذكر أن الصورة الفوتوغرافية التي نوهت بها هي إحدى الصورتين اللتين أرسل بهما الباشا إلى الأب انستاس وعلى إحداهما نشر الأثري الكتاب وهو عمل يستحق عليه الشكر والثناء.</p>
            <p change="#d2e73">انتهينا من بحث المناقب الذي استرقنا إليه الكلام ونزيد على الكتاب الغفل أن الأب شيخو استفاد منه مرة أخرى بنقله عنه مقاطع من قصائد لابن زطينا
<pb n="n5-p221" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2455.xhtml"/>


(المشرق 24 (1926): 736) ومرة غيرها بإجابته لأحدهم عن زمن ظهور الأوراق المالية (25 (1927): 400) وهي التي كانت تسمى (الجاو) بالجيم المثلثة بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في مجلة الزهراء (3: (1345 - 1926) 254 وما يليها) أن سعادة احمد تيمور باشا ادخل في كتابه (التصوير عند العرب) - الذي لم يطبع بعد - وصف الساعة التي وضعها أمير المؤمنين (المستنصر بالله) وذلك عن جزء قديم من كتاب مجهول الاسم والمؤلف من مخطوطات خزانته التيمورية بالقاهرة (كتب التاريخ)</p>
            <p change="#d2e73">وقفنا على أن في الكتاب الغفل نقصاً في أوله ولم يسعني أن اهتدي إلى مقداره لكن ما جاء في مطاوي كلامه يبين لي أن المفقود منه لا يقل عن عدة سنين بدليل ما ذكره في سنة 640 هـ (1242م) في خبر وفاة أبي المظفر تاتكين (كذا ولعلها تاتكين) بن عبد الله الرومي الناصري وكان مملوكاً لعائشة ابنة المستنجد بالله المعروفة بالفيروزجية وهذا ما كتبه عنه:</p>
            <p change="#d2e73">(. . . وله (لأبي المظفر تاتكين) نظم حسن منه ما قاله حين قتل بنوا معروف بتل المقير في بطائح واسط وكان حاضراً الواقعة وقد تقدم ذكرها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا وقعة شفت النفوس وغادرت </seg>
                  <seg> تل المقير ما به من غابر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسقت بني المجهول كاسا مرة </seg>
                  <seg> تركت مواردهم بغير مصادر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">جحدوا أيادا (كذا) للخليفة جمة <gap resp="#org_MS"/> فأراهم عقبى الجحود الكافر
<pb n="n5-p222" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2456.xhtml"/>


وتوهموا أن المقير معقل <gap resp="#org_MS"/> متمنع من كل ليث خادر</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فرماهم القدر المتاح بأسهم </seg>
                  <seg> تركت ربوعهم كرسم دائر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإذا راجعنا ابن الأثير (147: 12) وجدنا هذه الواقعة في سنة 616هـ (1219م) فالنقص عشر سنوات على اقل تقدير، أكل الدهر على تفاصيل أخبارها هنيئاً وشرب مريئاً وجعل الكتاب كذيل لابن الأثير وبنوع خاص لحوادث العراق التي لا يخرج عنها مخطوطنا إلا نادراً وهو يأتي في آخر كل سنة بوفياتها مع ترجمة وجيزة.</p>
            <p change="#d2e73">ومما رأيناه أن صفا ذكر المستنصرية في مقالته الأولى وقد بأن لي من المقابلة بين وصفه إياها وبين المخطوط الذي بيدنا نسخته أن ما جاء به الواصف هو نقل من هذا الكتاب لكنه</p>
            <p change="#d2e73">طوى فقرات وجملاً في تضاعيف الكلام كانت زائدة في غرضه المقصود وتصرف في الكتابة لربط الكلام تصرفاً قليلاً لا يذكر.</p>
            <p change="#d2e73">ويظهر لي من مجلة اليقين البغدادية (1 (1344هـ): 488) أن المرحوم الشيخ الأستاذ شكري الآلوسي قد نقل عن المستنصرية ما جاء به صفاً. وما يذهب بي إلى هذا القول اتفاق كلاميهما بالحرف الواحد وسكوت الآلوسي عن مأخذه لأن صفا لم يصرح به فتابعه وتابع أيضاً حاشيته التي قالت أن شارح نهج البلاغة هو العدل أبو المعالي القاسم بن أبي الحديد وسها أن يخطئ صفا بقوله أن الشارح هو عز الدين عبد الحميد بن هبة الله بن أبي الحديد جل من لا يسهو:</p>
            <p change="#d2e73">لما كانت سنو الكتاب الذي هو موضوع بحثنا تمتد إلى سنة 700هـ فليس هو إذن بكتاب مرآة الزمان للسبط ابن الجوزي على ما أظنه الأب شيخو وحسبي وفاة السبط في سنة 656هـ. وما قاله صفا عن سنة ابتدائه وانتهائه هو من باب التقريب فقط وحقيقته كما أشرت إليه.</p>
            <p change="#d2e73">مر ربع قرن على الاقتباس الأول من هذا الكتاب وكبار الكتبة يقتطفون منه النبذ النادرة خلال هذه السنين وهم يجهلون اسمه ومؤلفه. وكنت من عداد
<pb n="n5-p223" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2457.xhtml"/>


جاهليه وبيدي نسخه منه منذ أربعة أعوام وأنا أفتش عن صاحبه بغير جدوى وكنت أتوقع معرفته في الكتب التالية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>مؤلفات ابن الفوطي (المتوفى سنة 723هـ - 1323م) التي ذكرها فوات الوفيات (348: 1) وتاريخ آداب اللغة العربية لجرجي زيدان (199: 3)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>مؤلفات الذهبي (المتوفى في سنة 748هـ - 1347م)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الوافي في الوفيات لصلاح الدين الصفدي (المتوفى سنة 764هـ - 1362م)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ذيل الوافي المسمى الصافي والمستوفي بعد الوافي لأبي المحاسن بن تغري بردي (المتوفى سنة 874هـ - 1469م)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>لدرر الكامنة في أعيان المائة الثامنة لابن حجر العسقلاني (المتوفى سنة 852هـ - 1448م)</p>
            <p change="#d2e73">وفي ما هو على هذه الشاكلة من الكتب العزيزة وفيها المفقود حتى أن الموجود منها لا يزال - باستثناء بعض مجلدات الذهبي - مخطوطاً نادراً غير مطبوع.</p>
            <p change="#d2e73">كانت هذه الكتب في نظري كأشباح لا حقيقة لها فكن أملي ضئيلا في ما أنا سائر إليه ولم ادري أن الأيام ستتيح لي العثور على معرفة هذه الضالة على بعد بعيد من تلك المخطوطات المبعثرة في خزائن مدن عديدة.</p>
            <p change="#d2e73">قبل بضعة أعوام - وقبل أن يهدي الباشا الأب أنستاس نسخته - اجتمعت في (مكتبة السلام) (في بغداد) بالأستاذ الشيخ محمد رضا الشبيبي بعد عودته من الشام، وكان يطرأ مجلداً حوى شيئاً جماً من الأشعار والتاريخ والتراجم
<pb n="n5-p224" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2458.xhtml"/>


وفيه شيء ليس بيسير عن العراق قال أنه طالعه في الخزانة الظاهرية في دمشق فهزني الشوق إليه، وفي هذه السنة دار البحث أيضاً بيني وبين الشيخ حول كتاب الظاهرية وجزيل فوائده وأفادني أنه مجلد من كتاب مجمع الآداب أو من تلخيصه وكلاهما لابن الفوطي وأن الأستاذ عيسى اسكندر المعلوف نمق فيه مقالة أدرجتها مجلة العرفان في أعداد السنة الماضية فطاب لي هذا التقرب من النظر إلى الأثر بدلا من العين فشكرت شيخنا على صنيعه بهذا التعريف النافع اللذيذ.</p>
            <p change="#d2e73">ارتحت لهذا الخبر وجل غايتي في هذه اللقية الازدياد من معرفة تفاصيل كتاب ابن الفوطي أملاً أنه يرشدني أيضاً - أن وفقت لرؤيته أو رأيه نسخة تكتب عليه - إلى الغاية التي أسعى إليها. ولم يدر في خلدي أن البحث نفسه عن تأليف ابن الفوطي سيهديني إلى ما أنا ناشده عن أمر الكتاب الغفل المجهول إذ ليس في فوات الوفيات وتاريخ آداب اللغة العربية ذكر كتاب لابن الفوطي يمكن حمل عنوانه على كتابنا هذا. وكأن قد فاتني ما ورد في كشف الظنون وليس في يدي طبعة فلوجل التي تهدي الساري.</p>
            <p change="#d2e73">اقتنيت العرفان فطالعتها فقرات فيها (11 (1345هـ 1926م): 625) في قول المعلوف:</p>
            <p change="#d2e73">(الحوادث الجامعة والتجارب النافعة في المائة السابعة)</p>
            <p change="#d2e73">للشيخ كمال الدين عبد الرزاق المعروف بابن الفوطي</p>
            <p change="#d2e73">وهو عنوان وقرن ينطبقان كل الانطباق على المخطوط الذي بقي غفلاً حتى الآن والذي اصطلح عليه غنيمة مضطراً إلى تسميته ب (تاريخ العراق في عهد المغول بمؤلف مجهول) في كتابه (نزهة المشتاق في تاريخ يهود العراق) (ص 139 في الحاشية) إذ</p>
            <p change="#d2e73">استفاد منه في ما يختص بموضوع مؤلفه. وما مخالفه المخطوط في ما رأيناه عن العنوان إلا نقصه الطارئ في أوله، وقد لا تخلو كتب المتأخرين ولا سيما المخطوطة التي ذكرتها - من اقتباسها شئ منه وأتمنى يتحفنا الواقف بما يجده بهذا الشأن لدفع الريب فيما ارتأيته.</p>
            <p change="#d2e73">وكنت أتمنى أن اقف على النص 263 من المجلد التاسع من العرفان الذي قال عنه المعلوف أنه وصف فيه كتاب مجمع الآداب لعلي كنت استخرج شيئاً مما جاء فيه من كتابات مالكيه وغير ذلك التي كثيراً ما نراها على الكتب.</p>
            <p change="#d2e73">يعقوب نعوم سركيس
<pb n="n5-p225" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2459.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>ثأر الموت</head>
            <p change="#d2e73">رثاء العلامة الدكتور صروف</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(يا خصيمَ (الحياة) بَدَّدْتَ نُوَرَا </seg>
                  <seg> أَمَتعَ (الفكْرَ) لَذةً وحُبُوراً</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا عَدُوَّ (النُّبوغ) يا إلفَ حِقِدْ </seg>
                  <seg> أيُّ وَقْدٍ أثَرْتَهُ أيُّ وَقْدِ؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في زمان يَشُذُّ فينا العظيم </seg>
                  <seg> كيف يوفي الرثاَء دمَعُ نَظيمُ؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليسِ شِعْرِي سوى عواطِف نَفْسي </seg>
                  <seg> وهو قدخانَ جازعاً وَصْفَ حِسِّي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وله العُذْرُ أيها (الموتُ) حَقَّا </seg>
                  <seg> عُذْرُ مَنْ صَارَ بالتأمُّل يَشْقَى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيُّ عُذْر لديكَ أنتَ لِتَجْنِي </seg>
                  <seg> عابثاً بالذَّكاء؟!. . . فِيمَ التَّجَنّيِ؟!)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قال لي (الموتُ) هامساً في خشوع: </seg>
                  <seg> (بعضَ هذا فما الحِجى للُّدُموعِ!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لست والخالقِ (الطبيعةَ) إلا </seg>
                  <seg> مُخْلِصاً للحِجى، وللحمدِ أَهْلاً!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنَّ ثَأْرِي من الحياةِ انتقالي </seg>
                  <seg> بالأعَزِّ النفيسِ شَطْرَ الجَلاَلِ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهي مهما أفَادها لنْ تؤّدي </seg>
                  <seg> حَقَّه الفَخْمَ مِنْ جَلاَل ومَجْدِ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كُلُّ ذنب الوفاءُ (للعبقرَّيةْ) </seg>
                  <seg> وانتقالُ (الذَّكاء) و (الألمعَّيةْ)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أَنْشُرُ (الفكرَ) في (العَواِلم) شَتَّى </seg>
                  <seg> بعدَ عُمْرٍ فيبعثُ (الفِكْرُ) مَوْتَى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فَدَع اللَّومَ! إنَّ لَوْمكَ جَهْلُ </seg>
                  <seg> إنَّ لُغْزَ (الوُجُود) صَعْبُ وسَهْلُ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وجديرُ بكَ الصَّموُتُ طويلاَ <gap resp="#org_MS"/> منْ مَلاَم أراهُ جَهْلاً وَبيلاً
<pb n="n5-p226" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2460.xhtml"/>


أو وُثُوقُ بَغْيَرتي للصَّلاحِ <gap resp="#org_MS"/> وانتهاجِ الحياة سُبْلَ النَّجَاحِ</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتأمَّل مدقّقاً وتأمَّلْ! </seg>
                  <seg> كم وراَء الحياةِ في الخُلْدِ مَأْمَلْ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هكذا قال. . . وهو قولُ عجيبُ! </seg>
                  <seg> ليتَ شِعِرْي بما يجُيبُ الطبيبُ؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنا الحائرُ الذي ضاع رُشْدِي </seg>
                  <seg> بين فِكْرِ وبين جُهْدٍ وجُهْدِ!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فَقْدِيَ الَيْوَم مثلَ (صرّوف) يؤدِي </seg>
                  <seg> باصطباري على صُرُوفِ الوُجُودِ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأنا الثائرُ الذي لا يُبَالي </seg>
                  <seg> بعد هذا بما تشاءُ اللَّيالي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أَوَ لَسْنَا ضَحِيَّة للخِصَامِ </seg>
                  <seg> بين (عَيْش) وبين جاني (الحِمَاِم)؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا فقيدَ العُلُومِ والحِذْقِ خَطْبِي </seg>
                  <seg> في مَعَاِليكَ خَطْبُ فِكْرِي ولُبِي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هَدَّني هكذا نَعُّيكَ هداَّ </seg>
                  <seg> فمضتْ مُهجْتِي تُمَجِدُ لَحْدَا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وَمَضى هكذا وفائي بِشِعْرِي </seg>
                  <seg> نَاشِرَ العَرْفِ مِثْلَ باقةِ زَهْرِ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وَضِعَتُ فوق نَعْشِكَ البَسَّامِ </seg>
                  <seg> لِنُواَحِ الوَرَىَ ودَمْعِ الأنِام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وغدتْ رَمْزَ غضبْتي ثم حُزْني </seg>
                  <seg> لضياعِ (الإنسانِ) في كُلَّ قَرْنِ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وخفاءِ (الحقيقةِ) الأزَلَّيةْ </seg>
                  <seg> وجهالات هذه (البشرَّيةْ)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليتني ما خُلِقْتُ في الناسِ حتَىَّ </seg>
                  <seg> لا أرى غايةَ العظائمِ مَوْتَا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (الجَنانَ) الذي تَأْلَّقَ وَحْيَا <gap resp="#org_MS"/> بَعْدَ عُمْرٍ مُقَيَّدٍ ليس يَحْيَا!
<pb n="n5-p227" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2461.xhtml"/>


و (البنانَ) الذي يُنّضد دُرَّاً <gap resp="#org_MS"/> زينة (الفكْر) ليس يُشْغلُ فكْرَا!</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>و (الحكيمَ) الذي يُناضلُ جيلاً </seg>
                  <seg> ناصَر (العقل) قد تَرَدَّى قَتيلا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قَتَلْته (الأيامُ) رغَم انتباه </seg>
                  <seg> رغمَ طب ورغَم مالٍ وجاهِ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتُركْنا نرى (الحياةَ) السَّخَافَةَ </seg>
                  <seg> ونرى (الموتَ) بَعْدَها كالُخرَاَفةْ!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اصفح اليومَ عن ضياع (التفاؤُلْ)! </seg>
                  <seg> كيف تُرْضَى المُنى ويبقى التَّساؤَلْ؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حين أرثيكَ لستُ أرثيكَ فَرْدَاً </seg>
                  <seg> بل (ذكاَء الإنسان) مَعْنىٍ وَعَّداً</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونُوَاحي عليكَ برّ بِنَفسي </seg>
                  <seg> فيكَ مرُآةُ كُلّ ما شَاقَ حِسِي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأُعَزّي أهليكَ بَيْنَا الُمَعزَّى </seg>
                  <seg> قَبْلَهُم شاعرُ أَبَى أن يُعَزَّى!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الإسكندرية 10 يوليو 1927</p>
            <p change="#d2e73">أحمد زكي أبو شادي</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>سر عمادية</head>
            <p change="#d2e73">بين عمادية وسر عمادية مسافة ساعة على ظهر الدواب. ووادي العمادية من اجمل الأودية. وفي سر عمادية الثلج إلى أوائل تموز وربما تمطر السماء في أيار وحزيران وهو أمر قلما يرى في بغداد لا سيما مطر حزيران والهواء طيب عليل والمناظر الطبيعية لا تعد ومن أبدع ما خلق الله. والأثمار والفواكه مبتذلة ولكثرتها لا يتمكن الأهالي من نقلها فيبقى الكثير منها في محله فالصيف فيها لا يعرف فهو ربيع دائم من أطيب ما يتمناه المرء إلا أن الناس لا يذهبون إليها إلا من بعد أن تتوفر فيها وسائل الراحة والطمأنينة وتبنى فيها البيوت أو الدور أو الفنادق القوية البنيان الجالبة الراحة لساكنيها.</p>
            <p change="#d2e73">وسر عمادية اليوم تحسب من مدن العراق أو اقل من ديار مملكة العراق ولسان أهلها الكردي وفيهم من يتكلم العربية أو التركية.</p>
            <p change="#d2e73">والكلمة مركبة من سر (بكسر السين وإسكان الراء) وعمادية بكسر العين وفتح الميم يليها ألف بعدها دال مكسورة ثم ياء مشددة وفي الآخر هاء. ومنهم من يلفظ عمادية بفتح العين ومنهم من يقول عميدية أي.
<pb n="n5-p228" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2462.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">لا خلاف بين العلماء واللغويين في اشتراك الفقير والمسكين في اتصافهما بالعدم، عدم القيام بكسب مؤو نته ومؤونة العيال لكنهم اختلفوا في أيهما هو الذي لا مال له أو في أيهما أسوأ حالا فاختالوا على ثلاثة أقوال:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أن المسكين أسوأ حالا من الفقير لأن الفقير هو الذي له بلغة من العيش والمسكين الذي لاشيء له، وهو قول الفراء وثعلب وابن السكيت وابن دريد ويونس وابن قتيبة وأبي عبيدة وأبي زيد وغيرهم، وبه قال أبو حنيفة، ووافقهم من علماء الشيعة ابن الجنيد وسلار الديلمي والشييخ الطوسي في كتابه النهاية</p>
            <p change="#d2e73">واستدلوا بالآية الشريفة (أو مسكيناً ذا متربة) وهو المطروح على التراب لشدة الاحتياج. ولأن الشاعر قد اثبت مالا للفقير في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أما الفقير الذي كانت حلوبته </seg>
                  <seg> وفق العيال فلم يترك له سبد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأجابوا عن آية السفينة بأنها كانت مشتركة بين جماعة ولكل واحد منهم الشيء اليسير، وأيضاً يجوز أن يكون سماهم مساكين على وجه الرحمة
<pb n="n5-p229" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2463.xhtml"/>


كما جاء في الحديث: (مساكين أهل النار) وقال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مساكين أهل الحب حتى قبورهم </seg>
                  <seg> عليها تراب الذل بين المقابر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقيل أنهم كانوا يعملون عليها إجارة فأضيفت إليهم.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الذين وافقوا على هذا القول: الشيخ بهاء الدين العاملي صاحب الكشكول واستدل بما رواه الشيخ الطوسي في كتاب التهذيب عن أبي بصير قال قلت لأبي عبد الله عليه السلام (يريد به الإمام جعفر الصادق): قول الله تعالى: إنما الصدقات للفقراء والمساكين؛ قال: الفقير الذي لا يسأل الناس والمسكين اجهد منه والبائس أجهدهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أن الفقير هو الذي لاشيء له، والمسكين الذي بلغة من العيش لا يكفيه. واليه ذهب الشافعي وابن الأنباري والاصمعي والثعالبي ووافقهم من علماء الشيعة ابن إدريس الحلي والشيخ الطوسي في المبسوط والخلاف.</p>
            <p change="#d2e73">واحتجوا بقوله تعالى (أما السفينة فكانت لمساكين يعملون في البحر) ولأن الله تعالى بدأ</p>
            <p change="#d2e73">بالفقير في آية الزكاة (إنما الصدقات للفقراء) الآية. وهو يدل على الاهتمام بشأنه في الحاجة ولاستعاذة النبي من الفقر مع قوله (اللهم أحيني مسكينا وامتني مسكينا واحشرني مع المساكين) ولأن الفقير مشتق من فقار فكأن الحاجة قد كسرت فقار ظهره.</p>
            <p change="#d2e73">قالوا: واثبات الشاعر المال للفقير لا يوجب كونه احسن حلا من المسكين فقد اثبت الله عز وجل للمساكين مالا في أية السفينة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أنهما صنف واحد وإنما ذكرت الصفتان في آية: (إنما الصدقات الخ) تأكيداً للأمر، وهو قول أبي علي الجبائي، وإليه ذهب أبو يوسف ومحمد فقالا في من قال ثلث مالي للفقراء والمساكين وفلان، أن لفلان نصف الثلث ونصفه الآخر للفقراء والمساكين، ووافقهم على هذا القول ابن الإعرابي فأنه
<pb n="n5-p230" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2464.xhtml"/>


قال (كما نقل عنه في الصححاح): الفقير الذي لاشيء له والمسكين مثله.</p>
            <p change="#d2e73">هذا والراجح في نظري القاصر هو القول الأول، ومن ينعم النظر في هذه الأقوال يظهر له صحة قولنا ومن الله التوفيق.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار إيران: محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) الذي عندنا أن الفقير من أنتابه العدم فهاجت أهواؤه عليه حتى يكاد لا يعي شيئاً وهو مشتق من مادة (ف ق ر) المماتة في العربية الحية في اللغات السامية ومعناها كلن وجن وهاج. - أما المسكين فهو من استطاع أن يملك أهواء نفسه في حالة عدمه ولهذا كانت حركة نفسه الإمارة بالسوء ساكنة. هذا هو الفرق على ما وضع كل منهما في وقته؛ لكن لما جاء التساهل والتسامح ونسي أصل الوضع وسببه تجوز الناس في استعمال الواحد في موطن آخر.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال فالمسكين افضل معنى من الفقير في الماديات والأدبيات والدينيات.</p>
            <p change="#d2e73">تصحيح السوسكة</p>
            <p change="#d2e73">نبهنا صديقنا الدكتور داود الجلبي على أن السوسكة الواردة في لغة العرب (191: 5) نقلا عن العراق هي من غلط الطبع والصواب الوسكة (بكاف فارسية) المصحفة عن (الوسقة) ويريد بها العرب (مصادرة صاحب الدين مصادرة إكراه ما يقوم مقام طلبه، ولا عبرة في أن يكون الصادر من قرابة الغريم (المدين) أم لم يكن فيأخذ منه مثلا بعيره أو فرسه أو ما</p>
            <p change="#d2e73">يسوقه من المال). فنشكر الصديق على تنبيهه
<pb n="n5-p231" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2465.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المذاكرة والكتابة</head>
            <p change="#d2e73">نهضة الأدب العصري</p>
            <p change="#d2e73">سيدي صاحب مجلة (لغة العرب) الغراء:</p>
            <p change="#d2e73">تحيةً وإجلالاً. أما بعد فأهنئ نفسي ومحبي الأدب جميعا حين أهنئكم باجتياز (لغة العرب) مرحلة أخرى من حياتها المباركة وفي الحق يجدر بالمملكة العراقية أن تباهي بمجلتكم غيرها من الممالك والأقطار العربية فأنها فريدة في تحقيقها اللغوي كما أن (المقتطف) فريد في تحقيقه العلمي العام بين المجلات العربية، وسيبقى اسما (الكرملي) و (صروف) مقرونين دائما بكل تبجيل وإعزاز حيثما بقيت للأدب والعلم والتضحية واستقلال الرأي مكانه في نفوس النابهين، وإذا لم يخطئني الظن فاعظم أنصار مجلتكم الغراء وزارة المعارف العراقية مشتركة في توزيعها على المدارس والمعاهد. فضلا عن نصرة الجمعيات والأندية الأدبية ورجال العلم والأدب على اختلاف مذاهبهم وجنسياتهم ونزعاتهم طالما جمعهم اللسان العربي المبين:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالعلم ليس له حدود ممالك </seg>
                  <seg> لا يرتجي داراً ولا ديارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كالدين حرمته، ولكن حظه </seg>
                  <seg> أغنى وأوفر نعمة ويسارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خضعت له الأمم الكبار وسودت </seg>
                  <seg> أمم به كانت تعد صغارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا ألون أو خلف العقيدة همه </seg>
                  <seg> كلا، ولا أن يرقب إلا ذكارا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لكنه أمل البرية كلها </seg>
                  <seg> جعل الإخاء شريعة وذمارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا العليم إلى العليم مقرب </seg>
                  <seg> ويرى المقيم به المغرب جارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ورأيي أن من أقوى العوامل الدافعة إلى نهضة الأدب العصري أن يقترن حب الابتداع بالدراسة النقدية لأدب الماضي والحاضر معا، وهذا ما تقوم به (لغة العرب) خير قيام فكانت مدرسة عالية للأدباء المفكرين وموضع الاحترام لدى
<pb n="n5-p232" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2466.xhtml"/>


كل أديب يحترم نفسه ويفهم معنى النقد الأدبي وحاجتنا أليه.</p>
            <p change="#d2e73">ولا غرور بعد ذلك إذا سمعت الأستاذ محمد لطفي جمعة الأديب المصري الشهير يقربان مجلتكم عنوان النهضة الأدبية السليمة في العراق، ومفخرة جديرة بحرص العراقيين عليها،</p>
            <p change="#d2e73">كما سمعت مثل هذا التقدير من أخطاء (رابطة الأدب الحديد) بالإسكندرية وفي الواقع يعوزنا نحن المصريين انتشار مجلة أدبية مستقلة النزعة نزيهة الفكر مثل (لغة العرب) بيننا، وما احسب الأقطار العربية الأخرى كسورية ولبنان وفلسطين والهند والحجاز ونجد واليمن وطرابلس وتونس والجزائر ومراكش وغيرها بأقل حاجة منا إليها، وأنها الأمانة في عنق كل غيور على اللغة والأدب في هذه الممالك والأقطار أن يسعى لينشرها بين اقرأنه، وبذلك نضمن لها الحياة القوية المنجبة ونتعاون على تهذيب اللغة والثقافة العربية ونخدم نهضة الأدب العصري خدمة صادقة.</p>
            <p change="#d2e73">وبودي أن لا ينسيني الاغتباط بنهضة مجلتكم الزاهرة أن اشكر لكم تشجيعكم السخي لحركة التجديد الأدبي واستعمال الألفاظ المولدة الشائعة والتعابير العصرية المهذبة التي تزيد ثروة اللغة نمواً كما تعبر عن ذوق العصر، ومن هذا القبيل كلمة (تبرير) التي أشرتم إليها، فأنها في اصلها اللغوي بمعنى النسبة إلى البر، ولكنها في استعمالها العصري الشائع بمصر على أقلام مشاهير الأدباء تؤدي ترجمة كلمة وترادف بعض المرادفة كلمة (تزكية) أو كلمة (تأييد) ومن هذا القبيل أيضاً قولنا: (هذا اقرب إلى الهزل من الجد) فأنه أقوى من التعبير المألوف (هذا اقرب إلى الهزل منه إلى الجد) لأن التعبير الأول إنما يشير إلى الهزل بعينه، فقديماً قال لنا المثل الفلسفي (خلق الهزل والجد توأمين) أي أن الجد قد يظهر في مظهر الهزل أو قد يجاوره، وإذا كان هذا كذلك، كان مغزى ذلك التعبير الأول الإشارة إلى الهزل بعينه إشارة المبالغة القوية ولكنه في الواقع ليست هناك مبالغة في إعلاننا أن النقد الأدبي في العالم العربي ما يزال بوجه الأجمال هزلاً في هزل وعبثاً وسخرية، ولو لم يكن لمجلة (لغة العرب) من مهمة سوى خلق الشجاعة الأدبية وخدمة النقد الأدبي بإخلاص
<pb n="n5-p233" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2467.xhtml"/>


وجرأة لكفاها ذلك فخراً، ولكفأنا سبباً لإعزازها وتمجيدها ونصرتها بغيرة صادقة.</p>
            <p change="#d2e73">وأختم بتكرار تحياتي واحترامي وتهنئتي القلبية، داعياً لكم بطول العمر والعافية والتوفيق في جهادكم المبرور.</p>
            <p change="#d2e73">الإسكندرية 8 يوليو 1927</p>
            <p change="#d2e73">المخلص: أحمد زكي أبو شادي</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نظرة في مقالة وردت في مجلة المسرة</head>
            <p change="#d2e73">وردت في مجلة المسرة الغراء مقالة عنوانها: (اثر مسيحي في أحد معابد الشيعيين في مجد من بلاد العجم)</p>
            <p change="#d2e73">ثم وصف الأثر وكيف بلغ إليه الواصف ونقلت المجلة تلك الصورة، فإذا هي (صورة الدينونة في معبد الإمام ريزا في مجد من أعمال العجم).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: ليس في بلاد إيران أو ديار فارس مدينة تعرف باسم (مجد) بل (مشهد) وتسمية الكاتب بلاد إيران أو فارس ببلاد العجم ينكرها الإيرانيون ولا يرضون بها لأنها تسمية تحط من قدرهم، فضلاً عن أنهم يجهلونها كما لا يعرفها سلفنا المحقق. فهي من اختراع بعض المعادين للفرس. وقول الكاتب: (الإمام ريزا) قول لا صحة له، والصواب الإمام الرضا - وجاء في المقالة كلمة (مرزخان) والصواب ميرزاخان)</p>
            <p change="#d2e73">وليست الصورة من ريشة مصور نصراني كما توهم كل من الواصف والناقل، بل هو تصوير أحد الجعفريين نقلاً عن صورة رسمها أحد المسيحيين وأدلتنا على ذلك أن أحد مصوري الشيعة رسم مثل هذه الصورة في كنيستنا في بغداد سنة 1900 بعد أن كبرها. ثانياً. في صورة يوم الدين (ومجلة المسرة تسميها صورة الدينونة والدينونة كلمة غير فصيحة) مثال البراق (وهي فرس برأس إنسان) عليها ملك من الملائكة، والنصارى لا تعرف شيئاً من هذا القبيل ثالثاً: شكل الجمم التي تر على بعض الرؤوس هي جمم رجال فرس لا جمم نصارى</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما بدا لنا وعلمه فوق كل ذي علم.
<pb n="n5-p234" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2468.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>حول مخطوطة دمشق</head>
            <p change="#d2e73">في تراجم علماء الموصل في القرن الثاني عشر الهجري</p>
            <p change="#d2e73">وصف الفاضل عيسى أسكندر المعلوف في هذه المجلة في جزئها الثاني مخطوطة وجدها في دمشق في تراجم علماء الموصل في القرن الثاني عشر الهجري وغرضه الاهتداء إلى واضع هذه الرسالة لأن النسخة لم تذكره. ولما كنت قد بحثت عن جميع مخطوطات جوامع الموصل ومدارسها واطلعت على ما عند الأسر في الموصل من المخطوطات والفت كتاباً بذلك سميته (مخطوطات الموصل) يطبع الآن في بغداد كان لي اطلاع على مؤلفي الموصل وتأليفهم فأحببت أن لا يكون ما كتبه الباحث الفاضل نفخة في رماد فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">أن الذين كتبوا في التاريخ والتراجم من علماء الموصل في القرن الثاني عشر وأوائل القرن الثالث عشر هم أربعة: عثمان الدفتري، وأمين الخطيب ابن خير الله الخطيب العمري، وأخوه يس، ومحمد بن مصطفى الغلامي، ولم يطلعني تتبعي على غير هؤلاء في هذه الحقبة ولا أتوقع وجود غيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">أما الأول فله (الروض النضر في تراجم رجال العصر)</p>
            <p change="#d2e73">وأما الثاني فله تأليف عدة في مواضيع شتى يهمنا منها هنا (مراتع الإحداق) في التراجم، و (منهل الأولياء. ومورد الأصفياء، في سادات الموصل الحدباء) يبحث عن المراقد التي تزار في الموصل وعن تراجم المدفونين فيها وفيه فصل في مشاهير الموصل قديماً وحديثاً، وذكر له كتاب في التراجم اسمه (الكشف والبيان عن مشاهير هذا الزمان).</p>
            <p change="#d2e73">والغلامي له (شمامة العنبر، والزهر المعنبر).</p>
            <p change="#d2e73">أما ياس بن خير الله العمري فقد ذكر تأليفه في مقدمة كتاب له سماه (منهج الثقات في تراجم القضاة) منه نسخة خطية في مدرسة الخياط في الموصل وفيها يقول (وبعد فيقول أفقر العباد. . . ياسين العمري بن خير الله الخطيب العمري ابن محمود الخطيب العمري بن موسى الخطيب العمري الحنفي الموصلي. . . كنت
<pb n="n5-p235" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2469.xhtml"/>


قد جمعت كتابا في تاريخ السنين ابتدأت به من سنة الهجرة إلى زمني هذا، وسميته (الدر المكنون في مآثر الماضية من القرون) ثم جمعت كتاباً آخر في ذكر ملوك الإسلام وقبائلهم ومدة ملكهم وسميته (عنوان الأعيان في ذكر ملوك الزمان) ثم جمعت كتاباً آخر وذكرت فيه ملوك الأمصار ورتبته</p>
            <p change="#d2e73">على حروف الهجاء. وذكرت فيه القضاة وشيوخ الإسلام والأمراء وسميته (الروض الزاهر، في تواريخ الملوك الأوائل والأواخر) ثم جمعت كتابا آخر أو ذكرت فيه العلماء المعاصرين والشعراء المتفننين وسميته (الدر المنتثر. في تراجم فضلاء القرن الثاني عشر) ثم جمعت كتاب آخر مختصا بتواريخ النساء الصالحات والطالحات وسميته (الروضة الفيحاء في تواريخ النساء) وجمعت كتابا في الأدب وسميته (روضة المشتاق ونزهة العشاق) ومثله (روض الأدب) وآخر (عيون الآداب) وآخر في الأدعية وسميته (السيوف الساطعة) وآخر في الطب سميته (الخريدة العمرية) و (منظومة في التعبير)، فأحببت أن اجمع كتابا آخر في ذكر قضاة الإسلام فجمعته من كتب عديدة من تاريخ اليافعي، وابن الوردي، وابن خلكان، وابن الأثير، والدر المكنون، وتاريخ اليميني، والهميان. وغيرهم من كتب التواريخ. . . ذكرت فيه من له ذكر واقتصرت على من له شعر ورتبته على مقدمة في العلم والقضاء وترجمتهم على حروف الهجاء وجعلت الخاتمة في النوادر وسميته منهج الثقاة. . . ولما تم جمعه أهديته إلى حضرة. . . السيد الأمجد السيد عبيد الله أفندي بن السيد خليل البصيري الموصلي. .) وجاء في آخره: (أنتهي ما أردنا جمعه. . . سنة ألف ومائتين وإحدى عشر ة من الهجرة. . .)</p>
            <p change="#d2e73">ولياسين العمري كتب أخرى غير ما ذكره هو اطلعت عليها وهي: (الآثار الجلية، في الحوادث الأرضية) وهو تاريخ الإسلام مرتب على السنين و (السيف المهند من سمي أحمد) و (قرة العينين الحسن والحسين) ذكر في الأول من سمي أحمد من المشاهير وفي الثاني من سمي الحسن والحسين وعليا وجميع تأليفه ليست ذات أهمية إلا في ما يختص بزمانه وما قبله بقليل وأما الباقي فقد جمعه من الكتب المعروفة جمعا مشوها مكسرا.
<pb n="n5-p236" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2470.xhtml"/>


ولأذكر كتاب (نزهة الدنيا في مدح الوزير يحيى) لعبد الباقي الفوري العمري الشاعر صاحب الديوان، ترجمة فيه الشعراء الذين لهم قصائد وأبيات في مدح والي الموصل إذ ذاك يحيى باشا الجليلي، على أن عبد الباقي أحدث عهدا من أولئك، وإنما ذكرته لئلا يظن أني سهوت عنه.</p>
            <p change="#d2e73">والآن لنرجع إلى المخطوطة الدمشقية موضوع البحث ونرى أيا هي من هذه الكتب الوارد ذكرها أنفا:</p>
            <p change="#d2e73">أني أظن ظنا غالبا أنها (الدر المنتثر في تراجم فضلاء القرن الثاني عشر) وذلك للأسباب آلاتية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>هي ليست الروض النضر، وقد عارضها عيسى اسكندر المعلوف فلم تكن مطابقة له. إلى أني لم اعثر على نسخة من الروض النضر لحد الآن.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع. منها نسخة في جامع مرجان في بغداد).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ليست (مراتع الإحداق) ولا (الكشف والبيان) لامين بن خير الله الخطيب لأن (أمينا) من فحول العلماء وهو أديب شاعر نحوي فقيه ذو إنشاء جيد جدا كتبه تشهد له بذلك فلا يمكن أن يكون مؤلف هذه المخطوطة التي ذكر المعلوف عنها أن فيها أغلاطا فظيعة وعبارات على نمط الترك، وأني آسف لكوني لم اطلع على نسخة من مراتع الإحداق لحد الآن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ليست (مناهل الأولياء) ولدي نسخة منه لا تشبه المخطوطة الدمشقية في شيء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أنها ليست (شمامة العنبر) ومن الشمامة نسخ عدة في الموصل اطلعت عليها وهي ذات حجم كبير، ولم يقتصر فيها الغلامي على مشاهير الموصل بل تعداهم إلى مشاهير حلب وبغداد وحشاها بالقصائد حتى ليتوهمها الناظر إليها ديوانا لأول وهلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>أنها ليست (نزهة الدنيا) فأن الشاعر عبد الباقي العمري جمع في النزهة
<pb n="n5-p237" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2471.xhtml"/>


تراجم الذين مدحوا يحيى باشا الجليلي، إذن الذين عاصره وعاصرا الباشا المذكور لا غير وكان ذلك في القرن الثالث عشر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>أنها اقرب من أن تكون (الدر المنتثر) لأن النسخة الباقية من بعض تأليف يس بن خير الله الخطيب وقد اطلعت عليها فهي كثيرة الغلط من حيث اللغة والإنشاء والنحو مثل مخطوطة دمشق المبحوث عنها ولأن اسمها يؤدي تماما معنى ما كتب في صدر المخطوطة ونقله عيسى المعلوف.</p>
            <p change="#d2e73">وخير معيار للتثبت من نسبة الرسالة المبحوث عنها الياسين العمري هو النظر في ترجمة أخيه أمين فأن ذكر أنه أخوه فهي له وألا فلا.</p>
            <p change="#d2e73">والآن لابد لي من التعليق على بعض عبارات وردت في مقالة المعلوف: قوله في ص72 عن وفاة السيد حامد أنها في سنة 1291 غلط أظنه مطبعياً ويلزم أن يكون صحيحه</p>
            <p change="#d2e73">1191 إذا نظرنا إلى كون ولادته سنة 1122 فلا يمكن أن يكون قد عاش 169 عاما.</p>
            <p change="#d2e73">قوله في ص75 أنه أختلف في تاريخ الملا محمد الغلامي فجعله المرادي سنة 1176 وجعلته المخطوطة سنة 1186 بالوباء. أقول يقتضي أن يكون هذا الوباء الطاعون الذي مات فيه السيد موسى الحداد وكأن في سنة 1186 فقول المخطوطة ارجح من قول المرادي.</p>
            <p change="#d2e73">قوله في اسفل ص75 ملا علي الشهير بالجعفري أقول صحيحة (الجفعتري) وهذا مشهور ومعروف في الكتب الخطية الموصلية.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله في ص76 (لاسيما (الروض النضر) وأما (روض الدفتري) فلعله من المخطوطات التي هي دفينة الخزائن)، يوهم أن الروض النضر وروض الدفتري كتابان مستقلان، والحال أن الروض النضر هو تأليف عثمان الدفتري.</p>
            <p change="#d2e73">كان يمكنني ذكر سني وفاة بعض الإعلام الواردة في مقالتي هذه ولكني أكتب وأنا في بغداد وكتبي في الموصل فمعذرة من القراء.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد 15 تموز 1927</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور داود الحلبي الموصلي
<pb n="n5-p238" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2472.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">صحة ما يتوهمون</p>
            <p change="#d2e73">بغداد - ب. م. - أيقال: عاشورا للأيام العشرة الأولى من المحرم، وهل جاء في كلام فصيح (آخر) بمعنى (النهاية) و (بدون) بمعنى (بغير) (والملوكي) بمعنى (الملكي) و (غرة) شهر تموز بمعنى (أول تموز)</p>
            <p change="#d2e73">ج - عاشورا لم ترد عند الفصحاء لا بمعنى اليوم العاشر أو اليوم التاسع من المحرم، واستعملناها نحن للأيام العشرة من الشهر المذكور جريا على عادة العوام، وسوف نجري على هذه التسمية لأن ليس لنا لفظة تقوم مقامها وفي مثل هذه الحالة يصبح استعمال اللفظ العامي من الواجبات ولا سيما لأن له وجها فصيحا صحيحا وهو تسمية الكل باسم الجزء.</p>
            <p change="#d2e73">آخر الشيء بمعنى منتهاه وخلاف أوله: أشهر من قفا نبك، ويعرفه العوام فضلا عن اللغويين، إذ ذكروه جميعا في معاجمهم.</p>
            <p change="#d2e73">(بدون بمعنى (بغير) أشهر من كفر إبليس، قال أبن سيدة الأخفش (وهو من كبار النحاة) أدخل الباء على (دون) فقال في كتابه في القوافي (من ليس بدونه) اهـ. وكفى بالأخفش حجة، فهو على كل حال (عربي قح) لا (ارمني متبجح).</p>
            <p change="#d2e73">النسبة إلى ملك (بكسر اللام) ملكي (بفتحها) لكن هذا يلتبس بما ينسب إلى الملك (الروح طاهر غير متحد بجسد) وكنا نقول سابقا الملكي في النسبة إلى كل من الاسمين ثم رأينا ابن جني يخير الملوكي على الملكي في النسبة إلى الملك (المكسورة اللام) فأخذنا نتبعه ونجاريه وأبقينا (الملكي) للمنسوب إلى الملك (بفتح اللام). أما أن ابن جني فضل الملوكي على الملكي فظاهر من اسم كتابه (التصريف الملوكي) وهو أشهر من أن يذكر، هذا فضلا عن أن النسبة
<pb n="n5-p239" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2473.xhtml"/>


إلى الجمع المكسر اكثر من أن يحصى، أن في الجاهلية وأن في صدر الإسلام، فكيف بنا ونحن في مثل هذه الأيام؟</p>
            <p change="#d2e73">معنى (الغرة) أول كل شيء على ما أثبته جميع اللغويين، فيقال إذن لأول الشهر القمري كما يقال لأول الشهر الشمسي وأن أنكر ذلك بعض جهلة اللغة الذين لا يعرفون منها إلا قشورها قال الجوهري: غرة كل شيء أوله.</p>
            <p change="#d2e73">وسألنا من بغداد - ع. و.:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أيقال: (لم يكن أبدا لسلفنا كذا) أم (لم يكن قط)؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وما الأحسن قولهم (مخالطة أجدادنا للأجانب) أم (مخالطة أجدادنا للأجانب)؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أو يقال: (ليس الأمر كما توهموه) أم (وليس الأمر على ما توهموه)؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أو يقال (أن اللغة هي محاكاة) أم (أن اللغة محاكاة)؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>أو يقال (أصوات المياه جلية) أم (أصوات المياه مسموعة كل السمع)؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>أو لا يقال (قصيف الرعد الشديد) أم يكتفي بقولهم (قصيف الرعد) إذ في القصيف معنى الشدة؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>(وهو السؤال الأخير) يقال (أبناؤنا يألفون الحيوان والطائر في كل ساعة بل كل دقيقة) أم (ويألف أبناؤنا البهيمة والطائر في كل ساعة لا بل في كل دقيقة)؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - من أسئلتكم هذه نستدل على أنكم أجانب عن لغتنا كما هو الأمر وإلا فقولكم:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>لم يكن قط، خطأ ظاهر لأن قط، تأتي بعد الماضي لا بعد المضارع أي المستقبل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قولكم مخالطة أجدادنا الأجانب يستدل أن أجدادنا كانوا أجانب وليس الأمر كما قال لكم أحد جهلة لغتنا إنما الصواب ما كتبناه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وقولهم ليس للأمر على ما توهموه هو غير قولنا كما توهموه، وبين المعنيين كما بين الثرى والثريا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وقولنا اللغة هي محاكاة، كقولهم اللغة محاكاة، والخبر في الأول هو (هي)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>قولك يا سمير الوزير: (وأصوات المياه مسموعة كل السمع) قد لا تكون جلية، فالأصوات الجلية غير الأصوات المسموعة كل السمع.
<pb n="n5-p240" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2474.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">6 - </hi>إذا كان قصيف الرعد شديدا فلا يكتفي بقولهم قصيف الرعد بل قصيف الرعد الشديد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>أما سؤالكم الأخير فقد لا يشبه سؤال رجل يعقل فالحيوان يشمل البهيمة وحرف الجر قد يستغني عنه إذا دلت عليه القرينة؛ ولا سيما إذا كان هناك حرف إضراب</p>
            <p change="#d2e73">البرداء من البعوض</p>
            <p change="#d2e73">لجنة (خليج فارس) - ن. م. المازندراني - هل عرف العرب في سابق العهد أن البرداء (حمى الملاريا) هي من البعوض وهل لكم شاهد على ذلك؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - عرف بعضهم هذا السبب. فقد جاء في معجم البلدان لياقوت الحموي في مادة حضوة:. . . (عفوة) فسماها النبي (ص) حضوة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الحديث: شكا قوم من أهل حضوة إلى عمر ابن الخطاب (ر ض) وباء أرضهم فقال: لو تركتموها! - فقالوا: معاشنا ومعاش ابلنا ووطننا. فقال عمر للحرث بن كلدة: ما عندك في هذا؟ - فقال الحرث: البلاد الو بيئة ذات الأدغال والبعوض، وهو عش الوباء، ولكن ليخرج أهلها إلى ما بقاربها من الأرض العدية إلى تربيع النجم، وليأكل البصل والكراث، ويباكروا السمن العربي فليشربوه وليمسكوا عن الطيب ولا يمشوا حفاة ولا يناموا بالنهار فأني أرجو أن يسلموا، فأمرهم عمر بذلك. آه</p>
            <p change="#d2e73">الهينو ثيئسم</p>
            <p change="#d2e73">لنجة (خليج فارس). لاهور (الهند) - ما احسن كلمة تقابل الفرنسية:</p>
            <p change="#d2e73">ج - الكلمة الفرنسية منحوتة من (ايس) وفي الجر (اينس) ومعناها الواحد أو الفرد وثئوس أي اله، ويراد بها ديانة للأقدمين كان يعتبر فيها كل معبود من المعبودات العديدة مستقلا بنفسه ويعبد بغض النظر عن بقية الآلهة فهو إذن نوع من التوحيد. ولهذا يحسن بنا أن نسميه ب (التفريد) ليكون بازاء (التوحيد) كما أن (المفرد) يقابل (الموحد) فالمفرد القائل بالمعبود والموحد القائل بوحدة الإله.
<pb n="n5-p241" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2475.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">37 - </hi>رواية الحب المكتوم</p>
            <p change="#d2e73">إنكليزية الأصل بقلم بولس لستر فورد الأميركي، تعريب أمين الغريب صاحب مجلة الحارس، طبعة ثانية مصححة ومطبقة على الأصل في 88ص بقطع الثمن، طبعت في مطابع قوزما في بيروت سنة 1927.</p>
            <p change="#d2e73">هذه رسائل حب أنفذ بها دونال إلى حبيبته ماري وهي كلها رقيقة الديباجة دقيقة الأسلوب مفرغة في قالب عصري عفيف التعبير والمغزى.</p>
            <p change="#d2e73">والكاتب المعرب يتحرى اصح العبارة في ما يكتب لكنه يعتمد في انتقاء الألفاظ على محيط المحيط أو على من نقل عنه فيخطئ الغرض ففي ص3 (غير كفء للإخلاص) وفي ص4 (تراءى لي الملاك) وفي ص5 (الولد الشفوق) وفي ص6 (أدون سطورا) وفي ص7 (أكان ذلك عزيزة طبيعية فيك) وفي ص8 (لولا القسم المتعلق بوالدتي منها) إلى غيرها. أتظن أنه لو قال: غير كفو للإخلاص. تراءى لي الملك. الوالد الشفيق. اخط سطورا. كان ذلك عزيزة (بدون زيادة طبيعية لا تكون إلا كذلك) لولا ما يتعلق بوالدتي منها. . . لكان ابلغ عبارة واصح تركيبا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">38 - </hi>غادة الكاميليا</p>
            <p change="#d2e73">تأليف اسكندر ديماس الصغير. وترجمة نيقولا بسترس، تقدمه مجلة مينرفا (بيروت) لمشتركيها عن سنتها الرابعة، طبعت في مطابع قوزما في بيروت في 128ص بقطع الثمن. .</p>
            <p change="#d2e73">وضع في صدر هذه الرواية نقد لعبد القادر المازني بين فيه (خلاصة الرواية - بحث في موضوعها)، فكانت نتيجة ما قال ما ننقله منه بحرفه (حسن أن نكون رحماء وأن نغتفر الزلات، ولكن لمن؟ - لمن تستحق ذلك. لا لمن تريد
<pb n="n5-p242" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2476.xhtml"/>


أن تعيش عيالا على المجتمع، وحميلة على الخلق، وأن تجر أذيال الغنى وتقضي أيامها في ظل البذخ والترف بغير حق، وعلى حساب الشريفات المحصنات - وإذا كان هؤلاء لا يطقن أن يغالبن المؤثرات وأن</p>
            <p change="#d2e73">يفزن على المغريات فهن ضعيفات قد يدرك الفرد العطف عليهن ولكن الحياة لا ترحم ولا ترثي لأحد وليس في الطبيعة محل للضعيف)</p>
            <p change="#d2e73">ونظن أن هذا النقد القاتل كان كافيا لكي لا يقدم المترجم على تعريب الرواية لكن حاول أن ينظر فيه نظرة ليرد هذا الحط من الرواية، فكأن أخيب من القابض على الماء، وبجوابه الضعيف غير المقنع اظهر أن الحق مع المازني وأن مثل هذه الروايات حظها التقبيح، وذم مؤلفها ومعربها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وجدنا ركة عظيمة في اختيار الألفاظ. فقد قال في ص6 (وأن يحبها حب والد حنون) (اعتمادا على محيط المحيط) وفيها (أمست اليوم مدينة بخمسين ألف فرنك) وفي ص7 (اذهبي اعدي العشاء فقد دعوت أولمب. . . لتناول الطعام) وفي ص8 (عن آذان تسمع لك) وفيها (ماذا أوقع لك؟ - أنت حر) إلى غيرها</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: الحنون صفة للإناث من حيوان وإنسان، وأما للذكور فيقال: شفبق ورؤوف. ويقال: فإذا اليوم هي مدينة خمسين، واحسن منها: وعليها اليوم دين قدره خمسون ألف فرنك. ويقال: اذهبي اعدي العشاء فقد دعوت أولمب يؤاكلني أو يتعشى معي أو غيرهما أما تناول الطعام فتعبير في منتهى القبح والركة. ويقال: عن آذان تسمعك. ويقال: ما تحب، أو ما تشاء، أو ما طاب لك، فقوله: أنت حر، فالحرية هنا في غير موقعها وأن كانت تعني في الإفرنجية ما تريد التعبير عنه في العربية بما أشرنا إليه.</p>
            <p change="#d2e73">ونختم الكلام أن ليس في هذه الرواية من مشوق من جهة المغزى ولا من جهة حسن الإنشاء، بل نستغفر الله لقد غلطنا: إذ من الحسن أن تفرغ هذه الرواية وأمثالها في نظير هذا القالب العربي السقيم لكي تشمئز النفس من باطنه ومن خارجه.
<pb n="n5-p243" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2477.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">39 - </hi>كتاب الأغاني</p>
            <p change="#d2e73">تأليف أبي الفرج الأصفهاني، الجزء الأول في 535ص من قطع الثمن الكبير، الطبعة الأولى - مطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة 1345هـ 1927م.</p>
            <p change="#d2e73">كنا في صغرنا إذا رأينا كتابا يسيء الطبع يقول لنا الأصدقاء (هذا طبع مصر) لأنهم كانوا قد تأكدوا أن ديار النيل لا تتولى نشر تصنيف من تصانيف السلف إلا لتبرزه بأشنع حلة من كثرة الأغلاط وسوء الضبط وشناعة الكتابة بخلاف مطبوعات بيروت مثلا، فأنها كانت</p>
            <p change="#d2e73">حسنة يأنس إليها القارئ. أما اليوم فقد أنقلب الأمر: أننا نرى التأليف التي تصدر من دار الكتب المصرية رافلة ببرود تزري بالدمقس والسندس وتتحدى كل مطبعة في مجاراتها.</p>
            <p change="#d2e73">والآن أمامنا كتاب الأغاني فقد تجلى بأحسن حلية من حلى المطبوعات وقد زاد في جماله ما على هامشه من مقالة النسخ ومعارضتها بغيرها وشرح الكلم الغامضة والإشارة إلى سيئ الروايات وأحسنها، وهي خدمة عظيمة لو كنتم تعلمون. نعم أننا نهنئ البلاد الضادية اللسان بحصولها على مثل هذه الدرة النفيسة.</p>
            <p change="#d2e73">على أن أعمال البشر مهما كانت حسنة تبقى بشرية أي تحتاج إلى تحسن اعظم فاعظم، ونحن نأخذ على الواقفين على طبع هذا التصنيف البديع ما بدا لنا من غير أن نضمر لهم أدنى نية سيئة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كان يجدر بناشري الكتاب أن يهدوا منه نسخة إلى أصحاب الجرائد والمجلات لينقدوه أو لا اقل من أم يبشروا العالم العربي بظهور مثل هذه النسخة البديعة الصنع الجميلة الحروف المضبوطة بالحركات كلما مست الحاجة إليها، الكثيرة الفهارس التي هي زينة المطبوعات العصرية ومرغبة الأدباء في اقتنائها لسهولة البحث فيها عن الموضوع الذي يراد الوقوف عليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>في هذه الطبعة ثلاثة عشر فهرسا ومع ذلك ينقصه فهرسان مهمان
<pb n="n5-p244" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2478.xhtml"/>


الأول: في الألفاظ التي شرحها المؤلف نفسه في متن كتابه كقوله في ص9 وفيه دور كثير أي صنعة كثيرة.</p>
            <p change="#d2e73">والثاني: للكلم والعبارات الخاصة بالمؤلف أو التي جاء ذكرها في صلب سفره وليس لها وجود في دواوين اللغة مثل المشوشة الوارد ذكرها في ص10 ومثل قوله في ص28 الاطام وشرحها شرحا يختلف عما في دواوين اللغة وكذلك قوله: (ذي أو أش) فلقد ذكر لكل هذه الألفاظ ولغيرها معاني لم يصرح بها اللغويون في معاجمهم، فهذا يفيد أهل البحث كثيرا لأنه يوقفهم على معان كانت معروفة عند قوم من العرب ومجهولة عند قوم آخرين</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ذكر متولو طبع هذه النسخة أنهم لم يدخلوا في الفهارس ما جاء في (التصدير) الذي وقع في 56 ص وهي ليست بقليلة. ولعل هناك سرا أو حكمة نجهله أو نجهلها دفعهم إلى اجتناب هذا المحذور</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>كنا نعلم أن في الجامعة الأمريكية نسخا من أجزاء الأغاني، فأن كانت هناك إلى الآن</p>
            <p change="#d2e73">فكان يحسن بأصحاب هذه الطبعة أن يقتنوا تصاويرها ليعارضوها على أخواتها التي كانت بأيديهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الإفرنج إذا تولوا طبع كتاب نفيس قديم عربي وضعوا أرقاما بجانب كل خمسة اسطر وإذا وضعوا الفهارس ذكروا موطن وجود الكلمة من الصفحة وذكروا السطر أيضا. وعليه أوضحوا ذلك بالأرقام. وكل ذلك لكي يسرع الباحث في السقوط على ضالته بدون أن يخسر شيئا من وقته الثمين، ولهذا يرغب الأدباء في اقتناء ما يتولى طبعه أبناء الغرب، ولو كانت تلك المطبوعات غالية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>من غريب أمر هذه الفهارس أن العلم الواحد إذا ذكر مرارا في الجزء لم يشر إليه إلا مرة واحدة فيها وهذا عيب أو نقص أو خلل لا يمكن السكوت عنه فأن الماجشون مثلا ورد مرارا عديدة في هذا الجزء أي في ص 66و 97 و100 وفي غيرها. والحال لم يذكر في فهرس رجال السند إلا مرة واحدة (راجع ص432).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>استشهد لشرح بعض الكلمات باللغويين المحدثين وهذا لا يجوز لمن
<pb n="n5-p245" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2479.xhtml"/>


يتمكن من أن يستشهد بكلام الأقدمين. والسبب هو أن المحدثين كثيرا ما حادوا عن نهج الأقدمين وساءوا فهم عباراتهم. ولهذا يحسن بنا أن نورد كلام الأقدمين أن استطعنا وأن شئنا بعد هذا إيضاحه بكلام المحدثين فلا باس من الاستشهاد بما أولوه. والاعتماد على اقرب الموارد أو محيط المحيط من اضعف الأمور فقد جاء في هذا الجزء في ص83 ما هذا حرفه عن السنبوسج:</p>
            <p change="#d2e73">(السنبوسج - ورد بالقاف والكاف بدل الجيم -: ما يحشى بقدر (بقطع) اللحم والجوز ونحوه من الرقاق المعجون بالسمن أو الشيرج) اهـ (اقرب الموارد) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">قلنا في هذا الكلام أوهام، منها: أن النص المنقول عن اقرب الموارد لم يورد بلفظه فالذي جاء هناك هذا حرفه: (السنبوسق، المشهور بالكاف ما يحشى بقدر اللحم والجوز ونحوه من رقاق العجين المعجون بالسمن والشيرج. فارسيتها سنبوسة. الواحدة (سنبوسقة) آه</p>
            <p change="#d2e73">وهذه العبارة منقولة عن محيط المحيط إذ يقول: السنبوسق - والمشهور السنبوسك بالكاف: فطائر مثلثة تعمل من رقاق العجين المعجون بالسمن أو الشيرج تحشى بقطع اللحم والجوز ونحوه. فارسيتها سنبوسة - الواحدة سنبوسقة. آه</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذين النصين أن صاحب اقرب الموارد حاول أن يفرغ العبارة في قالب امتن من قالب البستاني فقال: ما يحشى بقدر اللحم. وهنا ظهر العيب لأن القدر في العربية لا تجيء إلا بمعنى القطع الكبار من اللحم. لا بمعنى القطع الصغار وهذا وأن لم يصرح به اللغويون هذا التصريح البين إلا أنهم لم يستعملوه إلا بالمعنى الذي نشير إليه. ومن راجع الأمهات اللغوية ونظر إلى مواقع اللفظة من استعمال الفصحاء لها يتحقق هذا الأمر ونحن لا نريد أن نأتي بالبينات على مذهبنا هذا خشية التبسط في الكلام على غير جدوى.</p>
            <p change="#d2e73">بيد أن داود البصير افصح عن كيفية اتخاذ السنبوسك احسن إفصاح وكان الحق أن تسند إليه الرواية لأنه ابن بجدتها قال في تذكرته (165: 1). (سنبوسك باليونانية (كذا): بزماورد وهو عجين يحكم عجنه بالأذهان كالشيرج
<pb n="n5-p246" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2480.xhtml"/>


والسمن ثم يرق ويحشى بلحم قد نعم قطعه (قلنا: إذن لا يحشى قدرا) وفوهة وبزر ممزوجا بالبصل والشيرج ويطوى عليه ويقلى في الدهن أو يخبز، وأجوده ما حمض بنحو الليمون وكان لحمه صغيرا (قلنا: وهذا نص ثان واضح على منع القدر) أو عمل من الدجاج) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فهذا احسن تفصيل لعمل السنبوسج ولا يمكن أن نستغني عنه ليتخذ نص المحدثين الذي لا يفيد فائدة تذكر. نعم أن هناك خطأ في قوله باليونانية وقوله بزماورد إلا أن هذا الخطب يسير بجانب تلك الفوائد الجليلة.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر لمعنى اللوزينج في تلك الصفحة شرحا منقولا عن اقرب الموارد أيضاً ولو نقل نص اللسان في مادة لوز لكان أوثق وأن كان النصان يكادان يتشابهان؛ إلا أن الركون إلى كبار اللغويين احسن.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في تلك الصفحة لشرح النقانق الواردة في المتن ما هذا حرفه (جاء في شفاه الغليل: لقانق (باللام بدل النون الأولى): اسم لأحد الأمعاء وبه سمي معي الغنم المحشو المقلي اهـ - قلنا النقانق لغة في اللقانق وهذه كلمة رومية (أي لاتينية) أي وهو ما يسميه الأقدمون بالخلع أو البطخة أو ما يشابههما وبالإفرنجية أما أن في لغتنا أمعاء تسمى لقانق فلا وجود لهذا الاسم. والصواب اللفائف بفاءين وبهمزة قبل الفاء الأخيرة؛ ولهذا لا يوافق الحقيقة نص شفاء الغليل.</p>
            <p change="#d2e73">وفي تلك الصفحة شرحت لفظة (مطرف بالخردل) بقوله (لعل المراد أنه محسن بالخردل</p>
            <p change="#d2e73">يوضع عليه) والذي عندنا معناه؛ فيه شيء أو طرف من الخردل.</p>
            <p change="#d2e73">وشرح الخردل بأنه (حب شجر معروف. . . وهو المعروف الآن باسم مع أنه ليس من الشجرة في شيء بل هو من النباتات الشبيهة بالبقول. ثم أن قول صاحب الحاشية هو المعروف الآن باسم (الموتارد) وهو غريب فلو قال هو المعروف الآن عند الفرنسيين باسم (موتارد) لهان الخطب، لكن إطلاق قوله على الوجه المذكور غير مستحب</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>في بعض المواطن استنجد الشارح بكلام الأغراب ليبين معنى ألفاظ
<pb n="n5-p247" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2481.xhtml"/>


الأعراب وهذا ما كنا نتوقعه منه ولا سيما لشرح ألفاظ مثل هذا السفر الجليل الذي يجب أن لا يتضمن إلا عبارات السلف أو ما يقارنها أو ما يقابلها متانة. فقد جاء في ص 10: أطعمكما مشوشة وقليلة. وضبط مشوشة بفتح الميم وضم الشين وإسكان الواو وفتح الشين الثانية وفي الأخر هاء وشرحها في الحاشية بقوله (زيت يضرب مع بياض البيض فيصنع منه طعام دسم اهـ عن قاموس ستينجاس المطبوع في لندن) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: أن الذي ذكره ستينجاس هو مشوش لا مشوشة. ثم ذكر المشوش بضم الشين والميم متوهما أنها فارسية الأصل. وأما مشوشة بفتح الأول فقد ذكرها كوسغارتن في النسخة التي طبعها من الأغاني. وعلى كل حال أن صواب الرواية هو مشوش أو مشمشة (أي من باب التفعيل بصيغة اسم المفعول كمعظم) قال في شمس اللغات: مشوش كمعظم ومشوشة بالتأنيث طعام يتخذ من الزيت يلبك بالاح وهو أيضاً ضرب من الحلواء اهـ - والكلمة عندنا عربية من شوش الشيء (من باب التفعيل) خلطه أو عند أهل شمالي العراق كأهالي جزيرة ابن عمر والموصل وسعرد وما يجاورها: المشوشة كمعظمة يتخذ من دقيق العدس أو من جريشه وقال دوزي (المشوش والمشوشة (بضم الميم وفتح الواو المشددة) طعام كالشاشية وعرف هذا الطعام ناقلا كلام أحد أدباء العرب الأقدمين واسمه شكوري: هي الفرطون من الأطعمة المستلذة وهو لحم مطبوخ يعقد ببيض مضربة بتابل في زيت محمي ويأتي حسن المنظر طيب الطعم) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">ولم يفسر دوزي في معجمه الفرطون والكلمة لاتينية الأصل أي ومعناه كل طعام يتخذ مطبوخا على النار ولا سيما المحمس منه.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في أول التصدير أن هو المسهك ففسر هذه اللفظة بقوله: ممر الريح. قلنا والذي</p>
            <p change="#d2e73">نراه في كتب اللغة لا يوافق هذا المعنى. نعم قال صاحب اللسان: المسهك ممر الريح لكننا نراه يقول بعد ذلك سهكت الريح أي مرت مر شديدا والمسهكة ممرها. وليس هذا المطلوب من الكلمة الإفرنجية (كوران دير) فقد يكون المراد بهذه اللفظة مجرى الريح وأن كان خفيفا
<pb n="n5-p248" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2482.xhtml"/>


ويكون فيه أعلى واسفل. فأعلى المجرى سماه العرب: علاوة الريح وأسفله سفالة الريح، وإلا فالمسك بالفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص8 من التصدير في الحاشية ما هذا نصه: (يراد بالابخاش الثقوب ولم نجد مادة (بخش) في كتب اللغة فلعلها مولدة). انتهى. لو قال المحشي: لم نجد مادة بخش في أمهات كتب اللغة أو في كتب اللغة للأقدمين لعذرناه أما تعميم الإطلاق فنؤاخذه عليه لأن مادة بخش وردة في محيط المحيط وفي دوزي. ودوزي ذكر عدة كتب جاءت فيها هذه اللفظة. وقال عنها صاحب محيط المحيط أنها عامية وليس كذلك إنما هي ارمية الأصل (أي سريانية) والبخش في هذه اللغة (بحش) بالحاء المهملة. والحاء المهملة كثيرا ما تنقل إلى العربية بالخاء المنقوطة ثم أن كلام بخش و (بحث) من أصل واحد ويفيد الحفر والنبش والنكث لطلب شيء أو حقيقة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 13 من التصدير: واتخذت آلات الرقص في الملبس والقضبان والأشعار التي يترنم بها عليه. قلنا والخطأ ظاهر إذ لا يترنم على القطبان بل على القصبات جمع قصبة وهي المزمار كما نص عليه اللغويون.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص20 من التصدير فسر كاملة حالق الواردة في هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبعين مفتقر إليك رأيتني </seg>
                  <seg> بعد الغنى بي من حالق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بقوله: الحالق: الجبل المرتفع. نعم هذا صحيح في اللغة بوجه العموم ولكن المعنى المطلوب في البيت المذكور هو: المكان المرتفع من غير أن يخصص بالجبل. ومثله يقال جاء من حالق أي من مكان مشرف (اللسان في حلق) ويدخل في وصف المكان بالمشرف الجبل وغيره</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>كثيرا ما يرى المحشي آراء لا توافق الحقيقة كل الموافقة فقد قال مثلا في حاشية ص 27 من التصدير: الناي من آلات اللهو. أعجمي معرب. وعربيته زمخر ومزمار اهـ. قلنا</p>
            <p change="#d2e73">لكل من هذه الملاهي معنى غير معنى صاحبيه فالني يقابل بالفرنسية والزمخر: المزمار الكبير الأسود (التاج) والمزمار ولهذا لا نسلم بما قاله صاحب الحاشية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>من عادة الواقفين على هذه الطبعة ضبط الكلمة بأوجهها المختلفة إذا
<pb n="n5-p249" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2483.xhtml"/>


كان لها عدة وجوه. وهو عمل في غاية الحسن، إلا أنه عدل عن هذه الحالة إلى غيرها مستحسنة ففي ص 27 من التصدير ضبط بلورة كتنور بزيادة هاء في الأخر وهي لغة لم يصرح بها إلا صاحب القاموس. أما صاحب اللسان فذكرها كسنورة وهي اللغة المتعارفة. وذكر لغة أخري وهي كسبطرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>كثيرا ما نرى في هذه الطبعة ألفاظا مكتوبة على غير الوجه المألوف (فهرون) مثلا لم ترد مكتوبة في هذه الطبعة إلا وزان ناقوس. بينما نرى السلف يكرهون هذه الصورة ويميلون إلى وزن فعول فيها. وسبب ذلك أن قدماءنا ينظرون إلى وزن فاعول نظرهم إلى وزن أعجمي وهارون عبرية إذن أعجمية فيلوون وجههم عنه ويولونه شطر وزن فعول العربي. أما إذا نسبوا إليه فلا يكتبونها إلا على وزن فاعول فيكتبون هارون الرشيد، لا هارون الرشيد وهارون أخو موسى لا هارون أخو موسى. ويقولون الهاروني ولا يقولون البتة الهروني، (راجع في هذه المادة القاموس والتاج ولسان العرب والمطالع النصرية للمطابع المصرية في الأصول الخطية لنصر الهوريني ص181) وكذلك نرى (الحرث) مكتوبة الحارث في جميع المواطن والسلف ميزوا بين (الحرث) علما فيكتبونه بلا ألف وبين الحارث اسم فاعل لحرث يعني فالح الأرض وزارعها. ومخالفة الكتابة المعهودة المألوفة كثيرة المثل في هذه الطبعة وفي موارد وألفاظ شتى لا نريد أن نستقصيها.</p>
            <p change="#d2e73">على أن الذي نكرهه اشد الكراهية عدم تنقيط الياء في آخر الكلمة اعتمادا في ذلك على فهم القارئ: لكن نسي ناشرو هذه الطبعة أن المطالع مهما كان متوغلا في اللغة وواقفا على أسرارها وغوامضها قد تفوته معرفة تنقيط الياء أو إهمالها. أما إذا نقطت الياء انتفى كل إبهام. - جاء في حاشية ص 144 يقال: علا يعلو كسما يسمو وعلى يعلى كرضى يرضى اهـ فلو قال: وعلى يعلى كرضي يرضى. أما كان احسن ليعلم القارئ أن كلا من علي ورضي هو كعلم يعلم لكن ما القول. والمرء ينقاد إلى عادات قديمة سقيمة يرى عدم نفعها بل ضررها وهو يتمسك بأذيالها لأنه نشأ عليها. وكم أضرت هذه القاعدة باللغويين أنفسهم</p>
            <p change="#d2e73">لعدم تنقيطهم الياء الأخيرة حين الحاجة إليه. والشواهد في دواوين
<pb n="n5-p250" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2484.xhtml"/>


اللغة اكثر من أن تحصى. ولنجتزئ بذكر واحد لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">قال في لسان العرب في مادة لارن (ابن سيدة الهرنوي: نبت قال لا أعرف هذه الكلمة لم أرها في النبات وأنكرها جماعة من أهل اللغة. قال ولست ادري الهرنوي مقصور، أم الهرنوي على لفظ النسب) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا اعتراف ابن سيدة بجهلة لفظ هذا الحرف، وما ذلك إلا لإهمال تنقيط الياء فلو كانوا قد اعتادوا تنقيطها لعرفوا أنها بياء النسبة لكن أهملوا التنقيط في كلتا الحالتين فلم يهتدوا إلى سواء السبيل. وكم من الألفاظ التي تعود إلى هذا السبيل. وكم من الذين يخطئون في القراءة ويلحنون في الكلم لهذه العلة نفسها. لقد حان الوقت أن نتمسك بكل ما يأتينا من السلف حسنا وننبذ كل سيئ أتانا أو يأتينا منهم. - أن صاحب اللسان بعد أن وردة كلام ابن سيدة لم ينطق بنص يؤيد القص أو التشديد في الهرنوي، فانظر بعد هذا إلى قول من يدعى أننا في غنى عن تنقيط الياء اعتمادا على علم القارئ. فليفتنا هذا القائل عن هذه الياء منقوطة هي أم مهملة، وليذكر لنا شاهدا أو سببا لترجيح رأي على رأي.</p>
            <p change="#d2e73">أما نحن فأننا نرى رأي التاج أي أن الهرنري (المقصورة) كالهرنوة المختومة بالتاء. وكثيرا ما تتعاقب الألف والهاء في الآخر مثل العرضنة والعرضنى، الرخامي والرخامة، والرعامي والرعمة، القصيري والقصيرة. وهي في لساننا كثيرة. فإذا ثبت هذا وعلمنا أن الهرنوة لغة في القرنوة وهذا الإبدال كثير أيضاً في لغتنا عند سلفنا مثل وهف النصراني ووقف. الهرطمان والقرطمان، راس هنادل وقنادل. أنهار انهيار وانقار انقيارا. هرهر الرجل وقرقر. والشواهد كثيرة فنستنتج من هذا كله أن من قال الهرنوي بالياء المشدودة هو خطأ والصواب الهرنوي بالقصر لأنها لغة في الهرنوة وهي القرنوة. فأنظر بعد هذا إلى ما فعل إهمال تنقيط الياء أو تنقيطها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وجدنا في هذا السفر الجليل بعض تعابير لا تصلح لأن تكون في جانب تعابير الأغاني. تلك التعابير السلسة المتدفقة رطوبة وعذوبة، قال أحدهم في التصدير في ص51 (ووضعن الزيادات التي استحسنا وضعها عن إحدى
<pb n="n5-p251" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2485.xhtml"/>


نسخ الأغاني أو عن كتاب آخر بين قوسين مربعين هكذا []) اهـ. وقد تكرر مثل هذا الكلام مرارا في الحواشي كقوله في حاشية</p>
            <p change="#d2e73">ص163: الجملة الموضوعة بين هذين القوسين المربعين. . .) قلنا ما كنا نتصور أن أحد من أهل هذا القصر يقول مثل هذا القول: (قوس مربع) لأن الخط أن كان قوسا فليس بمربع. وأن كان مربع فكيف يكون قوسا. وهذا يشبه من يقول دائرة مربعة أو مربع مستدير. كل ذلك من المحاليات والعلامة التي يشير إليها تسمى (العضادتان) لأنها على شكل عضادتين.</p>
            <p change="#d2e73">وقد يأتي أصحاب الحاشية بآراء هي اقرب إلى آراء الأطفال منها إلى آراء الرجال. فقد قالوا مثلا في حاشية ص 55 في أصل البريد: أنه عربي. . . وذهب آخرون إلى أنه فارسي معرب. . . وأن اصله (بريده دم) ومعناه مقصوص الذنب. . . إلى آخر ما نقوله عن ابن الأثير.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: يا سادتي أن مثل هذه الآراء المضحكة لم يبقى لها محل اليوم والبريد على رأي المشاهير في عهدنا معرب الرومية ويراد به (فرس الحمل أو حصان النقل). إذ ينقل عليه أثقال البريد. والكلمة مركبة عندهم من حرفين معناهما (جار عجلة الحمل) - لأن الرومان كانوا ينقلون بريدهم - إذا كثرت منقولاته - على عجل تجرها الخيل فأين هذا من ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">40 - </hi>النهضة العراقية</p>
            <p change="#d2e73">جريدة يومية سياسية لسان حال حزب النهضة العراقية، تصدر موقتا في أيام الأربعاء والجمعة والاثنين (كذا بتأخير الاثنين) في بغداد، بدل اشتراكها في بغداد 20 ربية وفي الخارج 28 ربية.</p>
            <p change="#d2e73">ظهر العدد الأول من هذه الصفحة نهار الأربعاء 10 آب من هذه السنة الموافق ل11 صفر من سنة 1326 - وأول مقالة وردت فيها عنوانها (العهد الجديد) ولم نجد فيها ما يعرفنا بخطتها ومنهجها ومحور أبحاثها. ومقالاتها الأولى كتبت بقلم غط في مداد من نار لأمن حبر وهي حسنة العبارات محكمة الرصف، ولسانها لسان حزب النهضة العراقية أي حزب الشيعة الإمامية. والظاهر من نسق إصلاحها أنها تريده بأقوى الوسائل. فعسى أن يكون رائدها الحلم وقائدها الحكمة لتبلغ إلى مرماها بلوغا أمينا
<pb n="n5-p252" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2486.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>لجنة إصلاح المراسلات الرسمية</p>
            <p change="#d2e73">أنشئ عندنا في أواسط تموز لجنة سميت (لجنة إصلاح المراسلات الرسمية) غايتها النظر في الألقاب ووضع نظام لها حينما يوجه فيها الخطاب إلى الموظف نفسه لا إلى وظيفته فقر الرأي على أن يكون اللقب الذي يوجه:</p>
            <p change="#d2e73">إلى حضرة الملكية: صاحب الجلالة الملك.</p>
            <p change="#d2e73">وإلى ولي العهد: صاحب السمو الملكي</p>
            <p change="#d2e73">وإلى رئيس الوزراء: صاحب الفخامة</p>
            <p change="#d2e73">وإلى كل من الوزراء: صاحب المعالي</p>
            <p change="#d2e73">وإلى رئيس مجلس الأمة: صاحب الدولة (؟ كذا)</p>
            <p change="#d2e73">وإلى كل من المتصرفين والمديرين العامين ورؤساء المحاكم المدنية وأعضاء محكمة مجلس الاستئناف وإلى أمين الجامعة وإلى كل من رؤساء الكليات: صاحب السعادة (؟ كذا)</p>
            <p change="#d2e73">وإلى كل من سائر الموظفين من قوام المقامات وما دونهم: حضرة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>سفر ملكنا المحبوب</p>
            <p change="#d2e73">زايل العاصمة ملكنا المحبوب صباح السبت 6 آب في الساعة التاسعة والنصف راكباً الطيارة (القاهرة) ومعه كتومه الخاص رستم بك حيدر ومرافقه تحسين بك قدري. وقد شيعه الكبار والصغار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الرافد في غباب مليكنا</p>
            <p change="#d2e73">في الساعة الحادية عشر ونصف من صباح السبت 6 آب حلف جلالة الملك علي اليمين في البلاط الملكي ليكون رافد (نائب الملك) في غياب أخيه وكأن ذلك بحضور أصحاب المعالي الوزراء ورئيس مجلس الأعيان ونائب رئيس مجلس النواب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الأمير ولي العهد</p>
            <p change="#d2e73">في نحو الساعة الثانية بعد الظهر 4 آب وصل العاصمة الأمير (غاز) ولي العهد قادما من لندن إلى فرنسة إلى الإسكندرية على الباخرة ومن مصر القاهرة إلى بغداد على الطيارة ومعه الشيخ كاظم الدجيلي
<pb n="n5-p253" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2487.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">5 - </hi>الوزراء الجدد</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة (الملوكية) بتعيين السيد علوان الياسري وزير للأشغال والمواصلات، وعبد الحسين جلبي وزير للري والزراعة، وأمين زكي وزير للمعارف، بعد أن كان إلى الآن وزير للأشغال والمواصلات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>الأمير زيد</p>
            <p change="#d2e73">ذهب الأمير زيد لزيارة جلالة والده في قبرص في نحو أواخر تموز.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>الأمير طلال</p>
            <p change="#d2e73">الأمير طلال نجل الأمير عبد الله غادرة إنكلترا إلى مصر إلى عمان ليزور والده في هذه العاصمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>ابن السعود يضرب نقودا جديدة</p>
            <p change="#d2e73">ضرب السلطان ابن السعود نقودا من ذهب وفضة ومعدن باسمه، وعلى ظهر كل واحدة قيمته وعلى جانبه الآخر: (ملك الحجاز وسلطان نجد عبد العزيز السعود 1344)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>المفاوضات بين الحجاز واليمن</p>
            <p change="#d2e73">ابتدأت المفاوضات بين الإمام يحيى حميد الدين وبين مندوبي الحجاز فحضر الإمام الاجتماع التمهيدي الأول بنفسه ثم اعتذر عن حضور سائر الاجتماعات بسبب كثرة مشاغله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>الاحتفال بفتح مجلس الشورى للحجاز</p>
            <p change="#d2e73">احتفل في 14 تموز في مكة بفتح مجلس الشورى الجديد في ردهة الديوان (الملوكي) فتلا حضرة الشيخ حافظ وهبة الخطبة بحضور جلالة الملك وقد أعرب عن ارتياحه إلى شروع</p>
            <p change="#d2e73">المجلس في عمله وقال أنه رفع التبعة عن نفسه ووضعها في أعناق أعضاء المجلس وأن الحكومة جادة في أعمال الإصلاح والمشاريع النافعة، وأنها الفت لجنة التفتيش والإصلاح وعهدت إليها تفقد دواوين الحكومة والنظر في الاقتراحات لإصلاحها وأن اللجنة أنجزت جانبا من عملها ولا يزال أمامها عمل شاق.</p>
            <p change="#d2e73">قال: وستعرض عليكم ميزانيات دواوين الحكومة ومشاريع لحفر أبار ارتوازية لشدة الحاجة إلى الماء وتمهيد الطريق بين مكة وجدة وتوسيع شوارع مكة وإصلاح إدارة البريد والبرق ولا سيما بعد أن أنضمت المملكة إلى اتحاد البريد الدولي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>المتقن الطبي العراقي</p>
            <p change="#d2e73">أعلنت إدارة الصحة أن من يرغب في دخول هذا المتقن الوشيك الانفتاح عليه أن يقدم طلبه إلى مديرية الصحة العامة قبل نهاية آب الحالي وبيده شهادة
<pb n="n5-p254" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2488.xhtml"/>


من مدرسة ثانوية أو مما يعادلها وأن يكون عارفا للغتين العربية والإنكليزية وكل من يتعهد بخدمة الحكومة مدة أربع سنين يدفع خمسين ربية فقط سنويا عن تلقيه الطب وخمسمائة ربية سنويا لمن لا يتعهد بالخدمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الإسرائيليون في تركية</p>
            <p change="#d2e73">يبدي الإسرائيليون في تركية ولا سيما الشبان منهم ميلا عظيما إلى إدخال روح التجديد في تقاليدهم الدينية وقد طلبوا إلى كبير الحاخامين في الأستانة أن يسمح لهم بإدخال (الأرغن) في الكنيس لأداء الصلوات والعبادات على ما يفعل النصارى في بيعهم ويرون وجوب تعليم بناتهم تلحين الأدعية والزبور على ذيالك المثال اشتراكا في التمجيد والتبريك مع الشبان. وقد اظهر الربانيون أباء لهذه الأفكار، فأدى هذا الخلاف إلى إقفال الكنيس في حيدر باشا. ولا يزال النزاع شديدا بين القبيلين بين أهل الجديد وأهل القديم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>المعتمد السامي في العراق</p>
            <p change="#d2e73">في صباح 7 تموز ركب الطيارة السر هنري دبس من دون أن يعلم بسفره أحدا قبل اليوم المعين، فكأن إذن طيرانه فجأة مما أثار في الصدور التأويل الغريبة وبعد أن وصل القاهرة ركب في الإسكندرية الباخرة. . .</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكر رويتر أنه (ذهب إلى لندن لمقابلة وزير المستعمرات البريطانية ومحادثته في شؤون العراق الداخلية. فأن وجدت آراء المستر أمري موافقة لآراء السر هنري دبس فلا بد من استقالة الوزارة العراقية الحالية وإلا فلا.</p>
            <p change="#d2e73">وأما سبب الخلاف بين الوزارة والمعتمد فيعود إلى أمرين الأول قانون التجنيد الإجباري. والثاني مقدار ظهور المعتمد السامي في التدخل في شؤون الإدارة الداخلية في العراق. ومن رأي الوزارة أن تنفذ قانون التجنيد الإجباري أن قبلته الندوة (البرلمان) وأن من الواجب عليها أن تظهر أمام القوم العراقي بمظهر استقلال يليق بمقام الحكومات المستقلة. ولكن المعتمد السامي لا يرى هذا الرأي في هذين الأمرين.) اهـ كلام رويتر في 9 تموز</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وفاة الدكتور صروف</p>
            <p change="#d2e73">عندنا إن أكبر عالم شرقي أخرجته البلاد اللسان هو الدكتور يعقوب صروف منشئ المقتطف فأنه جمع في صدره علوم الغرب وفنونه فضلا عن معارف الشرق فكأن أضوء نجم
<pb n="n5-p255" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2489.xhtml"/>


سطع في ديارنا بعد قرون عديدة. وقد كان مقتطفة فلكل نقل به خزائن أفكار الغربيين إلى ربوع أبناء يعرب ولهذا تبقى مجلته شرعة يرددها كل كاتب عربي في أي فن أو علم أو صناعة أراد أن ينشئ. وكانت أخلاقه من أطيب ما يكون فبوفاته خسر الشرق أقوى عماد كان له. ولد في الحدث (لبنان) في 18 تموز 1852 وتوفي في القاهرة في 9 تموز من سنتنا هذه فيكون عمره 75 سنة وتكاد تكون كاملة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>محاولة اغتيال في جزيرة العرب</p>
            <p change="#d2e73">كتب في العراق أن دبرت في الرياض مؤامرة</p>
            <p change="#d2e73">وذلك أن الأمير خالد ابن الأمير محمد السعود، شقيق ملك نجد والحجاز عقد خفية عصابة من اتباعه وعبيده لاغتيال أمير الرياض (سعود بن عبد العزيز السعود نجل ملك نجد والحجاز الكبير وولي عهده الشرعي)، ولإعلان عصيانه على صاحب الديار. ولما كان يدري أن الأمر لا يتيسر له - وأن تم له اغتيال الأمير سعود - ما لم يقتل في الوقت نفسه أمير الاحساء، عبد الله ابن جلوى، عمد إلى طائفة من عصابته إلى الاحساء لقتل أميرها المذكور. فضرب لها موعداً - وهو اليوم الذي قرر فيه قتل الأمير سعود ولي العهد.</p>
            <p change="#d2e73">ولما عقد النية وجاءت الساعة المحتومة أنقلب عليه الدهر وذهبت مساعيه أدراج الرياح أن في الإحساء وأن في الرياض لأنه لما كان يتسلق ليلا جدار دار الأمير هو وأعوانه على سلالم اتخذها لهذه الغاية شعر بهم الحرس فاصلوهم نارا حامية أكرهتهم على الفرار ولا فرار جرادة العيار بعد أن قتل من المهاجمين ثلاثة هذا في الرياض.</p>
            <p change="#d2e73">وأما في الإحساء فقد تمكن أميرها عبد الله بن جلوى من معرفة أبناء العصابة وما نووا فاعتقلهم</p>
            <p change="#d2e73">وقد قبض في الرياض على رئيس العصابة وهو الأمير (خالد السعود) فاعتقل، وعلى (نائف أبو الكلاب) أحد رو ساء العجمان المعتقلين في الرياض حينما كان يحاول الهرب. وقد تبين أنه أحد المتآمرين، فأمر الأمير بقتله فقتل رميا بالرصاص.</p>
            <p change="#d2e73">أما الأمير خالد رئيس العصابة فهو شاب عمره 24 سنة وهو نجل الأمير محمد بن عبد الرحمن شقيق جلالة ملك نجد وزوجته كريمة جلالة الملك
<pb n="n5-p256" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2490.xhtml"/>


وحينما وقع الأمر كان والده الأمير محمد يتصيد. والمظنون أنه هو المدبر الحقيقي لهذه المؤامرة وأن لم يثبت ذلك ثبات واضحا</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر أن للمتآمرين أنصار كثيرون ليسوا في الرياض، بل في خارجها. ويقال أن في مقدمة المشجعين لهذه المساوئ الزعيم ابن حميد (بالتصغير). وربما كان للدويش أصبح فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الشتاء الماضي كان الأمير محمد سعود، شقيق جلالة عبد العزيز سعود متهما بممالأة حركة الإخوان، وبأن له اتصالا بالزعيم ابن حميد، فربما كان سموه الأكبر والحقيقي لحركة نجله الأمير خالد. إلا أن الأيام ستكشف الحقائق. فلننتظرها</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>استعفاء القائد ديلي</p>
            <p change="#d2e73">استعفى القائد ديلي مستشار وزارة الدفاع ومفتش الجيش العراقي العام من منصبه لأن أفكاره في التجنيد الإجباري للعراقيين لم يتفق ورأي المعتمد السامي الذي قاوم ويقاوم هذه الفكرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>بعثة طلبة</p>
            <p change="#d2e73">تبعث وزارة المعارف هذه السنة إلى المدارس الكبرى في الخارج خمسة وعشرين طالبا لتلقي العلوم العالية وفنون التخصص وصنائعه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>عدد أطباء العراق كله</p>
            <p change="#d2e73">نشرت مديرية صحة العاصمة قائمة تحوي أسماء الأطباء في العراق كله لتوزع على الصيادلة، فكأن نتيجة إحصائهم كما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">اسم البلد موظف غير موظف المجموع</p>
            <p change="#d2e73">بغداد 18 3553</p>
            <p change="#d2e73">البصرة 5 1419</p>
            <p change="#d2e73">الموصل 9 817</p>
            <p change="#d2e73">العمارة 2 24</p>
            <p change="#d2e73">اربيل 2 02</p>
            <p change="#d2e73">ديالى 2 13</p>
            <p change="#d2e73">الدليم 3 03</p>
            <p change="#d2e73">الديوانية 2 02</p>
            <p change="#d2e73">الحلة 2 35</p>
            <p change="#d2e73">كركوك 2 02</p>
            <p change="#d2e73">المنتفق 1 01</p>
            <p change="#d2e73">السليمانية 101</p>
            <p change="#d2e73">الأطباء البريطانيون 19 019</p>
            <p change="#d2e73">الهنود 15 015</p>
            <p change="#d2e73">الجيش العراقي 200 20</p>
            <p change="#d2e73">المرتزقة 3 03</p>
            <p change="#d2e73">أطباء للأسنان 10010</p>
            <p change="#d2e73">البياطرة 10 010</p>
            <p change="#d2e73">المجموع189
<pb n="n5-p257" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2491.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>