<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_36.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_34.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="4" to="4" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="1" to="1" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e266" xml:lang="en">Automatically wrapped all occurrences of "sana" and "ʿām" followed by a <tei:gi xml:lang="en">num</tei:gi> node in <tei:gi xml:lang="en">date</tei:gi>.</change><tei:change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e258" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n4-p1" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1625.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num> </head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1926-07-01"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> </date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>سنتنا الرابعة</head>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> : مجلتنا في السابق</p>
            <p change="#d2e73">كنا قد أصدرنا مجلتنا في <tei:date when="1911" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1911" xml:lang="ar">١٩١١</tei:num></tei:date>  فبرز منها ثلاثة مجلدات عن ثلاثة أعوام ولما جاءت الحرب العظمى بأهوالها، كنا قد أصدرنا من سنتها الرابعة جزأين فقط. حينئذ نفينا ظلماً إلى قيصرية كباودكية (المعروفة عند الأتراك بقيصري) فانقطعنا عن إخراجها للقوم إلى أن كان الصلح.</p>
            <p change="#d2e73">فأصدرنا (دار السلام) مدة تزيد على ثلاث سنوات، ثم سافرنا إلى أوربة لمشتري آلات طباعة فتم الأمر في منتصف <tei:date when="1921" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1921" xml:lang="ar">١٩٢١</tei:num></tei:date> . ثم عاندتنا الأحداث بأنواعها. إلى أن ذللناها في هذه الأيام، وعلماء البلاد العربية اللسان يلحون علينا بإصدارها لما قامت به من خدمة للعراق وتعريف أبنائه ودياره وتسويق تاريخه في سابق العهد وحديثه، حتى كادت النفس تمل من كثرة ما سمعت.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> : إلحاح المستشرقين علينا</p>
            <p change="#d2e73">دع عنك أكابر المستشرقين من جميع الأمم فأنهم يعيدون علينا الالتماس لإصدارها حتى لم يبق في النفس منزع. وها نحن أولاء نزفها إلى محبي العراق والمتشوقين إلى الوقوف على أحواله.
<pb n="n4-p2" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1626.xhtml"/>


 <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> : خطتنا</p>
            <p change="#d2e73">أما خطتنا فتبقى كما كانت في السابق أي أنها تتحرى ما يتعلق بالعراق وما جاوره من البلاد على اختلاف المباحث التي تمسها وتتجنب كل ما يشتت الآراء ويلقي الفتن بين أبناء العراق أو بين محبي العرب.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> : المقالات</p>
            <p change="#d2e73">وكل مقالة يبعث بها إلينا خارجة عن نهج المجلة لا تدرج ولا تعاد إلى أصحابها وكل ما يوافق خطتنا تصلح أغلاطه أو يحذف ما فيه من غريب الآراء المخالفة لمنهاجنا ثم يدرج.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> : النقد</p>
            <p change="#d2e73">ولا بد من النقد الأدبي أو العلمي أو التاريخي ولا ندعي أننا نصيب في كل ما نكتب أو ننتقد، إذ لابد من الخطأ. أما الكمال فلله وحده على أننا لا نتعرض للرد على أحد أن أصبنا أم لم نصب إذ في ذلك خسارة وقت وكتابة وإنشاء حقد وضغينة على غير طائل ولا نتيجة حسنة. فالسكوت احسن جواب لمن لا يقنع بالحق.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> : العنوان الأولان القديمان من السنة الرابعة</p>
            <p change="#d2e73">وكان بودنا أن نجعل هذا الجزء الجزء الثالث من السنة الرابعة. لكننا نعلم أن ما كان منهما عند الأدباء العراقيين اتلف. وكذلك ما كان منهما عندنا لأن الحكومة العثمانية أبادت مع مجلدات المجلة كل ما كان في خزائننا من كتب خطية ومطبوعة ولم تبق منها شيئا ولم تذر، حتى اضطررنا إلى أن نشتري أو نجلب كتباً جديدة لنعيد الخزانة إلى سابق كنزها.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> : العدد الأول الجديد من السنة الرابعة</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا جعلنا هذا الجزء الجزء الأول مع نية أن نعيد درج المقالات التي نشرت في الجزءين السابقين شيئا بعد شيء لغايات منها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> : الحرص على ما نشر منها. -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> : إصلاح ما يحتاج إلى إصلاحه فيهما.  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> : إتمام السنة مستقلة وتامة عند الجميع لأن إعادة طبع ما مضى يكلفنا مبلغا عظيما نحب أن نرصده لهذه السنة.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num> : الاشتراك في المجلة وثمن الجزء الواحد منها</p>
            <p change="#d2e73">قد جعلنا الاشتراك في المجلة عن اثني عشر جزءاً اثنتي عشرة ربية على حساب
<pb n="n4-p3" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1627.xhtml"/>


الربية سبعة غروش مصرية ونصف غرش. وذلك في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وأما في خارج <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فخمس عشرة ربية. والجزء منها بربية ونصف.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num> : مبادلات المجلة</p>
            <p change="#d2e73">نبادل مجلتنا أصحاب سائر المجلات، بل الجرائد العربية اليومية التي تظهر في البلاد الضادية اللسان ولا نقبل مبادلة الجرائد الإفرنجية.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num> : لهذه المجلة إدارتان: الواحدة للتحرير والثانية للإدارة</p>
            <p change="#d2e73">فكل ما يتعلق بدرج المقالات وإهداء الكتب وتوجيه الجرائد</p>
            <p change="#d2e73">والمجلات يكون باسم (محرر مجلة <title level="j">لغة العرب</title>) وكل ما يتعلق</p>
            <p change="#d2e73">باشتراك أو شراء أجزاء أو مجلدات منها يعنون باسم (مدير</p>
            <p change="#d2e73">مجلة <title level="j">لغة العرب</title>) وكلتا الإدارتين في كنيسة اللاتين في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">ولا ترسل المجلة إلا لمن يطلبها ويبعث ببدل الاشتراك مع طلبه ومن يخالف هذا الأمر لا يلتفت إلى رغائبه.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>قرطاجنة</head>
            <p change="#d2e73">قرطاجة. قرية جونا أو دونا قرية حدشة. قرث حدشث</p>
            <p change="#d2e73">أستأذنكم وأستأذن أخي وصديقي وتلميذي المحبوب أمين بك كسباني في نقل ساحة هذا البحث من سورية إلى العراق ومن <placeName>بيروت</placeName> إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ومن الكلية إلى الحرية فأقول:</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> : بعض التمهيد</p>
            <p change="#d2e73">تأسست قرطاجنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0869" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="869" xml:lang="ar">٨٦٩</tei:num></tei:date>  قبل المسيح في حين لم تكن رومية بعد في حيز
<pb n="n4-p4" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1628.xhtml"/>


الوجود وفي حين أيضا لم يكن بعد لغة لاتينية معروفة ولا أقول في موريتانية أو نوميدية أو البلاد التونسية فقط بل في إيطاليا نفسها. واسمها مؤلف من لفظين أولهما (قرية) بمعنى مدينة وهو لفظ سامي بحت فهل يعقل أن يكون الثاني من اصل لاتيني أو يوناني؟ كلا لا يعقل وفقا لما اعتقد ولما اعلم من طبع العمران الغالب.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> : بماذا كانوا يسمون المدن</p>
            <p change="#d2e73">كانوا يسمون المدن باسم الأمير الذي أمر ببنيانها أو باسم رئيس الجالية التي قطنتها أو باسم القبيلة نفسها أو باسم إله من آلهتها سواء ظهر ذلك الإله للأمر بالبناء في حلم أو في يقظة تخيل ووهم أو لم يظهر. ومن أسماء الفينيقيين وأسماء آلهتهم أيضاً جونو أو جونه ويونو أو يونه وادونو أو ادونه ودون أو دونه وتون أو تونه. والجيم والدال والتاء والثاء والسين وحروف العلة تتبدل بعضها من بعض كما يقول بذلك علماء الفيلولوجيا وأهل البحث والثقة في مخارج الحروف وتبدلاتها.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> : جونه أخت (بعن عليون) أو ديدو</p>
            <p change="#d2e73">لا اعلم كيف وصلتني رواية (جونه أو دونه محرفة عن جونه أو مستقلة عنها.
<pb n="n4-p5" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1629.xhtml"/>


هكذا كنت وجدتها في ذاكرتي ولذلك فحالما يتبين لي ما يترجح معه عدم صحة الرواية فليس ثم ما يحملني على التمسك بها وبكل طيبة نفس اطرح عني عبء المحافظة على ما بدر مني من الرأي فيها ولكني لا أزال (معربطا) اشد عربطة أن جون وجونه ودون</p>
            <p change="#d2e73">ودونه) وسائر الأسماء التي ذكرناها أعلاه هي سامية الأصل وكان يسمى بها المدن والآلهة والناس. ولا أزال أيضا اعتقد أن (قرية حدشة) لم تكن اسما للمدينة التي بنتها المستعمرة الصورية <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0869" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="869" xml:lang="ar">٨٦٩</tei:num></tei:date>  قبل المسيح بل هي اسم لقرطاجة (أي المدينة الجديدة) التي بناها هؤلاء في أسبانيا أو لقرطاجة الأفريقية (المدينة الجديدة) التي جدد بناءها يوليوس قيصر كما أظن على موقع المدينة القديمة وعلى غاية القرب منه. والأرجح أن قطعة النقد التي يقول تلميذي العزيز أن أمامه صورة منها وأنه مكتوب على جانبها الواحد بالحرف الفينيقي (قرث حدشة) وعلى الأخر (تحنة) هي من ضرب قرطاجة الأسبانية أو من ضرب (قرث حدشة) الأفريقية التي جدد بناؤها موخرا كما ذكرنا. على أني ارجح أنها من ضرب قرطاجة الأفريقية بدليل ما هو مكتوب على جانبها الأخر اعني لفظة (تحنة) كما سأذكره فيما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">عزيزي أمين. أنت تعلم أن المبادئ الفيلولوجية وعلم مخارج الحروف وانقلاباتها لا تجوز لنا أن نحول (قرث حدشة) إلى قرطاجنة ولا أن نرد (قرطاجنة) إلى (قرث حدشة) ((إلا بصعوبة كلية لا نعدل إليها إلا مضطرين) ولكنها تجوز
<pb n="n4-p6" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1630.xhtml"/>


في قرطاجنة أن تحول إلى كرشيدون أو كرخيدون) وقرشيدون وكرخيدون هما الاسمان المتعارفان في اللاتينية واليونانية عند أكابر فصحاء وعلماء هاتين الأمتين. ومن الصعب الصعب أن يعدل عما اختاره بلغاء أمة وعلماؤها واشتهر عنهم بضع مئات من السنين وفي عشرات بل في مئات من المؤلفات إلى ما أفسدته العامة باستعمالها.</p>
            <p change="#d2e73">خطر لي بعد أن فكرت طويلا فيما ذكرته من المكتوب على الوجه الآخر من قطعة النقود تعليل لا بأس فيه ولعله يحل مشكل قطعة النقود التي أشرت إليها وهو الآتي: أن الاسم الأصلي هو (قرية جونه أو دونه) وقد ورد في مؤلفات اليونان والرومان بلفظ كرخيدون وكرشيدون وليس شيء من الصعوبة في تحول الصيغة السامية إلى الصورتين اليونانية واللاتينية ولا في ردهما إلى الأصل المحولتين عنه. وقرية هنا بمعنى مدينة والتركيب تركيب إضافي كما نقول مدينة مكة أو مدينة صنعاء.</p>
            <p change="#d2e73">هذه المدينة خربها الرومان <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0146" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="146" xml:lang="ar">١٤٦</tei:num></tei:date>  قبل المسيح ويقول العلامة بولي في تاريخه العام أن النار استمرت فيها لظى سبعة عشر يوما بلياليها فلم تبق عن شيء في المدينة إلا التهمته.</p>
            <p change="#d2e73">ثم جدد بناؤها حيث مدينة تونس الآن. وارجح أن هذه المدينة الجديدة هي التي كتب على القطعة من نقودها (قرث حدشة) على أحد جانبيها و (تحنة) على الجانب الأخر. والفيلولوجي لا يصعب عليه أن يرى (تحنث).
<pb n="n4-p7" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1631.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نظرة في إصلاح الفاسد من لغة الجرائد</head>
            <p change="#d2e73">بحث لغوي انتقادي</p>
            <p change="#d2e73">الشيخ إبراهيم بن ناصيف اليازجي باحث منقب ولغوي ضليع. خدم اللغة العربية بقدر ما أوتي من العلم خدمة لا تنكر. بل تذكر له فيشكر. على ممر الدهر.
<pb n="n4-p8" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1632.xhtml"/>


ولولا خلتين - هما الغرور والتسرع - تغلبت عليه تغلب القوي على الضعيف لكان يعد في الرعيل الأول بين علماء اللغة المحققين.</p>
            <p change="#d2e73">كان اليازجي من الغرور بنفسه بحيث لا يرى أحد من الغابرين والحاضرين أعلم منه باللغة. ومن التترع إلى النقد بحيث ينكر الشيء وهو ظاهر ظهور الشمس في رائعة النهار. كما يظهر ذلك لمن ينظر في رسالته (لغة الجرائد) نظر ناقد بصير</p>
            <p change="#d2e73">ورسالته هذه عبارة عن مقالات كان ينشرها في مجلة <title level="j">الضياء</title> ينتقد فيها كلمات وتعابير الكتاب غير جارية على أصول اللغة ومناحي العرب في أساليبهم. وربما ادمج فيها كلمات سبقه إلى انتقادها أمثال الحريري والخفاجي وغيرهما من أئمة اللغة من غير إشارة إلى ذلك. ثم جمعت بشكل رسالة جاءت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="124" xml:lang="ar">١٢٤</tei:num>  صفحة بقطع الربع.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اتفق أن اطلع عليها أخيرا الأستاذ محمد سليم الجندي من أعضاء المجمع العلمي العربي بدمشق، فرأى فيها من الأوهام ما لا يصح السكوت عنه. فكتب مقالة أخذ على اليازجي فيها نحو أربعين غلطة. منها كلمات غير جارية على السنن الصحيح. وأخرى عدها من الغلط وهي من الفصيح: ونشر مقالته في إحدى
<pb n="n4-p9" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1633.xhtml"/>


صحف <placeName>الشام</placeName>، فكبر ذلك على الأديب قسطاكي الحمصي، أحد عشاق الشيخ اليازجي، فانبرى للرد عليه. ولكن بأسلوب هو إلى المهاترة، أقرب منه إلى آداب البحث والمناظرة، فكان في دفاعه عن شيخه (كالغريق يتشبث بالغرفط طلبا للنجاة) كما وصفه الجندي. فلم يسع الجندي إذ ذاك إلا أن يناقشه فكتب سلسلة مقالات نشرت في إحدى جرائد <placeName>دمشق</placeName>. ثم عاد فجمعها في كتاب بلغ نحو ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="153" xml:lang="ar">١٥٣</tei:num> ) صفحة وسماه (إصلاح الفاسد من لغة الجرائد).</p>
            <p change="#d2e73">ليس الجندي هو أول من تعرض لأوهام اليازجي بل سبقه إلى ذلك من الفضلاء فيما سمعت. وأعرف منهم صديقنا الأديب الفحل الأستاذ الشيخ عبد الرحمن سلام البيروتي، فقد رد عليه برسالة سماها (دفع الأوهام) وطبعت <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1317" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1317" xml:lang="ar">١٣١٧</tei:num></tei:date>  هـ في المطبعة الأدبية ببيروت.</p>
            <p change="#d2e73">وقد التزم فيها الدفاع عمن غلطهم اليازجي من الشعراء الجاهليين، والبلغاء الإسلاميين: كالحرث بن حلزة اليشكري، وعنترة العبسي، وعدي بن زيد العبادي من الفريق الأول. وكالبديع، والحريري،
<pb n="n4-p10" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1634.xhtml"/>


ولسان الدين الخطيب وأمثالهم من الفريق الثاني. وجملة ما أخذه على اليازجي نحو أربعين كلمة أيضاً لم يتعرض لها الجندي إلا في كلمات منها مثل تأنيث اليشكري كلمة (ضوضاء) في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أجمعوا أمرهم عشاء فلما </seg>
                  <seg> أصبحوا أصبحت لهم ضوضاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">واستعمال لسان الدين الخطيب فعل (أنف) متعديا في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قالوا لخدمته دعاك محمد </seg>
                  <seg> فأنفتها وزهدت في التنويه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وتذكير عبد الصمد الصفار كلمة (الشقائق) في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وشقائق شق القلوب كأنه </seg>
                  <seg> خد مليح ضم صدغا اسودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقولهم (تعرف على فلان) إذ أحدث به معرفة.</p>
            <p change="#d2e73">على أن كلاً من هذين الفاضلين لم يستقص جميع أوهام اليازجي. بل اغفلا أشياء كثيرة أذكر منها على سبيل المثال: إنكاره استعمال (النوادي) مع كونه القياس في جمع (النادي). وهذه دعوى لا تسلم له ولا لمن هو اكثر منه إحاطة بكلام العرب. كيف وقد استعمل هذا الجمع قديما ولم ينكر وروده أحد سواه:</p>
            <p change="#d2e73">قال معاذ بن صرم الخزاعي فارس خزاعة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولست برعديد إذا راع معضل </seg>
                  <seg> ولا في نوادي القوم بالضيق المسك</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال مجد الدين الفيروزابادي في مقدمة القاموس المحيط:
<pb n="n4-p11" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1635.xhtml"/>


(محمد غير من حضر النوادي) وأقره عليه الشراح، ولم يأخذه عليه أحد من النقاد الفصاح.</p>
            <p change="#d2e73">ودعواه آن استعمل (التحرير) بمعنى الإنشاء علمي. وقد فاته أن الحر من كل شيء خياره وان التحرير في الكتاب أن يراعي فيه خيار الكلام والمعاني. وأن المتقدمين كانوا يستعملون التحرير في تجويد الخط ثم توسعوا فيه فأطلقوه على الإنشاء.</p>
            <p change="#d2e73">قال الأستاذ المتبحر العبقري، الشيخ عبد القادر المغربي، في نقد (تذكرة الكاتب) التي تابع صاحبها اليازجي في كثير من المسائل: وهذا (يعني التحرير) عينه وقع في كلمة (الكتابة) فإن اصل معناها الخط باليد، والكاتب هو الذي يخط الكلام لا الذي ينشؤه ويهيؤه في نفسه،</p>
            <p change="#d2e73">(كذا وردت الهمزتان مكتوبتين على الواو. ل. ع) ثم توسعوا في الكتابة فأطلقوها على الإنشاء وأطلقوا الكاتب على المنشئ. راجع مجلة <title level="j">المجمع</title> العلمي العربي م  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="261" xml:lang="ar">٢٦١</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">- وقوله أن العدو اللدود بمعنى الشديد العداوة هو خلاف المعروف في استعمال العرب لأن اللدود عندهم بمعنى الذي يغلب في الخصومة. ولا أدري أيخلو عدو من خصومة حتى يأتينا
<pb n="n4-p12" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1636.xhtml"/>


اليازجي بهذه الفلسفة المبتكرة؟</p>
            <p change="#d2e73">- وقوله إن (القهاوي) في جمع القهوة متابعة للعامة.</p>
            <p change="#d2e73">وهو هنا يرشدنا إلى تصحيح الجمع قبل تصحيح مفرده وقد فاته أن القهوة للمكان عامية وأن الصواب أن يقال (المقهى).</p>
            <p change="#d2e73">ونحو هذا مما أغفله ذانك الفاضلان كثير جدا في كلام اليازجي ولعلنا نفرد له مقالة إذا وفق الله.</p>
            <p change="#d2e73">ونقد الأستاذ الجندي نقد عالم بصير. وناقد خبير. لا ترى فيه إلا السلوك على المحجة. وقرع الحجة بالحجة. اللهم إلا في الندرى مما هو ناشئ عن تشدد فيه. لرأي يرتئيه. تجاوز فيما احسب. حد التعصب. وما كان ينبغي له أن (يحجر علينا من اللغة واسعا. ويحرمنا من شهي أثمارها يانعا) مما لو رجع إلى نفسه وكلفها ما يكلفنا من الجمود على (ورد ولم يرد) وعدم التسامح في التوليد والاشتقاق، والتوسع في الاستعمال والاطلاق، لما وسعه إلاَّ أن يتهم اللغة بالعقم أو يخرج على نظامها غير حاسب لأحد حسابا، وهذا ما عيذه منه.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد هالني تشدده في منع (مشاهير) في جمع (مشهور)
<pb n="n4-p13" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1637.xhtml"/>


بدعوى أنه لم يرد في كلام العرب. ولا ادري مما يضر اللغة لو قسناه - وباب القياس في لغتنا أوسع ولا شك من سم الخياط! - على الجموع التي يدعي شذوذها؟</p>
            <p change="#d2e73">نحن لا نريد أن نقتسر الأستاذ على النزول عن رأيه لأن ذلك لا يعنينا وليس بنافعه أيضاً إذ من المحال، أن يهجر هذا الاستعمال، وينزل عند رأي هذا المفضال، ولكننا نورد نكتة يتبين منها مبلغ تعصبه لما يذهب إليه وأن كان غير سديد.</p>
            <p change="#d2e73">كنت يوما في مجلس شيخنا علامة العراق الأكبر الإمام الالوسي رحمه الله فورده كتاب من صديقنا الأستاذ اللغوي. الأب أنستاس الكرملي، يذكر فيه أنه رد على أحد أدباء <placeName>دمشق</placeName> (يعني الأستاذ الجندي) مبينا فساد قول من يذهب إلى أن جمع مفعول لا يكسر على مفاعيل</p>
            <p change="#d2e73">سوى في ألفاظ معدودة: ويطلب إليه أن يذكر (أي الاثنين مصيب في كلامه). فأملى الإمام - على عادته - علي كلاما جاء غاية الغايات في التحقيق. ثم قدر الله سبحانه أن نفقد الإمام ويكتب الأب الكرملي تأبينا يستدل فيه بهذه الفتوى على إمامته في العلوم اللسانية، وأن يسمعها الفاضل الجندي ويطلبها مني فأبعث بها إليه.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن ماذا كان من أمره؟
<pb n="n4-p14" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1638.xhtml"/>


كان من أمره إن أبى إلا الوقوف عند رأي نفسه. والتلذذ بنغمة جرسه! ونحن نورد فتوى شيخنا على طولها لتكون حجة بيد المجيرين، على المانعين، استغفر الله! بل على المانع. إذ ليس هناك غير الأديب الجندي. قال رحمه الله:</p>
            <p change="#d2e73">(. . . نظرت فيما كتبته على لفظ (المشاهير) راداً به على من أنكر هذه اللفظة من أدباء <placeName>دمشق</placeName> حيث حكم أنه لا يقال مشاهير. . . فرأيتك قد وفيت له الكيل صاعا بصاع وألجمته بلجام الإسكات والإفحام غير إن خصمك لا يذعن للحق إما لجهل وإما لتجاهل. فان لفظ مشاهير أشهر من نار على علم: واستعمال البلغاء لها قديما وحديثا لا يحيط به نطاق الحصر ولا سيما وجموع <title level="j">لغة العرب</title> لا تدخل تحت قاعدة من القواعد وما ذكروه في هذا الباب إنما هو تقريب لا تحقيق: فقولهم (كل ما جرى على الفعل من اسمي الفاعل والمفعول وأوله ميم فبابه التصحيح) فأعلم أن هذه القاعدة منقوضة بمئات من الكلمات. منها ملعون ومشؤوم وميمون ومسلوخ ومكسور وميسور ومفطر ومنكر ومطفل ومرضع ومجنون ومملوك ومجذوب وموقوت وموعود ومصروع ومخدوم ومضمون ومقدور ومعذول ومخنث ومسند ومسانيد ومرسل ومراسيل ومجموع ومجاميع ومكتوب ومكاتيب إلى غير
<pb n="n4-p15" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1639.xhtml"/>


ذلك مما لا يقوم به الاحصاء؛ فهل يجوز الحكم على جميع ذلك بالشذوذ وهي تجمع على مفاعيل ويستعمل هذا الجمع فصحاء الأمة العربية صيانة لما ذكره بعض الأعاجم من القاعدة التي ما انزل الله بها من سلطان؟</p>
            <p change="#d2e73">على أنه لو سلمنا إن هذه اللفظة من الشواذ عن قاعدتهم فلا يجوز الحكم بإنكارها وقد وردت في الحديث النبوي لفظة (المشابيب) فقول خصمكم أنه ورد الحديث برواية أخرى وأن الدليل إذا طرقه الاحتمال: بطل به الاستدلال؛ مما يدل على مبلغ علمه في هذا المقام.</p>
            <p change="#d2e73">فقد ذكر الأئمة أن غلبة الظن في هذا الباب تكفي. فكيف وقد وردت روايات متعددة في</p>
            <p change="#d2e73">غالب ما اشتهروا به من الشعر العربي ولم يقل أحد من أئمة العربية أنه لا يصح التمسك، بمثل ذلك: لأن الدليل إذا طرقه الاحتمال: بطل به الاستدلال.</p>
            <p change="#d2e73">وكل من ذكر هذه القاعدة استثنى ألفاظا كثيرة منها. فانظر إلى البغية للسيوطي وما استثناه وهو كتاب ألفه على الكافية والشافية والألفية والشذور. فأنه تعقب كثيرا من قواعدها وما أهمله أصحابها. وهكذا شراح التسهيل استثنوا كثيرا من الكلمات من هذه القاعدة: أفيقال إن كل ذلك شاذ مع أن
<pb n="n4-p16" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1640.xhtml"/>


الشاذ ينحصر في كلمة أو كلمتين أو اكثر. ثم أن الشاذ أقسام قسم منه موافق للاستعمال لا يعاب مستعمله فلو سلم أن لفظة المشاهير شاذة فلتكن من هذا القسم. ثم أن منهم من يقول إن لفظة المشاهير هي جمع شهير: وشهير لا يجمع جمع السلامة لما في كتب الصرف: أن فعيلا بمعنى مفعول لا يجمع جمع الصحيح فلا يقال جريمون ولا جريمات ليتميز عن فعيل بمعنى فاعل: وقالوا إن لم يكن متضمنا للآفات والمكاره التي يصاب بها الحي كالقتل وغيره لا يجمع على فعلى كجريح وجرحى وقتيل وقتلى: فالشهير ليس متضمنا للمكاره فحينئذ لا محذور إذا قلنا إنها تجمع على مشاهير. وكذلك فأي منكر يلحق المستعمل لذلك بهذا المعنى. وكذا إذا قلنا إن المشاهير جمع لكلمة مشتهر وهذا الجمع لهذا المفرد مما صرحوا به مع حذف بعض الزوائد: فكيف ينكر استعمال لفظة المشاهير إذا ادعى إنها جمع مشتهر؟ فهل وقف أحد على أنهم جمعوا المشتهر جمع سلامته فقالوا (مشتهرون)؟</p>
            <p change="#d2e73">ما سمعنا ذلك من أحد قط. فتبين مما ذكرناه أن قد حكم على من أنكر استعمل هذه اللفظة قدح صحيح: وأن المخالف لكم فيه الحاكم بإنكار هذه الكلمة ليس وجه وجيه.</p>
            <p change="#d2e73">انتهى كلام الأستاذ الإمام وهو من التحقيق وبعد الغور بحيث
<pb n="n4-p17" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1641.xhtml"/>


لا يسع الجندي أن ينكره؛ وإذا بقي مصراً على رأيه وقال (أن العرب لم تستعمل المشاهير فلا يجوز لنا استعمالها مطلقا) فإنا نطالب بإثبات استعمال العرب بكلمة (الواقع) في قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="59" xml:lang="ar">٥٩</tei:num>  (ما لم يصدقه به الواقع) ونحوها في كلامه مما لو طالبناه بإثباته عن العرب لضاق ذرعه: فلم يبق له بعد هذا إلاَّ أن يهجر مذهبه ويقول باطراد القياس الذي هو أحد الأدلة الجليلة على فضل لغتنا وقبولها للنمو ووسعها كل شيء من أسباب الحضارة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد مررت بكتاب الأستاذ الجندي على غلطات وتعابير فرأيت أن أذاكره بها تلبية لدعواه</p>
            <p change="#d2e73">الجفلى في أول الكتاب وآخره لتدارك ما فيه من الخلل والخطأ عسى أن يجد فيما أزجيه بين يديه بغيته.</p>
            <p change="#d2e73">قال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="38" xml:lang="ar">٣٨</tei:num>  (وإِلاَّ لما اعترض) وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="58" xml:lang="ar">٥٨</tei:num>  (والالجاز). وإدخال اللام في جواب أن الشرطية المقرونة بلا النافية ممنوع عند الجمهور على ما اذكر منذ زمان طلبي للنحو؛ فماذا يقول الأستاذ؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  (فأتى في أضعاف سطوره من القول البذيء بما يندي الجبين ويضحك الحزين) وأنا اعلم يقينا أن القول البذيء يندي جبين صاحب الحياء. ولكن هل يضحك الحزين؟ أنا هنا مستفيد!
<pb n="n4-p18" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1642.xhtml"/>


وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="66" xml:lang="ar">٦٦</tei:num>  (وصفوة القول أننا قلنا) وكسر همزة إن: الذي اعلمه أن التي تقع بعد لفظ القول غير محكية كما في عبارته هذه لا تكسر بل تفتح.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="136" xml:lang="ar">١٣٦</tei:num>  (لم نقل أن اليازجي) وفتح الهمزة وحقها الكسر لأنها هنا محكية بخلاف الأولى وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="72" xml:lang="ar">٧٢</tei:num>  (والجواب إن) والصواب فتح الهمزة. ولعل هذا من أغلاط الطبع؛ لا من وهام الطبع.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="76" xml:lang="ar">٧٦</tei:num>  (سواء كان مع الدراهم أو غيرها) والصواب وضع (أم) موضع (أو) وقد وقع هذا الغلط لخصمه أيضاً فلم ينتبه إليه فيأخذه عليه كما أخذ عليه استعمال (تفقيه) وقال إنه سيضيفها فيما بعد إلى الكلمات التي استعملها وهي مخالفة لقواعد العلم أو غير مذكورة في كتبه. ولعله لم يشأ أن يشير هنا إلى كل غلط يقع فيه خصمه ولو شاء لأنكر عليه أيضاً قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="82" xml:lang="ar">٨٢</tei:num>  (ومما شرحناه يتضح للناقد المنصف أن تفيقه وحذلقة بعض الكتاب. . .) حيث عطف على المضاف كلمة حذلقة قبل أن يأتي بالمضاف إليه. وهذا شائع في مقالات الكتاب فلينتبه إليه.</p>
            <p change="#d2e73">وكتب في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  (الصلوة) هكذا بالواو. وهي كذلك عند الأقدمين ولكنني رأيته غير جار على مذهبهم حيث كتب (الحرث)
<pb n="n4-p19" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1643.xhtml"/>


في عدة مواضع هكذا (الحارث) وهم يحذفون منه الألف ما لم يتجرد منه الألف واللام.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  (للخواجة) الصواب حذف النقطتين من الهاء وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  (احمد بن فارس) وص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="110" xml:lang="ar">١١٠</tei:num>  (نعمان ابن المنذر) وص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="140" xml:lang="ar">١٤٠</tei:num>  (زياد ابن عدي) والصواب حذف همزة</p>
            <p change="#d2e73">(ابن) من كل ذلك. وقد حذفها حيث يجب إثباتها كما جاء في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="141" xml:lang="ar">١٤١</tei:num>  (وانشد بن دريد). وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="127" xml:lang="ar">١٢٧</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="133" xml:lang="ar">١٣٣</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="134" xml:lang="ar">١٣٤</tei:num>  (وجائني) وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  (البذائة) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  (يسترون ورائها) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="58" xml:lang="ar">٥٨</tei:num>  (الملائة) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="81" xml:lang="ar">٨١</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="152" xml:lang="ar">١٥٢</tei:num>  (مؤنة) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="94" xml:lang="ar">٩٤</tei:num>  (وسئلت) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="95" xml:lang="ar">٩٥</tei:num>  (ما ورائها) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="115" xml:lang="ar">١١٥</tei:num>  (وجائت) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="118" xml:lang="ar">١١٨</tei:num>  (قرائتها - بقرائه) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="132" xml:lang="ar">١٣٢</tei:num>  (الجزئين) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="138" xml:lang="ar">١٣٨</tei:num>  (جائه) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="151" xml:lang="ar">١٥١</tei:num>  (بذائته) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="152" xml:lang="ar">١٥٢</tei:num>  (بادئ بدئ) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="153" xml:lang="ar">١٥٣</tei:num>  (لنرجوا) - والصواب: (وجاءني) (البذاءة) (وراءها) (الملاءة) (مؤونة) (وسألت) (وما وراءها) (وجاءت) (قراءتها - بقراءة) (الجزءين) (جاءه) (بذاءته) و (بادئ بدء) (لنرجو).</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  (أن يطغي) والصواب حذف التحتانيتين. وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  (جاحظ) الصواب (الجاحظ) وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="78" xml:lang="ar">٧٨</tei:num>  وهو من كلام قسطاكي (فيقال لك قوم من جلدتنا أي ملتصقين بعشيرتنا) والصواب
<pb n="n4-p20" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1644.xhtml"/>


(ملتصقون) وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="136" xml:lang="ar">١٣٦</tei:num>  وهو من كلام قسطاكي أيضاً (فلينظر أولي الألباب) والصواب (أولو الألباب) وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="127" xml:lang="ar">١٢٧</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="131" xml:lang="ar">١٣١</tei:num>  (الاشموني) كذا بفتح الهمزة وإنما هي مضمومة</p>
            <p change="#d2e73">بغداد في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  حزيران <tei:date when="1926" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num></tei:date> :</p>
            <byline change="#d2e219">محمد بهجة الأثري</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أخوان الأدب</head>
            <p change="#d2e73">شكري الفضلي</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1882" xml:lang="ar">١٨٨٢</tei:num> م  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num> م)</p>
            <p change="#d2e73">أصيب عالم الأدب العراقي في أول الشهر الماضي بفقد أديب فاضل وكاتب مجيد، قضي شبابه باحثا دارسا، وكاتبا في الصحف ومؤلفا. نريد به شكري الفضلي الذي انتقل إلى دار البقاء في غرة حزيران  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num>  فعزت وفاته على عارفي فضله. ورأينا من واجبنا أن نخلد له ذكرا على صفحات (<title level="j">لغة العرب</title>) وقد كان رحمه الله من مكاتبيها وأنصارها الغيارى.</p>
            <p change="#d2e73">الثقافات الثلاث:</p>
            <p change="#d2e73">وجدت في العراق بعد منتصف القرن الماضي ثلاث ثقافات للنشء: ثقافة شرقية عربية بعيدة عن أساليب التعليم الغربي، ولا اثر للغات الأجنبية فيها إنما هي علوم الدين والعلوم العربية
<pb n="n4-p21" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1645.xhtml"/>


يتعلمها الناشئون في المساجد أو الكتاتيب أو المدارس الأهلية. وثقافة رسمية عليها صبغة الأساليب الغربية وللغة التركية فيها المقام الأول لأنها لغة الدولة، ترافقها مبادئ اللغة الفارسية التي يفرض الإلمام بها على من يشدو شيئا من الأدب التركي، ويحوي منهاجها شيئا من مبادئ العلوم الحديثة مع علوم الدين ودروسا عربية ضئيلة واضال منها اللغات الأجنبية. تلك هي المدارس الأميرية العثمانية. وثقافة أجنبية قائمة في مدارس البعثات الدينية الغربية بين فرنسية وإنكليزية وأميركية وألمانية، للغات الأجنبية فيها الحظ الأوفر من العناية. وبلغة الضاد اهتمام ليس باليسير مع مسحة خفيفة من لغة الحكومة: أما مبادئ العلوم الحديثة فتدرس فيها بهمة وباللغات الأوربية وفي الكتب المؤلفة المطبوعة في الغرب. كما أن نمط التربية نمط المدارس الحديثة في البلاد الغربية مع مراعاة مقتضيات الزمان والمكان. ولا سيما القائمون بأمر البعثات يجهدون في محاسنة الآهلين على اختلاف طبقاتهم توسلا لجذبهم واستمالتهم.</p>
            <p change="#d2e73">هذه هي الثقافات الثلاث التي كانت سائدة في العراق في العهد الأخير، وعلى غرارها ينطبع الناشئون فيكتسب كل منهم ما يقدم إليه منها في مسجده أو كتابه أو مدرسته. وإذا</p>
            <p change="#d2e73">درسنا شخصية
<pb n="n4-p22" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1646.xhtml"/>


كثيرين من المستنيرين في هذا البلد نرى اثر إحدى هذه الثقافات فيه وقد يجمع بعضهم بين طريقتين فيكتسب الاثنتين في تكوين عقليته ونفسه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد جمع المرحوم شكري الفضلي بين ثقافتين أهلية ورسمية، فتسنى له الوقوف على علوم الدين والعلوم العربية وبرع في اللغة التركية - لغة الحكم في ذلك العهد - فكانت له كوة اطل منها على الحضارة الغربية، في الكتب التركية المترجمة غالبا والمؤلفة نادرا في هذا الباب، كما أن رسه الكردي دفعه إلى العناية بتعلم الكردية إلى حد الإتقان بل قد أعلمني في حياته أنه نظم الشعر بهذه اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">موجز ترجمته:</p>
            <p change="#d2e73">ينتمي شكري الفضلي إلى أسرة كردية إلاَّ أنه قبل أن تنتعش القضية الكردية ويظهر لها شخصية في هذه الأيام كان قد استعرب حتى أنني لما سألته أن يسطر لي بوجيز الكلام ترجمة حياته الأولى كتب أنه عربي بغدادي ومنها علمت أنه ولد في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1298" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1298" xml:lang="ar">١٢٩٨</tei:num></tei:date>  رومية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1882" xml:lang="ar">١٨٨٢</tei:num> م) وتعلم في الكتاتيب والمدارس الأميرية.</p>
            <p change="#d2e73">ولا اعلم بالتفصيل تربيته الأولى إلاَّ أنني عرفت منه أنه بعد أن حصل ما حصل في التعليم النظامي في المدارس الأهلية
<pb n="n4-p23" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1647.xhtml"/>


والحكومية تفرغ فترة من شبابه للتوسع في العلوم والفنون التي تلقى مبادئها في دراسة الحداثة ولا سيما الآداب الغربية والعلوم الحديثة وقد استعان في دراسة الأولى بجماعة من جلة المدرسين من الشيوخ المعروفين في عهده، وأعانه فهمه اللسان العثماني على التثقف بالعلوم الحديثة في الكتب التركية المؤلفة والمترجمة، ولم يزل يكد ويسهر الليالي في الدرس والتعليم حتى احسن اللغات الثلاث التركية والفارسية والكردية، وأمعن النظر في آداب هذه اللغات فضلا عن دراسته لغة القرآن وآدابها.</p>
            <p change="#d2e73">اخذ يزاول الكتابة والنظم بالعربية والتركية فكتب مقالات سياسية واجتماعية يومية ونظم القصائد ناشرا آثاره في جريدتي (التعاون والزهور) البغداديتين.</p>
            <p change="#d2e73">ولما لم يكن للأدب سوق في هذه الديار، يصعب على الكاتب أو الأديب أن ينقطع للأدب والكتابة إذ لا يدر أن عليه إخلاف الرزق ولا يكسبانه معيشته، فيضطر الأديب المتطلب المعيشة إلى أن يتعاطى عملا آخر أو صناعة أو يستخدم في وظائف الحكومة ليستعين</p>
            <p change="#d2e73">براتبه منها على حاجياته المعاشية. وهكذا تقدم المترجم عنه إلى دواوين الحكومة للتوظف فيها. كما أنه امتهن التعليم في المدارس بضع سنين. وقد علم في مدرسة القديس
<pb n="n4-p24" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1648.xhtml"/>


يوسف العالية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من <tei:date when="1908" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1908" xml:lang="ar">١٩٠٨</tei:num></tei:date>  إلى <tei:date when="1911" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1911" xml:lang="ar">١٩١١</tei:num></tei:date> ، ولم تكن أشغاله اليومية لتحول بينه وبين القلم والكتاب فثابر على المطالعة والكتابة في الجرائد والمجلات، باللغتين العربية والتركية ونظم القصائد في اللغات الأربع التي يحسنها وقد نشر في (<title level="j">لغة العرب</title>) جملة مقالات نفيسة عن الأكراد وبلادهم وأحوالهم حتى كانت الحرب العالمية فأضطهد مع من اضطهد من المفكرين والأحرار.</p>
            <p change="#d2e73">وقد توظف بعد احتلال الإنكليز <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> <tei:date when="1917" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1917" xml:lang="ar">١٩١٧</tei:num></tei:date>  رئيسا لكتاب محكمة الصلح فنظم أوراق المحاكمات باللغة العربية، ثم انتدب للتحرير في ثلاث جرائد أصدرتها السلطة العسكرية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (العرب) العربية و (إيران وظفر عراق) الفارسيتان و (تي كه يشتن راستي) الكردية. كما حرر بعد أن أوقفت هذه الجرائد في جديدة (الشرق) التي أصدرها في مدينة المنصور السيد حسين أفنان <tei:date when="1921" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1921" xml:lang="ar">١٩٢١</tei:num></tei:date>  مدة قصيرة وكاتب جريدة (العراق) بمقالات سياسية نحو عام. وعين عضوا في لجنة ترجمة القوانين العثمانية التي الفت في نظارة العدلية على عهد ناظرها السر بونهام كارتر في حكومة الاحتلال. وبعد أن تقلص ظل الحكم
<pb n="n4-p25" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1649.xhtml"/>


العسكري وتألفت الحكومة النقيبية الموقتة <tei:date when="1921" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1921" xml:lang="ar">١٩٢١</tei:num></tei:date>  أسندت إليه وظيفة رئيس كتاب في ديوان مجلس الوزراء وظل في هذه الوظيفة إلى أن قامت عليه نوادبه. وكان قد انتدب قبل بضعة أشهر ليكون عضوا في لجنة الترجمة الكردية التي تشرف عليها وزارة المعارف لترجمة القوانين والكتابات الرسمية ووضع الكتب الدراسية باللغة الكردية.</p>
            <p change="#d2e73">وأصيب أخيرا بضعف شديد وزعم الطبيب الذي عالجه أنه كان مبتلى بداء السل فثقلت وطأته عليه فجأة وأودى بحياته وا أسفاه عليه!</p>
            <p change="#d2e73">(لها تلو)</p>
            <byline change="#d2e219">رفائيل بطي</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>دجلة</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنما دجلة والبدر قد </seg>
                  <seg> أرسل نورا فوقها كاللجين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قضيب بلور صفا ماؤه </seg>
                  <seg> أو صارم نزه عن كل رين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو خد عذراء إذا أسفرت </seg>
                  <seg> عن شنب أخجلت النيرين</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">محمد بهجة الأثري
<pb n="n4-p26" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1650.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المعاهدة العراقية الإنكليزية التركية</head>
            <p change="#d2e73">المنعقدة في أنقرة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  حزيران <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1126" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1126" xml:lang="ar">١١٢٦</tei:num></tei:date> </p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">كتاب فخامة رئيس الوزراء إلى معالي رئيس مجلس النواب الموقر في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  حزيران <tei:date when="1926" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num></tei:date> </p>
            <p change="#d2e73">صاحب المعالي حضرة رئيس مجلس النواب:</p>
            <p change="#d2e73">بعد التحية: اقدم إلى معاليكم في طيه المعاهدة العراقة الإنكليزية التركية المنعقدة في أنقرة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  حزيران <tei:date when="1926" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num></tei:date>  راجيا رفعها إلى مجلس النواب الموقر.</p>
            <p change="#d2e73">لا يخفى أن مجلس عصبة الأمم كان قد اصدر قراره المعلوم ببقاء ولاية <placeName>الموصل</placeName> للعراق وجعل خط بروكسل الحد الفاصل بين العراق وتركية وأن الحكومة التركية لم تعترف بهذا القرار وعدته مجحف بحقوقها ولما كان العراق راغبا شديد الرغبة في مصافاة جيرانه وتأمين الصلات الودية ومناسبات حسن الجوار معهم بدأت المفاوضات مع تركية للتفاهم معها على حسم مسألة الحدود حسما نهائيا وحملها على الاعتراف بقرار مجلس عصبة الأمم وأخيرا تم الاتفاق على عقد هذه المعاهدة التي هي عبارة عن تثبيت الحالة الراهنة بتمامها سوى نقطتين اثنتين وهما:</p>
            <p change="#d2e73">الأولى. ترك طريق اشوثا - الامون داخل الأراضي التركية. والثانية. إعطاء تركية عشرة في المائة من حصة الحكومة من شركة النفط التركية
<pb n="n4-p27" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1651.xhtml"/>


لمدة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  سنة. أما النقطة الأولى فليست بذات أهمية لأن الأراضي التي ستضم إلى تركية من جراء إعطائها هذا الطريق هي عبارة عن بضعة أميال مربعة فقط وأما النقطة الثانية فلم تر الحكومة بدا من الموافقة عليها بغية تأمين السلم مع تركية وتأسيس العلاقات الودية معها. والحكومة تعتقد أن عقد هذه المعاهدة صفقة رابحة وإبرامها في مصلحة البلاد ومنفعتها لأن العراق قد حصل فيها على فوائد جزيلة منها اعتراف تركية بالعراق كدولة مستقلة وتأمين استقرار الأحوال في المنطقة الشمالية وذلك بتأليف لجنة الحدود الدائمة المنصوص عليها في المادة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">لقد ابرم المجلس الوطني التركي المعاهدة بصورة مستعجلة في اليوم السابع من هذا الشهر وفي اليوم الثامن منه بحث عنها وزير الخارجية البريطانية في مجلس عصبة الأمم وطلب</p>
            <p change="#d2e73">موافقته على التعديل الطفيف الذي طرأ على خط بروكسل فوافق المجلس على ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">أن مصلحة البلاد تتطلب التعجيل في إبرامها لا سيما وأن المجلس الوطني التركي قد فعل ذلك قبلا وعليه ترجو الحكومة أن يتذاكر فيها المجلس العالي بصورة مستعجلة.</p>
            <p change="#d2e73">اقبلوا فائق الاحترام</p>
            <p change="#d2e73">رئيس الوزراء عبد المحسن السعدون</p>
            <p change="#d2e73">نص المعاهدة</p>
            <p change="#d2e73">صاحب الجلالة ملك العراق:</p>
            <p change="#d2e73">وصاحب الجلالة ملك المملكة المتحدة بريطانيا العظمى وارلندة والممتلكات البريطانية في ما وراء البحار وانبراطور الهند</p>
            <p change="#d2e73">من جهة وصاحب الفخامة رئيس الجمهورية التركية من جهة أخرى</p>
            <p change="#d2e73">لما كانوا قد اخذوا بعين الاعتبار ما يختص بتعيين الحدود ما بين تركية والعراق من مواد المعاهدة الممضاة في لوزان في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  تموز  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1923" xml:lang="ar">١٩٢٣</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">ولما كانوا قد اعترفوا بالعراق دولة مستقلة وبالصلات الخصوصية الناشئة
<pb n="n4-p28" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1652.xhtml"/>


من المعاهدات ما بين العراق وبريطانية العظمى المعقودة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  تشرين الأول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1922" xml:lang="ar">١٩٢٢</tei:num>  وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  كانون الثاني  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">ولما كانوا راغبين في اجتناب كل حادث في منطقة الحدود يخشى منه تعكير صفو الوفاق وحسن التفاهم ما بينهم: قرروا عقد معاهدة لأجل هذا الغرض وعينوا مفوضين عنهم:</p>
            <p change="#d2e73">صاحب الجلالة ملك العراق:</p>
            <p change="#d2e73">الزعيم نوري السعيد سي. أم. جي. دي. اس. او. وكيل وزير الدفاع الوطني في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">صاحب الجلالة ملك المملكة المتحدة بريطانية العظمى وارلاندة والممتلكات البريطانية في ما وراء البحار وانبراطور الهند:</p>
            <p change="#d2e73">الريت هونورابل السر رونلد تشارلس لندسي كه. سي. ام. جي. - سي. بي. سي. في. او - سفير صاحب الجلالة ملك بريطانية العظمى فوق العادة ومفوضه لدى الجمهورية التركية.</p>
            <p change="#d2e73">وصاحب الفخامة رئيس الجمهورية التركية:</p>
            <p change="#d2e73">صاحب العطوفة الدكتور توفيق رشدي بك وزير الأمور الخارجية في الجمهورية التركية ونائب أزمير.</p>
            <p change="#d2e73">وهؤلاء بعد أن اطلع كل منهم على أوراق اعتماد الآخرين ووجدها طبق الأصول الصحيحة المرعية اتفقوا على المواد الآتية:</p>
            <p change="#d2e73">الفصل الأول - الحدود ما بين تركية والعراق</p>
            <p change="#d2e73">المادة الأولى - أن خط الحدود ما بين تركية والعراق قد تعين نهائيا حسب التخطيط الذي اقره مجلس جمعية الأمم في جلسته في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  تشرين الأول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1924" xml:lang="ar">١٩٢٤</tei:num>  والمبين فيما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">وصف خط بروكسل ملحق بهذا</p>
            <p change="#d2e73">ومع ذلك فالخط المشار إليه فيما تقدم قد عدل جنوبي الامون واشوثا بحيث
<pb n="n4-p29" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1653.xhtml"/>


يجعل ذلك القسم من الطريق المخترق الأرض العراقية بين هذين المكانين داخلا ضمن الحدود التركية.</p>
            <p change="#d2e73">المادة الثانية - أن خط الحدود المبين في المادة المذكورة مع مراعاة الفقرة الأخيرة من المادة الأولى هو الحد ما بين تركية والعراق، وحسبما مرسوم على الخريطة الملحقة بهذه المعاهدة بمقياس  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="250000" xml:lang="ar">٢٥٠٠٠٠</tei:num> م وإذا وقع اختلاف بين النص والخريطة يعول على النص.</p>
            <p change="#d2e73">المادة الثالثة - أن الحدود المبينة في المادة الأولى يعهد برسمها على الأرض إلى لجنة التخطيط. وهذه اللجنة تؤلف من ممثلين اثنين تعينهما الحكومة التركية ومن ممثلين آخرين تعينها الحكومتان البريطانية والعراقية بالاشتراك معا ومن رئيس يعينه رئيس الاتحاد السويسري إذا تفضل بقبول ذلك من الرعايا السويسريين.</p>
            <p change="#d2e73">تجتمع هذه اللجنة في اقرب ما يمكن من الزمان على أن يكون ذلك مهما كانت الأحوال في خلال الأشهر الستة التي تلي وضع هذه المعاهدة موضع التنفيذ.</p>
            <p change="#d2e73">تتخذ قرارات هذه اللجنة بأكثرية الآراء ويتحتم امتثالها على جميع المتعاقدين السامين وتبذل لجنة التخطيط جهدها في كل الأحوال في اتباع التعاريف الواردة في هذه المعاهدة بكل دقة.</p>
            <p change="#d2e73">تقسم نفقات اللجنة بالسوية ما بين تركية والعراق.</p>
            <p change="#d2e73">تتعهد الدول ذوات المصلحة بتقديم المساعدة للجنة التخطيط أما مباشرة أو بواسطة</p>
            <p change="#d2e73">السلطات المحلية في كلما يختص بإقامتهم وما يحتاجون إليه من الأيدي العاملة والمواد (من أعلام وأنصاب) اللازمة للقيام بمهمتها.</p>
            <p change="#d2e73">ويتعهدون علاوة على ذلك بالمحافظة على علامات المساحة والأعلام أو أنصاب الحدود التي تقيمها اللجنة:</p>
            <p change="#d2e73">تنصب الأعلام على أبعاد تمكن رؤية الواحد من الآخر وترقم وتثبت مواقعها وأرقامها في خريطة رسمية.</p>
            <p change="#d2e73">يحرر محضر التخطيط النهائي والخرائط والوثائق الملحقة عن ثلاث نسخ أصلية ترسل اثنتان منها إلى الدول المتاخمة والثالثة إلى حكومة الجمهورية الافرنسية
<pb n="n4-p30" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1654.xhtml"/>


لأجل تسليم نسخ صحيحة منها إلى الدول الموقعة في معاهدة لوزان:</p>
            <p change="#d2e73">المادة الرابعة - أن جنسية سكان الأراضي المتروكة للعراق بموجب أحكام المادة الأولى تعين بمواد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="36" xml:lang="ar">٣٦</tei:num>  من معاهدة لوزان ويوافق المتعاقدون السامون على استمرار حق الخيار الوارد في المواد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="31" xml:lang="ar">٣١</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="34" xml:lang="ar">٣٤</tei:num>  من المعاهدة المذكورة مدة اثني عشر شهرا ابتداء من دخول هذه المعاهدة في حيز التنفيذ ومع ذلك تحتفظ تركية بحرية العمل في الاعتراف بخيار من يختار الجنسية التركية من الأهالي المشار إليهم أعلاه؛</p>
            <p change="#d2e73">المادة الخامسة - يقبل كل من المتعاقدين السامين بخط الحدود المعين في المادة الأولى خط نهائيا للحدود مصونا من كل تعرض ويتعهد باجتناب كل محاولة لتبديله.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل الثاني - حسن الجوار</p>
            <p change="#d2e73">المادة السادسة - يتعهد المتعاقدون السامون تعهدا متبادلا بان يقلوا بكلما في استطاعتهم من الوسائل استعدادات شخص مسلح أو أشخاص مسلحين يقصد بها ارتكاب أعمال النهب والشقاوة (قطع الطرق) في المنطقة المجاورة للحدود وبأن يمنعوهم من اجتياز الحدود.</p>
            <p change="#d2e73">المادة السابعة - عندما يبلغ السلطات ذوات الاختصاص المعينة في المادة الحادية عشرة أن هناك استعدادات يقوم بها شخص مسلح أو أشخاص مسلحون بقصد ارتكاب أعمال النهب والشقاوة في المنطقة المجاورة للحدود يجب أن تنذر تلك السلطات بعضها بعضا بدون تأخير.</p>
            <p change="#d2e73">المادة الثامنة - تتبادل السلطات ذوات الاختصاص المذكورة في المادة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  جميع ما يحدث</p>
            <p change="#d2e73">من أعمال النهب والشقاوة في أراضيها بأسرع ما يمكن وعلى السلطات المبلغة أن تسعى بكل ما لديها من الوسائل في منع مرتكبي تلك الأعمال من اجتياز الحدود.</p>
            <p change="#d2e73">المادة التاسعة - إذا تمكن شخص مسلح أو أشخاص مسلحون وقد ارتكبوا جناية أو جنحة في منطقة الحدود المجاورة من الالتجاء إلى منطقة الحدود الأخرى فعلى سلطات هذه المنطقة الأخيرة توقيف هؤلاء الأشخاص لوضعهم
<pb n="n4-p31" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1655.xhtml"/>


وفقا للقانون هم وغنائمهم وأسلحتهم تحت تصرف سلطات الفريق الأخر الذين هم من رعاياه.</p>
            <p change="#d2e73">المادة العاشرة - أن منطقة الحدود التي ينفذ فيها هذا الفصل من المعاهدة هي كل الحدود الفاصلة ما بين تركية والعراق؛ كذلك منطقة تمتد من جانبي الحدود إلى مسافة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="75" xml:lang="ar">٧٥</tei:num>  كيلو مترا داخلا.</p>
            <p change="#d2e73">المادة الحادية عشرة - أن السلطات ذوات الاختصاص المكلفة بتطبيق هذا الفصل من المعاهدة هي:</p>
            <p change="#d2e73">لتنظيم التعاون العام ومسؤولية القيام بالتدابير الواجب اتخاذها:</p>
            <p change="#d2e73">من الجانب التركي - آمر الحدود العسكري</p>
            <p change="#d2e73">من الجانب العراقي - متصرفا <placeName>الموصل</placeName> وأربيل</p>
            <p change="#d2e73">ولتبادل المعلومات المحلية والتبليغات المستعجلة:</p>
            <p change="#d2e73">من الجانب التركي - السلطات المعينة بموافقة الولاة</p>
            <p change="#d2e73">من الجانب العراقي - قائمقامو زاخو والعمادية والزيبار وراوندوز</p>
            <p change="#d2e73">وللحكومتين التركية والعراقية لأسباب إدارية تعديل قائمة سلطاتهم ذات الاختصاص على أن يعين ذلك أما بواسطة لجنة الحدود الدائمة المنصوص عليها في المادة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  أو بالطريقة الدبلوماسية.</p>
            <p change="#d2e73">المادة الثانية عشرة - على السلطات التركية والسلطات العراقية أن تمتنع من كل مخابرة ذات صبغة رسمية أو سياسية مع رؤساء العشائر أو شيوخها أو غيرهم من أفرادها من رعايا الدولة الأخرى الموجودين فعلا في أراضيها وعليها أن لا تجيز في منطقة الحدود تشكيلات للدعاية ولا اجتماعات موجهة ضد أي الدولتين.</p>
            <p change="#d2e73">المادة الثالثة عشرة - تسهيلا لتنفيذ أحكام هذا الفصل من هذه المعاهدة بوجه عام؛ حفظا</p>
            <p change="#d2e73">لصلات حسن الجوار على الحدود؛ تؤلف لجنة حدود دائمة من عدد متساو من موظفين يعينون من وقت إلى آخر لهذه الغاية من قبل الحكومتين التركية والعراقية وتجتمع هذه اللجنة على الأقل في كل ستة أشهر مرة واحدة أو اكثر إذا اقتضت الحاجة. ومن واجب هذه اللجنة التي تجتمع مناوبة في
<pb n="n4-p32" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1656.xhtml"/>


تركية والعراق أن تبذل جهدها في تسوية كل المسائل المتعلقة بتنفيذ أحكام هذا الفصل من المعاهدة تسوية ودية وكل مسائل الحدود الأخرى التي لا يمكن التوصل إلى الاتفاق على حلها بين موظفي مناطق الحدود المختصين بها.</p>
            <p change="#d2e73">تجتمع اللجنة للمرة الأولى في زاخو خلال شهرين بعد دخول هذه المعاهدة في حيز التنفيذ.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل الثالث - أحكام عامة</p>
            <p change="#d2e73">المادة الرابعة عشرة - بقصد توسيع نطاق المصالح المشتركة بين البلادين تدفع الحكومة العراقية إلى الحكومة التركية لمدة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  سنة ابتداء من دخول هذه المعاهدة في حيز التنفيذ. عشرة من المئة من كل عائداتها:</p>
            <p change="#d2e73">(أ) شركة النفط التركية عملا بالمادة العاشرة من امتيازها المؤرخ ب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  آذار  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1925" xml:lang="ar">١٩٢٥</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">(ب) الشركات أو الأشخاص الذين قد يستغلون النفط عملا بأحكام المادة السادسة من الامتياز المتقدم ذكره</p>
            <p change="#d2e73">(ج) الشركات الفرعية التي تؤلف عملا بأحكام المادة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num>  من الامتياز المتقدم ذكره</p>
            <p change="#d2e73">المادة الخامسة عشرة - توافق حكومة تركية وحكومة العراق على الدخول في المفاوضات بأسرع ما يمكن لعقد معاهدة تسليم المجرمين وفقا للعادات المألوفة بين الدول المتحابة.</p>
            <p change="#d2e73">المادة السادسة عشرة - تتعهد حكومة العراق بعدم إزعاج أو إيذاء الأشخاص المقيمين في أراضيها بسبب ما أبدوه من الآراء وسلكوه من المسالك السياسية في مصلحة تركية حتى التوقيع في هذه المعاهدة وبمنحهم عفوا تاما شاملا وتلغى جميع الأحكام الصادرة من هذا القبيل وتوقف جميع التعقيبات الجارية.</p>
            <p change="#d2e73">المادة السابعة عشرة - تدخل هذه المعاهدة في حيز التنفيذ عند تبادل وثائق الإبرام.</p>
            <p change="#d2e73">يبقى الفصل الثاني من هذه المعاهدة معمولا به لمدة عشر سنوات ابتداء من وضع هذه المعاهدة موضع التنفيذ.</p>
            <p change="#d2e73">لكل من المتعاقدين الحق بعد مرور سنتين على وضع هذه المعاهدة موضع التنفيذ في فسخ</p>
            <p change="#d2e73">هذا الفصل في كل ما يختص به منه ولا يصبح الفسخ نافذا إلا بعد مرور سنة على الإعلام بذلك.</p>
            <p change="#d2e73">المادة الثامنة عشرة - يجب إبرام هذه المعاهدة من قبل كل من المتعاقدين السامين وتبادل وثائق الإبرام في أنقرة بأسرع ما يمكن.</p>
            <p change="#d2e73">ترسل نسخ من هذه المعاهدة إلى كل من الدول الموقعة في معاهدة لوزان وشهادة على ذلك وقع المفوضون المذكورون أعلاه في هذه المعاهدة واثبتوا أختامهم فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وكتب في أنقرة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  حزيران  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num>  من ثلاث نسخ</p>
            <p change="#d2e73">توقيع توقيع توقيع</p>
            <p change="#d2e73">(ت رشدي) (آر. سي. لندسي) (نوري السعيد)</p>
            <byline change="#d2e219">(لها تلو)
<pb n="n4-p33" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1657.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>حروف الكسع في الألفاظ العربية والمعربات</head>
            <p change="#d2e73">المراد بحروف الكسع، ما يزاد منها في آخر الكلام للدلالة على معنى جديد يزيد اللفظة الأولى، قال الأزهري: العندليب: رباعي اصله العندل ثم مد بياء، وكسعت بلام مكررة، ثم قلبت ياء.</p>
            <p change="#d2e73">ويقال أيضاً لهذه الحروف حروف الإلحاق ومنه قول النحاة يلحق بآخر الفعل المضارع نون مشددة مفتوحة أو نون ساكنة
<pb n="n4-p34" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1658.xhtml"/>


يقال لها نون التوكيد. وتسمى أيضاً الحروف المذيلة، لأنها تزاد في أواخر الكلم وهي بالإنكليزية</p>
            <p change="#d2e73">واللغة العربية من اللغات القديمة التي كسعت بعض الألفاظ الثلاثية فصيرتها رباعية. لأحداث معنى لم يكن في الأصل الثلاثي. ومن الكواسع المطردة في لغتنا تاء التأنيث اللاحقة في أواخر الأسماء والصفات المذكورة فيقولون في عم وخال وأخ: عمة وخالة وأخت (وكتبت الهاء تاء مبسوطة لأن الخاء ساكنة والكلمة ثلاثية، وألا ما جاز ذلك). هذا في الأسماء وقالوا في الصفات حسنة وحلوة وعربية في تأنيث حسن وحلو وعربي. وأما في الأفعال فأنهم بسطوا التاء للإشارة إلى الفعلية فقالوا: نجحت وسمعت وانقادت لتأنيث نجح وسمع وانقاد. وجعلوا هذه التاء في الأول للإشارة إلى المضارعية فقالوا: تنجح وتسمع وتنقاد في مؤنث ينجح ويسمع وينقاد.</p>
            <p change="#d2e73">وأصل هذه التاء أو الهاء مقطوع من تاء (أنثى) التي هي في اصل الوضع تاء مثناة لا تاء مثلثة. وتثليثها حديث وقد وقع بعد التثنية بكثير. يشهد وجودها بالمثناة في سائر اللغات السامية. فإنها منقطعة بثنتين في بعض اللغات وتلفظ بثنتين. ومنها منقطة بثنتين أيضاً لكنها تلفظ بثلاث. ومنها تنقط بثلاث وتلفظ بثلاث. لكن وجود
<pb n="n4-p35" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1659.xhtml"/>


المؤنثات العربية منقطة بثنتين في أواخرها تدلنا على أن اصل تلك التاء كانت منقطة بثنتين.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الكواسع المطردة في العربية: ألف التثنية في الرفع وياء التثنية في النصب والجر فيقولون في تثنية رجل وامرأة وحسن وحسنة: رجلان وامرأتان وحسنان وحسنتان. وهذه الألف مقطوعة من لفظة (اثنان) التي يقال فيها في حالتي النصب والجر اثنين وعليه انهم لما استثقلوا قولهم رجل اثنان وامرأة اثنتان قالوا: رجلان وامرأتان. فأفادوا في كلمة ما</p>
            <p change="#d2e73">كانوا يريدون أن يدلوا عليه بكلمتين.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الأدوات المذيلة واو الجماعة في جمع المذكر السالم المرفوع وتقلب ياء في النصب والجر. فيقولون الكاتبون والكاتبين والأصل فيهما الواو. وهي مقطوعة من (كوم) فقولهم الكاتبون اصله (كاتب كوم) أي جماعة من الكتاب، فاكتفوا بالواو من الكوم للإشارة إلى ما يريدون. وأما الياء فهي مبدلة من الواو للدلالة على حالة النصب ويحتمل أن يكون اصل القوم أو الجوم (الكوم) فميزوا لفظة عن لفظة تمييز العاقل وهو قوم أو جوم من غير العاقل وهو كوم.</p>
            <p change="#d2e73">وأما تاء جمع السالم من المؤنث كما في مومنات جمع مومنة
<pb n="n4-p36" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1660.xhtml"/>


فان التاء فيها مقطوعة من كلمة (فئة) فقولهم مومنات معناه فئة من المومنة. وهكذا استغنوا بحرف من الكلمة للدلالة على معنى الكلمة كلها. وأما الألف الزائدة قبل تاء الجمع فإما أن تكون مقلوبة عن همزة فئة. وأما أنها زيدت تمييزا لها من المؤنثة المفردة أي من قولهم مؤمنة. ومن هذا القبيل ياء النسب إلى الأعلام من رجال ومدن.</p>
            <p change="#d2e73">وما وقع في اللغات العربية والسامية وقع مثله في اللغات التي ليست من أخواتها. ونكتفي بهذا القدر من الشواهد لان ما بقي منها هو على هذا المنحى وكذلك القول في لغات الأجانب.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان عصر انحطاط العربية في القرون المتوسطة اتخذ العرب ألفاظا جمة من لغة الفرس وجروا فيها جري الأجانب في لغتهم، فقالوا: أستاذ دار وديوان خانه وطرازدان وتركستان وبيرقدار، لأستاذ الدار والمضيف وغلاف الميزان وديار الترك وحامل البيرق، فلم يذيلوا الألفاظ كما فعل السلف الفصيح اللسان. بل جاروا في أسلوبهم الفرس قصورا منهم وعجزا.</p>
            <p change="#d2e73">أما اليوم وقد اختلطنا بالأجانب الإفرنج وأخذنا في نقل علومهم العصرية إلى لغتنا. نرانا في حاجة إلى العودة إلى مناحي السلف في ضربنا الألفاظ على مضاربهم ووشيبا على طرازهم.
<pb n="n4-p37" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1661.xhtml"/>


فمن ذلك ألفاظ كثيرة طبيعية وطبية وكيموية تنتهي أواخرها بأدوات هي كواسع لها، فتكون كواسع في لغتنا أيضاً من ذلك قولهم كبريتاة وخلاة وليموناة وهي في لغة على أن الجميع يكتبونها كبريتت وخلات (أو آسيتت وهذه في منتهى القبح) وليمونات</p>
            <p change="#d2e73">(ومنهم من يقول سترات وهي من المضحكات المبكيات).</p>
            <p change="#d2e73">أما أنه يجب علينا اتخاذ هذا المصطلح فواضح مما قدمناه من أعمال السلف قبل الإسلام بمئات من السنين في وضع المذيلات وهناك سبب آخر وهو: ليس لنا مبنى نعبر به عن الفكر الحديث وأن وجدنا منه ما يقاربه فأنه لا يقوم مقامه ولا يفيد مفاده، فمن الواجب التمسك به لعدم استغنائنا عنه. والسبب الثالث هو أن هذا المصطلح دخل في لغة العلم مهما كان أهلها فلقد دخل في اللغات الحامية والآرية (أو اليافثية) فلم يبق علينا إلا إدخالها في لغتنا السامية (وقد دخلت في العبرية الحديثة).</p>
            <p change="#d2e73">وكتابة تلك التاء بصورة هاء في الآخر من الواجب للدلالة على أفرادها، فإن العرب جعلوا الألف والتاء المبسوطة (هكذا ات) للألفاظ المجموعة، ولذلك لا تراها في لفظة مفردة، مصدرا كانت أو اسما أو نعتا. وحروفها تزيد على الأربعة. إلا رأيتها
<pb n="n4-p38" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1662.xhtml"/>


مكتوبة على الوجه الذي نوجهك إليه فقد قالوا: ملاشاة ومباهاة ومساعاة في المصادر، وموماة وسعلاة وسلحفاة في الأسماء وعقاب عقنباة وعبنقاة وبعنقاة في الصفات. ولا ترى كلمة واحدة في بحر اللغة كلها وفيها المفردة منتهية بألف وتاء؛ بل بألف وهاء، ليس إلا. وإنما فعلوا ذلك ليسهل الجمع عليهم ويتميز عن المفرد فقالوا في جمع تلك الكلم: ملاشيات ومباهيات ومساعيات وموميات (في الجمع السالم وموام في الجمع المكسر وهو المشهور) وسعليات (وفي المكسر سعال وهو المشهور) وسلحفيات (وسلاحف في المكسر وهو المشهور) وعقبان عقنبيات وعبنقيات وبعنقيات.</p>
            <p change="#d2e73">أما الذين قالوا في جمع الألفاظ المذكورة في لسانهم كبريتاتات وخلاتات أو آسيتاتات وليموناتات فقد نطقوا بالهندية أو الكردية أو بالصينية أو بلغة لا نعرف نعتها. هذا فضلاً عن أن العربي الصميم إذا سمع الكبريتات والخلات والسترات تصور أنه يسمع ألفاظا مجموعة، مفرداتها كبريتة وخلة وسترة وهناك البلاء وصريف الأسنان. فالكبريتة القطعة من الكبريت على ما هو معهود في لغتنا من أن الهاء (أو التاء) اللاحقة بعض الأسماء المحتملة التجزئة تفيد الكسرة أو القطعة أو الطائفة منها. أما الخلة فللطائفة من
<pb n="n4-p39" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1663.xhtml"/>


الخل، وابن المخاض، وابنة المخاض، والثقبة الصغيرة. أو عام والرملة الفردة، والخمر والحامضة منها أو المتغيرة بلا حموضة والمراة الخفيفة ومكانة الإنسان الخالية بعد موته والحاجة والفقر</p>
            <p change="#d2e73">والخصاصة والخصلة إلى غيرها من المعاني: فانظر بعد هذا إلى ما يستهدف له الكاتب إذا أصر على كتابة تلك الألفاظ بتاء مبسوطة.</p>
            <p change="#d2e73">والفضيحة تظهر في سترات لمن لا يقول ليموناة. فأنه يجمع سترة والسترة في كلامنا الفصيح: ما يستر به. وقد غلبت على ما ينصه المصلي قدامه من سوط أو عكازة أو غير ذلك سواء ستر جسمه بتمامه أم لا. وسترة السطح: ما يبنى حوله. والسترة في لغتنا العامية العصرية: ما يستر به الرجل أعلاه إلى عورته. فأي المعنى يريد من يقول السترات أفليس خير له أن يقول ليموناة لأن سترات مشتقة من (سترون) الإفرنجية وسترون معناه الليمون فتكون ستراة ليموناة لا غير؟</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذا القبيل الألفاظ الإفرنجية العلمية المنتهية بياء ونون فيقولون بنين (لا كافئين أو قهوئين كما نطق بها بعض جهلة المعربين) وجبنين (وبعضهم قال كاسئين أو كازئين ولو قالوا كاسين أو كازين لكانا دون الأولين شناعة وقباحة) وحيوين
<pb n="n4-p40" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1664.xhtml"/>


(وبعضهم يقول فيتامين) فان حرفي هذا الكسع (أي الياء والنون) يدلان على خلاصة تستخلص من المادة التي تكسع بها. فالبنين أو القهوين شبه قلوي ينزع أو يجرد من البن (الذي يسميه البعض قهوة وهو سائغ جائز) وهو مقو للقلب ومنبه له ويتخذ في الطب كثيرا. - والجبنين مادة تقوم اغلب ما في اللبن من الأحين أو جوهر الاح والحيوين جوهر لم يحل تحلية كيمية لكنه يدخل في الأعضاء على يد الأطعمة فيسهل تمثيلها في البدن.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل هذه الكلم المنتهية بهذا التذييل كثيرة ولا يمكن الاهتداء إلى معناها ما لم تعد اللفظة إلى الأصل الراجعة إليه ويفرد في آخرها هذا الكسع المركب من حرفين الناطق بالضاد إذا عرف موطن هذا الكسع والغاية منه، ورآه في آخر كلمة عربية انجلى له معناه بخلاف ما إذا سمع كافئين وكاسئين أو فيتامين.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك ألفاظ تنتهي بواو وزاي (والبعض ينطق بها بواو وعين والأول احسن لما نبينه) للدلالة على سكر يكون في المادة التي تكسع به مثل غلوكوز وسكروز ولكتوز فيقال في تعريبها دبسوز وصقروز ولبنوز. لأن غلوكوز مركبة من غلوكوس باليونانية ومعناه الحلو أو الدبس فإذا كسعت الكلمة. كسعت أصولها أي غلوك فإذا علمت أن غلوك هو الدبس قلت دبسوز ولا
<pb n="n4-p41" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1665.xhtml"/>


يجوز أن تكسعها بالسين لان السين من علامات الأعراب عندهم فحينئذ يظن</p>
            <p change="#d2e73">القارئ أن دبسوس هي كلمة يونانية اصلية لم تذيل بشيء يغير جوهر معناها. اما سكروز فيجب أن يقال صقروز لأن العرب عرفت ضربا من السكر منذ العهد القديم وهو سكر التمر المعروف بالصقر. فسكروز وهو صقروز ويراد به سكر الابلوج (قصب السكر) المشابه له في أجزائه. كما أن الدبسوز سكر العنب والنشويات وأما اللبنوز فهو سكر اللبن. وهنا يظهر الخطأ في قولك لكتوس إذا استعملت الكلمة الإفرنجية وكسعتها بالسين لا بالزاي، أي إذا قلت لكتوس لا لكتوز فانك توهم أن الكلمة أصلية لا كسع فيها. ولهذا وجب التمييز بين كسع وكسع فضلا عن أن العود إلى الكلمة العربية وكسعها بالواو والزاي اصبح من اللازم اللازب عليك.</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذا القبيل ما يكسع بحرفي (يت) فيقال في من: منيت فلا تقل مانيت لأن الكلمة الإفرنجية سامية الأصل من (من) والمراد بالمنيت سكر يكون في المن وفي بعض الفطر والكرفس إلى غيرها. - ويقال حلويت في ما يسمى بالإفرنجية دلسيت وهي مادة سكرية تكون في ذنيب الثعلب (هو اسم نبات يعرف عند الإفرنج باسم وعند العراقيين باسم ذنيب
<pb n="n4-p42" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1666.xhtml"/>


الواوي (أي ابن آوى) وذنيب الثعلب. لأن سنبله يشبه ذنب أحد هذين الحيوانين) - ويقال غبيريت وهو من المواد السكرية ويكون في الغبيراء. - والعضليت (اينوزيت) وهو سكر يكون في العضلات أي في لحمها ولحم الرئة والكلية والكبد والطحال والمعثكلة (البنكرياس) والدماغ. - ومثلها الصنوبريت (البينيت والبلوطيت (اي كرسيت وسي الحلويت (أي اليسودولسيت وذلك أن الكلمة (يس) اليونانية مقلوبة السي العربية ومعناها المساوي والمثل والمشابه والمماثل في كلتا اللغتين ويجوز لك أن تقول: سيحلويت أو سحلويت من باب النحت وهو هنا بين وحسن، لأن معناه (مشابه الحلويت) أو (مساوي الحلويت) فركب من المضاف والمضاف إليه وهذا ما يرى مثاله في قول الأقدمين عبشمس في عبد شمس، ومرقسي في المنسوب إلى امرئ القيس والشفعنتي في المنسوب إلى الشافعي مع أبي حنيفة.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا لا نوافق بعضهم في قولهم الحامض الكبريتيك والحامض الكبريتوس وذلك لأن الكواسع في الكبريتيك والكبريتوس موصوفية النزعة لا وصفيتها. ولهذا نخير عليها: الحامض الكبريتي في الأول والحويمض (مصغرة) الكبريتي في
<pb n="n4-p43" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1667.xhtml"/>


الثاني وهاتان الصيغتان</p>
            <p change="#d2e73">أدل على المطلوب من الإفرنجيتين. ففي قولنا الحويمض إشارة إلى أن الحامض فيه قليل بخلاف الثاني أي الحامض فأنه غير مصغر فتدل صيغته على كثرته.</p>
            <p change="#d2e73">أما المنتهيات ب (ور) مثل كبريتور (سلفور) وفحمور (كربور) وسيانور فيبقى على حاله لخلو لغتنا من نظير يؤدي معناه.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أوضاع عصرية</head>
            <p change="#d2e73">في عهد الحضارة العباسية دفع الناطقون بالضاد حضارتهم إلى أعلى مستوى كان يعرف في ذلك العهد؛ ولما عربوا كتب الأجانب وضعوا ألفاظا لم تكن معروفة قبل زمنهم؛ وقد ألجأتهم الضرورة إلى وضعها ليعبروا عن حاجاتهم.</p>
            <p change="#d2e73">نعم أننا لا ننكر انهم قد ادخلوا ألفاظا جمة من السنة الأغراب ريثما يتسنى لهم وضع ما يقابلها في لغتهم أو يقبض الله لهم لغويين يرأبون الصدع. وأن أنكرت علي هذه الحقيقة أتيت إليك بكلام أحد شهود ذيالك العصر مثبتا لنا هذه الحقيقة:</p>
            <p change="#d2e73">قال في طبقات الأطباء ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="47" xml:lang="ar">٤٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">(ابن جلجل هو أبو داود سليمان بن حسان يعرف بابن جلجل كان طبيعيا فاضلا خبيرا بالمعالجات جيد التصرف في صناعة الطب وكان في أيام هشام المؤيد بالله وخدمه بالطب وله بصيرة واعتناء بقوى الأدوية المفردة وقد فسر أسماء الأدوية المفردة من كتاب ديسقوريدس العين زربي وافصح عن مكنونها وأوضح
<pb n="n4-p44" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1668.xhtml"/>


مستغلق مضمونها وهو يقول في أول كتابه هذا: أن كتاب ديسقوريدس ترجم بمدينة السلام في الدولة العباسية في أيام جعفر المتوكل وكان المترجم له اصطفن بن بسيل الترجمان من اللسان اليوناني إلى اللسان العربي وتصفح ذلك حنين بن إسحاق المترجم فصحح الترجمة وأجازها فلما علم اصطفن من تلك الأسماء اليونانية في وقته له اسما في اللسان العربي فسره بالعربية وما لم يعلم له في اللسان العربي اسما تركه في الكتاب على اسمه اليوناني (اتكالا منه على أن يبعث الله بعده من يعرف ذلك ويفسره باللسان العربي إذ التسمية لا تكون إلا بالتواطؤ من أهل كل بلد على أعيان الأدوية بما رأوا وأن يسموا ذلك أما باشتقاق وأما بغير ذلك بتواطئهم على التسمية) فاتكل اصطفن على شخوص يأتون بعده ممن يعرف أعيان الأدوية التي لم يعرف هو لها اسما في وقته ويسميها على قدر ما سمع في ذلك الوقت. فيخرج إلى المعرفة).</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال ابن أبي اصيبعة في كتابه المذكور طبقات الأطباء ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="48" xml:lang="ar">٤٨</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) قال ابن جلجل: وفي صدر دولته (أي دولة المستنصر الحكم) مات نقولا الراهب الذي بعثه الملك ارمانيوس ملك القسطنطينية في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0337" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="337" xml:lang="ar">٣٣٧</tei:num></tei:date> هـ فصحح ببحث هؤلاء النفر الباحثين عن أسماء عقاقير كتاب</p>
            <p change="#d2e73">ديسقوريدس تصحيح الوقوف على
<pb n="n4-p45" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1669.xhtml"/>


أشخاصها بمدينة قرطبة خاصة، بناحية الأندلس ما أزال الشك فيها عن القلوب وأوجه المعرفة بها بالوقوف على اشخاصها، وتصحيح النطق بأسمائها بلا تصحيف إلاَّ القليل منها. الذي لا بال به ولا خطر له؛ وذلك يكون في مثل عشرة أدوية).</p>
            <p change="#d2e73">فهذا كلام يدل على أن العرب توصلوا في الأخر إلى وضع ألفاظ عربية صرفة لما كان معروفا عند الإغريقيين. فلينتبه له.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نقتص اثر هؤلاء الأعلام ونقول: ما من كلمة أعجمية إلا ويمكن أن يوضع لها في العربية ما يؤدي معناها احسن تأدية، بل ربما كانت الكلمة العدنانية أو في بالمقصود من الأعجمية التي لم تبلغ مؤدى المطلوب إلا تواطؤا وصقل الألسنة لها والاجتماع على قبول ذلك اللفظ لما يعقده بناصية أولئك الواضعون له.</p>
            <p change="#d2e73">من الألفاظ التي نحتاج إلى أن نعرف مقابلها عندنا كلمة الإنكليزية أو الفرنسية. والمراد به مجموع عظام الإنسان على تركيبها الطبيعي فان السوريين قالوا في هذا المعنى: (هيكل عظام) والكلمة الإفرنجية يونانية الوضع معناها الضامر، الضعيف، اليابس، أو المنهضم الخاصرتين ثم توسعوا فيها فأطلقوها على مجموع عظام الإنسان بوضعها الطبيعي. والحال إننا إذا حذفنا من اليونانية علامة الإعراب أي يبقى عندنا أي سقل ويقل لفظة عربية معناها معنى اليونانية ومبناها مبنى اليونانية. فلا ندري أنقل اليونان عن العرب لفظتهم أم عرب الناطقون بالضاد كلمتهم عن الإغريقيين والذي أرجحه أنا هو الأول. قال في تاج العروس: السقل ككتف: الرجل أنهضهم السقلين أي الخاصرتين، وهو من الخيل القليل لحم المتنين خاصة. اه. فهذا كلام واضح أن الواديين من عين واحدة.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها لغة أخرى الصقل بالصاد. قال في التاج أيضا: الصقل القليل اللحم من الخيل طال صقله أو قصر وقلما طالت صقلة فرس إلاّ قصر جنباه. وذلك عيب ويقال: فرس صقل بين الصقل: إذا كان طويل الصقلين وقال أبو عبيدة: فرس صقل: إذا طالت صقلته وقصر جنباه وأنشد: (ليس بأسفي ولا أقنى ولا صقل)
<pb n="n4-p46" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1670.xhtml"/>


ورواه غيره ولا سغل. والأنثى صقلة والجمع صقال. اه</p>
            <p change="#d2e73">وعلى هذا لنا لغة ثالثة وهي سغل. قال في التاج أيضا: السغل ككتف الصغير الجثة الدقيق</p>
            <p change="#d2e73">القوائم الضعيف. عن الليث. . . أو السغل المضطرب الأعضاء. أو السيئ الخلق والغذاء من الصبيان كالوغل. يقال صبي سغل بين السغل، أو السغل المتخدد المهزول من الخيل. وسغل الفرس سغلا تخدد لحمه وهزل. قال سلامة ابن جندل يصف فرسا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس باسغي ولا اقني ولا سغل </seg>
                  <seg> يسقي دواء ففي السكن مربوب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد سغل كفرح في الكل قال الصاغاني: وهي المعاني الثلاثة والسغل بالسكون الذي صدر به في هذه المعاني عن بعضهم. ومما يستدرك عليه. الاسغال الأغذية الرديئة كالاسغان ذكره الأزهري في تركيب سغن وهو يقول ابن الأعرابي. أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وقال في مادة وغ ل: الوغل من الرجال: الضعيف النذل الساقط المقصر في الأشياء جمعه أوغال. . . والوغل السيئ الغذاء كالوغل ككتف وهذه عن سيبويه. وذكر في مادة سفن: الآسفان أهمله الجوهري. وهو هكذا بالفاء في النسخ والصواب الآسفان بالغين المعجمة. قال ابن العربي (كذا ولعله ابن الأعرابي اللغوي الشهير) هي الأغذية الرديئة ويقال باللام أيضاً كما في التهذيب. أهـ</p>
            <p change="#d2e73">ومما جاء في هذا المعنى والمبنى ما ذكره السيد مرتضى في مادة سقن قال: الاسقان: الخواصر الضامرة. أورده الأزهري في التهذيب خاصة عنه.</p>
            <p change="#d2e73">فهذه المواد كلها مع مشتقاتها راجعة إلى معنى واحد اصلي هو: الضعيف الضامر من الناس وغيرهم ثم توسعوا فيه وأطلقوه على مجموع العظام. فما علينا إلا أن نسلك في الطريق التي سلكوا فيها ونكتفي بالكلمة الواحدة عن عدة كلمات لا تقوم مقامها.
<pb n="n4-p47" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1671.xhtml"/>


ومن جملة الأدلة التي تقنعنا باتخاذ الصقل ككتف بمعنى اللفظة الإفرنجية أن أبناء الغرب يقولون أن كلمتهم تفيد معنى الشخص المهزول كل الهزل الضامر الخواصر وهي كذلك في العربية فإذا قالوا فمعناه هذا صقل ولهذا لا نحتاج إلى أن ننطق بغير هذا التعبير المؤدي للمعنى كل التأدية. ويريد الإفرنج بكلمتهم المذكورة معنى الفكرة المجملة لما يريدون أن ينشئوه من الموضوع فيقولون أي مجمل فكرة المأساة. وأنت تتمكن من أن تقول في لغتك: صقل المأساة من باب المجاز كان للمأساة صقالا وصقالها مجموع فكرها غير حال بحلي الكلام على أنواعها وقد يطلق عندهم الصقل على مجموع خشب السفينة أو نحوها إذ يعتبرون عيدانها بمنزلة الخواصر للحيوان فإذا قالوا: هذا صقل السفينة فإنهم</p>
            <p change="#d2e73">يفهمون مجموع خشبانها. وكذا يصح هذا التعبير في العربية من باب المجاز.</p>
            <p change="#d2e73">فانظر إلى لغتنا هذه وغناها وكيف إنها تقوم بما تنتدب إليه بحيث إنها تناوئ أرقى لغة على وجه البسيطة بل تتحداها!</p>
            <p change="#d2e73">ومن ألفاظ وعند الإنكليز وهو نسيج خشن مهلهل يتخذ من قنب وقد يكون من غيره يستعمل لنوع من البسط ونسيج آخر يتخذ لأشرعة السفن. وأصحاب المعاجم الإفرنجية العربية قالوا: خيش وجنفاص وعندي أن الكلمة الإفرنجية (إنكليزية كانت أو افرنسية أو إيطالية وهي في هذه من أصل عربي وهو خنيف وهو أردا الكتان، لكن كتبة العرب العصريين جهلوا اللفظة العربية الأصلية فعربوا الإفرنجية بصورة جنفاص. وهكذا يتفق لنا أن نأخذ كلمتنا العربية عن أهل الغرب وهي عربية في نظر الإفرنج أنفسهم ككلمة الكحل فان الكلمة عربية فنقلها الإفرنج إلى صورة أو فقال فيها بعض ضعفاء الكتاب الكؤول والكحول والكول إلى غير هذه الروايات مع إنها عربية محضة ومعناها في الأصل الشيء الدقيق القوام، مهما كان ذلك الشيء سائلا أو جامدا.
<pb n="n4-p48" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1672.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:418 viaf:61517780">
                            <forename xml:lang="ar">جميل</forename>
                            <forename xml:lang="ar">صدقي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الزهاوي</surname>
                        </persName> والآنسة مي</head>
            <p change="#d2e73">في نظر مجلة <title level="j">العالم</title> الإسلامي الفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">من مشاهير صحف الفرنسيين نشرة اسمها (مجلة العالم الإسلامي) وقد صدر الجزء ال  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="72" xml:lang="ar">٧٢</tei:num>  منها عن الثلاثة الأشهر الأخيرة من <tei:date when="1925" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1925" xml:lang="ar">١٩٢٥</tei:num></tei:date>  فوجدنا في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="209" xml:lang="ar">٢٠٩</tei:num>  منها ما هذا تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">ديوان الزهاوي</p>
            <p change="#d2e73">يعرف قراء مجلة <title level="j">العالم</title> الإسلامي الابتكار الشاذ الفلسفي الذي عرف به الشاعر البغدادي، ذلك الشاعر الذي أقام له المصريون حفلات شائقة ناظرين إليه نظرهم إلى رجل مشهور من مشاهير هذه الساعة (راجع مجلة <title level="j">العالم</title> الإسلامي في جزئها ال  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="305" xml:lang="ar">٣٠٥</tei:num> ،  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="465" xml:lang="ar">٤٦٥</tei:num> ،  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="566" xml:lang="ar">٥٦٦</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="570" xml:lang="ar">٥٧٠</tei:num>  وغيرها)</p>
            <p change="#d2e73">في هذا الديوان فهرسان: أحدهما لعناوين القصائد والثاني للقوافي ويقسم هذا الديوان إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  قسما. . . .</p>
            <p change="#d2e73">يستطيب المطالع قسم هواجس النفس وقسم المرأة ففيهما ما اشتهر به الزهاوي من الآراء الفلسفية وما يتعلق بالعمران والاجتماع. وإذا انتقلت منهما إلى باب (المشاهدات) وجدت فيه من الأناقة والظرف ما يعز وجود مثلهما في غير كتابه. وإذا وقفت على خاتمة أبوابه بلغت الرباعيات: وصاحبها يحاول إعادتها بين العرب بصورة دوبيت والفرس يعرفونها بالرباعية.</p>
            <p change="#d2e73">وقالت المجلة المذكورة عن (مجمل مما أرى) وهو للزهاوي أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">هذه المجموعة هي عصارة نظريات غريبة جديدة بعبارة محكمة الأسر تتعلق بالجذب والدفع وما إليهما. وبعلم النفس والمجتمع والأنثوية أي (البحث عن تحسين حالة المرأة) والسلم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الصفحة التالية ذكرت المجلة تأليفا لمي (لمريم زيادة) اسمه الصحائف
<pb n="n4-p49" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1673.xhtml"/>


فقالت عن هذا الكتاب ما هذا تعريبه: (مي هو اسم الآنسة ماري زيادة وهي - والحق يقال - إحدى الكواتب الممتازة بأحسن المواهب من العربيات الساعيات للحركة الجديدة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد رأى أحد النقادين الإيطاليين أن يحتفل حديثا (بعبقريتها) وهذا الأمر لا يميز تمييزا حسنا حالة مي من جهة مبتكراتها لأن مي (وصافة) مبدعة يقظة موقظة كالكاتبة الإنكليزية الروائية (ويدا) فهي إذا (ويدا) العرب، تتلقف بسرعة ما تراه في الناس من التفاوت في العقول وأميال ذوي الإفهام في هذا العهد فتخرجه على احسن طراز من الدقة. - ولهذا لا تطلب منها مقدرة الزهاوي في بناء الأفكار، ولا مذهب الارتياب البالغ اوجه في سلامة موسى. فالأمالي أو الأوصاف الواحد والعشرين المدرجة فيها الصحائف تبحث عن مواضيع عصرية متدفقة سلاسة ودقة وشعورا لطيفا أنيقا. اه</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">في شهر حزيران  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num> :</p>
            <p change="#d2e73">قانون غرف التجارة</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملكية بقانون غرف التجارة العراقية. وقد نشر نص القانون في جريدة (الوقائع العراقية) الرسمية.</p>
            <p change="#d2e73">نهر الفرات</p>
            <p change="#d2e73">لم يزل نهر الفرات في هبوط وارتفاع وقد جرف الماء الخرم (ناحية الغماس وناحية السوارية وأماكن أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">وفاة شكري الفضلي</p>
            <p change="#d2e73">توفي في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  منه الكاتب الأديب شكري أفندي الفضلي (وقد نشرنا بعض ترجمته في هذا الجزء)
<pb n="n4-p50" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1674.xhtml"/>


وفاة الشيخ جعفر آل راضي</p>
            <p change="#d2e73">توفي في <placeName>النجف</placeName> حجة الإسلام الشيخ جعفر آل الشيخ راضي ليلة الجمعة منتصف ذي القعدة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1344" xml:lang="ar">١٣٤٤</tei:num></tei:date>  عن عمر يناهز  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="73" xml:lang="ar">٧٣</tei:num>  سنة.</p>
            <p change="#d2e73">أحوال اليزيديين</p>
            <p change="#d2e73">الأمن ضارب إطنابه في سنجار وقد نمت الزراعة فيه نموا كبيرا بخلاف أقصية الشيخان ودهوك وزاخو وناحية القوش فقد اتلف الجراد المزروعات حتى اضطر كثير من اليزيديين إلى الفرار إلى الجبل طلبا للرزق وانتجاعا للمرعى.</p>
            <p change="#d2e73">وقد روى إسماعيل بك اليزيدي أحد رؤسائهم الدينيين: أن اليزيديين في العراق ثلاثون ألفا لهم في جبل سنجار ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num> ) قرية و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="45" xml:lang="ar">٤٥</tei:num> ) قرية في الشيخان ودهوك وزاخو، ونصف اليزيديين يسكنون جبل سنجار ومعظمهم من الأميين والأهالي يتكلمون الكردية وليس بينهم من يتقن العربية كتابة وقراءة وتكلما في الوقت الحاضر في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">ورئيس اليزيديين في جهات الشيخان ودهوك وزاخو هو سعيد بك ويقال أن وارداته</p>
            <p change="#d2e73">السنوية تربو على ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num> ) ألف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">وعدد اليزيديين التابعين لحكومة إروان الأرمنية في جهات اروان وكمري (الكسندروبول) ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> ) آلاف بيت أي ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num> ) ألف نسمة على وجه التقريب. وقد فتحت لهم الحكومة هناك  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  مكتبا ابتدائيا.</p>
            <p change="#d2e73">الطاعون في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بعض إصابات بالطاعون في كل يوم في هذا الشهر منها ما يشفى ومنها من يموت بها.</p>
            <p change="#d2e73">بين الضفير وعنزة</p>
            <p change="#d2e73">روت (الأوقات العراقية) في البصرة أنه نظرا إلى وقوع الشقاق والخلاف بين قبيلتي عنزة والضفير ينتظر وقوع معارك دموية وغارات متبادلة بين الطرفين
<pb n="n4-p51" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1675.xhtml"/>


وتفيد الأخبار الواردة في هذا الحين أنه شوهد نحو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="400" xml:lang="ar">٤٠٠</tei:num>  هجان من عنزة شمالي أبي غار يتحينون الفرص للإغارة على الضفير.</p>
            <p change="#d2e73">موظفوا الإدارة في العراق</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملكية بتعيين محمد ياسين أفندي قائم مقام لقضاء عانه</p>
            <p change="#d2e73">وعبد الرحمن بك لقضاء خانقين</p>
            <p change="#d2e73">وخليل عزمي أفندي لقضاء دلتاوة</p>
            <p change="#d2e73">المعاهدة العراقية التركية الإنكليزية</p>
            <p change="#d2e73">وقع في منتصف ليلة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  حزيران  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num>  على المعاهدة العراقية التركية البريطانية في أنقرة ووثقها (وأبرمها) المجلس الوطني التركي الكبير في أنقرة في اليوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  منه.</p>
            <p change="#d2e73">وصدقها مجلس الأمة العراقي في اليوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  منه. (المنشورة في هذا الجزء)</p>
            <p change="#d2e73">أمراض نخل هذه السنة</p>
            <p change="#d2e73">أصاب نخلنا هذه السنة عدة أمراض وأول داء حمل عليها كان في أول عهد تفتق طلعها، فانه ما كاد يضحك عن نضيده إلاَّ وأمطر السماء مدرارا، فذهب عن الفحال لقاحه، فلم</p>
            <p change="#d2e73">يؤثر فعله في طلع الأنثى، فشيص كثير منه. وهذا هو الداء الأول.</p>
            <p change="#d2e73">أما الداء الثاني فهو أنه لما كان إتاؤه صغيرا أي حينما كان سداء (خلالا ناعما) انتفض أكثره لرطوبة الهواء المفرطة يومئذ. وهذا الداء يعرف عند قدمائنا بالقشام.</p>
            <p change="#d2e73">وبينما كان سداء أيضاً تسلطت عليه آفة ثالثة وهي الحميراء (مصغرة) وهو الداء المعروف عند السلف بالمغر (وزان سبب) وهو مرض يحمره ويوبسه فيتناثر على الأرض متساقطا.</p>
            <p change="#d2e73">وكان قد سبق هذه العاهات آفة منعت النخل من الحمل هذه السنة لأسباب مجهولة الآن ولعل بين هذه الأسباب أن حمله كان كثيرا في السنة الماضية. وهذه الآفة عرفت عند السلف باسم الطق (وزان سبب).
<pb n="n4-p52" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1676.xhtml"/>


إنكليزيان في اسر الشيخ محمود الكردي</p>
            <p change="#d2e73">الشيخ محمود الكردي شق عصا الطاعة على الحكومة في ما وراء السليمانية وقد نقلت جريدة (الأوقات البغدادية) ال<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تايمس في قسمها العربي أنه بينما كان سرب من الطيارات البريطانية الحربية قائما مؤدبا الشيخ محمود الكردي وهو حفيد كاكا احمد طرأ خلل على محرك طيارة من تلك الطيارات فاضطرت إلى النزول إلى الأرض وسرعان ما اقبل عليها رجال الشيخ محمود فاسروا الضابط دني (السائق) والضابط هيرست (الراكب)</p>
            <p change="#d2e73">انفضاض الدورة الأولى</p>
            <p change="#d2e73">لمجلس الأمة</p>
            <p change="#d2e73">انفض مجلس الأمة العراقي لدورته الأولى في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  حزيران  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num>  وكان قد مدد مرتين.</p>
            <p change="#d2e73">غرفة الآثار البابلية</p>
            <p change="#d2e73">احتفل جلالة الملك فيصل المعظم بافتتاح غرفة الآثار البابلية لدار الآثار العراقية المنتقلة إلى بنايتها الجديدة في مطبعة الحكومة في الدنكجية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في اليوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  من حزيران  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num>  ومديرة الآثار الشرقية هي المس كرتروديل الكتوم الشرقية لدار الاعتماد البريطاني في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نقلت إلى هذه الدار بعد أن كانت في أبنية دار الحكومة (السراي) كما نقلت إدارتها من</p>
            <p change="#d2e73">وزارة الأشغال والمواصلات إلى وزارة المعارف.</p>
            <p change="#d2e73">وزير الداخلية الجديد</p>
            <p change="#d2e73">قام فخامة عبد المحسن بك السعدون رئيس وزراء حكومة العراق ووزير خارجيتها بوزارة الداخلية بالوكالة بعد أن ترك هذه الوزارة معالي حكمت بك سليمان (شقيق محمود شوكت باشا وزير الحربية في السلطنة العثمانية الذي اغتيل <tei:date when="1913" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1913" xml:lang="ar">١٩١٣</tei:num></tei:date> ) على اثر انتخابه رئيسا لمجلس النواب العراقي.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أسندت وزارة الداخلية إلى معالي عبد العزيز بك القصاب متصرف لواء <placeName>الموصل</placeName> في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  حزيران  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num> 
<pb n="n4-p53" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1677.xhtml"/>


تمثال ملك آشوري في المتحفة التركية</p>
            <p change="#d2e73">في آذنة</p>
            <p change="#d2e73">ما برحت المتحفة التركية في مدينة (آذنة) تتسع وتزداد قيمتها بما يضاف إليها من الآثار المهمة. وآخر ما دخل فيها تمثال مهم للملك الآشوري (اسرحدون) الذي عثر عليه الترك على ضفاف الفرات عند جرابلس. وقد دخل هذه المتحفة كذلك عجلة (عربية) صيد آشورية وتماثيل متعددة من آثار الحثيين.</p>
            <p change="#d2e73">قضاء رانية</p>
            <p change="#d2e73">حولت ناحية رانية التابعة للواء ارل إلى قضاء وعين مديرها عبد الكريم أفندي قائم مقامها بالوكالة</p>
            <p change="#d2e73">وفاة الشيخ محمد حسن أبو المحاسن</p>
            <p change="#d2e73">توفي في (جناجة) من قضاء طويريج في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  حزيران  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num>  العالم الأديب الشيخ محمد حسن أبو المحاسن الذي كان وزيرا لمعارف العراق مدة ودفن جثمانه في الصحن في <placeName>النجف</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">أمراض النخيل في العراق</p>
            <p change="#d2e73">أصيب نخيل العراق بمرض اسقط حمله وهو خلال. وريع النخل قدرت ضرائبه عن هذه</p>
            <p change="#d2e73">السنة باثنين وعشرين لكا. لكن هيهات أن يحصل منها على الثلث. لان أهل الخبرة قدروا إن معدل التمر لا يزيد على  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num>  أو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num>  في المائة من الاتاء المألوف في سني الحمل الحسنة. وضرر نخل الديار الواقعة على دجلة والفرات هو اعظم مما هو في نخيل البصرة فمعدل ما في البصرة لا يتجاوز الأربعين أو الخمسة والأربعين من المائة أما في الفراتين فلا يربو على الثلاثين أو اكثر.</p>
            <p change="#d2e73">المجالس الاستشارية في الحجاز</p>
            <p change="#d2e73">قررت الحكومة الحجازية تأليف مجلس استشاري في كل من مكة والمدينة
<pb n="n4-p54" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1678.xhtml"/>


وجدة وينبع والطائف ينتخب أعضاؤها مباشرة وتنظر في المسائل المحلية المهمة.</p>
            <p change="#d2e73">السيل في الحجاز</p>
            <p change="#d2e73">هطلت أمطار في مكة بشدة فكان منها سيل عظيم كما عمت السيول جهات المدينة ورابغ، وقيل أن الحالة كذلك في نجد.</p>
            <p change="#d2e73">السيارات في الحجاز</p>
            <p change="#d2e73">أحضرت شركة السيارات  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  سيارة كبيرة تسع كل منها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  راكبا وجاء معها سواقها والمهندسين وشرع السير بها بين جدة ومكة بانتظام.</p>
            <p change="#d2e73">فتنة الجوف في اليمن</p>
            <p change="#d2e73">تنازع رجال قبيلة (ذوو محمد) في الجوف فتقاتلوا فسير سيادة الأمير قوة من  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="500" xml:lang="ar">٥٠٠</tei:num>  جندي بقيادة وزيره السيد عبد الله وسلحها بمدفعين فلما وصلت إلى منزل القبيلة كفت عن الخصام والنزاع واستقبلت الوزير بالترحاب</p>
            <p change="#d2e73">فدعا رؤساء القبيلة وبحث عن أسباب النزاع بينهم وأعاد المياه إلى مجاريها وعاد إلى صنعاء ومعه رؤساء القبيلة لمحاكمتهم.</p>
            <p change="#d2e73">مؤتمر مكة للخلافة ومستقبل البلاد الحجازية</p>
            <p change="#d2e73">احتفل في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  حزيران  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num>  بافتتاح ابن سعود سلطان نجد مؤتمر مكة فنظر في مسألة الخلافة ومستقبل البلاد الحجازية</p>
            <p change="#d2e73">ملكة الحجاز</p>
            <p change="#d2e73">قدمت عاصمة العراق <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مساء الجمعة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  حزيران صاحبة الجلالة ملكة الحجاز وزوج الملك علي ملك الحجاز سابقا المقيم الآن في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وقد استقبلت استقبالا جديرا بمقامها.</p>
            <p change="#d2e73">بين الإمام يحيى والإمام ابن سعود</p>
            <p change="#d2e73">كان الأخوان قد فتكوا بألفي حاج يماني ولهذا أوغر صدر الإمام يحيى حميد الدين وتوقع الناس أن تنشب الحرب بين الطرفين ولا سيما أن مذهبهم يختلف عن مذهب خصومهم.
<pb n="n4-p55" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1679.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>