<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_62.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_60.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n6-p481" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3355.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 61</head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نظرة إجمالية في أعمال شركة النفط التركية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">نشرت هذه المجلة في جزئها الأول من هذه السنة في باب الأخبار نبذة عن فيضان بئر النفط بجوار كركوك. ولما كان هذا البحث جليلا من الوجهتين التاريخية والاقتصادية. دفعتني الغيرة الأدبية إلى أن أتحف قراء (لغة العرب) بوجيز العبارة وبسيط الكلام ما شاهدته بعيني وما وقفت عليه بنفسي في خلال ثلاث سنوات وما قامت به (شركة النفط التركية) من الأعمال الخطيرة والمساعي المشكورة. في المدة المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كيفية الحصول على الامتياز</p>
            <p change="#d2e73">في ربيع 1925 أتاح لي الحظ أن أقابل مرارا عديدة المستر كليلينغ بشأن
<pb n="n6-p482" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3356.xhtml"/>


أمور تتعلق بمهمته وكان قد قدم العراق مندوبا من قبل المركز العام لشركة النفط التركية في لندن للمناقشة والمساومة مع الحكومة العراقية الجليلة رغبة الحصول على امتياز نفط الموصل فنجح في مهمته هذه مع ما لاقي من الصعوبات الشديدة والعقبات الكثيرة من جهات عديدة. ولا سيما من قبل مندوبي شركتي فنكس وفرنك هوامس النفطيتين ولما كانت شروط كليلينغ ارفع وأنفع لمصلحة هذه البلاد وافقت الحكومة العراقية على إعطائه الامتياز وفوضت الأمر إلى صاحب المعالي مزاحم بك الأمين الباجه جي الذي وقع أوراق الامتياز نيابة عن الحكومة العراقية مشتركا مع المستر كيلنغ وكالة عن شركة النفط التركية وكان ذلك في اليوم الرابع عشر من شهر آذار 1925.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أعمال علماء طبقات الأرض</p>
            <p change="#d2e73">وفي أيلول من السنة نفسها وصل إلى العراق طائفة من علماء طبقات الأرض فيهم الإنكليزي والفرنسي والهولندي والمجري وأخذوا يجولون في أراضي العراق طولا رغبة في التنقيب والتدقيق إلى من حيث أتت، ورفعت الرفائف وخطت الخطط اللازمة للأعمال التي تتوخاها وفي ربيع 1926 استأنفت الأعمال بهمة لا تعرف الكلل وبنشاط ليس وراءه ملل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>فتح الطرق وتسهيل المواصلات</p>
            <p change="#d2e73">إذا سرت في صحراء العراق العربي لا تقع أنظارك على سوى منخفضات ومرتفعات - حصى وصخور - تلال وجبال - وديان وسهول - انهار وسيول فتتكبد كثيرا من المشقات بل يصعب عليك المرور بل قل لا يمكنني العبور ما
<pb n="n6-p483" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3357.xhtml"/>


لم تمهد الطرق وتوطد الجسور ولهذا اهتمت الشركة بمر فتح وتسهيل المواصلات وتذليل العقبات ليتسنى لها أمر تسيير سياراتها وأدوات النقل العظيمة الهائلة. ومواصلة الأعمال التي عقدت نيتها على إنجازها. فاستخدمت ألوف العمال ونسفت شاهق الجبال. وصرفت في هذا السبيل الكثير من المساعي والأموال.</p>
            <p change="#d2e73">(صورة) صاحب الجلالة فيصل الأول ملك العراق الهمام وهو يلقي خطبته التاريخية المهمة وبحضرته المستر هيلري بل مدير الشركة العام</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الاحتفال بافتتاح أعمال الحفر في جبال بالخانة</p>
            <p change="#d2e73">في 25 نيسان 1927 كان موعد الاحتفال بإفتتاح أعمال الحفر وقد عينت
<pb n="n6-p484" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3358.xhtml"/>


الشركة لهذا الأمر بئر التجارب المرقم 1 الذي أقامته بالقرب من جبال بالخانة وقد ازدادت الحفلة وجلالا بحضور صاحب الجلالة مليك البلاد المحبوب فيصل الأول وقد دعت الشركة عددا ليس باليسير من أعيان العاصمة بينهم الوزراء والأعيان والنواب ورؤساء الدوائر والمصارف والمحال التجارية من وطنيين وأجانب ونقلتهم على نفقتها في قطار خاص إلى محطة سلمان بك ومنها على سياراتها إلى بالخانة. فياله من مشهد تاريخي عظيم حين تبودلت الخطب الرنانة صاحب الجلالة الملك فيصل والمستر (هيلري بل) القائم بأعمال الشركة في العراق!</p>
            <p change="#d2e73">وقد افتتح صاحب الجلالة أعمال الحفر بيده الكريمة وبعد الغداء في محطة سيلمان بك رجع الكل إلى العراق العربي.</p>
            <p change="#d2e73">ولسوء الحظ أو حسنه بعد أن دامت أعمال الحفر هناك عدة شهر بلا نجاح تركت هذه البئر وأبدلتها بغيرها وهي المعلمة برقم 3 وذلك بالقرب من جبال بالخانة أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>راحة الموظفين</p>
            <p change="#d2e73">في الأيام الأولى كانت الخيام المأوى الوحيد لجميع الموظفين. وأما اليوم فانك ترى في جميع مراكز الشركة التي تمر بها عمارات لطيفة ومباني جميلة شيدت لسكنى الموظفين وراحتهم وقد فرش معظمهم فرشا ثمينا ومدت الاسلاك الكهربية للضياء والانارة ليلا. ولإقامة مراوح تخفيفا لحرارة شمس القيظ نهارا. وهناك معمل للمياه المعدنية (الصودا) ومعمل ثان للثلج ومضخة (مكينة) نصبت عند فتحة آق صوفي جاي لاستقاء الماء وتقطيره وتقسيمه على جميع المراكز بواسطة الأنابيب الممتدة في عرض البر وطوله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>بيت القصيد انفجار بئر النفط في بابا كركر</p>
            <p change="#d2e73">أنه ليوم تاريخي عظيم للعراق وأهله يوم العثور على منبع النفط في (بابا كركر) - ذاك المكان الذي لا تخلو علاقاته التاريخية من عظيم الأهمية. في شمال غربي كركوك، في البطاح التي تبعد عن
<pb n="n6-p485" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3359.xhtml"/>


المدينة نحو 7 أميال، هناك بين التلال والجبال، نشاهد بعض ينابيع معدن الكبريت؛ هناك تسمع قرقرة الغاز أو الريح كما كان يقول السلف، وبعد أن ينبط السائل بشكل مادة نفطية ثخينة يسمع صوت هو صوت الحاصل من جلبة الغاز في تلك البقعة التي أطلق عليه اسم (أبو كركر أو بابا كركر) هناك في تجويف سطحي طفيف عند قمة الجبل يشاهد الإنسان قدرة الخلاق العظيم إذ يرى ما ينيف على عشرين فوهة في الأرض ينبثق منها على الدوام غاز طبيعي وهذه الفوهات دائمة الاشتغال لا تنطفئ ألبته.</p>
            <p change="#d2e73">ويظن العوام أن تلك البقعة موازية لأتون النار المتقدة الذي طرح فيه بختنصر الملك ثلاثة فتيان اليهود من سبي بابل.</p>
            <p change="#d2e73">والتاريخ ينبئنا عن هذه النار حينما كان المكذونيون مسيطرين على بلاد العراق (بين النهرين) لان المؤرخ الشهير بلوطرخس في كتابه (حياة الاسكندر) يشير إلى ما صنع الاسكندر يوما وهو في إقليم اكبتانة (ارض همذان) حين شاهد هوه من النار تلتهب على الدوام كأنها ينبوع لا ينفذ ولا يجف. ولقد أخذه العجب العجاب عندما شاهد قريبا من تلك الهوة سيلا من النفط يفيض بغزارة أية غزارة حتى نشأ منها بحيرة واسعة الأطراف</p>
            <p change="#d2e73">ومما يجدر بالذكر هنا أن سكان هذا الإقليم كانوا يستخرجون النفط من هذه البقاع منذ الزمان وينقلونه على ظهور دوابهم إلى كركوك لتصفيته هناك وبيعه.</p>
            <p change="#d2e73">أما اليوم وقد أعطى امتياز استخراج نفط البلاد العراقية إلى شركة النفط
<pb n="n6-p486" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3360.xhtml"/>


التركية فقد تم الاكتشاف بواسطة فئة من متخصصي علم طبقات الأرض ومدت الأمور للشروع في الأعمال العظيمة فحفروا بئرا بالقرب من تلك البقاع ونصبوا برجا حديدا هائلا ارتفاعه (120) قدما يرى جليا من مدينة كركوك وإن كانت قاعدته منخفضة جدا. أما أعمال الحفر في تلك البئر فقد بدأت في 30 حزيران 1927 ودامت ليل نهار وفي 14 تشرين الأول 1927 غدا عمق البئر (1520) قدما وفي صبيحة اليوم التالي حدث ذلك الحادث العظيم الذي اهتزت له الأسلاك الكهربية شرقا وغربا عند وقوع إنجازه إذ ذاع خبره في العالم اجمع لما من الأهمية في الصنائع العصرية.</p>
            <p change="#d2e73">أجل لقد فاضت البئر بالسائل الثمين واخذ يتدفق بغزارة عظيمة بمعدل 92. 000 برميل في اليوم ويرتفع نحو 60 قدما فوق البرج القائم على البئر فوجدت الشركة إذ ذاك ضالتها المنشودة وحصلت على الأماني المقصودة ولم يمكنها حالا سد فوهة البئر إلا إنها تمكنت منه في اليوم 23 من شهر ت 1 1927 بعد أن دام السيل ثمانية أيام ونصفها بلياليها. فتأمل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>المركز العام لإدارة شؤون الشركة</p>
            <p change="#d2e73">انتخبت الشركة مقرا عاما لها ولإقامة موظفيها وإدارة قطعة واسعة من الأرض تبعد عن قرية طوز خورماتي نحو 25 دقيقة على الأقدام وذلك بالقرب من محطة السكة الحديدية حيث شيدت المباني الكثيرة لسكنى الموظفين
<pb n="n6-p487" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3361.xhtml"/>


ولإدارة الأعمال - وهناك دوائر متعددة للحفر والهندسة والنقليات والهلك (والجيولوجية) والمخازن الخ. ومستشفى فخم جليل فيه ما يقضي من الآثار والرياش والعقاقير الطبية على أنواعها يدير أعماله أحد كبار أطباء الإنكليز.</p>
            <p change="#d2e73">(صورة) صاحب المقال ومدير المال لشركة النفط التركية نزيل طوز خورماتلي</p>
            <p change="#d2e73">ولما اقتضى أن ينقل محل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى أعمال الطوز لينضم إلى هذا المحل الجديد الذي هناك ذهب إليه مدير الشركة العام ومعه مدير المحاسبات العام وحاشية كبير من الموظفين والعمال بينهم الإنكليزي والفرنسي والأميركي ولروسي والهولندي والهندي والعربي والآثوري واليوناني والأرمني والإيراني والكردي واليهودي (فيا لهول بابل القرن العشرين</p>
            <p change="#d2e73">في هذه الديار!) والمدير العام المشرف بنفسه عن
<pb n="n6-p488" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3362.xhtml"/>


جميع أعمال الشركة بخبرته الواسعة وغيرته الشماء.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وفائدة لحضرات القراء الكرام قبل الختام أهم مراكز الشركة في هذا البقاع وقد مرت بأغلبها في سياحتي الأخيرة وهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كركوك وتوابعها 2 - بابا كركر 3 - طارجل 4 - دقوقاء (طاووق) وملحقاتها 5 - افتخار 6 - جانبور 7 - خرمر 8 - بالخانة وتوابعها 9 - سليمان بك - وآق صوفي جاي 10 - انجانة وملحقاتها 11 - الخشم الأحمر 12 - نارين 13 - حصار وتوابعها: شرقاط وخانوقة (ويلفظون القاف كافا فارسية).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>مسك الختام</p>
            <p change="#d2e73">هنا امسك عنان القلم خوف الإطالة والملل على هذا قلقل من كثير وأملي أعود في فرصة أخرى وأوفي قراء لغة العرب بمقال أوفى وأشهى. ومن الله التوفيق هو حسبي ونعم الوكيل.</p>
            <p change="#d2e73">ليون أفندي لورنس عيسايي</p>
            <p change="#d2e73">صاحب هذا المقال ليون أفندي ابن لورنس عزيز الياس عيسايي ولد في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في 6 نيسان 1886 وتيتم وهو في سن الطفولة فعنيت والدته جوزفين (جوجو) كل العناية فأدخلته في مدرسة القديس يوسف العالية للآباء الكرمليين في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فتلقى فيها مبادئ العلوم واللغات العربية والفرنسية والإنكليزية والتركية وعشق الفضيلة فاتخذها غرضا لأعماله كلها. وفي سنة 1900 وكل إليه عناية تدريس الطلبة ولما بلغ من سنة السادسة عشرة وظف في محل تجاري إيراني فاضطر إلى أن يتعلم الفارسية أيضا. واتخذ التجارة بعد ذلك مهنة له، وفي سنة 1903 انشأ نشرة أسبوعية سماها (بستان الأخبار) وفي سنة 1905 اصدر تقويما سنويا وسمه (بالتقويم الأدبي) وله مقالات عديدة في الجرائد والمجلات كالروضة (البغدادية) ومرقعة الهندي والزنبقة (البغدادية) ونشرة الأحد والمفيد والحقائق المصورة إلى غيرهم. وفي سنة 1910 نشر تقويما عرف باسم (هلال الزوراء) فدام سنتين. واليوم يشتغل في شركة النفط الإنكليزية التركية ويرضي جميع رؤسائه.</p>
            <byline change="#d2e219">(لغة العرب)
<pb n="n6-p489" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3363.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشاي</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لئن كان غيري بالمدامة مولعا </seg>
                  <seg> فقد ولعت نفسي بشاي معطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا صب في كأس الزجاج حسبته </seg>
                  <seg> مذاب عقيق صب في كأس جوهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>به أحتسي شهدا وراحا وسكرا </seg>
                  <seg> وأنشق منه عبق مسك وعنبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يغيب شعور المرء في أكؤس الطلا </seg>
                  <seg> ويصحو بكأس الشاي عقل المفكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يجد سرور المرء من دون نشوة </seg>
                  <seg> فأحبب به من منعش غير مسكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خلا من صداع أو نزيف كأنه </seg>
                  <seg> سلافة أهل الخلد أو ماء كوثر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فمنه أصطباخي وأغتباقي ولذتي </seg>
                  <seg> ومنه شفائي من عناء مكدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأني إذا ما أسفر الصبح ميت </seg>
                  <seg> وان أرتشف كأسا من الشاي أحشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلله أرض الصين إذ أنبت لنا </seg>
                  <seg> ألذ نبات بالمسرة مثمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو أن هاني فاز منه بجرعة </seg>
                  <seg> لراح بأقداح ابنة الكرم يزدري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولو ذاقه الأعشى وحكم في الطلا </seg>
                  <seg> وفيه لقال الفضل للمتأخر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فللفم أحلى مشرب من مذاقه </seg>
                  <seg> وللعين من مرآة أجمل منظر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عجبت له يكون اللسان حرارة </seg>
                  <seg> ويطفئ نيران الجوى المتسعر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد نال من طبع الحياة حرارة </seg>
                  <seg> فان يسر في ميت من الناس ينشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا فار ما بين (السماور) ماؤه </seg>
                  <seg> سمعت له أنغام نأي ومزهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاشرب مرتاحا على نغماته </seg>
                  <seg> كؤوسا وما نقلي له غير سكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن به ينوح وقد ذكى </seg>
                  <seg> لهيب الهوى منه بقلب مسعر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيسكب أن تخمد به نار حيه </seg>
                  <seg> وان تذك فيه لوعة الشوق يزفر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإن بلغت الهوى فيه حدها </seg>
                  <seg> بكى لوعة في دمعه المتحدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن به (بركان ويزوف) ثاقب </seg>
                  <seg> فان ثار يقذف بالشرار ويمطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن به نار الغرام تمثلت </seg>
                  <seg> لدى العين يخشى قربها كل مبصر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تمد بأفلاذ الزنوج إذا جنت <gap resp="#org_MS"/> فتحكى جحيم الزنج في يوم محشر
<pb n="n6-p490" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3364.xhtml"/>


فثم تخال الفحم أفلاذ مهجة <gap resp="#org_MS"/> من الليل تلقى في نهار منور</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأن ضاق صدرا عن تأجج شوقه </seg>
                  <seg> تأوه في أنفاس ماء مبخر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لئن يمتلك يوما جناحا يطر به </seg>
                  <seg> إلى حيث من يهوى وبالوصل يظفر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن كؤوس الشاي بضع تواسك </seg>
                  <seg> تحيط بمعبود من التبر أصفر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتفتح فاها بالدعاء فيجودها </seg>
                  <seg> بذوب لجين أو بدر مقطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأحسبها حول (السماور) تارة </seg>
                  <seg> بنا مجوس قد أحطن بمجمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتحكي لنا ما بين بيض صحونها </seg>
                  <seg> تماثيل در في معابد مرمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإبريقه فوق (السماور) مرتق </seg>
                  <seg> كمثل خطيب جالس فوق منبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يفوه ولكن في عقيق مقطر </seg>
                  <seg> وينطق لكن في كلام مصور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(سماوره) يبدو كشيخ معمم </seg>
                  <seg> من الصين يزهو في رداء معصفر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا ساق هم الدهر نحوي جيشه </seg>
                  <seg> الاقية من أقداح شاي بعسكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فمذ أحتسي جاما وأرشف ثانيا </seg>
                  <seg> يفر الأسى عني بجيش مبعثر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأشرب كأس النصر جذلان ناعما </seg>
                  <seg> وأزهو وقد أدركت عز المظفر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلله كاسات لنصري أسرعت </seg>
                  <seg> ومن ينتصر في أكؤس الشاي ينصر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن به معنى السعادة كامن </seg>
                  <seg> فلو يشتري بالنفس ما ليم مشتري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لئن أنقض العمر الثمين اعتياده </seg>
                  <seg> فأي حياة دونه لمعمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دع الراح والأفيون واشرب عصره </seg>
                  <seg> مداما ولا تشرب مدامة حيدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">النجف: السيد أحمد الصافي</p>
            <p change="#d2e73">(الإبريق)</p>
            <p change="#d2e73">ورد في (البستان) في مادة اب ر ي ق: (الإبريق إناء للماء من الخزف أو المعدن له عروة وفم وبلبلة معرب آب ر س. . .) اه. قلنا: تخصيصه الإبريق بإناء الماء لم ينص عليه اللغويون فقد ذكروا أنه قد يكون للخمر.</p>
            <p change="#d2e73">قال في التاج: والعرب تشبه أباريق الخمر برقاب طير الماء. . . ثم ذكر أبياتا ادعاما لقوله. وأما أنه معرب آب ر س. فلم ينص عليه أحد، بل قالوا معرب آب ر س. والصواب آب ريز على ما حققناه.
<pb n="n6-p491" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3365.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشعر الجاهلي</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما المجد لولا الشعر إلا معاهد </seg>
                  <seg> وما الناس إلا أعظم نخرات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أبو تمام</p>
            <p change="#d2e73">ما هو الشعر؟</p>
            <p change="#d2e73">هو تلك العاصفة التي تمر فتهدم، وتلك الروح التي تنبني فتخلد، هو تلك العاطفة التي انحنت لها الملوك، وخفقت بين يديها الأمراء، وخرت أمامها الأبطال والقواد! هو تلك العواطف تتأجج في صدرك وتكاد تنفجر بك، وتلك العوامل تهيج بنفسك على شاطئ البحر، بين مناظر الطبيعة الخلابة، في المروج الخضراء على رؤوس الجبال، في ظلمات الليل البهيم، عند المرضى والبائسين، وقت البلاء والشقاء!!. . .</p>
            <p change="#d2e73">على شاطئ البحر بين الصخور، عند موطئ قدميك الأمواج هائجة متلاطمة تهيج عليك، كأنها تريد أن تفترسك افتراسا، وتطأك بأذى، فتلطم بالصخور فترتد مدحورة، تستأنف الكرة، وتجمع نفسها وتكر أخرى فما تلبث أن تعود أيضاً خائبة مدحورة، فأمام هذه ما هو شعورك؟ أما سكنت متأملا؟</p>
            <p change="#d2e73">بين مناظر الطبيعة الخلابة، على جبل عال، مطل على واد أم سهل، تزينه الأشجار وتجري فيه الأنهار، وتصدح على أشجاره الأطيار، كسته الطبيعة إبداع حللها، جللته بالاخضرار يتخلل ذلك بدائع الألوان الأرجوانية والبنفسجية وغيرها، فأمام هذه ما هي عواملك؟ أما صمت متفكرا؟</p>
            <p change="#d2e73">في ظلمات الليل البهيم، وهنالك بين من أصابهم الدهر بمصائبه، وناء عليهم بكلكه، فاطرحوا الفراش، فهم على شواطئ الابدية، أو بين من ضاقت بهم سبل المعاش، وأخنت عليهم الإنسانية فليس من يهون عليهم، وينظر إليهم ويضمد كلومهم، ويخفف أحزانهم، ويرمقهم بعين الرأفة والمعونة، فباتوا بالخيال أشبه، والى الأموات اقرب. ما هي عواطفك؟ أما وقفت حزينا متألما
<pb n="n6-p492" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3366.xhtml"/>


وقت البلاء والشقاء، إذ ما كشر لك الدهر عن أنيابه فجفاك الأصدقاء، ونبأ عنك الإخلاء، وقلب الزمان لك ظهر المجن، فأصبحت وحيدا، بالله ما هي احساساتك وشعورك وعواطفك؟</p>
            <p change="#d2e73">في جميع هذه الأحوال شعرت! وفي كل هذه الحالات موارد للشعر! فحيث يكون الشعور تهيج العواطف، فيكون للشعر مورد! ولكن لم لا تقول الشعر، ما دامت تستولي علينا العواطف ويهيج بنا الشعور في جميع هذه الحالات وفي جميع الحركات والسكنات؟ أليس الشاعر رجلا مثلنا، يتركب من لحم وعظم!؟ أليس يشعر بنفس شعورنا ويحس بنفس إحساسنا؟ بلى! ولكن (الشاعر - كما يقول المثل الفرنسي -: يولد شاعرا)، فهو إذا ما نظم الشعر عرف كيف يختار السبل التي يوصل بها شعوره وعواطفه إلى قلوبنا، ويضرب على وتر إحساسنا ولكننا إذا ما أردنا أن نظم شعرا. ضاعت منا تلك العاطف ولم نعرف كيف نسبك ذلك الشعور قالبا متماسك الأجزاء يؤثر في نفس قارئه، فلذا يخرج ما تقوله ألفاظا مقفاة، متفككة الاجزاء، مختلفة القصد. بعيدة عن الشعور!</p>
            <p change="#d2e73">(قد تستغني بعض الأمم عن سماع الموسيقى وربما لا تدرك جمال التصوير ولكن أمة من الأمم لا تعيش بدون أن تعبر عن ادراكها، ولا بغير أن تبث عواطفها واحساساتها، ولا من غير أن تتغنى بآلامها وأحزانها وحظها من الحياة أو آرائها في الوجود) فالشعر وخصوصا الغنائي، محور العواطف ومركز الإدراك، فقلما تمر بإنسان ولا تجده يعرف شيئا من الشعر، حتى لو كان أميا متوحشا، فله شيء يتغنى به ويبث من وراء احساساته، ففي قلب أفريقية حيث لم تطأ قبل الآن رجل أبيض، هاهو ذا أحد ملوك السود يتقدم نحو المارشال فرانشه دسبيري حين قطع الصحراء الأفريقية بالسيارة، وينشده مديحا شعرا، نورد فيما يلي تعريبه نثرا.</p>
            <p change="#d2e73">(أنت ملك البيضان، الأول بعد (ما هو)، أنت قدير، أنت معبود
<pb n="n6-p493" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3367.xhtml"/>


(صنم) أنت شجاع أنت أكلت أعداءك. . . أنت تأكل الشمس حين يلزم!. . .</p>
            <p change="#d2e73">أنت أجرأ وأقوى من الأسد وأسلس من الفهد. أنت قدت عساكرك وسط الأدغال إلى افتتاحات، هي عظيمة أي عظم، حتى أن (الداهومي) ما هي بالنسبة إلى مملكتك سوى قرية!. .</p>
            <p change="#d2e73">أنت قهرت القيصر عدوك، وأنت أعطيته السم القاتل. . . الثعابين المقدسة كانت معك، وأنت ضغطت على هذا المتغطرس حتى كدت تخنقه. . . فاسعد الآن. . وابسط نفسك. . اضحك. . اضحك. . فساعة الضحك والانبساط آذنت، بعد أن تدفقت الدماء كالينابيع. .</p>
            <p change="#d2e73">!)</p>
            <p change="#d2e73">فهنا نجد أن الشعر لم يوجد فقط بين المتمدنين بل هو متأصل في نفس كل إنسان متمدن أم متوحش، فالعواطف واحدة وإن تختلف باختلاف البيئة فالأكراد محادثاتهم أكثرها تقريبا أشعار أو أمثال شعرية تسبك جملا، يتفاهمون بها، ويتعاملون بينهم، وهم يشابهون العرب البداة، في معنى انهم شديدو الإحساس، لطاف الشعور، دقاق الادراك، ويماثلونهم، أيضا، في كلامهم إذ فيه خشونة الصحراء وعنجهية البادية، (وعلام كانت تقوم الحياة العربية في بداوة العرب وأول عهدهم بالإسلام؟ على الشعر ونستطيع أن نقول على الشعر وحده. فالعرب واليونان يتشابهون من هذه الجهة تشابها كاملا، تستطيع أن تبحث عن فلاسفتهم، وحكمائهم وقادتهم وساستهم ومديري أمورهم الاجتماعية أيام البداوة فلا تجد إلا الشعراء ثم تستطيع أن تبحث عن فلسفتهم ودينهم، ونظمهم المختلفة وحياة عقولهم وعواطفهم فلا تجدها إلا في الشعر - الشعر إذن هو أول مظهر من مظاهر الحياة الاجتماعية القوية لهاتين الأمتين؟ وتستطيع أن تقول في غير حرج أن الشعر هو أول مظهر من مظاهر الحياة الاجتماعية لكل الأمم المتحضرة التي عرفها التاريخ وأذن فالشعراء هم قادة الفكر في هذه الأمم تأثروا بحياتها البدوية فنشئوا ملائمين لها وتميزت شخصياتهم فأثروا في من حولهم ثم في الأجيال التي خلفتهم).
<pb n="n6-p494" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3368.xhtml"/>


نشوء الشعر الجاهلي</p>
            <p change="#d2e73">من سوء الحظ أن تاريخ اللغة العربية القديم مجهول أتم الجهل فليس من يقدر أن يعرف الأطوار الابتدائية، التي لا بد لكل لغة من المرور فيها، فنحن حينما نحاول البحث عن أصل اللغة العربية، أو نشوء الشعر فيها، نكاد نضيق ذرعا في التنقيب عنها، فكأن هذه اللغة لم تعرف الطفولة وكأنها خلقت، كما نجدها في كتب الأدب القديم (وأنك لتقرأ للمؤرخ من العرب السفر الضخم، ذا الأجزاء العديدة، والحواشي، والتعاليق، وتعاني من البرح، والعنت، ما تعاني، ثم لا تظفر إلا بأشياء لا تستحق، ما عالجت في سبيلها من الشدة، وبذلت من الجهد، وأنفقت في طلبها من الوقت، والمال والعافية، ولا تجد إلا قصصا وأخبارا لا ترى عليها طابع العقل وميسم التفكير).</p>
            <p change="#d2e73">ومن عجيب أمر هذه اللغة، أنه مع ما بلغته من النفوذ من اتساع النفوذ إلى حدود الصين،</p>
            <p change="#d2e73">والهند، ومجاهل أفريقية، وسواحل اوربية، لا تجد للان، تاريخا ممتعا لآدابها، وافيا بالمرام، مع وفرة كتبتها، وعلمائها، وتعدد مصنفاتها، في كل أبواب العلوم والآداب، وممن شعر بهذا الخلل، فئة من أولئك المستشرقين الذين أدوا للغتنا، خدمات جلى، فأرادوا نوعا سد هذا النقص، ببعض التآليف لتي أودعوها. أوصاف العلوم العربية، والحقوا بها الحواشي، والتعاليق العديدة، مع تراجم أصحابها وقائمة الكتب التي صنفوها. ولكن أني لهم أن يسدوا بعض هذا الخل، فهيهات، هيهات! وليس بين أيديهم، بل ليس في جميع الكتب العربية، المواد اللازمة لبناء هذا الصرح الشامخ، ووضع هذا التاريخ! ومما يزيد العراقيل أن (البلاد العربية، كما تعرف، كانت تحوي أصنافا من العرب مختلفة الشعوب والقبائل، متباينة اللهجات، متنائية الجهات وكانت مختلفة أيضاً في الوحدات السياسية فمنها ما كان خاضعا للدولة الرومية ومنها ما كان قائما بذاته مستقلا. كل هذا يستتبع بالضرورة تباينا كبيرا بين تلك الأمم العربية في مناهج الحكم وأساليب الإدارة وفي الآداب والعادات وفي كثير من مرافق الحياة الاقتصادية والمادية) فأما هذه كان من الصعب أن
<pb n="n6-p495" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3369.xhtml"/>


نحصل على كل المعلومات الضرورية لجمع تاريخ الآداب في الجاهلية خصوصا وفي الإسلام عموما وفضلا عن ذلك أنه من المؤكد أن العرب كانت أمة بادية لا تفقه الكتابة ولا تألفها وكتب العرب نفسها تحدثنا أن عهدهم بالكتابة متصل بظهور الإسلام وانه من خطل الرأي أن نذهب إلى أن العرب كانت في بداوة جاهليتها كاتبة؛ اللهم إلا ما كان في بعض حمير ومن اتصل بالدولة الكسروية أو الدولة الرومية من القبائل النصرانية أو المتنصرة وغيرها كما ليس لنا ما يدل على عمران البلاد العربية أو أنئذ سوى آثار قليلة كسد مأرب في اليمن ومنازل ثمود بين الحجاز والشام وبعض آثار في نجران وغيرها قليل وعليه فإن ما وصل إلينا من تراث الجاهلية كان بطريق الرواية لا بطريق الكتابة ولو لم يعاجل الموت كثيرا من الرواة في عجز الجاهلية وصدر الإسلام لتوافقنا دون شك للحصول على إيضاحات اكثر.</p>
            <p change="#d2e73">ويزيد البحث صعوبة التلاعب والغش من بعض كتاب السلف فلا يمكن التثبت والكون إلى أقوال بعض الكتاب والوثوق برواياتهم ونحن نعلم أن القصاص في الكوفة والبصرة و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تلاعبوا بكثير من أخبار الجاهلية وصدر الإسلام فزادوا حمادا وخلفا الأحمر وغيرهم من</p>
            <p change="#d2e73">الرواة والمنتحلين ولسنا نقتصر في الشك على ما رواه العرب بل نتعداه إلى سائر الشعوب القديمة إذا ما وجدنا للشك سبيلا ولسنا أول من شك في ذلك التراث المتروك فإن سوء الظن أمر واجب محتم ونتيجة لازمة لرقي البحث وتعزيز ملكه التحقيق على احدث الأساليب العصرية العلمية وإذا وجب الأمر وقفنا موقف الإنكار.</p>
            <p change="#d2e73">الشعر العربي لم يظهر إلا حوالي أواخر القرن الرابع للمسيح وفجر القرن الخامس فإن اقدم شاعر معروف جاهلي هو البراق عاش في القرن الخامس وقد ولد في نحو سنة 395 للمسيح ومما يعرف من أولئك شعره قوله (من الرجز):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لإفرجن اليوم كل العمم </seg>
                  <seg> من سبيهم في الليل بيض الحرم!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">صبرا إلى ما ينظرون مقدمي <gap resp="#org_MS"/> أني أنا البراق فوق الأدهم
<pb n="n6-p496" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3370.xhtml"/>


لأرجعن اليوم ذات المبسم <gap resp="#org_MS"/> بنت لكيز الوائلي الأرقم!</p>
            <p change="#d2e73">(وقد زعم بعض الثرثارين المتفيقهين أن الشعر العربي سبق الإسلام، بمئين من السنين بل سبق ميلاد المسيح بأجيال عديدة حتى نسبوا منه نتفا إلى زمن نبي يدعونه هودا يزعمون أنه عاش قبل إبراهيم الخليل والألف الثالث قبل المسح وأمعن غيرهم في غلوهم وأوهامهم فرووا لآدم أبي البشر أبياتا رثى بها على رأيهم ابنه هابيل القتيل، فعارضه إبليس الرجيم.</p>
            <p change="#d2e73">تلك مزاعم يضحك منها العلماء ويضرب بها عرض الحائط بل كل من له أدنى إلمام بتاريخ اللغات عموما واللغة العربية خصوصا) وأننا نورد ههنا من ذلك الشعر الذي ينسبه أولئك الجهال إلى آدم منها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تغيرت البلاد ومن عليها </seg>
                  <seg> فوجه الأرض مغبر قبيح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقابيل أذاق الموت هابي </seg>
                  <seg> ل واحزنا! لقد فقد المليح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما لي لا أجود بسكب دمعي؟ </seg>
                  <seg> وهابيل يضمنه الضريح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرى طول الحياة علي غما </seg>
                  <seg> وما أنا من حياتي مستريح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وبلغت بهم الجهالة أقصاها فنسبوا لإبليس الرجيم الأبيات التالية يعارضه ويذكر كيف أسقطه من النعيم:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تنح عن البلاد وساكنيها! </seg>
                  <seg> ففي الجنات ضاق بك الفسيح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكنت بها وزوجك في هناك </seg>
                  <seg> وقلبك من أذى الدنيا مستريح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما زالت مكايدي ومكري </seg>
                  <seg> إلى أن فاتك الثمن الربيح.</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلولا رحمة الجبار أضحى </seg>
                  <seg> بكفك في جنان الخلد ريح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويؤيد قولنا هذا اتفاق الكتبة الأقدمين عليه، فالجاحظ في كتاب الحيوان (27: 1) يقول (أما الشعر فحديث الميلاد، صغير السن أول من نهج سبيله وسهل الطرق إليه امرؤ القيس بن صجر ومهلهل بن ربيعة. . . فإذا استظهرنا الشعر وجدنا له إلى أن جاء الله بالإسلام، خمسين ومائة عام وإذا استظهرنا بغاية الاستظهار فمائتي عام) وهذا بحسب ما نظنه اقدم سبقنا فأوردنا البراق كمثل وكأقدم شاعر عربي معروف.
<pb n="n6-p497" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3371.xhtml"/>


أصل الشعر العربي، الحداء، فالغناء، وقد وقعت العرب في أول عهدها به، على ابسط بحوره الرجز فلزموا فيه التقفية كما لزموا الأسجاع في المنثور غير أن أبياته قليلة، وعلى وجه المثال نأتي بقول امرئ القيس إذ بلغه خبر مقتل أبيه بدمون في نواحي اليمن:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تطاول الليل علينا دمون </seg>
                  <seg> دمون، أنا معشر يمانون</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأننا لقومنا محبون</p>
            <p change="#d2e73">وقال أيضاً في ذلك من الرجز:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا لهف هند إذ خطئن كاهلا </seg>
                  <seg> القاتلين الملك الحلاحلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خير معد حسبا ونائلا </seg>
                  <seg> وخيرهم قد علموا شمائلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نحن جلبنا القرح القوافلا </seg>
                  <seg> تالله لا يذهب شيخي باطلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يحملننا والاسل النواهلا </seg>
                  <seg> وحي صعب والوشيج الذابلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مستثفرات بالحصى جوافلا </seg>
                  <seg> يستشرف الأواخر الاوائلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">حتى أبيد مالكا وكاهلا</p>
            <p change="#d2e73">وهذا البراق أيضاً كما قدمنا اقدم الشعراء هو قائل أول شعر من الجز وقد أوردناه قبلا (لأفرجن اليوم كل الغمم).</p>
            <p change="#d2e73">زد على ذلك أن العرب كانوا كثيرا ما يحضرون المحافل الدينية المسيحية النصارى وغير النصارى منهم فيسمعون كثيرا من ألحانها فعلقت بنفوسهم فتأثروا بها واستفزتهم القريحة فأحبوا أن يحاربوا هؤلاء في الغناء فنظموا بادئ بدء ألفاظا ورتبوها مقاطع وانشدوها فطربوا لها فأعجبوا بها وما زالوا يغيرون بعض الأجزاء منها ويبدلون فيها ويحسنون</p>
            <p change="#d2e73">أوزانها حتى استقامت وصارت إلى ما نعهده من حسن السبك وبديع الانسجام ولطف النغم وبراعة التنسيق.</p>
            <p change="#d2e73">وأول من نسق الشعر ورتبه وألف القصائد وأنشدها جماعة البدو فالبراق والمهلهل وعنترة والنابغة وزهير بن أبي سلمى وغيرهم جلهم من العرب الرحل يدلنا على ذلك (أن ما ورد في هذا الشعر من الألفاظ والأوصاف والتشابيه والمعاني والأفكار يعتبر دليلا ساطعا على أن صناعة القصائد اخترعها وأتقنها الأعراب أهل الوبر وإن الحضريين إنما اتخذوها مقلدن لهم متمثلين بهم
<pb n="n6-p498" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3372.xhtml"/>


في لغتها وأساليبها ومواضيعها فتوافق نتيجتنا هذه ما اجمع عليه قدماء الإخباريين من كساد سوق الشعر وقلة النابغين عند أهل الحضر وسكان مدن الحجاز. . .)</p>
            <p change="#d2e73">تأثير الشعر عند العرب</p>
            <p change="#d2e73">كان الشاعر عند العرب، ولا سيما في الجاهلية خطيبا قبل كل شيء واهم مزايا الخطيب أن يؤثر في سامعيه ويستميلهم إليه ويعمل جهده ليقنعهم، ويضمهم إلى جانبه فمن دواعي ذلك أن تجتمع في الشاعر الخطيب هذه الصفات المؤهلة دقة الملاحظة، قوة التصوير وبراعته، رقة الوصف، وإن يكون مشبعا بالعواطف وغيرها من مستلزمات الخطابة فترى الشاعر العربي إذا ما قال شعرا سبكه خطبة. وكثيرا ما ضربت أعناق ونجت أعناق من الضرب وأثيرت الحروب بسبب، ألم يذهب المتنبي ضحية بيت شعر؟ فانه لما فر عندما اشتد عليه الطلب قال عبده أتهرب وأنت القائل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الخيل والليل والبيداء تعرفني </seg>
                  <seg> والسيف والرمح والقرطاس والقلم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالتفت إليه المتنبي وقال له: قتلتني قتلك الله. ولوى العنان ورجع فحارب حتى قتل - وهذا تميم بن جميل عندما احضر للرشيد فأمر بضرب عنقه ألم تنجه هذه الأبيات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرى الموت بين السيف والنطع كامنا </seg>
                  <seg> يلاحظني من حيثما أتلفت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واكثر ظني انك اليوم قاتلي </seg>
                  <seg> وأي امرئ مما قضى الله يفلت!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن ذا الذي يأتي بعذر حجة </seg>
                  <seg> وسيف المنايا بين عينيه مصلت!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما جزعي من أن أموت وأنني </seg>
                  <seg> لأعلم أن الموت شيء موقت!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولكن خلفي صبية قد تركتهم </seg>
                  <seg> وأكبادهم من حسرة تتفتت!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأني أراهم حين أنعى إليهم </seg>
                  <seg> وقد خمشوا تلك الوجوه وصوتوا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فان عشت آمنين بغبطة! </seg>
                  <seg> أذود الردى عنهم وإن مت موتوا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فبكى الرشيد وعفا عنه. وهذه ليلى العفيفة حين أسرها العجم، وضربوها لترضى بمراد ملكهم، جعلت تستصرخ ابن عمها البراق واخوتها فقالت:</p>
            <p change="#d2e73">ليت للبراق عينا! فترى <gap resp="#org_MS"/> ما أقاسي من البلاء وعنا!
<pb n="n6-p499" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3373.xhtml"/>


يا كليبا! يا عقيلا! اخوتي <gap resp="#org_MS"/> يا جنيدا! ساعدوني بالبكا!</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عذبت أختكم، يا ويلكم! </seg>
                  <seg> بعذاب النكر صبحا ومسا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يكذب الأعجم ما يقربني </seg>
                  <seg> ومعي حساسات الحيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قيدوني! غللوني! ضربوا </seg>
                  <seg> موضع العفة مني بالعصا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قل لعدنان فديتم شمروا </seg>
                  <seg> لبني الاعجام شمير الرحى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا بني تغلب! سيروا وانصروا! </seg>
                  <seg> وذروا الغفلة عنكم والكرى!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأحذروا العار على أعقابكم </seg>
                  <seg> وعليكم ما لقيتم في الورى!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وما زالت بهم حتى هبوا لنجدتها فأظفرهم الله بمطلوبهم. . . وأمثال هذه الوقائع تكثر في أخبار الشعر العربي، فلو أردنا أن نسرد بعضا منها لاحتجنا إلى صفحات عديدة وسئم القارئ. فعبيد بن الأبرص لم يمكنه النطق ببعض الأبيات حين وفد على النعمان المنذر يوم بؤسه وكان هذا آخر ما يطمع فيه في الحياة والمتنبي قربه إلى سيف الدولة بيت من الشعر بعد تجافيه. وعمرو بم كلثوم لم يهب تهديد الملك عمرو بن هند في وجهه وسليمان بن عبد الملك الأموي ضرب عنقه المنصور لأجل بيت قاله أعرابي في بني أمية يقدح فيهم ويذمهم ويذكر سيئاتهم بعد رضاه.</p>
            <p change="#d2e73">وبلغ من شدة تأثير الشعر في العرب أن بلغ بعمر بن الخطاب أن اشترى أعراض المسلمين من الحطيئة الشاعر الهاء المعروف بثلاثة آلاف درهم ليؤكد الحجة عليه وفي ذلك يقول الحطيئة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأخذت أطراف الكلام فلم تدع </seg>
                  <seg> شتما يضر ولا مديحا ينفع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحميتني عرض اللئيم فلم يخف </seg>
                  <seg> ذمي وأصبح آمنا لا يفزع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويدخل الشعر في جميع أطوار العرب وأحوالهم وعاداتهم في الحرب، في السلم، في السلب</p>
            <p change="#d2e73">والنهب حتى في المزاوجة فكانوا يستعينون بالشعراء لتزويج بناتهم كما فعل الأعشى الأكبر في نظمه الشعر للأوانس كي يتزوجن ومن أمثلة ذلك أنه وفد على الملحق فأكرمه واحسن وفادته ليقول شيئا في بناته
<pb n="n6-p500" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3374.xhtml"/>


وكن ثمانيا عنه إلى سوق عكاظ وقال فيهن قصيدته المشهورة التي منها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعمري لقد لاحت عيون كثيرة </seg>
                  <seg> إلى ضوء نار باليفاع تحرق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تشب لمقرورين يصطليانها </seg>
                  <seg> وبات على النار الندى والملحق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فما قام من مقعده وفيهن مخطوبة إلا وقد زوجها!!!</p>
            <p change="#d2e73">فهكذا كان الشاعر عند العرب وبالأخص في الجاهلية قائد قومه بلسانه وإمامهم وخطيبهم ودليله والذاب عن أعراضهم وأحسابهم وسلاحهم اللساني حين تهجمات الأعداء اللسانية تخرصاتهم فإذا ما أهيج واستعدي نفث في الأعداء سما يقطر من لسانه فيكبدهم ويسقيهم كاس الردى فانظر مثلا إلى هذا البيت الذي تعده العرب أهجى بيت قالته:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فغض الطرف انك من نمير </seg>
                  <seg> فلا كعبا بلغت ولا كلابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومثله قول الحطيئة الذي ضاقت في وجه سبل الهجاء فهجى نفسه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرى لي وجها شوه الله خلقه </seg>
                  <seg> فقبح من وجه وقبح حامله</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكذلك إذا ما أهيج الشاعر للفخر واستنشد تدفقت من فيه الدرر فيخفي النقائض والأغلاط كقول عنترة يستر سواده:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن كنت عبدا فنفسي حرة أبدا </seg>
                  <seg> أو أسود الخلق أني أبيض الخلق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقول السموأل بن عادياء:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تعيرنا إنا قليل عديدنا </seg>
                  <seg> فقلت لها أن الكرام قليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما ضرنا إنا قليل وجارنا </seg>
                  <seg> عزيز وجار الأكثرين ذليل. . . الخ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد يجعل من المعايب محاسن كقول الخطيئة في بني انف الناقة وكانت العرب تعيرهم فقلب المعرفة إلى مديح فقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قوم هم الرأس والأذناب غيرهم </seg>
                  <seg> ومن يساوي بأنف الناقة الذنبا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكانت القبيلة من العرب لا يهنأ لها بال ولا تستقر على حال حتى ينبغ فيها شاعر فإذا ما ظهر توافدت القبائل المهنئة على ذلك الحي فذبحت الذبائح وأولمت الولائم وأقيمت الأفراح</p>
            <p change="#d2e73">والحفلات أياما واجتمع النساء يلعبن بالمزاهر وتباشرت
<pb n="n6-p501" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3375.xhtml"/>


وكان أمراء العرب يتقون هجاء الشعراء فيصلونهم ويقربونهم ابتغاء مديحهم كل هذا يدلنا على أن الشاعر الجاهلي يقول الشعر رغبة لا رهبة فلا يخاف حاكما ولا يهاب ملكا فالجميع لديه سواء: الصعلوك والملك الفقير الحقير، والأمير الخطير فليس يندفع فيقول الشعر إلا إذا هاجت به نفسه أو دفعه دافع فطري أو أهابت به العاطفة الجائشة فعند ذاك يندفع الإنشاد فيأتي بالبدع.</p>
            <byline change="#d2e219">بركات (السودان): ميشيل سليم كميد</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>خطر الجراد في العراق</head>
            <p change="#d2e73">حديث لمدير الزراعة العام في العراق</p>
            <p change="#d2e73">(غرز الجراد المراكشي في السنة المنصرمة في سبعة ألوية من العراق فاتخذ لإبادته في مغارزة جميع التدابير اللازمة فتمكنا من القضاء عليه وساعدتنا أيضاً الطبيعة على إبادتها. ولقد وجدنا بعض الصعوبات في قضاء كفري فتمكنا أيضاً من تذليلها فسرنا في طريقنا إلى مكافحة الجراد بكل نجاح. وكذلك وجدنا بعض الصعوبات في الحدود بين خانقين وإيران فأزلناها. وكنا مطمئنين كثيرا من سير المكافحة والنتائج الباهرة التي أنتجتها. وكنا نفكر أننا قضينا خطر الجراد عن البلاد بعيدا وإن الناس سيكونون في مأمن من خطر هذه الدويبة على مزارعهم وباقي مرافقهم الحيوية. ولكن (الجراد النجدي) ظهر بغتة وعلى حين غفلة وانتشر في ألوية البصرة والناصرية والديوانية والحلة وغيرها فنشطنا لمقاومته ومكافحته بكل ما يمكننا من الوسائل والتدابير.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا النوع من الجراد غريب في أحواله وأطواره فهو يغرز بأيام قليلة ويفرخ في أيام قليلة ويطير في أيام قليلة ويكتسح كل ما يجده أمامه من المزروعات حتى الأشجار.</p>
            <p change="#d2e73">فيجب علينا وعلى جميع المراجع في الحكومة بل وعلى الاهلين أن يكافحوا هذه الحشرة الفتاكة ويقاوموها بكل ضروب المقاومة والله يوفقنا لدفع هذا الخطر المحدق بالزرع والضرع!
<pb n="n6-p502" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3376.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بعض صفحات من كتاب الفهرست</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">كنت اقتنيت بطريق الابتياع كتابا مخطوطا في بيت المقدس أتى الزمان على جلده فمزقه وأظهر ما تحته ولاحظت أن هناك صفحات مكتوبة قد لصقت بعضها ببعض فتكون منها مقوى الكتاب الذي الصق فوقه الجلد ففصلتها فإذا هي صفحات من كتاب (الفهرست) لابن النديم البغدادي المتوفى نحو سنة 385هـ 995م.</p>
            <p change="#d2e73">وتبين لي من أسلوب خطه أنه من خطوط القرن السادس للهجرة أو الثالث عشر للميلاد. فإن الكاتب يضع على السين والراء علامات أشبه شيء بنقطتين متصلتين بتجويف ويعجم الحروف على الأكثر إلا في الأعلام المعلومة الكثرة الورود.</p>
            <p change="#d2e73">وابن النديم هذا صاحب فضل كبير على آداب اللغة العربية فهو أول من دون أسماء المؤلفين والمؤلفات؛ وبذلك عبد الطريق لمن جاء بعده منهم وقد طبع كتابه المستشرق فلوغل الألماني سنة 1288هـ أو 1871م في ليدن من أعمال هولندة وذيله بالفهارس والشروح بالألمانية وقد ندرت نسخة الآن وغلا ثمنه وقد قابلت الصفحات التي انتزعها من المقوى على المطبوع فوجدت بينهما بعض الفوارق التي تجدر معرفتها والتي تؤثر في المعاني والمباني ولا سيما في ما يتعلق بالأعلام.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أجهدت الفكر في تبين وجه الصواب في كتابة الصحف المخطوطة التي كتبت بخط جميل وحرف كبير واستخرجت طريقة الناسخ من خطه وطريقة رسمه ونقلت ما كتبه بأمانة وتدقيق.</p>
            <p change="#d2e73">وليس من شأني أن أتولى الترجيح بين الصحف المخطوطة والكتاب المطبوع بل اقتصر على نشر ما وجدت من المخالفة بينهما خدمة لهذا الكتاب الذي صدر عن عاصمة العباسيين قبل عشرة قرون.</p>
            <p change="#d2e73">وسيرى القارئ الكريم عبارات قد سقطت من المطبوع لا تزال في الصحف المخطوطة وأسماء أعلام قد نقلت إلى المطبوع مغلوطة وأسماء كتب لم ترد
<pb n="n6-p503" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3377.xhtml"/>


فيه إلى غير ذلك من الاختلافات التي يقضي علينا فن معرفة الكتب أن نعول في تصحيحها على الصحف المخطوطة وان نحكم بعد ذلك بأن الكتاب لم يطبع بالتدقيق الذي يتطلبه علم مقابلة النسخ.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل الناشر - أثابه الله - قد اعتمد على نسخة مغلوطة فيها فجاءت تلك الأغلاط والسقطات.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه قائمة بما ألفيناه في تلك الصحف القليلة وما يقابلها في المطبوع:</p>
            <p change="#d2e73">عبارة المخطوط في ترجمة ابن شنبوذعبارة المطبوعوكان يناوئ أبا بكر ولا يعشره. . . وكان أبو علي بن مقلة. . . إذا نودي للصلوة يوم الجمعة فامضوا إلى ذكر الله وقرأ وكان أمامهم ملك يأخذ كل سفينة صالحة غصبا وقرأ: كالصوف المنقوش وقرأ: تبت يدا أبي لهب وتب ما أغنى وقرأ: اليوم ننجيك ببدنك لتكون لمن خلفك آية وقرأ: فلما خر تبينت الناس أن الجن لو كانوا يعلمون الغيب ما لبثوا حولا في العذاب المهين31 وكان يناوي أبا بكر ولا يفسده. . . وكان الوزير أبو علي بن مقلة. . . إذا نودي للصلوة من يوم الجمعة فامضوا إلى ذكر الله وقرأ: وكان أمامهم ملك يأخذ كل سفينة صالحة</p>
            <p change="#d2e73">غصبا وقرا: اليوم ننجيك بيدنا لتكون لمن خلفك آيه وقرأ: فلما خر تبينت الناس أن الجن لو كانوا يعلمون الغيب ما لبثوا حولا في العذاب المهينفي ترجمة النقار (بالراء) في ترجمة النقاد (بالدال). . . على الشموني وقرأ الشموني على الأعشى. .</p>
            <p change="#d2e73">وتوفي النقار بالكوفة32 على الشمولي وقرأ الشمولي على الأعشى. .</p>
            <p change="#d2e73">وتوفي النقاد بالكوفةفي ترجمة ابن مقسم. . . سمع من ثعلب وروى عنه. . .</p>
            <p change="#d2e73">. . . كتاب في النحو كبير. . .</p>
            <p change="#d2e73">. . . كتاب اختيار نفسه</p>
            <p change="#d2e73">33 سمع من ثعلب. . .</p>
            <p change="#d2e73">كتاب في النحو. . .</p>
            <p change="#d2e73">كتاب اختيار فقه</p>
            <p change="#d2e73">(كتاب السبعة بعللها الكبير، كتاب
<pb n="n6-p504" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3378.xhtml"/>


السبعة الأوسط، الأوسط آخر، كتاب الأصغر يعرف بشفاء الصدور) كتاب انفراداته، كتاب مجالس ثلعب في ترجمة النقاش. . كتاب الموضح في القرآن ومعانيه، كتاب العقل، كتاب ضد العقل</p>
            <p change="#d2e73">كتاب السبعة بعللها الكبير، كتاب السبعة الأوسط، كتاب السبعة الأصغر كتاب التفسير الكبير اثنا عشر ألف ورقة33 كتاب في القرآن ومعانيه كتاب ضد العقل</p>
            <p change="#d2e73">كتاب السبعة بعللها الكبير كتاب السبعة الأوسط، كتاب السبعة الأصغر 37 كتاب التفسير الكبير اثنا عشر ألف ورقة في فصل الكتب المؤلفة في فضائل القرآن. . كتاب أبي عمر الدوري</p>
            <p change="#d2e73">. . كتاب عمر بن الهيثم الكوفي</p>
            <p change="#d2e73">. . كتاب أبي شبيل كتاب خلف بن هشام البزاز كتاب أبي كعب الأنصاري. . كتاب أبي عبد الله الدوري</p>
            <p change="#d2e73">. . كتاب عمرو بن هشيم الكوفي</p>
            <p change="#d2e73">. . كتاب أبي سبيل كتاب أبي بن كعب الأنصاري في فصل الكتب المؤلفة في عدد أي القرآن. . كتاب العدد للعبسي كتاب ابن عياش</p>
            <p change="#d2e73">. . كتاب عبد الرحمن بن يزيد. .</p>
            <p change="#d2e73">كتاب أبي سعد النحويكتاب العدد لعيسى كتاب ابن عباس</p>
            <p change="#d2e73">كتاب عبد الرحمن بن زيد. .</p>
            <p change="#d2e73">في ترجمة البهذلي (بالذال المعجمة) البهدلي (بالدال المهملة) البهذلي واسمه عمرو بن عامر47 البهدلي واسمه عمرو بن عامر
<pb n="n6-p505" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3379.xhtml"/>


في فصل ومن خطوط العلماء أبو الخدر كان، أبو تمام الحرار، أبو الحصين</p>
            <p change="#d2e73">الهجيمي مكوزة أبو الغمر واسمه العلا47 أبو الحدرجان، أبو تمام تمام الحراني أبو الحصين</p>
            <p change="#d2e73">47 الهجمي مكوزة أبو العمر واسمه العلا في الفضل ذاته أبو المسلم القاضي أبو عمرو والشيباني في نوادره47 أبو المسلم العاصي روى عنه أبو عمرو الشيباني في نوادره في فصل ومن فصحاء الأعراب أبو مشهر الإعرابي روى عنه أبو عطية حرو بن قطن الثكني</p>
            <p change="#d2e73">اسمه علي بن بريد (بالراء) 47 أبو مسهر الأعرابي روى عنه أبو عطية حرد بن قطن الثكني</p>
            <p change="#d2e73">اسمه علي بن مرثد (بالراء) في ترجمة مروج السدوسي وجدت بخط أبي عبد الله بن المعتز48 وجدت بخط عبد الله بن المعتز في ترجمة اللحياني واسمه علي بن المبارك</p>
            <p change="#d2e73">وقيل ابن حارم ويكنى أبا الحسن لقي العلماء واخذوا (كذا) الفصحاء من الأعراب48 واسمه علي بن المبارك وقيل ابن حازم ويكنى أبا الحسن لقي العلماء والفصحاء من الأعراب في ترجمة الأموي واخذ عن فصحاء الأعراب وله من الكتب النوادر كتاب دخل البيت48 واخذ عن الفصحاء من الأعراب وله من الكتب كتاب النوادر كتاب رحل البيتفي ترجم أبي المنهال أحد الرواة العلماء له من الكتب كتاب الأمثال السائرة48 أحد الرواة له من الكتب كتاب الشراب كتاب الامثال السائرة ووجدته في موضع آخر الأبيات السائرةفي أخبار اليزيديين. . . وعيسى وسليمان وعبيد الله ويوسف فالبارع منهم أحمد والعباس
<pb n="n6-p506" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3380.xhtml"/>


وجعفر. . .</p>
            <p change="#d2e73">فمات أحمد قبل سنة ستين ومائتين والعباس مات سنة إحدى وأربعين ومائتين ومات عبدوس قبل هؤلاء. . .</p>
            <p change="#d2e73">ومات فضل سنة ثمان وسبعين ومائتين</p>
            <p change="#d2e73">ولم يتبين لهؤلاء ابن روى العلم غير أبي عبد الله</p>
            <p change="#d2e73">أحدهما موسى بن أحمد ويكنى بأبي عيسى وعيسى ويكنى بأبي موسى رويا عن عم أبيها إبراهيم بن محمد. . .</p>
            <p change="#d2e73">والذي الفئات محمد من الكتب</p>
            <p change="#d2e73">. . . كتاب مختصر نحو ألفه لبعض ولد المأمون كتاب النقط والشكل</p>
            <p change="#d2e73">والذي ألفه إبراهيم بن أبي محمد اليزيدي كتاب ما اتفقت ألفاظه واختلفت معانيه. كتاب بناء الكعبة كتاب المقصود والممدود. كتاب المصادر في القرآن وبلغ منه إلى سورة الحديد ومات50 وعيسى وسلمان وعبيد الله ويوسف والبارع منهم أحمد والبعاس وجعفر. . .</p>
            <p change="#d2e73">فمات أحمد قبل سنة ستين ومائتين ومات عبدوس قبل هؤلاء بمدة.</p>
            <p change="#d2e73">ومات قبل سنة ثمان وسبعين ومائتين</p>
            <p change="#d2e73">ولم يتبين لهؤلاء ابن روى الحديث غير أبي عبد الله</p>
            <p change="#d2e73">أحدهما موسى بن أحمد ويكنى بأبي عيسى و. . . ويكنى بأبي موسى رويا عن عم أبيها إبراهيم بن أبي محمد. . .</p>
            <p change="#d2e73">والذي الفئات أبو محمد من الكتب</p>
            <p change="#d2e73">51 كتاب مختصر نحو ألفه لبعض ولد المأمون</p>
            <p change="#d2e73">والذي ألفه إبراهيم بن أبي محمد اليزيدي كتاب النقط والشكل. كتاب بناء الكعبة. كتاب المقصور والممدود كتاب المصادر في القرآن وبلغ منه إلى سورة الحديد ومات. كتاب ما اتفقت الفاظه واختلفت معانيه. في ترجمة الصفوانيوبعد فانه يحق لنا القول بأن في ظهور بعض الكتب خيرا ما في بطونها إذا اعتبرنا أن المقوى المستعمل في تجليد الكتب كان يحتوي مثل هذه الصفحات النفسية والكتب القيمة.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:35 geon:294801">حيفا</placeName> (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:202 geon:6254930">فلسطين</placeName>): <persName>عبد الله مخلص</persName>
<pb n="n6-p507" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3381.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>من تقويم ومواسم عشائر بطائح الغراف</head>
            <p change="#d2e73">لعشائر بطائح الغراف تقاويم فطرية واصطلاحات فينة خاصة بهم وقد وضعوا لها قواعد بصورة أمثال ودونك طرفا منها مرتبة على حسب الأشهر الرومية القديمة لأنهم لا يعترفون بالحساب الرومي المصحح.</p>
            <p change="#d2e73">(شهر كانون الأول وشهر كانون الثاني)</p>
            <p change="#d2e73">المربعانية أو المشهاب أو الجلة الكبيرة تقع في هذين الشهرين ومدتها أربعون يوما تبتدئ في أول كانون وتنتهي في اليوم التاسع من كانون الثاني.</p>
            <p change="#d2e73">(الجلة الصغيرة)</p>
            <p change="#d2e73">مدتها اثنان وعشرين يوما منذ اليوم التاسع من كانون الثاني إلى نهايته.</p>
            <p change="#d2e73">(برد الازرك)</p>
            <p change="#d2e73">أي البرد (الأزرق) وهو برد أيام شديدة القرس ومدته سبعة أيام منها أربعة في المربعانية وثلاثة في الجلة الصغيرة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اليوم الحادي عشر من كانون الأول يقولون على سبيل المثل:
<pb n="n6-p508" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3382.xhtml"/>


(كرين حادش، الشتا بالش) ويقولون في اليوم التاسع من كانون الثاني (كرين تاسع منين ما هب الهوا لاسع).</p>
            <p change="#d2e73">(شهر شباط)</p>
            <p change="#d2e73">ويقولون في اليوم السابع من شباط (كرين سابع امجيع او شابع).</p>
            <p change="#d2e73">(شهر آذار)</p>
            <p change="#d2e73">ويقولون في اليوم الخامس من آذار (كرين خامس ربيع طامس) أو (كص الفحل والغامس)</p>
            <p change="#d2e73">ويقولون في موسم هذا الشهر (آذار يطلع السنبل من الأحجار).</p>
            <p change="#d2e73">(موسم نيروز)</p>
            <p change="#d2e73">يقع موسم النيروز عندهم في اليوم التاسع من شهر آذار وفي الحساب الصحيح يقع في اليوم الرابع من نيسان وهو فصل الربيع عندهم ويهتمون به لكثرة وقوع زراعتهم فيه وأكثر حسابهم عليه مثلا يحسبون من أول موسم (نيروز) الى مغيب (سهيل) خمسة وعشرون يوما ومن مغيب (الثريا) خمسة وعشرون يوما ومن مغيب (الثريا) الى طلوعها خمسة
<pb n="n6-p509" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3383.xhtml"/>


وعشرون يوما.</p>
            <p change="#d2e73">ويقولون في المدة التي ما بين مغيب الثريا وطلوعها. (تغيب الثريا على جديس شعير وتطلع على جديس دخن) وتكثر هبوب الرياح الهوجاء والعواصف القاصفة والامطار الفجائية وذلك في زمن يكون بين غياب الثريا وطلوعها وهي امور مطردة في وقت الانقلاب الصيفي وهو المؤثر الحقيقي في هذه التقلبات الجوية فيعتقدون في هذا أنه بتأثير الثريا لا غير وهم يعتقدون أيضا بتأثير بقية الكواكب تبعا للرأي القديم.</p>
            <p change="#d2e73">(شهر نيسان)</p>
            <p change="#d2e73">ويولون في اليوم الثالث من نيسان (كرين ملاش لأخذ منجلك وأنحاش) ويقولون في ايلول: (أيلون (أيلول) سيروا ولا تكيلون).</p>
            <p change="#d2e73">وفي تشرين الثاني يكون برد الاحيمر وهو عندهم مقدمة لبرد (الازرك) ويجيء في اليوم العشرين من تشرين الثاني إلى آخره وسمى كذلك لأنه يحمر البشرة ببرد وهو أخف وطأة من (الازرك).</p>
            <p change="#d2e73">ويبدلون أسماء بعض الاشهر القمرية باسماء وضعوها من عندهم فيسمون
<pb n="n6-p510" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3384.xhtml"/>


شهر المحرم: (عاشور) وشهر رجب (زيادة) لأنه في هذا الشهر تكثر زيارات مراقد الأئمة الاثني عشر علي بن أبي طالب وأولاده ويسمونه شهر شعبان (كصير) (أي قصير بالتصغير) لأنه على زعمهم يسرع في جريه فيأتي وراءه رمضان ورمضان عندهم أطول الأشهر لان فيه الصوم والصوم يكلف الطبيعة ويجدها وهذا القول يطابق المثل المشهور: (أطول من يوم الصوم) ويسمون شهر شوال (فطر أول) لان فيه يفطر الناس ويسمون شهر ذي القعدة (فطر ثاني) ويسمون شهر ذي الحجة (ضحية) لان يكثر فيه نحر الأضاحي.</p>
            <p change="#d2e73">شطرة المنتفق: رشيد الشعرباف</p>
            <p change="#d2e73">(مياه لواء الديوانية)</p>
            <p change="#d2e73">أن شط (أبو كفوف) الذي يذهب من الكفل إلى العباسيات فالشامية قبل أن يدخل أراضي قضاء الشامية يتفرع من ضفتيه عدة شعب أهمها (نهر الأعمى) الذي يسقي أراضي (الصليجية) ويذهب إلى (هور ابن نجم) فتستقي مياهه مقاطعة (أبو تبن) ويصب أخيراً في (النكارة) (النقارة) وشط الأعمى هذا نهر قديم اندرس بزوال الاهتمام بالزراعة وقد أعادت الحكومة فتحة عام 1927. ومنها نهر (آل شمخي) و (جيجان) و (مهناوية و (العكر) (العقر) وكلها تصب في (هور ابن نجم) الذي ينتهي في (النكارة) (النقارة) ومنها أيضاً نهر (أم حيايا) الذي يتفرع من الضفة اليمنى من شط (أبو كفوف) المذكور أعلاه وتتجه مياهه نحو (هور الغادوري) الذي يصب في (أم شواريف) وينتهي في نفس الذي سبق أنه تفرع منه ومن ثم يدخل شط أبو كفوف قصبة الشامية ويخرج إلى سدة الخمس كما سبق التفصيل.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>عبد الرزاق الحسني</persName>
<pb n="n6-p511" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3385.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>خزائن كتب إيران</head>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) طلبنا إلى أصدقائنا في إيران أن يكتبوا لنا ما يعرفونه عن خزائن الكتب التي فيها لان علماء الشرقيات لم يعرفوها وكتابنا الشرقيون لم يذكروها ظنا منهم أن ديار فارس خالية من المصنفات العربية على ما أدرجناه إلى اليوم يدل على أن جارتنا غنية بخزائنها وطلبنا إلى مكاتبنا في فارس أن لا يذكروا لنا الكتب الدينية بفروعها لكثرتها في البلاد فكتب إلينا السيد محمد مهدي العلوي ما حرفه: كان رأيي أن لا ادرج في هذا المقال أسماء الكتب الفقهية والأصولية لكن لما كانت الكتب المذكورة وأكثرها مخطوط ذكرت أسماءها. اه. ودونك الآن مقالته:</p>
            <p change="#d2e73">كتب الشيخ المفضال عبد العزيز الجواهري مقالا عن خزائن إيران نشرت في هذه المجلة (5: 520 - 528) أوجب شكر الجميع إياه بخدمته للعلم وقد ورد فيها بعض الأوهام كقوله في ص 522 س 16: للشيخ الطوسي أستاذ السيد المرتضى علم الهدى والصواب أنه تلميذه وفي ص 525 س 4: تجريد بن ميثم والصواب تجريد ابن ميثم وفي ص 528 س 3 الحسن بن مطهر والصواب الحسن ابن يوسف بن علي بن المطهر. وقد ذكر في ص 526: خزانة الشيخ عبد الحسين في مشهد الرضا في خراسان وهو الشيخ عبد الحسين ابن الحاج الشيخ عبد الرحيم البرجوردي؛ توفي ليلة 12 شعبان سنة 1345هـ وقد حكى الشيخ أحمد نجل الشيخ المذكور أن خزانة كتبه ابتاعها حسين اقا ملك التجار بعد وفاته.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وقد أحببت أن أضيف إلى ما كتبه حضرة الشيخ الجواهري ما وقفت عليه عن بعض الخزائن المهمة التي لم يذكرها:</p>
            <p change="#d2e73">خزانة الحاج الشيخ محمد باقر في بيرجند (إيران)</p>
            <p change="#d2e73">أن من خزائن إيران المهمة خزانة العلامة الكبير صديقنا وشيخ إجازتنا الحاج الشيخ محمد باقر المجتهد البيرجندي صاحب المؤلفات العديدة وخزانته تزيد على الفئات مجلد وفيها نادرة قلما توجد في سائر الخزائن ودونك وصفنا
<pb n="n6-p512" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3386.xhtml"/>


لكتبها الخطية:</p>
            <p change="#d2e73">القرآن الحكيم: مجلدات عديدة منه بالخطوط الجديدة بعضها قديمة غير مؤرخة وتاريخ بعضها سنة 1255هـ.</p>
            <p change="#d2e73">في تفسير القرآن:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تفسير القاضي البيضاوي المتوفى سنة 685هـ: إلى آخر سورة آل عمران بخط قديم مصحح محشى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تعليقه الفاضل الجلبي على تفسير البيضاوي من أول الفاتحة إلى أول طه (آخر سورة مريم) عليها خط من سنة 1008هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قسم من تفسير الصافي للملا محسن الفيض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>تفسير غرائب القرآن لأبي بكر محمد عزيز السجستاني.</p>
            <p change="#d2e73">في الحديث:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كتاب الكافي لمحمد بن يعقوب الكليني: بخط جيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كتاب من لا يحضره الفقيه للصدوق محمد بن علي بن الحسين بن موسى ابن بابويه القمي: بخط جيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>معاني الأخبار له أيضا: بخط حسن جدا مصحح عليه الحواشي الكثيرة وعليه خط الملا محمد باقر المجلسي: أنه استنسخ من نماء الحمام الواقع في أراضي نقشجهان ببلدة اصفهان من أوقاف السلطان الأعظم سلطان سليمان الموسوي الصفوي شد الله إطناب دولته بأوتاد الخلود؛ وختمه بختمه ونقشه: محمد باقر العلوم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>علل الشرائع له.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>جملة من الأحاديث المنتخبة من أماليه (أي أمالي الصدوق).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>كتاب التهذيب لمحمد بن الحسن االطوسي: بخط جيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>كتاب الاستبصار له أيضا: بخط جيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>مجلدات من الوسائل للشيخ محمد بن الحسن الحر العاملي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>هداية الأمة إلى أحكام الأئمة له أيضا: منتخبة من كتاب الوسائل مع حذف الأسانيد والمكررات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>مجلدات من كتاب بحار الأنوار للملا محمد باقر المجلسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>جامع الأخبار لمحمد بن محمد الشعيري (نسبة إلى شعيرة قبيلة في اليمن):
<pb n="n6-p513" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3387.xhtml"/>


بخط جيد، كاتبه محمد محسن الدشت بياضي في سنة 1073هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>شرح أبي الحسن سعيد بن عبد الله الخلخالي على الكافي ومعه إجازة لتلميذه محمد سعيد الاصبهاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>شرح آخر على الكافي: صاحبه وتاريخه غير معلومين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>شرح توحيد الصدوق للقاضي محمد سعيد القمي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>شرح أربعين حديثا له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>شرح حديث الغمامة له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>شرح حديث المفضل له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>شرح حديث عمران الصابئ (المروي في عيون أخبار الرضا) للملا خليل بن اشرف القايني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>شرح خطبة علي عليه السلام المعروفة بالتطنجية للسيد كاظم الرشتي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>من محاسن البرقي من باب الأخبار العدية: مجلد كبير.</p>
            <p change="#d2e73">في الكلام والحكمة (الفلسفة)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كتاب الألفين الفارق بين الصدق والمين (في الإمامة) للعلامة الحلي الحسن بن يوسف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>خلاصة المذاهب للميرزا إبراهيم الهمذاني (المعروف بقاضي زاده همذاني) ابن الميرزا محمد حسين: بخط جيد، كاتبه محمد زمان الشريف ابن محمد صادق في سنة 1106هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>كتاب المعارف في شرح الصحائف: المتن لشمس الدين محمد بن اشرف السمرقندي والشرح لولي الله السمرقند. كاتب النسخة سعيد بن محمود بن مسلم الكماخي في شهر رمضان المبارك سنة 745هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>تجريد الكلام للخواجه نصير الدين الطوسي: بخط جيد.
<pb n="n6-p514" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3388.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">5 - </hi>شرح القديم على تجريد الكلام: بخط عجيب قديم، كاتبه سليمان بن عمر وملكه إبراهيم بن محمد ولم يؤرخا أن الظاهر أنه كتب في عصر مصنفه شمس الدين محمود بن عبد الرحمن بن احمد.</p>
            <p change="#d2e73">6 و7 - حاشيتان على التجريد أحدهما للحفري والأخرى لبعض الأفاضل جيد غير</p>
            <p change="#d2e73">معروف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الأمور العامة من شرح التجريد الجديد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>حاشية الخفري على مبحث الإلهيات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>حاشية سلطان العلماء الحسيني على حاشية الخفري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>إحقاق الحق للقاضي نور الله التستري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>منتخب المجلد السابع من كتاب بحار الأنوار: للميرزا علي نقي القايني الدرخشي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>رسالة فارسية في أصول الدين لزين العابدين بن علي أكبر الدرخشي القايني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>كتاب العقائد للسيد أبي السيد تراب القايني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>مرآة الوحدة (في التوحيد) له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>الدرة الباهرة في فضل الأئمة الطاهرة له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>أبصار المستبصرين لعبد الوهاب (المعروف بجديد الأيمان) ابن عبد الرحمن الدهلي السني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>رسالة في جواب مسائل كثيرة وردت على السيد المرتضى علم الهدى من الشريف أبي الحسين الحسيني في أبواب متفرقة فأجاب بأحسن جواب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>كتاب الرد على الصدوق في سهو النبي للشيخ المفيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>عين اليقين للملا محسن الفيض الكاشاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>علم اليقين له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>تقويم الأيمان للميرزا محمد باقر الداماد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>شرح الفوائد متن وشرح وكلاهما للشيخ أحمد بن زين الدين الاحسائي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>شرح رسالة الفقه الأكبر: المتن لأبي حنيفة حكم فيه بتفضيل عائشة على فاطمة وقال بوجوب الاعتقاد بذلك، والشرح للملا علي القارئ المكي
<pb n="n6-p515" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3389.xhtml"/>


وقد رد على الماتن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>شرح تكميل الإيمان: المتن والشرح لعبد الحق الدهلوي ابن سيف الدين البخاري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>رسالة شمس الهروي المعروف بخان ملا خان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>شهاب ثاقب للملا محمد مهدي النراقي: رد على رسالة لبعض أفاضل أهل السنة. كاتبه اقا كوجك الكاشاني في السنة 1239هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">28 - </hi>رسالة في الرد على الصوفية للشيخ محمد بن الحسن الحر العاملي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>الشهاب الثاقب (في رد الأصوليين) للميرزا محمد النيسابوري الأخباري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>رسالة في جواب الشيخ محمد العرب في مخاطب (اياك نعبد) للحاج محمد كريم خان الكرماني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">32 - </hi>رسالة نظم اللآلئ في أجوبة المسائل الواردة على الملا محمد باقر المجلسي في أصول الدين وفروعه: جمعا بعض تلاميذه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">33 - </hi>قطعة من شرح الهياكل لابي بكر بن علي بن وحشة.</p>
            <p change="#d2e73">في الفقه:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>المجلد الأول من التنقيح الرائع في شرح مختصر الشرائع: للشيخ مقداد ابن عبد الله السيوري: بخط قديم عجيب، كاتبه محمد بن أحمد الخطيب في محرم سنة 848هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كتاب الناصريات للسيد المرتضى علم الهدى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>المسائل الرملية في المنامات والمتعة والنذر والبيع والطلاق وغيرها له ايضا، كتبت سنة 1137هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الطرابلسيات الثانية له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الطرابلسيات الثالثة له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>رسالة الرد على المنجمين الثلاثة له ايضا، كتبت في ذي الحجة سنة 116هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>أجوبة المسائل الواردة عليه من الري.
<pb n="n6-p516" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3390.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">8 - </hi>المسائل السروية للشيخ المفيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>المسائل العكبرية له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>رسالة في حكم ذبائح أهل الكتاب له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>مجلد من جامع المقاصد للشيخ علي بن عبد العالي الكركي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الغنائم للميرزا أبي القاسم القمي: بخط حسن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>ثلاثة مجلدات من كتاب البحر الزاخر للاقا محمد علي بن محمد باقر الهزار جريبي:</p>
            <p change="#d2e73">أ - مجلد يشتمل على كتاب الديات وكتاب الخمس.</p>
            <p change="#d2e73">ب - مجلد في المعاملات مشتمل على كتب.</p>
            <p change="#d2e73">ج - مجلد في النكاح والطلاق (بأقسامه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>مخزن الأسرار الفقهية في حاشية شرح اللمعة الدمشقية له أيضا. وهذه النسخة من مبحث الطهارة إلى آخر الزكاة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>إرشاد العلامة الحلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>تعليقة الشيخ علي بن عبد العالي الكركي عليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>المفاتيح للملا محسن الفيض: مكرر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>رسالة الرد على الصدوق في قوله بالعدد في شهر رمضان للشيخ المفيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>رسالة المتعة له أيضا. ينقل عنها في البحار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>رسالة في الوقف للشيخ مرتضى الأنصاري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>كتاب القضاء والشهادات له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>رضاعية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>رضاعية الشيخ علي عبد العالي الكركي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>صيغ العقود أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>مناسك الحج له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>مسائل سئل عنها فأجاب عليها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>خراجيته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">28 - </hi>معراج الشريعة لمحمد مهدي الكرباسي: مجلدات في الطهارة والصلوة
<pb n="n6-p517" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3391.xhtml"/>


في شرح والده الحاج محمد إبراهيم الكرباسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>مسائل سئل عنها الشيخ أحمد بن فهد الحلي فأجاب عليها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>زبدة البيان (في آيات الأحكام) للملا أحمد الاردبيلي: مصحح محشى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>صيغ العقود للسيد محمد بن عبد الصمد الشهشهاني الأصفهاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">32 - </hi>قطعة من شرحه على الرياض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">33 - </hi>عيون المسائل لميرزا محمد باقر الداماد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">34 - </hi>رسالة للاقا محمد البهبهاني في الجواب على الأسئلة الواردة عليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">35 - </hi>رسالة في العبادات له أيضا: على سبك رسالته المشهورة في المعاملات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">36 - </hi>الفوائد له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">37 - </hi>رسالة في عدم جواز تقليد الميت له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">38 - </hi>رسالة في المنع عن تقليد الميت الثاني زين الدين العاملي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">39 - </hi>رسالة في تقليد الميت للحاج محمد إبراهيم الكرباسي: بخط جيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">40 - </hi>رسالة في حصول الإفطار بدخان التنباك (له أيضا) وفي آخرها بعض الوصايا خصوصا في الفتوى وشدة الأمر فيه ومذمة النارجيلة بحيث يظهر منه الحكم بالحرمة: بخط جيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">41 - </hi>رسالة في صلح حق الرجوع للملا عبد الجواد القايني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">42 - </hi>كتاب التعليقات لمحمد أمين بن عبد الوهاب: في رد الشهاب الثاقب الذي وضعه أستاذه الفيض الكاشاني في عينية وجوب صلاة الجمعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">43 - </hi>رسالة في وجوب إجراء الحدود للحاكم في ومن الغيبة للحاج السيد محمد باقر الرشتي الأصفهاني. وضعها لما ظهر من شيخ إجازته الميرزا أبي القاسم القمي الإشكال فيه وعدم حكمه بالجوز (كما صرح به في جامع الشتات).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">44 - </hi>تمام كتاب الأجوبة والأسئلة له أيضاً وعليه خطه الشريف وخاتمه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">45 - </hi>رسالة مبسوطة في الوقف له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">46 - </hi>رسالة للقبلة لبعض علماء اصفهان وقد نحلها بعض أبناء العصر فجعلها باسمه فليعلم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">47 - </hi>ينابيع الولاية في من له الولاية على غيره كالأب والجد وحاكم الشرع
<pb n="n6-p518" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3392.xhtml"/>


وغيرهم للسيد أبي طالب ابن السيد أبي تراب القايني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">48 - </hi>التحفة القوامية في فقه الأمامية للميرزا قوام الدين محمد بن محمد مهدي الحسيني القزويني: منظومة نظم فيها اللمعة الدمشقية للشهيد الأول محمد بن مكي العاملي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">49 - </hi>المجلد الأول من القواعد للعلامة الحلي الحسن بن يوسف وفيه حاشية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">50 - </hi>إيضاح القواعد لولده فخر المحققين محمد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">51 - </hi>رسالة في كيفية العمل مع السلطان وعماله.</p>
            <p change="#d2e73">في أصول الفقه:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>شرح القاضي عبد الرحمن بن أحمد العضدي الايجي الشافعي على مختصر ابن الحاجب: مكرر تاريخ واحد منها سنة 1000هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>المجلد الثاني من كتاب الإشارات للحاج محمد إبراهيم الكرباسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>رسالة في مسألة الصحيح والأعم له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وافية الأصول للملا عبد الله البشروي التوني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>شرح السيد صدر القمي عليها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>زبدة الأصول للشيخ بهاء الدين العاملي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>شرح تلميذه محمد جواد بن سعد الله البغدادي الكاظمي عليها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وثائق الأصول للسيد حسن القايني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>الاستبصار له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>الإبداع له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>قواعد الفقه للشهيد الأول محمد بن مكي العاملي: مكرر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>تمهيد القواعد الأصولية والعربية لتفريغ الأحكام الشرعية للشهيد الثاني زين الدين العاملي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>معين المجتهدين للملا عبد الخالق اليزدي (في مجلدين).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>الكواكب السبعة للسيد أبي طالب ابن السيد أبي تراب القايني: في سبع مسائل مهمة.</p>
            <byline change="#d2e219">سبزاور (إيران): محمد مهدي العلوي
<pb n="n6-p519" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3393.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحقيقة</head>
            <p change="#d2e73">للنقاش أ. فوجيرون</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تجليت في أبهى نصوعك للورى </seg>
                  <seg> وما كنت إلا خير ما هو فيهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم تغفلي المشكاة في يدك التي </seg>
                  <seg> تحدت بنور جهلهم وغرورهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فحاروا وولوا هائبين، وربما </seg>
                  <seg> على خجل ولوا أمام بينهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما خجلوا إلا لان حياتهم </seg>
                  <seg> ضلال وغش يستبيح شرورهم!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم يلف في هذي (الطبيعة) كلها </seg>
                  <seg> محب سوى هذي (الطبيعة) وحدها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فحولك في بشر تحييك دائما </seg>
                  <seg> فانك قد مثلت صدق مناها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد خانك (الإنسان) إلا وليدة </seg>
                  <seg> فعوض للام (الطبيعة) فقدها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وناداك مسرورا، وحياك حينما </seg>
                  <seg> ذووه على جبن رأوك أذاها!</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:225 geon:361058">الإسكندرية</placeName>: <persName>احمد زكي أبو شادي</persName>
<pb n="n6-p520" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3394.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الكزنخية</head>
            <p change="#d2e73">الكزنخية (بفتح الكاف المثلثة الفارسية والزاي الساكنة والنون المفتوحة والخاء المعجمة المكسورة يليها ياء مشددة مفتوحة وفي الآخر هاء)، جيل من النصارى، أصلهم من كزنخ وهي قرية قرب بحيرة (وان) في أرمينية وهم رعاة غنم رحل (كوجر) وأصلهم كردي، على المذهب النسطوري. ولا يعرفون من دينهم سوى انهم نصارى، وليس فيهم من يعرف القراءة والكتابة، بل ولا يعرف ابسط الصلوات وأصغرها، فهم أميون جهلة وليس معهم كاهن ولا يترددون إلى كنيسة مذهبهم إذا مروا ببلدة أو قرية فيها كنيسة.</p>
            <p change="#d2e73">ولغتهم الكردية، وليس لهم من صنائع الدنيا كلها سوى رعاية الغنم. وكانوا في عهد الترك ينحدرون في كل سنة من قريتهم كزنخ إلى أنحاء زاخو وجبالها. فإذا مضى الشتاء عادوا إلى قريتهم وما جاورها.</p>
            <p change="#d2e73">ومنذ الاحتلال البريطاني لديار العراق إلى عهد حكومتنا العراقية الحالية لم يؤذن لهم بالتردد بين قريتهم وزاخو فبقوا في جوار زاخو من ديار الكرد العراقية وعددهم نحو مائة خيمة لا غير. وربما كانوا أقل من ذلك وهم في ترحالهم يأخذون معهم نساءهم وأطفالهم فضلا عن غنمهم. ومن الغريب أننا لم نر أحداً من الكتبة ذكرهم في مصنفه مع امتيازهم عن سائر نصارى تلك الأرجاء بسماحة معيشتهم وأميتهم وعدم ترددهم إلى كنيسة واعتزالهم سائر النصارى حتى الذين من مذهبهم. وبالأخص انهم لا يعرفون الكاهن ولا كل ما يتعلق بالدين.</p>
            <p change="#d2e73">والذي حققناه أن هذه القرية كانت مدينة في سابق العهد، ولم تكن من أعمال أرمينية، بل من أذربيجان. وهي المعرفة عند الأقدمين باسم (جزنق) (وزان جعفر). فإذا كتبت بحروف ارميه وقرأت على طريقتهم قرءوها (كزنخ) كما ذكرنا. قال ياقوت: جزنق بالفتح ثم السكون وفتح النون وقاف: بليدة عامرة بأذربيجان بغرب المراغة فيها آثار للاكاسرة قديمة وأبنية وبيت نار. أه.
<pb n="n6-p521" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3395.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الرباعي المجرد في لغة عوام العراق</head>
            <p change="#d2e73">الرباعي ما كانت حروفه الأصلية أربعة نحو كربس وخرمش ولولح. وهو أما سالم كالأمثلة المذكورة وأما مضاعف وهو ما جانست فاءه لامه الأولى وعينه لامه الثانية نحو طرطر وبلبل.</p>
            <p change="#d2e73">أما الماضي من الرباعي المجرد فساكن الآخر كماضي الثلاثي المجرد إلا أنه يضم آخره إذا اسند إلى ضمير جمع الغائب نحو خرمشوا ويفتح إذا اسند إلى ضمير المفرد الغائبة وجمع الغائبة نحو خرمشت وخرمشن ويكسر إذا اسند إلى ضمير المفرد المخاطب أو المتكلم نحو خرمشت ويبقى ساكنا مع بقية الضمائر المرفوعة فيكون تصرفه هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">خرمش خرمشوا خرمشت خرمشن خرمشت خرمشتو خرمشت خرمشتن خرمشت خرمشنا.</p>
            <p change="#d2e73">وأما مضارع الرباعي فمكسور الأول في كلامهم أي أن الياء والتاء والنون من حروف المضارع فيه تكون مكسورة إلا أن كسرتها لا تكون إلا ضئيلة لان ما بعدها متحرك وأما الهمزة فيه فمفتوحة.</p>
            <p change="#d2e73">وأما آخره فكآخر مضارع الثلاثي أي أن الأصل فيه هو السكون وإذا لحقته الضمائر المرفوعة كان حكمه كحكم آخر الثلاثي إلا عين المضارع الثلاثي تكون ساكنة مع الضمائر البارزة كما ذكرنا هناك وأما المضارع الرباعي فتكون لامه الأولى ساكنة مع الضمائر المذكورة. فيكون تصريفه هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">يخرمش يخرمشون تخرمش يخرمشن تخرمش تخرمشون تخرمشين تخرمشن اخرمش نخرمش.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الأمر من الرباعي فيكون بحذف حرف المضارعة من الفعل المضارع مع حذف النون من آخره أن كان من الأفعال الثلاثة هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">خرمش خرمشوا خرمشي خرمشن.
<pb n="n6-p522" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3396.xhtml"/>


للثلاثي المزيد عشرة أبواب لأنه أما أن يزداد فيه حرف واحد وهو ثلاثة أبواب فعل وفاعل وافعل. وأما يزداد فيه حرفان وهو خمسة أبواب تفعل وتفاعل وانفعل وافتعل</p>
            <p change="#d2e73">وافعل. وأما أن يزداد فيه ثلاثة أحرف وهو بابان استفعل وافعوعل.</p>
            <p change="#d2e73">باب فعل (بتشديد العين)</p>
            <p change="#d2e73">أكثر ما يستعملون هذا الباب لتعدية الفعل اللازم فإذا أرادوا أن يجعلوا قعد مثلا متعديا قالوا قعد (بالتشديد) ولا يقولون اقعدوا وكذلك يقولون في قام قوم ولا يقولون أقام. وخاف ونام ونوم ولا يقولون أخاف ولا أنام وفي مات موت ولا يقولون أمات وكذلك طول ونزل وفرح وهو كثير في كلامهم وقد يستعملونه للمبالغة والتكثير وذلك في الأفعال المتعدية نحو ضرب وقطع ومنه قولهم وهو من أغانيهم (لو كطعوني بسيف منك فلا أجوز) وقد يستعملونه لقصد الجهة نحو غرب وشرق أي سار نحو الغرب والشرق ومنه قول شاعرهم وهو من أغانيهم (والله لا شرج تشريج واكضي العمر بطويريج) وقد يستعملونه للكسب والاحتراف كقولهم (فلان يبكل) و (فلان يحمل) أي يشتغل بالبقالة والحمالة. وقد يستعملونه بمعنى المجرد كقولهم (فلان يجذب) أي يكذب.</p>
            <p change="#d2e73">باب فاعل</p>
            <p change="#d2e73">يستعملونه للدلالة على المشاركة وهي أن يفعل الواحد بالآخر ما يفعله الآخر به فيكون كل منهم فاعلا ومفعولا نحو ضارب ومنه قولهم (كاسرت الماي) إذا صب الماء الحار ماء باردا ليعتدل فهو من باب المشاركة لان البارد يكسر حرارة الحار كما أن الحار يكسر برودة البارد فيحصل الاعتدال وقد يستعملونه بمعنى افعل نحو قولهم (عاونت فلان) أي أعنته وقد يستعملونه للمبالغة كقولهم (طالبت فلان بحكي)</p>
            <p change="#d2e73">باب افعل</p>
            <p change="#d2e73">هذا الباب نادر الوقوع جدا في كلامهم لأنه أكثر ما يستعمل للتعدية وقد قلنا انهم إذا أرادوا تعدية اللازم نقلوه إلى فعل (المشدد العين). على أن من الأفعال اللازمة
<pb n="n6-p523" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3397.xhtml"/>


ما يستعملونه متعديا بنفسه دون أن نقلوه إلى فعل أو إلى فعل ومن ذلك قولهم (فلان نكر حكي) بمعنى أنكر. وقولهم (كرمني) بمعنى أكرمني و (عجبني بمعنى أعجبني و (قر) بمعنى أقر و (عزني) بمعنى أعزني ويقولون في الفاعل من هذه الأفعال ناكر وقار وفي المفعول معزوز ومكروم. ولم أجد في كلامهم فعلا على افعل سوى أصبح واقبل. ومن ذلك قول شاعرهم</p>
            <p change="#d2e73">(اكبل علي من بعيد وحواجبه هلال العيد) ويروى (سلم علي من بعيد).</p>
            <p change="#d2e73">باب تفعل</p>
            <p change="#d2e73">أكثر ما ستعملونه لمطاوعة فعل نحو تكسر وتبعد وقد يستعملونه للكسب والطلب نحو تفود أي الفائدة وكسبها ومنه قولهم وهو من أمثالهم (راحت تتفوذ نكطت بالمعود) وقد يستعملونه للاتخاذ كقولهم (توسد أيده ونام) أي اتخذها وسادة.</p>
            <p change="#d2e73">باب افتعل</p>
            <p change="#d2e73">يستعملونه لمطاوعة فعل فيقولون اجتمع مطاوع جمع، وافتضح مطاوع فضح وارتمى مطاوع رمى. وانتهى مطاوع نهى ومنه قول بعض نسائهم (نهيتج ما انتهيت وعملت ما اشتهيت) وقد يستعملونه للاتخاذ نحو احتطب أي اتخذ حطبا.</p>
            <p change="#d2e73">باب انفعل</p>
            <p change="#d2e73">يستعملونه لمطاوعة فعل كاستعمالهم انكسر لمطاوعة كسر واكثر استعمالهم إياه في مقام الفعل المجهول لان صيغة الفعل المجهول معدومة في كلامهم فيستعملون بدلها صيغة انفعل ويبنونها من كل فعل ثلاثي متعد كما ذكرنا سابقا فيقولون من ضرب وانضرب ومن فهم وانفهم ومن خبز انخبز ومن طحن انطحن ومن عجن انعجن ومن سمع انسمع ومن شاف انشاف إلى غير ذلك من الأفعال. ففاعل انفعل في كلامهم بمثابة نائب الفاعل في اللغة الفصحى.</p>
            <p change="#d2e73">باب افعل</p>
            <p change="#d2e73">يستعملون هذا الباب للدلالة على الألوان والعيوب نحو أحمر وأصفر واسود وابيض واطرش واعوج وأثول. ويجرون فيه حكم المضاعف الثلاثي عند
<pb n="n6-p524" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3398.xhtml"/>


إسناده إلى الضمائر المرفوعة أي يزيدون في آخره ياء إذا اتصل به من الضمائر المذكورة ما سوى ضمائر الغيبة فيقولون في المفرد المتكلم اطرشيت واثوليت وكذا في غيره من ضمائر التكلم والخطاب.</p>
            <p change="#d2e73">باب تفاعل</p>
            <p change="#d2e73">أكثر ما يستعملونه للمشاركة نحو تضاربوا وتشاتموا وتكاونوا وتعاركوا وتعاونوا وتصالحوا وقد يأتي في كلامهم للدلالة على توالي الشيء وتتابعه كقولهم (السما تتبارك) إذا كان برقها متتابعا.</p>
            <p change="#d2e73">باب استفعل</p>
            <p change="#d2e73">يستعملونه للطلب نحو استغفر الله أي اطلب مغفرته. وقد يأتي للوجدان على صفة كقولهم (ما استحسن كذا) أي ما أجده حسنا وقد يستعملونه بمعنى المجرد كقولهم (ما أستجري افعل كذا) أي ما أجرأ.</p>
            <p change="#d2e73">باب افعوعل</p>
            <p change="#d2e73">هذا الباب ملغى عندهم فلا وجود له في كلامهم فأبواب مزيد الثلاثي في كلام العامة تسعة وإذا أسقطنا باب أفعل أيضاً لأنه نادر في كلامهم كما قلنا آنفا للثلاثي المزيد في كلامهم ثمانية أبواب.</p>
            <p change="#d2e73">الرباعي المزيد</p>
            <p change="#d2e73">لا يوجد في كلام العامة من الرباعي المزيد سوى ما زيد فيه حرف واحد وهو باب تفعلل ويستعملونه لمطاوعة فعلل نحو تكربس وتخرمش ويستعملونه أيضاً في مقام الفعل المجهول فاعله من الرباعي المجرد فيقولون في مكان كربس تكربس وفي مكان خرمش تخرمش كما بيناه فيما سبق ذكره من الفعل المجهول.</p>
            <p change="#d2e73">الملحق بالرباعي</p>
            <p change="#d2e73">أن من الأفعال الثلاثية ما يزاد فيه بعض الحروف على الطريقة التي ذكرناها في الثلاثي المزيد. ويسمى مثل هذه الأفعال ملحقا بالرباعي وله ستة أبواب في اللغة الفصحى إلا أنه لا يوجد منه في كلام العامة سوى ثلاثة أبواب وهي (1) باب فنعل نحو خنزر وعنفص وحنبل (2) باب فعول نحو هرول. (3) باب فيعل نحو بيطر.
<pb n="n6-p525" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3399.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>النمر البشري</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">أن كان النمر مغرما بسفك الدماء في كل وقت فإن في البشر نمورا أشد منه وحشية وأرغب منه في سفك الدماء.</p>
            <p change="#d2e73">محمد باقر رجل إيراني قبيح الوجه طويل القامة احمش الساقين تظهر عليه سيماء الهدوء والدماثة وقد قارب عمره الخمسين سنة. موطنه بلد (كلتا يكان) من إيران قرب أصبهان. وكان في بلده مشهورا بالزعارة والسرقات والتعدي على من يستضعفهم. ومن زعارته أنه رأى (لمحا باصرا) امرأة جميلة مفرطا في جمالها. فأهاجت عاطفته الحبية. وأقلت نفسه المطمئنة. ومع علمه بأنها متبعلة وأن لها حليلا لا تخونه ولا تثلب شرفه وعفتها، راودها عن نفسها مرارا واحتك بها احتكاك العاشق الدنف ولكنها لم تره إلا صدوفا وتبكيتا ولما استحوذ عليه الفشل والخيبة شرع يضرب أخماسا لأسداس حتى اصطحب يوما زوجها وهو خارج من (كلبايكان) فاغتاله في الطريق ثم افترض الفرصة فتزوج امرأته الجميلة. أنه لم يقتل ذلك البري إلا لصلابة قلبه واستسهاله الولوغ في دماء بني جنسه واستمرائه إزهاق الأرواح. فما أشد وحشيته وما أعظم خطره على الناس البراء الودعاء.</p>
            <p change="#d2e73">ولما ضاق به بلده ونضبت موارده رزقه هاجر إلى العراق منذ سنين فاتخذ مدينة الكاظمية غاية هجرته فافتتح حانوتا قريبا من مدرسة (اخوت ايرانيان) وبدأ يبيع الفحم وبذلك صار فحاما. أن الذي ينظر إلى هذا الفحام الجديد لا يرى عليه إلا أخلاق الملابس ودمامة الوجه وسكينة الفقر والذلة والمسكنة بيد أنه كان يقضي زمانا في الذهاب خلفه بين القطرين والسبب الظاهر في ذهابه وإيابه زيارة بعض أهليه وذوي قرباه في إيران.</p>
            <p change="#d2e73">وكان في الكاظمية شاب وديع النفس محمود السجايا اسمه (علي) وحرفته
<pb n="n6-p526" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3400.xhtml"/>


العطارة من السوائل في حانوت قريب من مرقد الإمامين (موسى الكاظم وحفيده محمد الجواد) (ع). وكانت بضاعته رائجة لاستمرار قدوم الزوار من إيران إذ بهم ينفق مثل هذه البضاعة. ولما منعت الحكومة الإيرانية الزيارة كسدت تجارة الشاب فقرع ظنبوبه ليجد نجاة من ذلك الضيق ويخرج إلى نجوة يستعيد بها الربح القديم ويستثيت ذلك النعيم. أنه كان خبيرا ماهرا بصناعته رفو الطنافس وإصلاح معثوثها وباليها. ولما سمع بأن الرفو في إيران</p>
            <p change="#d2e73">نافق رابح تأهب للسفر إليها سنة (1342) للهجرة وعند إيغاله في إيران اختار مدينة (همذان) محطا له ولعلمه واستأجر محلا وبدأ يدعو الناس إلى صناعته فيرفو لهم ما يحتاجون إلى رفوه. ثم أخذ يشتغل بالتجارة أيضاً وبذلك إنثالت عليه المكاسب وتتوج عمله بالنجاح. ولكثرة عمله استعان بشبان جعلهم تلاميذ له. وبعد مدة تزوج امرأة فأصبح رافلا بحلل النعيم مطمئنا إلى هذه الحياة النضرة القشيبة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي العام الفارط جاء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> رجل اسمه (حسين) وهو من سكان مدينة (النجف) ومعه أربعة أحمال من الأعبية العراقية قد أعدوها ليتاجر بها في إيران وذلك العمل حرفته من الزمن السابق. لذلك ارتحل إلى إيران آملا ربحا كثيرا والرجوع إلى وطنه العراق سالما ذا ثمر.</p>
            <p change="#d2e73">أما محمد باقر الفحام فانه كان يبدو أمام الناس بأطوار مستغربة لأنهم يرونه يتصل بما لا يغنيه فيتحسس أخبار المسافرين إلى إيران حتى أنه ليسأل المسافر عن غاية سفره وأمله ومنزله ورفقائه ووقت سفره. أنه لتحسس يستوجب التبصر والتمحص. أما حسين النجفي فانه وافي مدينة (كرمانشاه) كان محمد باقر المذكور قد تأثره من قبل وأدركه فيها. ثم أخذ يتعرف به بالسلام والكلام وبعد التعرف به تعرفا تاما رغب إليه أن كان له ماهنا يمهنه ويؤنسه في وحشته. فرضي حسين بطلبه وامتهنه ثم وجده كثير الاجتهاد بارز الإخلاص أمينا. ومن يعلمه أن هذه الرجل طماع طماح يتوسل بكل وسيلة لتحصيل الحطام الدنيوي الذي جاد الرحمن به على غيره؟ ومن يخبره أنه يهون عليه قتل كل إنسان إذا كان وراء القتل استلاب أموال وابتزاز نقود؟
<pb n="n6-p527" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3401.xhtml"/>


أن كان (لاندرو) الأوربي قد اغتال عشرات النساء من أجل ابتزاز حليهن ونقودهن فإن محمد باقر يريد أن يغتال مئات الرجال للحصول على الأموال. وإن كان ذاك (لاندرو) النساء فإن محمد باقر (لاندرو) الرجال. وفي الدنيا عجائب وغرائب ومصائب. فهذا الرجل الضاري بقتل النفوس هب ليطفئ ضراوته باغتيال (حسين النجفي) وبذلك يسلبه العباءات الأربعة ولكنه بقي مترقبا الوقت الملائم لإجرام هذه الجريمة ولم يغير من نشاطه وأحواله في خدمته حسينا المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">ارتحل حسين إلى (همذان) مصطحبا ماهنه محمد الذي لم ير منه إلا النشاط والإخلاص. ولقد قلنا آنفا أن (عليا) الكاظمي يشتغل في (همذان) وهي محط أعماله ومسكنه. وكانت</p>
            <p change="#d2e73">بين حسين وبينه صداقة وثيقة فلا بد لحسين إذن من أن يعرج على صديقه علي ويهدي إليه الهدايا التي أعدها له من العراق فنفذ عزمه بزيارته عليا وتقديم الهدايا إليه. وبهذه الواسطة تعرف محمد باقر بعلي واظهر له الاحترام والزهد والتنطس أما أحمال العباءات فإن حسينا أرسلها إلى مدينة (طهران) مع شركة سفرية. وكان محمد باقر عالما بهذه القضية ولذلك نشر شبكة دماغه ليصطاد حيلة يتوصل بها إلى ابتزاز الأحمال وإدراك الآمال. الذي ساعده على نجاحه في خسته هو أن حسينا رغب عليا في التجويل في مدن إيران فأعدا عدة السفر إلى مدينة (قم) وسافرا مرفقين محمد باقر الفحام أمانية الأخير فهي أن يغتال حسينا ويسرع إلى الشركة في طهران فيدعي أنه حسين النجفي المرسل الأحمال الأربعة وفي ذلك الفوز العظيم. وصل الثلاثة مدينة (قم) في شهر رمضان الماضي سنة (1345) أما محمد باقر فقد تمزقت مريطاء صبره وهاجت هوائج وحشيته فأعد سما زعافا من نوع (الاستركنين) كما قيل ومزجه بما يشرب منه حسين النجفي من دون أن يطلع أحد غير الرؤوف الذي هو بالمرصاد. فلما شربه البائس المظلوم أخذ يتلوى ويتضور لان السم قد اختلط بدمه العبيط فصيره نجيعا وظهرت عليه إمارات السم. ولما رأى صديقه هذا المرض الفجائي استدعى طبيبا قميا فعاده الطبيب وقبل أن يصف له الدواء افترض محمد باقر فرصته انفراده (أي انفراد الطبيب) عن على وانبرى يقول له:
<pb n="n6-p528" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3402.xhtml"/>


يا مولاي الطبيب أن حسينا المريض قد أكل البارحة كم حقق من الرمان وكذا مئات من التفاح وكثيرا من غيرهما لذلك أصابته (التخمة) وبذلك غش الطبيب وسخم له وجه الحقيقة فبدا اسود حالكا. في حين أن الطبيب لم يصادف معالجة مسموم من قبل هذا حتى يدرك إمارات السم في جسم حسين. وصف الطبيب الدواء فأحضر ثم تناوله المريض فتجانف إلى الإبلال مصادفة وأظهر محمد باقر الفرح العظيم واكمن الغدر الأليم ثم قرب إلى الله تعالى قربانا من الشياه مع أنه لم يعرف حرمة ولا احتراما فعل ذلك لئلا يستريب به رفيقاه والناس المطلعون. وهذه حيلة شيطانية أن لم أقل أن الشيطان لا يدركها بسهولة وما دامت قنينة السم عنده (فان حسينا لا محالة مائت) ثم وجد نهزة سانحة فسقاه السم مرة ثانية كانت عليه القاضية.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد سويعات اجتثت المنون شباب حسين المزهر فغادر الدنيا فزعا إلى ربه الرؤوف</p>
            <p change="#d2e73">جزعا مما لاقاه من قساوة هذا (النمر البشري) طامعا في الاستئثار من خصمه الوحشي الزنيم. وكان ذلك في اليوم الخامس عشر من رمضان المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">لقد شاهد علي وفاة صديقه وراقب فبكاه بدموع يمدها الألم ويسيل معها الحنان وبعد ذلك دفنه في المدينة نفسها أي (قم) تأمينا لا دائما وانفق عليه من ماله ولم يعلم السر في هذا المرض البغتي ولم يستغرب هذا الإعلال بعد ذلك الابلال. أن الثلاثة كانوا قد لاقوا أحد تجار طهران المسمى (عبد الوهاب) في مدينة قم وكان لهذا صداقة ثابتة بينه وبين الصديقين علي وحسين ولا سيما حسين وقد دعاهما إلى زيادة مدينة طهران ومحمد باقر مطلع على تلك الأمور. فقال في نفسه: (لم أقتل حسينا إلا للحصول على بضاعته المودعة الشركة الفلانية في طهران) فإذا ارتحل صديقه علي إلى طهران اخبر (عبد الوهاب) بموت صديقه الحميم حسين فيسرع ويضع يده على الأحمال الأربعة ريثما يتسلمها أهله في العراق وبذلك أمسى مبلسا مخفقا فالحزم الحزم أن اغتال عليا قبل أن يصل طهران فتصبح فريستي كأنها في بيتي.</p>
            <p change="#d2e73">أما علي فانه سافر بعد أيام من (قم) إلى طهران فلما وصل (حسن أباد) كان محمد باقر قد أرهقه فيها عازما على إزهاق روحه ولما رآه محمد باقر يتغدى أخذ
<pb n="n6-p529" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3403.xhtml"/>


يلجلج لقمة في فمه ويمضغها شديدا يستوجب الالتفاف أنه أيها القارئ كان قد اعد (مربى من الزنجبيل) ولا شك في أن طعمه حريف. ولكن المنية حركت عليا فسأله قائلا:</p>
            <p change="#d2e73">ما تأكل يا محمد باقر؟ أجابه (آكل مرباة من الزنجبيل طيبة الطعم كثيرة الطراوة مفيدة للبدن فهل لك إلى أن اقدم إليك قطعة جيدة لترى صدق قولي؟) فقال علي: (نعم ناولنيها) فناوله قطعة قائلا له: استرطها يا علي استراطا سريعا لئلا تحس بحرارتها ولا تلجلجها.</p>
            <p change="#d2e73">أنه امرؤ لعين بل لشيطان بشري عرف أن عليا إذا لجلج هذه الأكلة بفمه لم يسغها لوجود السم فيها ولذلك قال له: (استرطها).</p>
            <p change="#d2e73">استرطها علي من دون لجلجة أو ترديد اتباعا لنصيحة ذلك المجرم الأثيم والجاحد الزنيم وبعد ساعة أخذ العرق يتصبب من جميع جسمه ثم جرى السم في دمه فعم جسمه وهو يتضجر ويتكسر ويضطرب ويتضور. ولما أحس محمد أن وحشيته قد لاحت بوادر نجاحها احتمل (عليا) بسيارة موجها شطر بلد (الشاه عبد العظيم) فوصله ذلك النهار وكانت الآلام</p>
            <p change="#d2e73">قد ضغطت عليلا ضغطا مهلكا ففارق الدنيا قبل غروب الشمس في اليوم ال 21 من رمضان لائذا بربه الشفيق مستئثرا من هذا الزنديق. شعر محمد باقر بموته وهما غريبان فهب يبكي ويصيح ويعول إعوال الجريح قائلا نادبا (وا ابن أختاه! وا عزيزاه! يا قطعة كبداه! ويا حزناه!) وأرسل الدمع من عينيه مدرارا. فاجتمع الناس حوله واضطربت قلوبهم من اجله وهو لا ينفك يصرخ (يا أيها الناس! وا مصيبتاه! هذا المتوفى ابن أختي قد فقدته! وله أخ قد توفاه الموت في مدينة (قم) قبل نيف من الأيام اللهم ما هذه المصائب والفجائع؟ وما أقول لأختي في العراق التي أرسلتني خلف ولديها العزيزين لآتي بهما إليها سالمين؟) ثم يعقب ذلك بلطمات على وجهه ودمغات على هامته وبكاء طويل وعويل. أنه لعالم أن لا ينجو من هذا الموبق ولا يفوز إلا بأن يضرب أخماسا لأسداس بين هؤلاء الناس وقد
<pb n="n6-p530" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3404.xhtml"/>


نجح في مكره وخداعه ولم يترك سبيل ريبة تسير فيه أفكار الناس فأف له ولما ارتكب من منكرات ووحشيات فذة لا نظير لها! ووي من خسة آماله التي لا تخطر على بال!</p>
            <p change="#d2e73">ولكي ينفي الاسترابة به نفيا مجزوما دفن عليا في (الشاه عبد العظيم) وأقام له مأتما حزينا واظهر الحداد لابسا الحداد. وبعد إتمامه جريمته الثانية هرع إلى طهران وذهب إلى الشركة التي كان حسين النجفي قد أودعها بضاعته فادعى أمام الخازن أنه حسين المذكور له حكاية البضاعة وأوصافها ثم تسلمها وشرع يبيع منها ما تيسر له بيعه ولم يبق إلا عباءات قليلة أخذها معه حين سافر إلى بلده القديم (كلبايكان) فأعطاها أخاه ليبعها ثم آب إلى العراق فوصل الكاظمية وشرع يبيع الفحم كأنه قتل ذباباتين حقيرتين. لكنه استعد ليورط له فريسة أخرى: كان له صديق في الكاظمية اسمه (علي أكبر) يبيع الأحذية فتحسس أسراره فألفاه يملك ألفى ربية وسولت له نفسه الخبيثة أن يغدر به ويبتز ما عنده فقال له يوما:</p>
            <p change="#d2e73">ما لي أراك سئوما هذه الحال ذاوي الآمال ذا تجارة كاسدة وعزيمة باردة؟ فأجابه علي أكبر:</p>
            <p change="#d2e73">أن العمل يولد النشاط؟ فقال محمد باقر: بلى فارحل معي إلى إيران فإن الألفي ربية يصبحان أربعة آلاف وأنا كفيل بذلك الربح فانخدع هذا البائع لاعتماده على الصداقة ولاستناده إلى ظواهر محمد باقر التي على سلامة وصفاء نية.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أخذ يبيع بضاعته بثمن بخس فرحا باتباع الأمل الجديد والآمال مهواة الرجال ومدعاة الأموال. ولكن هذا المغشوش قبل أن ينهي ما عزم عليه قبضت شرطه الكاظمية على محمد باقر وذلك في شهر ذي الحجة سنة 1345.</p>
            <p change="#d2e73">أما السبب في اعتقاله فهو أن أخبار (حسين وعلي) قد انقطعت عن أهليهما في العراق وقد مر بالقارئ انهما سكنا القبور من أجل ذلك سافر عم الأول وأخو الثاني إلى إيران يستقريان البلاد التي مر بها المفقودان استقراء عظيما ولما أحست الحكومة الإيرانية بهذه الجناية العظمية اجتهدت وتفقدت ذينك الشابي
<pb n="n6-p531" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3405.xhtml"/>


ن وتطلبت أسباب اختفائهما والمجرم فأوصلها البحث إلى أخيه المقيم في (كلبايكان) ومنه أخذت أوصاف محمد باقر وانه رجع إلى العراق فأشعرت أولي الأمر في العراق فقبضوا عليه كما آنفا وأرسل إلى طهران للتحقيق ولا يزال هذا المجرم الفاسق الشرير مسجونا في طهران يراوغ في جوابه عند استجوابه ولا يقر بالخبر الصحيح إلا بعد إجهاد الحكومة وذهابها شرقا وغربا وشمالا وجنوبا لتعثر على موضع جرائمه وقد قال أولو الأمر في طهران (لماذا تراوغ في الأخبار وتتعب الحكومة وأنت مجرم ثابت الجرم؟) فأجاب (لأجد لي فرصة افترصها لأهرب) والقارئ يعلم أن جوابه لا يخلو من أفكاره الشيطانية الجهنمية.</p>
            <p change="#d2e73">أما المعروفون الذين ذهبوا ضحية هذا النمر البشري فهم سبعة أحدهم (حسن خان) الذي أخذه من الكاظمية حينما جاء من إيران إلى قبر (سلمان الفارسي) (رض) وأغرقه في القرب من قبر (حذيفة اليماني) في دجلة ثم أخذ يستغيث ويستنجد ويبكي وينوح عليه فلم يجد في جيبه ما يجاوز العشر ربيات أما الذي اغتالهم من غير هؤلاء المعروفين فالله عالم عديدهم ولا شك في انهم كثير طهر الله الناس من أمثال هذه النفس الخبيثة والوحشية التي ستلاقي جزاء وفاقا وتشرب من العذاب كأسا دهاقا إنه رؤوف بعباده.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>الكاظمية</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البلشة</head>
            <p change="#d2e73">البلشة: تفاقم الشر بين قبيلتين إذا وقع بينهما قتيل وذلك إذا قتل رجل من قبيلة رجلا من قبيلة أخرى، فقبيلة المقتول تطالب قبيلة القاتل بدمه؛ فإذا لم يجد صلح بينهما، تعرضت قبيلة المقتول لكل من تصادفه من قبيلة القاتل دون تفريق الجاني أو غيره. فيسمى الموقف (بلشة) (وزان رحمة). وحينئذ تضطر قبيلة القاتل الضعيفة إلى الهجرة مدة نائرة العداوة؛ فإذا قتل واحد من قبيلة القاتل تكافأ الدامون، وعادت المياه إلى مجاريها. ويقال: ابتلش بالأمر: إذا ابتلى به والكلمة معروفة عند أعراب البادية، ولا سيما في أنحاء حلب وما يجاورها.
<pb n="n6-p532" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3406.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>فلتة لجلال الدين السيوطي</p>
            <p change="#d2e73">أن جلال الدين السيوطي مؤلف (البهجة المرضية في شرح الألفية) لما ضرب مثلا من أمثال (باب التنازع) قال (ومثاله على أعمال الثاني: قاما وقعد أخواك. رأيتهما وأكرمت أبويك. ضرباني وضربت الزيدين) ولذلك ظهر لي أن السيوطي نقل وما عقل. لان العلماء الالى أجازوا التنازع (منعوا عند أعمال الثاني أن يذكر للأول ضمير نصب غير عمدة. أي أوجبوا حذف الضمير أن كان (فضله) كضمير المفعول به المنصوب بغير أفعال القلوب والتحويل فالسيوطي مخطئ في قوله (رأيتهما) و (ضرباني) وذلك لوضعه الهاء في الفعل الأول وإبقائه الياء في الفعل الثاني وهما فضله يجب حذفها عند إهمال العامل قد أهمل من العمل بضمير لغير رفع. . . بل حذفه (أي ضمير غير الرفع) (الزم أن يكن فضله) أما الصواب فهو (رأيت وأكرمت أبويك) و (ضربا وضربت الزيدين) بحذف ضميري النصب من العاملين الأولين لأنهما مهملان ولان الضميرين ليسا بعمدة في الأصل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>فلته لابن عقيل في شرح الألفية</p>
            <p change="#d2e73">لا نلام إذا ما اعتمدنا على أقوال العلماء فأقوالهم مقبولة ما لم تنصدم أدلتها ولا كذبها الواقع. قال ابن عقيل في شرح الألفية في باب (تعدي الفعل ولزومه) ما يأتي (فان حصل لبس لم يجز الحذف نحو (رغبت في أن أقوم) فلا يجوز حذف (في) لاحتمال أن يكون المحذوف (عن) فيحصل اللبس) فقوله (لم يجز الحذف) تطرف وتعسف إذ يجوز الحذف عند وجود قرينة معنوية بينة. فقد جاء في القرآن العظيم في سورة النساء (في يتامى النساء اللاتي لا تؤتونهم ما كتب لهن وترغبون أن تنكحونهن) بحذف حرف الجر من
<pb n="n6-p533" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3407.xhtml"/>


(ترغبون أن تنكحوهن) لوجود قرينة معنوية بينة. هي (الاستيلاء على أموال يتامى النساء من ذوات القربى إجبارا مع عدم التزوج منهن) فالحرف المحذوف هو (عن) من دون شك وإلا فكيف يلام من رغب في التزوج من يتيمة أملا أن يبقى مالها عنده وهو وليها؟ فالقرينة واضحة. ولكنها لم تبد لابن عقيل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>فلتة للشيخ مصطفى الغلاييني</p>
            <p change="#d2e73">رغبت في أن اطلع ما كتب مصطفى الغلاييني عن (ولا سيما) فوجدته قد قال (ولا سيما مجتهد مثلك) بجر مجتهد. ثم قال (ولا سيما مجتهد مثلك) برفع مجهد. ثم قال شارحا الإعراب اسفل الصفحة (والجر على انه مضاف إلى (سي) وتكون (ما) زائدة أيضا) ثم قال (وتكون (ما) اسم موصول محلها الجر بالإضافة إلى (سي) فأقول: قد غلط الشيخ (غفر العلم غلطه) ثلاث غلطات أولاها (جعله الاسم الواقع بعد (ولا سيما) مجرورا بكونه مضافا إلى (سي) مع أنها متقدمة عليه) (فالصواب أن يقول (والجر على أن (سيا) مضافة إليه) وثانيها (إضافته (ما) إلى (سي) مع أن (سيا) متقدمة على (ما) فالصواب (بالإضافة (سي) إلى (ما) وثالثتها قوله تكون (ما) اسم موصول) والصواب (اسما موصولا) فالأول خبر (تكون) والثاني نعته الحقيقي.</p>
            <p change="#d2e73">والغلطات اللغوية فظيعة ولا سيما الأغلاط اللغوية في كتب لغوية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>فضلا عن</p>
            <p change="#d2e73">قال العسكري في (جمهرة الأمثال): ليفهمها الغبي فضلا عن اللقن وجاء في المباح المنير (قال: قطب الدين الشيرازي في شرح المفتاح: - اعلم أن (فضلا) يستعمل في موضع يستبعد فيه الأدنى ويراد به استحالة ما فوقه. ولهذا يقع بين كلامين متغايري المعنى. واكثر استعماله أن يجئ بعد نفي) أه.</p>
            <p change="#d2e73">فأقول: أني كنت مصدقا لهذا القول ولكني على الحقيقة متورط. فقد رأيت كلاما لعرب كثيرا فيما يخص (فضلا عن) والذي ارتبطه هو ما جاء في شرح نهج البلاغة لابن أبي الحديد من قول معاوية يوم صفين (أن نساء خزاعة لو قدرت أن تقاتلني (فضلا عن رجالها) لفعلت) ومن قول الشريف
<pb n="n6-p534" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3408.xhtml"/>


المرتضى في الرد على قاضي القضاة (يجب أن يعرفه العوام (فضلا عن العلماء) فالأول من الفصحاء الأولين والثاني من الآخرين. وليس في كلامهما (تغاير معنى) و (لا استبعاد أدنى ولا استحالة فوقه) ولا (نفي) فقول أبي اسحق ابتر. ورضا صاحب المصباح بذلك القول لا مبرر له. والصواب كلام العرب لا كلام الكتب. فالفضل يستعمل بمعنى (الزيادة) في كل كلام يليق به ولا خير لنا في الجمود. وقال</p>
            <p change="#d2e73">العسكري (تجتنيها الخرقاء فضلا عن غيرها).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>طائل ولا طائل</p>
            <p change="#d2e73">جاء في مختار الصحاح (ويقال: هذا أمر لا طائل فيه) في التذكير والتأنيث ولا يتكلم به إلا في الجحد). ولم ادر كيف اثبت مؤلف الكتاب قوله (ولا يتكلم به إلا في الجحد)؟ فقد قال (أبو عيينه) يعرض بعيسى العباسي ابن صالح (هو صالح الذي بنى ما هدمه الروم من (ملطية) في أبان حكم المنصور) ويلوم زوجة فاطمة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فان ظفرت كفاه منك بطائل </seg>
                  <seg> فما ظفرت كفاك منه بطائل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فجاء (طائل) غير مجحود مرتين في بيت واحد. ومن سوء الحظ أني احتججت غير مرة بكلام مختار الصحاح. ولكني قد صدفت عنه صدفة طالب الصواب ولا عبرة بقول الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>حصر الماضي والمضارع ب (إلا)</p>
            <p change="#d2e73">جاء في شرح ابن أبي الحديد قول عمر بن الخطاب (ما سألني رجل عن شيء قط (إلا تبين) لي عقله) وفيه قول رجل لعمر بعينه (ما أراك إلا تستعمل) عمالك وتعهد إليهم العهود) قلت هذا هو الصواب ومجرى الباب. أما إقحام الواو بعد (إلا) فليس على شيء من الصواب إلا إذا قصدت الحال</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>الكاظمية</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n6-p535" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3409.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">الآثار العباسية</p>
            <p change="#d2e73">في يوم واحد (9 حزيران) تلقينا من البريد الجوي أربع رسائل وفيها ملاحظات على مقالة (الكتابات الأثرية العباسية) المدرجة في 161: 6 الواحدة من الإسكندرية، والثانية من طرابلس لبنان، والثالثة من رومة، والرابعة من لندن. ونحن نلخص كلا منها بما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">الإسكندرية - طالعت بلذة مقالة عبد الله بك مخلص عن الكتابات الأثرية العباسية في القدس الشريف. وقد قدمت عليها (لغة العرب) كلاما معطرا بالمدح والثناء ولا جرم أنها تجهل أن تلك الآثار أو الكتابات كان قد جمعها فون برشم وعلق عليها فوائد جليلة ولعل الكتاب نشر قبل أيام في مطبعة المعهد الفرنسي في القاهرة. وأنا اقدر ما يكتبه مخلص بك كما تقدره (لغة العرب) لان على ما يحرره هذا الكاتب سلامة ذوق وتتبعا دقيقا اه. طرابلس - قرأت يا سيدي في (لغة العرب) التي يحق لنا أن نسميها (حلقة الطلب)، بحثا عن آثار الإسلام في فلسطين، وتبينت أن الباحث الفاضل يذكر قضية طرقناها منذ 1892 في (المقتطف) في العدد 8 و9 من السنة 16 على ما اذكر. يومئذ ترجمت بحثا للعلامة كليرمون كانو وكان تعليقي عليه سببا لعقد الصداقة والترسل. ومع أني اطعن فيه بنقدي فقد لقيت منه - رحمة الله - ما عرف به الفرنسيون من اللطف والأدب وما امتاز به العلماء الأعلام من التواضع. ألا ليت قومنا يقلدون الفرنجة أيضاً بقبول النقد الصحيح بالرضا والقبول. ولكنا ما برحنا بعيدين عن ذلك. وفقنا الله للخير والهدى. انتهى.</p>
            <p change="#d2e73">رومة - طالعت في (لغة العرب) في أول الجزء الثالث من هذه السنة مقالة
<pb n="n6-p536" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3410.xhtml"/>


بعنوان (الكتابات الأثرية العباسية) وكنت قد طالعت ثلاثة أرباع ما فيها مقالة أدرجت في (الهلال) قبل سنوات قليلة حينما كنت في مصر القاهرة وكانت بتوقيع أحمد زكي باشا. واحمد زكي باشا نقلها ببعض تصرف عن مقالة لفون برشم وكليرمون كانو. فانتفع عبد الله بك مخلص من مقالات هؤلاء الثلاثة ولم يشير إليهم بكلمة واحدة. وعبد الله بك مخلص غير معذور في ذلك لأنه واقف على حركة ما ينشر من آثار الاقدمين، ولا سيما الآثار التي تبحث عن مآثر الأقدمين في فلسطين. . . أه.</p>
            <p change="#d2e73">باريس - (الكتابات الأثرية العباسية) من احفل المقالات التي وردت في مجلة (لغة العرب) وهي المجلة التي أتطلع إلى مطالعتها بكل شوق وهي المجلة الشرقية الوحيدة التي يستفيد منها أهل البحث والتحقيق. على أن تلك المقالة - والحق يقال - ليست كلها للأديب <persName>عبد الله مخلص</persName>. فأني أتذكر أن أول مجلة خاضت عباب هذا الموضوع كانت المقتطف في مجلدها السادس عشر في الجزء الثامن الصادر في أول مايو 1892 من ص 537 إلى ص 542 وفي الجزء التاسع الصادر في أول يونيو 1892 من ص 593 إلى ص 600 بعنوان أثر الإسلام في بلاد الشام. وصاحب المقالة جناب العالم المحقق جرجي أفندي يني من علماء طرابلس الذين يشهد لهم المستشرقون بالتحقيق والتدقيق - وقد استفاد من هذه المقالة بعد نحو ربع قرن الأستاذ أحمد زكي باشا المصري فنشر مقالا في الهلال (لا أتذكر الآن المجلد ولا السنة لان سني هذه المجلة ليست تحت يدي) دل أنه انتفع بما جاء في المقتطف وما نشره فون برشم التي اخذوا عنها مقالاتهم ولا ينتحلوها لأنفسهم إذ في ذلك الأمانة والإقرار بالمعروف نسبة إلى كل ذي حق حقه. ولله في خلقه شؤون. أه.</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) أننا لا نظن أن عبد الله بك مخلص كان واقفا على كل هذه المقالات، ولا سيما وحضرته يجهل اللغات الإفرنجية. وعلى كل حال لا بد من أنه يقول كلمته بهذا الصدد.
<pb n="n6-p537" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3411.xhtml"/>


الخيزران وثروتها</p>
            <p change="#d2e73">حضرة صاحب مجلة (لغة العرب) الغراء</p>
            <p change="#d2e73">تحية وسلاما:</p>
            <p change="#d2e73">كنتم ذكرتم في مجلتكم الشائقة الأبحاث (563: 5) ما ورد في مجلة العرفان الصيداوية (44: 14 (من قولها في الخيزران أم الخليفتين الهادي والرشيد إنها زوج السفاح وعطفتم على ذلك بالرد وأتيتم بنص الطبري في ذلك. واحسب ذلك الغلط محض خطأ مطبعي بدليل قولها (وأم الهادي والرشيد) وإنما أبوهما المهدي ابن المنصور.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قلتم فيما ورد فيها عن ثروة الخيزران من ريع أملاكها يبلغ 16000000 درهم وهو قدر يعادل نصف ريع المملكة العباسية - أنكم لم تجدوا مؤرخا ثقة ذكر ذلك واستفهمتم عن عمدة (العرفان) فيه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد انتظرنا عسى أن نرى لأحد الكرام الكاتبين كلمة في ذلك الموضوع حتى دخلت مجلتكم</p>
            <p change="#d2e73">في سنتها السادسة الجديدة وورد العدد الأول ثم الثاني وليس فيهما شيء عن ذلك. ولم يتح لي الاطلاع من (العرفان) إلا على ذينيك الجزأين فما أدري أأجابت أم كانت من الساكتين فرأيت أن أدلي إليكم بما لدي إذ كنت ابحث في ترجمة الخيزران. ولا جرم أن (لغة العرب) أوسع انتشارا من أن تكون خاصة بما بين النهرين وما حولهما.</p>
            <p change="#d2e73">قال المسعودي في مروج الذهب (وكانت غلة الخيزران مائة ألف الف وستين ألف الف درهم) (207: 2) من الطبعة المصرية ببولاق سنة 1283هـ و (289: 6) من الطبعة الباريسية المشفوعة بترجمة الكتاب الفرنسية ل (بربي دومينار) سنة 1871م فليقابل بما في (العرفان) مع التنبيه إلى أن ذلك إحصاء تقريبي لا يصح أن يعتمد عليه كل الاعتماد كما هو الشان.</p>
            <p change="#d2e73">أما كون تلك الغلة - وهي في اللغة (الدخل من كراء دار وأجرة غلام وفائدة ارض) - سنوية فهو من زيادات <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:713 viaf:76496271">
                            <forename xml:lang="ar">جرجي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">زيدان</surname>
                        </persName> في تاريخ التمدن الإسلامي (134: 2) كما زاد أن ذلك القدر (نحو نصف خراج المملكة العباسية لذلك العهد) ولعله اعتمد على إحصاء للخراج.</p>
            <p change="#d2e73">عن رباط الفتح - عاصمة المغرب الأقصى -</p>
            <p change="#d2e73">ابن خلدون الصغير
<pb n="n6-p538" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3412.xhtml"/>


الدانشمندية لا الدانشمندذية</p>
            <p change="#d2e73">سيدي الفاضل:</p>
            <p change="#d2e73">ذكرتم في كتابكم الفوز بالمراد في تاريخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (ص 4): والدانشمندذية (أي كابر السادة). والذي أظنه هو أن الكلمة: الدانشمندية نسبة إلى (دانشمند) الفارسية ومعناه العالم.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) تصحيحكم في محله وفي كتابنا هذا أغلاط طبع كثيرة كنا ذكرناها لمن تولى طبع الكتاب فلم يعبأ بها فنشكركم على تصحيحكم.</p>
            <p change="#d2e73">مير السيد علي لا مير سعيد علي</p>
            <p change="#d2e73">ورد في هذه المجلة (8: 5): مير سعيد علي والذي اعتقده هو أنه مير سيد علي. وهذا الاسم بهذه الطريقة شائع في إيران. وضم سعيد إلى علي غير مسموع لحد الآن في إيران</p>
            <p change="#d2e73">نعم بضم محمد إلى علي وحسن وحسين وغيرهما، ولو قيل أن عليا اسم والد مير سعيد قلنا أن ضم اسم الوالد إلى الولد غير موجود في إيران بخلاف الأقطار العربية كالعراق ومصر وسورية وغيرهما. هذا كله فضلا عن أن اسم سعيد في إيران نادر جدا.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) إنكم مصيبون في نقدكم ونشكركم على ما صححتموه.</p>
            <p change="#d2e73">الفقير والمسكين</p>
            <p change="#d2e73">كنت أنقب في مظان البحث عما يؤيد رأيكم من كلام للراسخين في العلم وهو الرأي الذي ذكرتموه في هذه المجلة (230: 5) فحصلت على بغيتي في تفسير سورة البقرة للإمام الحسن بن علي العسكري إذ وجدته يقول عند شرحه للآية (وإذ أخذنا ميثاق بني إسرائيل لا تعبدون إلا الله وبالوالدين إحسانا وذوي القربى واليتامى والمساكين): أما قوله عز وجل والمساكين فهو من سكن الضر (وفي نسخة أخرى مسكن الضر) والفقر حركته.</p>
            <byline change="#d2e219">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي
<pb n="n6-p539" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3413.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">جمع معجم</p>
            <p change="#d2e73">س - مصر - ص: كيف تجمع (معجم) وهل لكم شاهد على ما تقولونه</p>
            <p change="#d2e73">ج - تجمع معجم على معاجم وهو قياسي. ودواوين اللغة لا تذكر دائما القياسات لزومها الوجه الأقوم. فقد قالوا في جمع مطرف ومصحف ومخدع ومجسد: مطارف ومصاحف ومخادع ومجاسد إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">ارم أو أرام لا آرام</p>
            <p change="#d2e73">س - تلكيف (العراق) - يوسف هرمز: لماذا تقولون ارم (بكسر ففتح) ولا تقولون آرام (بالمد) وأيهما الأصح؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - العرب لم تقل في كتبها آرام بالمد، بل ارم كعنب. ومنه إرم ذات العماد في سورة الفجر. ومعلوم أن القرآن لا يذكر إلا افصح الألفاظ. ويقال فيها ارام بالفتح كسحاب.</p>
            <p change="#d2e73">أما آرام بالمد فغلط صريح لان صاحب القاموس يذكر (ارم وارام كعنب وسحاب) ولا يذكر آرام بالمد كخاتام كما لم يذكر ذلك أحد من اللغويين.</p>
            <p change="#d2e73">اختلاط العرب بالرومان أو اللاتين</p>
            <p change="#d2e73">س - البصرة - ع ب: متى اختلط العرب باللاتين؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - اختلطوا منذ اقدم العصور واقرب عصر إلينا ذكره مؤرخونا هو عصر الجاهلية فإن الغساسنة وهم من اقحاح العرب كانوا يدينون للرومان (للاتين) وكان قد دان للرومان قبلهم الضجاعمة وهم من سليح، فاخرجت غسان سليحا عن ديارهم وقتلوا ملوكهم وصاروا في موضعهم (راجع تاريخ أبي الفداء 76: 1 من طبعة الأستانة وتاج العروس في مادة ض ج ع م). ومن العجب أنكم تسألون ذلك. وبيدكم (شهادة من متقن الحقوق البغدادية) أفما كان يجدر بكم أن تطالعوا ذلك في أي كتاب تاريخ كان، حين تلقيكم علم التاريخ أو
<pb n="n6-p540" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3414.xhtml"/>


أخبار الأمم؟</p>
            <p change="#d2e73">ألا تعلمون أن كان للرومان في ديار العرب كورة عرفها التاريخ باسم (الكورة الرومانية)؟ تلك الكورة التي بدأت في عهد دولة ملخس الثاني (في نحو سنة 45 وعلى رأي آخر في</p>
            <p change="#d2e73">سنة 48 للميلاد) وثبت بأيديهم في سنة 105 ثم امتد ظل صولجانهم فيها في عهد الغساسنة ولم يتقلص منها إلا عند فتوح الإسلام فكان آخر أمراء بني غسان جبلة بن الايهم في نحو أواخر المائة السادسة للمسيح؟</p>
            <p change="#d2e73">ألا ترون من هذا أن الرومان أو اللاتين خالطوا العرب مدة ستمائة سنة وانتم تقولون: متى اختلط العرب باللاتين؟</p>
            <p change="#d2e73">ألا تعلمون أن في لغتنا ألفاظا لاتينية (رومانية) جاءتنا من ذلك العهد مثل قنطار ودرهم ودينار وبلان ودمستق وقيصر ووقية وحقة ورطل وقيطس وقمس وقنديد وانبراذور (انبراطور) إلى غيرها وانتم تقولون: متى اختلط العرب باللاتين؟</p>
            <p change="#d2e73">الملقمة لا الملغمة</p>
            <p change="#d2e73">س - جامعة عليكره في الهند: جاء في لسان العرب، لابن مكرم، في مادة ح ب ر ج هذه العبارة: ابن الأعرابي: الحباريج طيور الماء الملعمة (وضبطها ضبط قلم بضم الميم وفتح اللام وشد العين المهملة المفتوحة وفتح الميم وفي الآخر هاء) فلم أفهم معناها وبحثت عنها في المعجم نفسه في مادة لعم، فلم أجد لها ذكرا، فهل لكم أن تفيدونا عن معناها.</p>
            <p change="#d2e73">ج - الذي يبدو لنا من سياق العبارة أن الكلمة محرفة، واصلها (الملقمة) بقاف مشددة مكسورة وهي الطيور التي تلقم فراخها تلقيما. ولا تزقها زقا كما يفعل اللقلق والحبروج وغيرهما من طير الماء.</p>
            <p change="#d2e73">حمم</p>
            <p change="#d2e73">س - بروسل (بلجكة) ما احسن كلمة عربية تقابل الفرنسية في الكلام عن الشعر أو النبات أو نحوهما.</p>
            <p change="#d2e73">ج - حمم (بتشديد الميم) قالوا: حمم الرأس نبت شعره بعدما حلق.
<pb n="n6-p541" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3415.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">رد على رد العقاد</p>
            <p change="#d2e73">قرأت في (عدد 15 يونيو) من (البلاغ الأسبوعي) الأغر ردا للأستاذ العقاد، بعنوان (نقد غريب)، على نقدي ديوانه لأخير. ولا أدري لماذا كان نقدي غريبا؟ ألكوني تجرأت على نقد ديوان الأستاذ، وهو الذي يخشى الناس معرة لسانه، فيتجنبونه لئلا يصيبهم رشاش من شتائمه التي يقذفها على من يتصدى لنقده؟ أم هناك سبب آخر أجهله؟ على أن الأجدر بالأستاذ أن يثوب إلى نفسه ويقرع الحجة بالحجة، شأن العلماء، فلا يحنق، ولا يتهور، والذي لا يحترم الناس فالناس لا يحترمونه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد صدر رده على نقدي بفقرات ادعى أنها من كتاب أرسل به إليه الشاب الأديب (اكرم احمد) منها قوله: (فحبذا لو أعرضت عن هذه الوشايات، وقابلتها بفضل وفصول تكتبها عن اللباب، ديوان الزهاوي الجديد، ويتبعها الزهاوي بفصل أو فصول يكتبها عن ديوانك، فينقطع بذلك القيل والقال) إلى آخر ما هنالك، ودعوت الأديب (اكرم احمد) واريته صدر مقالة الأستاذ العقاد فبهت الشاب متعجبا ما وقع من التحريف في كتابه:</p>
            <p change="#d2e73">ثم أنه أراني مسودة ما كتبه وإذا الفقرة بهذا النص: (حبذا لو نقدت اللباب ديوان الزهاوي نقدا نزيها من الأغراض، ونقد هو كذلك ديوانك نقدا نزيها فاستفاد الأدب من نقديكما) إلى غير ذلك. وليس في كتابة (اكرم) كلمة (الانتقام) ولا جملة (فينقطع) بذلك القيل والقال).</p>
            <p change="#d2e73">ولعل الأستاذ عبارة الأديب (اكرم) بنصها فأخذت هذا الشكل الذي يوهم ما يوافق هوى الأستاذ العقاد أن يذيع عن الأستاذ الزهاوي.</p>
            <p change="#d2e73">وسواء أصدقت مسودة اكرم، أم صدق الأستاذ العقاد، وكذب اكرم، فذلك ليس بالمهم. إنما المهم رد الأستاذ على قسم من نقدنا، وإهماله قسما مع
<pb n="n6-p542" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3416.xhtml"/>


أن ما أهمله راجع إلى المعاني، وفيه ما يتعلق بالألفاظ والتراكيب. فما سر ذلك؟ أيريد أن لا يرى قراء (البلاغ الأسبوعي) إلا ما يعتقد الأستاذ أنه قد وفى فيه حق الرد؟ أم ماذا؟</p>
            <p change="#d2e73">ولا أريد أن أخرج في ردي عليه عن جادة النزهة وان خرج هو عنها، لاعتقادي أن المهاترة سلاح العاجز، وإن التهور لا يكسب صاحبه الحق، إنما الحجة وجدها السلاح</p>
            <p change="#d2e73">الماضي في مثل هذه المواقف، وأنا لا أنكر أن الأغلاط العربية يمكن توجهها بوجه من الوجوه، فإن باب التعليل في النحو واسع حتى انك لا تكاد تجد خطأ لا يؤول. ولكني أتطلب من الشاعر أن يأتي (بالفصيح المشهور)، لا بالنادر المهجور؛ فيتجنب الضرائر القبيحة، والتعقيد، وهذا هو الفرق بين الشاعر الفحل و (غيره).</p>
            <p change="#d2e73">قال يجيب عن نقدي قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قطب السفين وقبلة الربان </seg>
                  <seg> يا ليت نورك نافع وجداني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(أسال صاحب لغة العرب من الذي قال أن الفرضة من الفرض يجب أن تدخلها كل سفينة في الأرض ليصح أن يقال فيها أنها قطب السفين). أه.</p>
            <p change="#d2e73">واحسن جواب عن سؤاله هو إعادة كلمتي وهي: أن كان يريد فرضه خاصة فهذه ليست قطب جميع السفن، وقبلة كل ربان كما يفهم من الإطلاق). فهل في عبارتي هذه ما يفهم منه أن الفرضة العامة يجب أن تدخلها كل سفينة في الأرض؟</p>
            <p change="#d2e73">وإنما المراد أن الفرضة العامة ما يجوز أن تدخلها كل سفينة، والفرضة الخاصة ما لا تدخله إلا سفن خاصة فيظهر من هذا أن لا وجه لإيراد الكعبة وبيت المقدس مثالين. ولا أعتقد أن الأستاذ يعتقد أن (اللام) في السفين والربان للعهد الخارجي أو الذهني فلا يبقى إلا الجنس والاستغراق.</p>
            <p change="#d2e73">أما الاستغراق فواضح. وأما الجنس فانه لا يناسب المقام.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أني قسمت ما عسى أن يكون مراده إلى شقين: أحدهما قولي أن كان يريد فرضه خاصة، فهذه ليست قطب جميع السفن، كما يفهم من الإطلاق، وإن أراد الفرضة عامة، فما أدخل وجدانه في هذا الصدد؟ ولكن الأستاذ رد
<pb n="n6-p543" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3417.xhtml"/>


على شق واحد، وسكت عن الشق الثاني، ولعله يريد مهلة للتفكير في أيجاد وجه لدخول وجدانه في الصدد!!!</p>
            <p change="#d2e73">ورد على قولي: يزجي يتعدى بنفسه لا بالباء قائلا (يزجي هنا متضمنة معنى يدفع، وانه كما يصح أن يقال دفعه ودفع به، يصح كذلك على هذا المعنى أن يقال؛ أزجاه وأزجى به).</p>
            <p change="#d2e73">على رسلك يا أستاذ! فإن (دفع به) كذلك لم يجئ إلا إذا توسعا فقلنا: الباء زائدة. على انك، يا أستاذ، لم تفهم بعد التضمين، فإن الشرط في التضمين أن يكون معنى الفعل المتضمن - بالكسر - غير معنى المتضمن - بالفتح - ولكنه يتصل به من بعض النواحي، لا أن يكون</p>
            <p change="#d2e73">مرادفه في المعنى، كما بين (أزجى ودفع) مثال ذلك: (حمد) فانه يتضمن معنى أنهى فيتعدى مثله (بالى) فيقال أحمد إليك فلانا أي انهي، وكقوله: (يخالفون عن أمره) فانه يتضمن معنى يعدلون، ولذلك يجوز تعديته بعن، وقوله: (لاقعدن لهم صراطك المستقيم) فانه يتضمن معنى: لا لزمن. ولذلك جاز تعديته بنفسه وبقوله: (ولا تعزموا عقده النكاح) فهو يتضمن معنى لا تنووها، فعدي مثله. وفي التضمين يقصد معنى الفعل بالأصالة، ومعنى ما تضمنه بالتبع، وهذا ما يدلك على وجوب المخالفة إلا في بعض النواحي.</p>
            <p change="#d2e73">وأجاب عن قولي في نقد البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أمسيت إحداق السفائن شرع </seg>
                  <seg> صور إليك م البحار روان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(ولو نصب (شرع) على الحالية لخلا البيت من تتابع الأخبار بكلام فيه غرور وتهكم كما هو عادته، فقال (أن مجي الحال من المبتدأ لا يجوز إلا في اضعف الأقوال) فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">نعم، لا يستحسن النجاة مجيء الحال من المبتدأ، ولكنهم لم ينكروا مجيئه في النثر والنظم كقولهم - وهو ما يستشهدون به -: (هذا بسرا خير منه رطبا) وقول الشاعر: (لمية موحشا طلل) ومثله مجيئه عن الخبر كقوله: (هذا بعلي شيخا) وقوله: (وهو الحق مصدقا لما بين يديه) فضلا عن أن مجيئه عن المضاف إليه كثير كما في بيت الأستاذ، إذا نصبنا (شرع) جاعلين إياه حالا
<pb n="n6-p544" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3418.xhtml"/>


عن السفائن.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ما أورد من الآيات القرآنية لإثبات تتابع الأخبار فنحن لم نمنع ذلك على أن ما جاء في هذه الآيات بمثابة النعوت المتتابعة وإن كانت في صور الأخبار كما لا يخفى على (ذي النظر النافذ) بخلاف بيت الأستاذ ونحن لم نستقبح تتابع الأخبار إلا في بيت الأستاذ لما تستوجبه هذه الأخبار من الشطط فإن (شرع) في البيت جمع شارع بمعنى المتسدد أو المرتفع؛ والتسدد أو الارتفاع مناف لقوله (صور) فالصور جمع الاصور وهو المسائل المعرج والإحداق لا تتسدد إلى الشيء أو ترتفع إليه وهي مائلة معوجة، إلا إذا كان صاحبها احول. . .!!! وقد نقدت البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يشكو من الدنيا الأولى لولاهم </seg>
                  <seg> ما كانت الدنيا تحب وترغب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بقولي: ورغب فعل لازم لا يبنى منه المجهول إلا بحرف الجر، ورغب لا يحذف منه حرف الجر، لأنه يتعدى بحرفين مختلفين (فيه وعنه) ويختلف بموجبها وهنا لم يجب</p>
            <p change="#d2e73">الأستاذ عن جوهر النقد وهو اتخاذ المجهول من اللازم بل تشبث بالعرض، وهو حذف الجر بعد رغب وقد جاء يشاهد من القران وذكر بيتا أورده ابن هشام وكلاهما شاهدان على حذف حرف الجر على (أن) وليس كلامي في هذا، فإن حذف حرف الجر على (أن) بالتخفيف (وأن) بالتشديد قياس، وأما حذفه من رغب فذميم يستقبحه كثير من أئمة اللغة ونحن إنما نحاسب الشاعر على ما يأتيه غير فصيح (وان كان قد شاركه من تقدمه في ذلك).</p>
            <p change="#d2e73">ورد على نقدي الشطر: (عسوفا إذا ما الخوف قد كان احزما) وهو قولي: (ولا تجمع (قد) للتحقيق والشرط، فلا يقال: إذا زيد قد أتاني لان الشرط مشكوك في وجوده فلا يناسبه التحقيق) فقال: (أصبت لولا (إذا) تستعمل للشرط في حالة التحقيق بخلاف (إن) التي تستعمل للتشكيك (؟!!!) فأقول: أن (إذا) ظرف للمستقبل، تضمن معنى الشرط ومعناها أن الجزاء يتحقق الشرط، فإذا كان هناك تحقيق فهو تحقيق الجزاء عند ثبوت الشرط والأستاذ لم يدخل (قد) على الجزاء، بل على الشرط، وهو ينافي الشرطية
<pb n="n6-p545" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3419.xhtml"/>


كما بينا؛ أما إدخال (قد) على الجزاء فكثير ولا منافاة فيه. ومن أمثلة ذلك قول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن كنت ريحا فقد </seg>
                  <seg> لاقيت إعصارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإن صدق الأستاذ في ادعائه اجتماع الشرط و (قد) فيأتنا بمثال من القرآن أو ببيت قيل في الجاهلية أو الإسلام، وإلا فليسكت، ولا يرفع عقيرته مجهلا لمن يدله على الصواب.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أتى الأستاذ بسند من الشعر على مجيء أمر الغائب بصورة المخاطب، وهذا لا يدل على أنه الفصيح، وأما الآية القرآنية فإن قراءة (أبي) لا تستلزم مرجوحية بقية القراءات بل بالعكس تدل بقية القراءات على ضعف قراءة (أبى).</p>
            <p change="#d2e73">ونحن لم ننكر دخل لام الأمر على المخاطب بتاتا، بل أنكرنا إدخال (الفصحاء) لها، فقد قلنا لا يدخلها (الفصحاء) على المحاطب والبيت الذي استشهد به الأستاذ:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا جن جنح الليل فلتأت ولتكن </seg>
                  <seg> خطاك خفافا أن جيراننا أسدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قد نصب فيه خبر (إن) فلماذا لا ينصب الأستاذ خبر (إن) في أبياته قياسا على ما جاء في هذا البيت؟ أليس ذلك لان الذي يخالف الجمهور ليس (بفصيح)؟</p>
            <p change="#d2e73">وأما البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دهر يدور صباحه ومساؤه </seg>
                  <seg> متعاقبان على مدى الأيام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقد قلنا في نقده: (الأولى جعل صباحه فاعلا ليدور ونصب (متعاقبان على الحالية) ولكن الأستاذ أبي وطلب منا الدليل على أولوية ما ذكرنا والدليل هو القاعدة المرعية، وهي قول ابن الناظم في شرح ألفية أبيه: (وان كانت الجملة الحالية اسميه فإن لم تكن مؤكدة، فالأكثر مجيئها بالواو مع الضمير ودونه، كقوله تعالى: فلا تجعلوا لله أندادا وانتم تعلمون، وقوله تعالى:</p>
            <p change="#d2e73">ألم تر إلى الذين خرجوا من ديارهم وهم ألوف حذر الموت؟)</p>
            <p change="#d2e73">فإذا لم نجعل (صباحه) فاعلا ليدور، كان مبتدأ خبره (متعاقبان) وتكون الجملة حالا من فاعل يدور، وهي غير مصدرة بالواو</p>
            <p change="#d2e73">وكنت نقدت البيت:
<pb n="n6-p546" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3420.xhtml"/>


يرفلن في الحسن القشيب كأنما <gap resp="#org_MS"/> البسنه يبقى مدى الأيام</p>
            <p change="#d2e73">قائلا: الصواب (كان ما) ليعود ضمير يبقى إلى (ما) فشدد الأستاذ علي النكير واخذ يجهلني قائلا: (هل رأى القراء عالما باللغة العربية يجهل أن (ما) بعد (كأن) تكون كافة عن العمل ولا تكون موصولة في حيثما ترد؟)</p>
            <p change="#d2e73">مهلا أيها الأستاذ فانك لم تعرف إلى الآن أين تكون (ما) كافة، وأين تكون موصولة فقد (علمت شيئا وغابت عنك أشياء) فاعلم أن (ما) بعد (إذا) لا تكون إلا زائدة وهي بعد (أن وكأن ولكن)، تكون زائدة كافة عن العمل وحينئذ تكتب متصلة وتكون موصولة وحينئذ تكتب منفصلة وإذا جعلنا لها وبقي (يبقى) من غير فاعل فيا أيها الأستاذ! أن الخطأ ليس بعيب، ولكن الإصرار عليه هو الغيب. وكنت أزد أن تجل نفسك عنه!!!</p>
            <p change="#d2e73">وكنت نقدت البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتسلبني نورا أراك بوحيه </seg>
                  <seg> فاظهر ما أخفى سواد الدياجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقلت: وكان عليه أن يقول: كنت أراك بوحيه فانه في الحال لا يراه فقال: (فهل يدري أحد لماذا أجاز لنا أن نقول (تسلبني) عن الماضي ولم يجز لنا (أراك) بدلا من كنت أراك) والجواب: أن البيت مقول على لسان الأعمى وهذا الأعمى مسلوب منه النور في الحاضر، كما سلب منه في الماضي، فصح القول: (تسلبني) ولكن ليس الأمر كذلك في (أراك) فإن</p>
            <p change="#d2e73">الأعمى في الحاضر لا يراه بالنور، فهل فهمت أيها (الأستاذ)؟!!</p>
            <p change="#d2e73">ونقدت البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يهم ويعييه النهوض فيجثم </seg>
                  <seg> ويعزم إلا ريشه ليس يعزم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقلت: وكان الصحيح أن القول: إلا ريشه فهو لا يعزم، أو إلا أن ريشه ليس يعزم، فإن (ريشه) مستثنى منصوب، فلا يصح أن يخبر عنه بقوله (ليس يعزم).</p>
            <p change="#d2e73">فقال يجيب الأستاذ وليته لم يقل: (ألا يجوز أن تكون (إلا) بمعنى لكن، وإن يكون ما بعدها جملة مركبة من مبتدأ وخبر؟ اعلم، يا هذا، أن
<pb n="n6-p547" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3421.xhtml"/>


هناك شيئا يسمى الاستثناء المنقطع، وراجع باب الاستثناء يفتح الله عليك الأبواب) وخلاصة الجواب أنه يجعل (إلا) بمعنى (لكن) وليس في معاني (إلا) (لكن)، وقد بسط معانيها ابن هشام في المغنى، ومنها العاطفة بمنزلة الواو في التشريك في اللفظ والمعنى كقوله في آية (لا يخاف لدي المرسلون إلا من ظلم، ثم بدل حسنا بعد سوء) أي ولا من ظلم وزاد ابن هشام قائلا: على أن هذا رأي بعضهم والجماهير على إعراب ما بعدها مستثنى منقطعا.</p>
            <p change="#d2e73">أما الأستاذ فقد جعل (إلا) بمعنى (لكن) فأخرجها عن الاستثناء وجعل ما بعدها مستثنى منقطعا فأرجعها إلى الاستثناء وقد عرفت أن جعلها بمعنى (واو) العطف يقتضي التشريك في اللفظ والمعنى، ولا يتصور في البيت التشريك فإن (يعزم) مثبت و (ريشه) قد نفي عنه العزم بقوله: ليس بعزم أما جعل ما بعد (إلا) مستثنى منقطعا، فلا يزيل الاعتراض، فإن (ريشه) الذي هو منصوب على الاستثناء سواء أكان متصلا أم منفصلا لا يجوز أن يخبر عنه بليس يعزم.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أراد الأستاذ أن يوجه (رنق) في بيت له كنا قد نقدناه، فأراد ما قاله صاحب اللسان في (رنق): الترنيق كسر الطائر جناحيه من داء أو رمي حتى يسقط، وهو مرنق الجناح، إلى غير ذلك من معاني الترنيق ونحن لا ننكر أن للترنيق معاني كثيرة ولكن ننكر أن يكون الصرصور قد طار طيرانا خفيفا وهو مكب على الأرض). على أن الطائر إذا رنق من رمي، فلا يطير طيرانا خفيفا بل يسقط أو يطير طيرانا ثقيلا.</p>
            <p change="#d2e73">ونقدنا قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أكان للمرء أيما أرب </seg>
                  <seg> في الصبر لولا كوارث الزمن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقلنا: ليس من الصواب جعل (أيما) وهي للاستفهام اسما لكان المصدر كذلك بهمزة الاستفهام ثم أن (أي) لها صدر الكلام، فلا يجوز من هذا الوجه أيضاً جعله اسما لكان.</p>
            <p change="#d2e73">فقال الأستاذ: (ما رأي (لغة العرب) في قولنا لها: لم نر أي خطأ ولم يزعم أي أحد ما تزعمين. أهذا كلام صحيح أو غير صحيح؟)</p>
            <p change="#d2e73">والجواب: (غير صحيح) وقد أخذ في السني الأخيرة بعض الكتاب
<pb n="n6-p548" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3422.xhtml"/>


يستعملون (أي) في غير موضعها خطأ منهم في العبارتين السابقتين والصواب في العبارة الأولى (لم نر خطأ) وفي الثانية: (ولم يزعم أحد).</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نقدنا قوله (لست على الصبر مزريا) فقلنا لان (أزرى) يتعدى على الفصيح بالباء، فقال: (لم نعرف أحداً غيرها يجترئ هذا الاجتراء، وينكر تعديه أزرى بعلى وهي في كل كتب اللغة تتعدى بها كما تتعدى بالباء) ويرى القراء من عباراتنا أنا لم نجترئ على إنكار عديها بعلى إنما قلنا يتعدى على (الفصيح) بالباء وإذا كان هذا اجتراء فليمسك بتلابيب ابن سيده وصاحب لسان العرب فإن الأخير قال: (قال ابن سيده عليه قليلة) وتلابيب صاحب القاموس إذ قال: (كأزري عليه لكنه قليل) وتلابيب صاحب الصحاح إذ قال أزريت به ولم يشر إلى وجود أزريت عليه.</p>
            <p change="#d2e73">ديوان العقاد</p>
            <p change="#d2e73">- 4 -</p>
            <p change="#d2e73">وقال ص 83 (وغبن الشاعرين شديد) وهو يريد الشعراء وقال (عليها من حلاه نضود) وجمع النضد انضاد لا نضود، وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تجمعت الأضداد فيه فحكمة </seg>
                  <seg> وحمق وقلب ذائب وجمود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كأنه أحس بما في شعره من تناقض فأراد أن يعتذر عن نفسه عادا إياها من الشعراء وهيهات!!! وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأقصى مناه في الحياة نهاره </seg>
                  <seg> وأدنى مناه في الممات خلود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وما أكثر ولع الأستاذ بالصناعات البديعية فتراه يهزأ بالحقيقة ليتم له الطباق بين الحياة والممات و (أقصى وأدنى) ومتى كانت الذي أبعده مناه عيش يومه شاعرا خالدا؟! وقال من</p>
            <p change="#d2e73">قصيدة (الورد) ص 91:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وغرد هاتف الأطيار لما </seg>
                  <seg> جلا البستان عن خدر العروس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لا افهم معنى (جلا البستان عن خدر العروس) يقال جلا عن فلان الأمر بمعنى كشفه وجلا العروس على بعلها بمعنى عرضها عليه مجلوة فهل يريد كشف البستان عن خدر العروس عن ذكر المفعول وقال:
<pb n="n6-p549" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3423.xhtml"/>


نديم الكأس طف بالروض تنظر <gap resp="#org_MS"/> غصون الورد مترعة الكؤوس</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفيه ثمالة لم يودعها </seg>
                  <seg> من الأفراح كرم الخندريس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الضمير في (فيه) لا يعود إلى الكأس لأنها مؤنثة فأين هذه الثمالة التي يتكلم عنها بقية ما في الكأس؟ ولعله راجع إلى الورد ولكن غصون الورد مترعة الكؤوس كما في أول البيتين ولا يقال لما كان مترعا (فيه ثمالة) (!!!)</p>
            <p change="#d2e73">وقال ص 92:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جنى الفردوس إلا أن فيه ذكاء </seg>
                  <seg> النار والجمر القبيس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم يجئ القبيس إلا بمعنى الفحل السريع الالقاح فلا محل لإيراده في البيت وقد ظن أنه فعيل بمعنى مفعول من قبس فهو يريد الخمر المقبوس.</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتتركنا كما نشأت وطابت </seg>
                  <seg> كرام الطبع بالوادي الجديس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد شرح الجديس بالجدب ولم يجئ الجديس إلا اسما لقبيلة كانت في الدهر الأول وأما الذي جاء بمعنى المجدب فهو الجادس وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو أنا قادرون لما هفونا </seg>
                  <seg> إلى غير المحاسن والروس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والطروس لم تجئ هنا إلا للقافية ثم تأتي أرجوزة (رحلة إلى الخزان) ص 93 واكثر معانيها غامض وليس فيها ما يجذب نفس السامع نضربنا عنها صفحا.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصدية (عيش العصفور) ص 97:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مغردا قط ما تواني </seg>
                  <seg> مرفرفا قط ما استقر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قدم (قط) على فعل الماضي في الشطرين وذلك ليس بالفصيح ولا أتى بمثله شاعر (فحل). وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كخفة الطفل في صباه </seg>
                  <seg> لكنها خفة العمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أراد كخفة الصبي ولكنه قال (كخفة الطفل في صباه) كأنه يدفع ما عسى أن يتوهم القارئ أن الخفة خفة الطفل في رضاعه أو في شبابه أو كهولته ثم قال: (لكنها خفة العمر) والضمير في (لكنها) راجع إلى خفة ولا أعرف أهي خفة العصفور أم خفة الطفل. فإن كانت خفة العصفور فليست هي خفة العمر بل خفة نوع الطائر. وإن كانت خفة الطفل فما هذا الاستدراك؟ احسب أن من القراء من يزعم أن خفة الطفل هي غير خفة الصبا. وقال:
<pb n="n6-p550" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3424.xhtml"/>


يقارب السحب ثم يهوى <gap resp="#org_MS"/> يبشر االروض بالمطر</p>
            <p change="#d2e73">ما أوصل العصفور بالسحاب وقد كان بين الأغصان يتنزى والمعروف أن القبرة هي التي تصعد إلى علو مغردة ثم تهبط وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويستحث الرياح ضربا </seg>
                  <seg> بخافقيه فتبتدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لله ما أهول المطايا </seg>
                  <seg> واضعف الراكب الأشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">جعل الريح مطيه العصفور وتعجب من هول هذه المطية ومن ضعف راكبها - العصفور - وأي ضعف في طائر يستحث الرياح ضربا بخافقيه فتبتدر الرياح كما ادعى في أول البيتين؟ وقال:</p>
            <p change="#d2e73">(ولا خلا الروض من ثمر) والروض لا يثمر في كل المواسم. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من عاش يوما أو بعض يوم </seg>
                  <seg> يعلم ما ضربة القدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قد يعيش الطائر وغيره شهورا وسنين ولا يعلم ضربة القدر.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (أحكام الموتى) ص 99.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ستغرب شمس هذا العمر يوما </seg>
                  <seg> ويغمض ناظري ليل الحمام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">جعل الحياة شمسا للعمر وقال ستغرب ويجئ ليل الموت فيغمض ناظري وما أغنى الشاعر العصري عن كل هذه الاستعارات!!! وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهل يسري الى قبري خيال </seg>
                  <seg> من الدنيا بأنباء الأنام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويمسي طيف من أهوى سميري </seg>
                  <seg> ويؤنس وحشتي ترجيع هام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واحلم بالزواهر دائرات </seg>
                  <seg> وبالزهر المنور والغمام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والجواب على استفهاماته هذه كلها: (كلا) وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا ليت النيام هناك تحظى </seg>
                  <seg> بأحلام كأحلام النيام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى آخر ما تمنى وهي مثل تمنيات الأطفال. وقال من قصيدة (الموت في الكرى) ص 100:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبصرت بالموت في الكرى </seg>
                  <seg> عميان لا يخطئ العدد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أراد بالعميان الأعمى ولم يجئ وهو من لغة العوام. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كف من الثلج أن جرت </seg>
                  <seg> في جاحم النار تبترد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أراد بتبترد (تبرد) وتبترد بمعنى تغتسل بالماء البارد وهذا غير مراده وهو
<pb n="n6-p551" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3425.xhtml"/>


يفسد ما أراده. وقال</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا مطعم الدود بالصبا </seg>
                  <seg> لا الدود تبقى ولا الجسد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والباء في (بالصبا) زائدة وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تنسى الذي نام في الثرى </seg>
                  <seg> ولست تنسى الذي ولد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تطرق الناس في الكرى </seg>
                  <seg> سلطانك القبر فابتعد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والذي ينسى الذي نام في الثرى ليس سلطانه القبر. وقال من قصيدة (شهرزاد):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فله طلعة بها أجل الغيد </seg>
                  <seg> رهين يستنجز الموعودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فما اسخف البيت!!! وقال ص 101:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما جلوها إليه بالليل إلا </seg>
                  <seg> أتلع الموت في الصبيحة جيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد ما زفوها في الليل إلا ماتت في الصبح ولكن انظر أي طريق وعر سلك في بيان أنها ماتت في الصباح، والصواب (جلوها عليه) يقال جلا العروس على بعلها: عرضها عليه مجلوة. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جذلا كان صغوه لا غراما </seg>
                  <seg> وجد الآن قلبه المفقودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وما أرك لفظ هذا البيت واسخف معناه!!!</p>
            <p change="#d2e73">وهناك أبيات على هذا النمط ما عليها صبغة شعرية. وبينما هو يقص علينا قصة شهرزاد والرجل الحقود على النساء القاتل لهن إذا به يقول في بيتين: (السحر آيتان فمن يملكها يملك الملوك عبيدا) ثم بين الآيتين بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يستبي القول ساحرات الغواني </seg>
                  <seg> والغواني تسبي القؤول المجيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو يظن أنه ينثر الحكمة أو يجئ بفلسفة جليلة!!! ثم قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيتا فتنة تصاد وتصطاد </seg>
                  <seg> فآنا صيدا وآنا صيودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وليست الآيتان تصاد وتصطاد بل الذي يصاد ويصطاد هو الرجل الحقود والغانية وأما الآيتان فهما القول الخادع وجمال الصورة وقال ص 103 من قصيدة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نحن في هذه الحياة حيارى </seg>
                  <seg> حار والله كل قلب وحيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أريد أن اصدر حكمي على هذا البيت، إنما اعرضه على القارئ ليصدر حكم نفسه عليه. وقال من أرجوزة (حديقة البرتقال) (نزة عن تصوح
<pb n="n6-p552" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3426.xhtml"/>


وعري) ولا أدري أيقسم التصوح إلى سهلي ووعري.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (قدوم الشتاء) ص 106:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تسير الكواكب سير الحذر </seg>
                  <seg> ويرجف في الجو نور القمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وما في مشهد الكواكب في الشتاء ما يدل على أنها تسير سير الحذر ولا في منظر القمر ما يفهم منه أن نوره يرجف أما القمر فلا يرجف نوره في الصيف والشتاء وأما الثوابت فإن ما يشاهد من اهتزاز أنوارها لا يختص بموسم دون آخر واظهر فرق بين الثوابت والسيارات أن الأولى يهتز نورها والثانية لا يظهر في نورها هذا الاهتزاز. وأما السبب في الاهتزاز الظاهر للثوابت وعدمه للسيارات فليس هنا محل بيانه. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وللشمس مشية مستكره </seg>
                  <seg> يساق إلى منظر لا يسر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والأستاذ ظن كلمة (مستكره) وقد شكلها بفتح الراء - بمعنى مكره واستكره الشيء بمعنى عده أو وجده كريها وهذا لا يناسب المقام. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ينادي بأن الربيع اندثر </seg>
                  <seg> ولكن لا يقال أن الشتاء غدا بالأثر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يقال إذا قدم الشتاء إن الربيع أندثر ولكن لا يقال أن الشتاء غدا بالأثر فإن (غدا) بمعنى ذهب غدوة وكيف يصح القول أن الشتاء ذهب وهو قادم؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا منظرا مونقا للرياض </seg>
                  <seg> تأنق فيه الربيع العطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد أنكرتك عيون الشتاء </seg>
                  <seg> ويا حسن ما أنكرت من صور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كما أنكر الشيخ من مجلس </seg>
                  <seg> تداعى الشباب به للسمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بعدما بين أن الزهر عند قدوم الشتاء طائح يتقلب في الأرض كالمحتضر وأن الطيور أخذت تهجر الرياض شرع يمدح منظر الرياض المونق في الربيع ويذكر أن عيون الشتاء تنكر هذا الحسن كما ينكر الشيخ مجلس الشباب وهل يجتمع الشتاء والربيع لينكر حسنه كما ينكر الشيخ مجلس الشباب؟!!</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (الوداع) ص 108 وقد عربها عن بيرنز بعد أن ذكر القبلة والفراق والعناق وانه سوف يبكيها ويدعوها في الليل بالأنين:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كيف يشكو من عثرة الجد ظلما </seg>
                  <seg> من محياك نجمه الالاق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كأنه يقول أن شكايتي ليست في محلها فإن محياك نجمي المؤتلق الذي
<pb n="n6-p553" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3427.xhtml"/>


لا يغيب عن نظري طيفه. ثم قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بيد أني درجت في ظلمة اليأ </seg>
                  <seg> س فحولي من الظلام نطاق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أدري كيف غاب عنه طيف المحيا الالاق فدرج في ظلمة اليأس وضرب حوله نطاق من الظلام وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من رآها فكيف يسلو هواها </seg>
                  <seg> يعشق القلب إذ ترى الإحداق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم استحسن جعل (كيف) وهي للاستفهام جوابا للشرط فهلا قال في الجواب: (فليس يسلو)؟ و (إذ) الزمانية تختص بالماضي فلا يجوز قوله (إذ ترى) والقصيدة لا تهز سامعها ولعلها في اصلها بديعة غير أن الأستاذ لم يحسن تعريبها وهذا دليل على صعوبة ترجمة الشعر بالشعر مع المحافظة على الروعة.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ثاني بيتين مستقلين باسم (خف العيش).</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وان الموت إذ يأتي </seg>
                  <seg> ك لا يلفيك موجودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد تقدم أن (إذ) الزمانية تختص بالماضي. وقال من قصيدة (هذا لماك) ص 109:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أدنى لثغري من يدي </seg>
                  <seg> وكأنه نهر المجرة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">شبه لمي (حبيبه) بنهر المجرة؟ فما أوسع فمه!!! وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن الشفاه شهية </seg>
                  <seg> أما إذا اشتهيت فمرة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولماذا؟ وقال من قصيدة (رائش لا يتعب).</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليت الذي يرمي القلوب بلحظه </seg>
                  <seg> رام يريش فيعتريه لغوب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يقال راش السهم بمعنى الصق به الريش ولا أدري لماذا يعتري الذي يريش السهم تعب. قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا من يعيب على الفراش طياشة </seg>
                  <seg> نحن الفراش فما تراك تعيب؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم يجئ مصدرا لطاش إلا الطيش. هلا قال (يا من يعيب على الفراشة طيشها). وقال أبيات باسم (السعادة) ص 111:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن الشقي الذي لا صنو يشبهه </seg>
                  <seg> وللأصاغر أشباه وأمثال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">جعل (الذي) خبرا لان وهو يلتبس بالنعت للشقي. وقال:</p>
            <p change="#d2e73">(ومن علا عنه ساءت به الحال) و (علا) لا يتعدى بعن يقال علاهم
<pb n="n6-p554" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3428.xhtml"/>


بمعنى ارتفع عليهم. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن السعادة تحت الأرض معدنها </seg>
                  <seg> لا يطلب السعد من آوته الجبال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أدري أية سعادة هذه التي معدنها تحت الأرض. أيريد الذهب أم ماذا؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (الوردة) ص 113 وقد ترجمها من قطعة للشاعر الإنكليزي وليام كوبر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما كان اقساني لقد فاض روحها </seg>
                  <seg> وطارت بدادا في التراب إلى الدفن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد بكلمة (بدادا) متفرقة و (بداد) بمعنى المتفرق مبني على الكسر فلا يجوز فيه النصب بالفتح والتنوين قال الشاعر: (والخيل تركض في الصعيد بداد) وأما البداد بالفتح فهو بمعنى الرباز والأعداد والأقران وبالضم فهو بمعنى النصيب وبالكسر فمصدر باد القوم بمعنى أخرج كل إنسان شيئا من النفقة في السفر ثم يجمع فينفقونه بينهم أو مصدر باده بمعنى باعه معرضة.</p>
            <p change="#d2e73">ثم تأتي قصيدة (يا قمر) ص 114 وقد أجاد فيها كل الإجادة.</p>
            <p change="#d2e73">له بقية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">68 - </hi>منهج السنة الدراسية الأولى لكلية الطب العراقية</p>
            <p change="#d2e73">جامعة آل البيت</p>
            <p change="#d2e73">بغداد طبع في مطبعة الحكومة سنة 1928 في 23 ص عربية و17 ص إنكليزية</p>
            <p change="#d2e73">متقن الطب عندنا حديث أنشأته الحكومة العراقية في سنة 1927 أما قبل الحرب فلم يكن</p>
            <p change="#d2e73">في ديارنا شيء من هذا القبيل ولا ما يقارنه وكان أبناء العراقيين يذهبون إلى بيروت أو إلى ديار الغرب لدرس علم الطب، فاليوم أصبحنا في غنى عن تغريب أولادنا.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا المنهج يدل على أن الطب في سنته الأولى يدرس بكل إتقان. وفيه ذكر العلوم والفنون التي تلقى فيه مع أسماء الأساتذة الذين يعنون بتلقينهم إياها للطلبة. ولا جرم أن هذا المتقن يوغل في التعليم كلما تقادم عهده ومرت السنون عليه. فنتمنى له الرقي الدائم والنجاح الثابت!
<pb n="n6-p555" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3429.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">المؤتمر الدولي السابع عشر للمستشرقين في اكسفورد سنة 1928.</p>
            <p change="#d2e73">بناء على القرار الذي صدر في الاجتماع الأخير للمؤتمر الدولي السادس عشر للمستشرقين الذي عقد في أثينة سنة 1912 اقترح أن يكون انعقاده السابع عشر في أكسفورد، وبناء على ذلك تتخذ الآن التدابير اللازمة لهذا الغرض في أكسفورد في الأسبوع الذي يبتدئ في 27 أغسطس (آب) سنة 1928 وقد تألفت لجنة التنظيم برئاسة الأستاذ ف. وتوماس مدرس السنسكريت في اكسفورد وقد وضع الترتيب التالي لتأليف المؤتمر:</p>
            <p change="#d2e73">الرئيس: اللورد تشلمرس.</p>
            <p change="#d2e73">اللجنة العامة: أعضاء مجلس إدراة معهد اللغة الشرقية في اكسفورد.</p>
            <p change="#d2e73">اللجنة المنظمة: الرئيس: الأستاذ ف. و. توماس.</p>
            <p change="#d2e73">الأعضاء: الأستاذ د. س. مرجوليوث الأستاذ و. ا. سوتسهل. الأستاذ س. هـ. لنجدون - الأستاذ ف. ل. جريفث - المستر ج. ر. در يفر أمين الصندوق والسكرتير المستر ك. ن. سادون.</p>
            <p change="#d2e73">وتبتدئ أعمال المؤتمر يوم الاثنين 27 أغسطس (آب) سنة 1928 وتنتهي جلساته يوم السبت أول سبتمبر (أيلول) وتعقد الجلسات في المعهد الهندي ومباني الكلية المجاورة وترتيب الأعمال في اجتماعات عامة واجتماعات قسمية.</p>
            <p change="#d2e73">ورتب الاجتماعات القسمية ترتيبا وقتيا كما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>علم البحث في الجنس. مباحث السلالات البشرية. علم الآثار القديمة قبل التاريخ. علم الأساطير القديمة قبل التاريخ. علم الأساطير القديمة وخرافات البشرية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>علم اللغة الآشورية ومواضيع مختلفة. العراق القديم وآسية الصغرى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>مصر وأفريقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>آسية الوسطى وآسية الشمالية مع التيبت (التبت).
<pb n="n6-p556" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3430.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">5 - </hi>الشرق الأقصى. العند الصينية. مالينزية وبولينيزية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>الهند وإيران لغات الهند الأوربية في آسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>العهد القديم والأدب الخ في الإسلام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>الفن الشرقي.</p>
            <p change="#d2e73">وستقرر اللجنة توزيع الأوراق على الأقسام المختصة بها وستبذل اللجنة كل ما في وسعها لكي لا تقرأ الأوراق ذاتها في وقت واحد.</p>
            <p change="#d2e73">وستكون الأقسام تحت مراقبة رؤسائها وسيكون لها سكرتيرون خصوصيون وستكون اللغات المعترف بها في المؤتمر الفرنسية والألمانية والإنكليزية غير هذه وجب عليه أن يستأذن رئيس القسم المختص.</p>
            <p change="#d2e73">يؤمل أن الاشتراكات التي وصلت تكون كافية لطبع إجراءات المؤتمر وفي هذه الحالة يحق لكل عضو أن يدفع اشتراكا كاملا للحصول على نسخة منها.</p>
            <p change="#d2e73">قيمة الاشتراك الكامل في العضوية هي جنيه إنكليزية ويحق للأخطاء أن يأخذوا تذاكر لأفراد عائلتهم بنصف قيمة الاشتراك ولهؤلاء الحق في جميع الامتيازات المخولة للعضوية عدا الحصول على نسخة من النشرة التي تشتمل على إجراءات المؤتمر. وعلى الذين يرغبون الانضمام إلى المؤتمر أن يرسلوا بقيمة اشتراكهم إلى أمين صندوق المؤتمر الدولي للمستشرقين وعنوانه كما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">وترغب اللجنة المنظمة أن تدعو بهذه النشرة كل من يهمه الاشتراك في هذا المؤتمر وإن يتكرموا بعضده.</p>
            <p change="#d2e73">وترجو من الأعضاء أن يقدموا ما لديهم من المطبوعات والمخطوطات التي تهم المؤتمر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>عودة السيد توفيق البكري</p>
            <p change="#d2e73">عاد إلى القاهرة بعد غياب طويل (17 عاما) في سورية لأسباب طويلة سماحة السيد توفيق البكري الشاعر الناشر المشهور، فرحب به الأدباء في مصر ترحيبا جما وقد نشرت (المقطم) حديثا دار بينه وبين الأستاذ لطفي بك جمعة في شؤون شتى دل على تعافي السيد توفيق مما ألم به. فنهنئه نرجو استئناف جهوده القيمة لخدمة لغة العرب وآدابها بعلمه</p>
            <p change="#d2e73">وجلده وغيرته.
<pb n="n6-p557" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3431.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>مصر والشيوعية</p>
            <p change="#d2e73">جاءتنا الصحف المصرية بالبريد الأخير فإذا بها تمتاز بجملة سفيهة منظمة يحملها عباس أفندي العقاد المحرر في صحيفة (البلاغ) التي تصدر بالقاهرة على الدكتور محمد حسين هيكل بك، رئيس تحرير صحيفة (السياسة) المشهور بدعته ومكارم أخلاقه. ثم تبع ذلك ادعاء العقاد هذا بأن في مصر مأجورين لزعماء الشيوعية في موسكو، وانهم يحاربون قوميتهم تحت ستار تمهيدا للشيوعية، فكان بذلك خير معوان للصحافة الإنكليزية التي تحارب توثيق العلاقات التجارية بين مصر وروسية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد سخفت (السياسة) هذا الرأي بقوة، وأظهرت من طرف خفي أن غرض العقاد إنما هو النيل من زملائه الأدباء المجددين المنتصرين للمبادئ الأممية، وللأفكار الإنسانية العامة، التي ينادي بها (ولز) و (شو) وإضرابهما! وهكذا تكون نزهة الحكم والتفكير والقيادة الأدبية وإلا فلا! وإذا لم يخطئ استنتاجنا فنحسب أن العقاد يريد الإساءة إلى سلامة موسى. و (لغة العرب) ليست من عشاق سلامة موسى أولا: لآرائه المتطرفة الجنونية أحيانا، وثانيا: لما نعده من اباحاته الكثيرة إساءة إلى لغتنا العدنانية الشريفة، ولكننا لن نتدنى إلى مثل هذا الاتهام الخطير الذي يلقيه العقاد جزافا لحاجة في نفسه هي حسده لمنافسه وحقده عليه. ونصحتنا إلى سلامة موسى أن لا ينسى ذكره في قائمة عظماء مصر إذا ما عالج هذا البحث مرة أخرى في المستقبل فيريح ويستريح، وحسبنا نحن أن نقول أن رجلا كالعقاد ينحط هذا الانحطاط في أساليبه النقدية إنما ينتحر وهو لا يدري، وليس يضيرنا بعد ذلك إذا حاول الإصغار من قدر (لغة العرب) من جهود صاحبها في جيل كامل والنفاق معا والحق أنه لولا رياءه هذا لكان لنقده شوقي بك زعيم المحافظين قيمة ولكن الناس عرفوا نفاقه وحسده وكبريائه المصطنعة، التي شرحها زكريا أفندي جزارين في كل من (السياسة) و (المهذب) شرحا علميا نفيسا، فأعرضوا عنه، وهكذا أساء العقاد إلى قضية التجديد في الأدب، كما أساء إلى نفسه والى من حف به.
<pb n="n6-p558" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3432.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>العرب ومؤسسات روكفلر</p>
            <p change="#d2e73">قررت مؤسسات روكفلر إدخال ستة طلاب من العرب على نفقتها في جامعات أميركة لتلقي علومهم فيها، وقد وزع هذا كما يلي: 3 من العراق، و 2 من سورية و 1 من فلسطين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>حمعية طبية في حيفا</p>
            <p change="#d2e73">نظم الأطباء العرب في حيفا جمعية عليمة طبية لسانها اللغة العربية، وانتخبوا لها الدكتور إبراهيم زعرب رئيسا والتحق الأطباء الثلاثة الأجانب في حيفا وهم إنكليزية وإيطالي وألماني بهذه الجمعية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>بريد المكلا</p>
            <p change="#d2e73">طبعت حكومة المكلا طوابع بريد من جنسين، ووصلت إليها أدوات البريد، وستشرع عن قريب في تنظيمه بين البلاد القعيطية، وتريم، وسيون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وفاة الشيخ محمد أمين عالي باش أعيان العباسي</p>
            <p change="#d2e73">كانت الوفاة نهار الثلاثاء 29 أيار في يوم عيد الأضحى في البصرة وكان المرحوم نائب البصرة ووزير الأوقاف سابقا. وعمره يناهز الستين. وله مقالة في لغة العرب 57: 3 إلى ما بعدها و 128 وما يليها استمد منها جميع المستشرقين الذين كتبوا عن العراق. وكذلك فعل من الفئات عن العراق. وقد اشتهر المرحوم بمساعدته لهذه المجلة بعمله وقلمه وماله رحمه الله رحمة واسعة!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>نافع الاورفة لي</p>
            <p change="#d2e73">انتقل إلى دار البقاء فجأة في 4 حزيران وكان قبل موته بساعات يجول في الحاضرة منهمكا في أمور الانتخابات والترشيحات. وقد ظهر للأطباء الذين فحصوه أنه (من المحتمل أن يكون مات مسموما).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>لجنة مشروع المنازل في العاصمة</p>
            <p change="#d2e73">الفت وزارة الداخلية لجنة خاصة لمشروع المنازل قوامها معالي وزير الداخلية (رئيسا) والمستر بري مستشار وزارتي الزراعة والري والأشغال والمواصلات وسعادة أمين</p>
            <p change="#d2e73">العاصمة وسعادة مدير الصحة العام وسعادة المفتش الإداري للواء بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اجتمعت اللجنة في وزارة الداخلية وقررت أن تبين المنازل الجديدة في الأراضي الأميرية. وقد صرف النظر عن البناء في جهة الكرخ وتم الاتفاق على تشييد المنازل في محل عال بين الكرادة الشرقية وسكة حديد خانقين على أن تؤكد إدارة الري أن المحل مصون من أضرار الفيضان.
<pb n="n6-p559" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3433.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">10 - </hi>حفلة الضباط الجدد</p>
            <p change="#d2e73">أقامت المدرسة العسكرية الملكية العراقية في الحاضرة حفلة ذكرى لإخراج ثاني صف من التلاميذ ضباطا للجيش العراقي. وجرى عرضه في ميدان عرض المدرسة في الكرادة الشرقية في الساعة السادسة ونصف من صباح السبت 30 حزيران وحضر الحفلة صاحب الجلالة ملكنا المعظم فكانت من أبدع ما جاء من نوعها. فنهنئ الضباط الجدد بهذا الفوز المبين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>كيف تتنصل حكومة الحجاز من تبعة أعمال الإخوان</p>
            <p change="#d2e73">من غريب ما جاء في جريدة (أم القرى) وهي الصحيفة الرسمية الصادرة عن لسان ابن سعود ما يأتي نشره بحرفة نقلا عن العدد 169 وهي:</p>
            <p change="#d2e73">نشرنا من قبل بعض القول عن الخلاف القائم بين نجد والعراق في الأيام الأخيرة، ولا تزال نرى بعض الصحف وعلى الأخص العراقية منها توجه اللوم على نجد وحكومته متناسية ما كان من العراق في جنب نجد من سوء. وربما تبع صحف العراق بعض الكتاب من العرب الذين لا يعلمون حقيقة الإساءات المتتابعة التي كانت من العراق وشرقي الأردن على نجد، والتي من أجل وضع حد لها كانت مقررات المحمرة ثم بروتوكول العقير ثم مؤتمر الكويت ثم معاهدة بحرة ولو أن من في العراق وشرقي الأردن حافظوا على العهود التي قطعوها ولم يخلو بشروطها لما رأينا هذه الحوادث المريعة بين العراق ونجد هذه الأيام وأنا نسرد هنا للقراء نص المواد العهدية التي وردت في مقررات المحمرة وبروتوكول العقير ومعاهدتي بحرة وجدة والتي نقضتها حكومة العراق وحكومة شرقي الأردن ونترك للمصنف الحكم بعد ذلك:</p>
            <p change="#d2e73">(1) - جاء في فقرة (ب) من المادة الأولى لمعاهدة المحمرة المنعقدة في 7 رمضان سنة 1340 ما يأتي: (انه نظرا لقرار (أ) عشائر المنتفق والضفير والعمارات يرجعون إلى العراق وشمر نجد إلى نجد. . . الخ) فكان بعد ذلك أن عادت عشائر المنتفق والضفير والعمارات إلى العراق وبقيت شمر نجد في العراق تشن الغارات في كل وقت وحين على قبائل نجد ولم تنقطع غزوتها حتى هذه الأيام، وقبل بضعة أسابيع نشرنا في (أم القرى) خبر غزوة المائق من شمر على جهات الجوف وفتكه ببعض
<pb n="n6-p560" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3434.xhtml"/>


الرعاة الضعفاء وسلبه ثلاث رعايا من الإبل ثم أعادت الكرة على جهات الجوف أيضاً وسلبه منها ثلاث رعايا أخرى (ولشمر نجد المتلجئة إلى العراق حديث طويل عن سبب التجائها وغاية الذي يحميها في العراق من حمايته لها وما سبب التجاء الأشرار من هذه القبيلة من كوارث ومحن بين نجد والعراق وليس هذا محل التفضيل في هذا الشان).</p>
            <p change="#d2e73">(2) - جاء في المادة الثالثة من بروتوكول العقير ما يأتي: (تتعهد الحكومتان كل من قبلها أن لا تستخدم المياه والآبار الموجودة على أطراف الحدود لأي غرض حربي كوضع قلاع عليها وإن لا تعبئ جنودا في أطرافها) أما حكومة نجد فقد منعت البناء مطلقا على الرقعى والحفر ولينا وغيرها لما طلب منها الترخيص بالبناء على هذه المواقع ولكن حكومة العراق لم تبال بالعهد المقطوع فبنت الحصن المشؤوم على بصية والتي قامت القيامة الأخيرة بين نجد والعراق من اجله وفصلنا كل شيء وقع من أجل ذلك في إعداد سابقة.</p>
            <p change="#d2e73">(3) - جاء في المادة الأولى من معاهدة بحرة المنعقدة بتاريخ أول نوفمبر سنة 1925 ما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">(تعترف كل من دولتي العراق ونجد أن الغزو من قبل العشائر القاطنة في أراضيها على أراضي الدولة الأخرى اعتداء يستلزم عقاب مرتكبه عقابا صارما من قبل الحكومة التابعة لها وإن رئيس العشيرة المعتدية يعد مسؤولا) وقد وردت هذه المادة بنصها في معاهدة جدة المنعقدة بين نجد والحكومة البريطانية النائبة عن شرقي الأردن وكانت فيها المادة الخامسة. ولكن ما قول المنصفين، إذا كان قد بلغ قيمته ما نهبته قبائل شرقي الأردن من قبائل نجد عن طريق الغزو في أراضي نجد بما في ذلك تقدير ديات القتلى بما لا يقل عن مائتي الفئات جنيه ولا تقل تلك الغزوات عن ثلاثين غزوة وكان من بدو العراق غزوات عظيمة</p>
            <p change="#d2e73">لا تقل مقدار الخسائر التي لحقت نجدا بسببها عن مائة ألف جنيه، ورغم ما جاء في المادة المذكورة ورغم احتجاجات حكومة نجد وتحذيرها من نتيجة التمادي في هذه الخطة فلم يقصر الغزاة عن إجرامهم وشرورهم كما أن حكومة العراق وحكومة شرقي الأردن لم تؤدبا مجرما من أولئك المجرمين حتى ولا بعتب ولا لوم.</p>
            <byline change="#d2e219">(له تلو)
<pb n="n6-p561" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3435.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>