<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_35.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_33.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="3" to="3" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="10" to="10" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e258" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n3-p617" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1568.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="34" xml:lang="ar">٣٤</tei:num> </head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>منافع بيع البواخر</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>باب البحث</p>
            <p change="#d2e73">نشأت هذه المسألة منذ أن شرعت الحكومة الحاضرة ببيع البواخر العثمانية التي تمخر مياه دجلة بين البصرة و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وهي التي قام بتأسيسها المرحوم رشيد باشت والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> السابق الشهير با (لكوز لكلي) نحو سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1273" xml:lang="ar">١٢٧٣</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1856" xml:lang="ar">١٨٥٦</tei:num> م) ثم زاد عليها المرحوم مدحت باشا ثم أخذت بالانحطاط إلى درجة أن بلغ بمدير البواخر المرحوم سري أفندي أن يبيع بعض الأدوات والأنقاض لإيفاء رواتب الموظفين (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="561" xml:lang="ar">٥٦١</tei:num>  في الحاشية) ثم بتبدل بعض المأمورين أخذت بالانتعاش حتى تولاها (آمر) قومندان بحرية البصرة الميرلوا (أمير اللواء) أمين باشا حوالي سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1309" xml:lang="ar">١٣٠٩</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1891" xml:lang="ar">١٨٩١</tei:num> م) فتحسنت حالها وبلغت شاواً مهماً ووفر من وارداتها ما قدمه إلى الأستانة لشراء باخرتين تضافان إلى الموجودات وقتئذ فأخذت الأستانة المبلغ ولم تشتر بواخر حتى ضج العموم ولكن بلا جدوى؛ فاشترت الأملاك الخاصة بالسلطان السابق حضرة عبد الحميد خان هذه البواخر الأربع وهي <placeName>الموصل</placeName> والفرات والرصافة والبغدادي مع إدارتي البصرة و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وحوض البصرة وما يتبع ذلك من آلات وأدوات في معمل البصرة بمبلغ هو (كما يخطر لي أقل من سبعة آلاف ليرة) وذلك حسب تخمين المخمنين من الملكية والعسكرية. فلما صارت للأملاك السنية توفرت وارداتها وأصبحت كما كانت في زمن أمين باشا فزادت عليها باخرتين وهما (حميدية وبرهانية) ثم أخريين (وهما البصرة و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) فصارت ثمانياً حتى كانت أيام الانقلاب فعادت مع بقية أملاك المخلوع إلى
<pb n="n3-p618" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1569.xhtml"/>


المالية فأخذت الحكومة منها باخرتين وثلاثاً اتخذتها لنقل الأشياء العسكرية ولتأديب العشائر في أطراف المنتفق وبقيت خمس سائرة وقد حصل من ذلك ريع صافٍ سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1325" xml:lang="ar">١٣٢٥</tei:num>  وسنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1326" xml:lang="ar">١٣٢٦</tei:num>  مالية نحو عشرة آلاف ليرة سنوياً وفي سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1227" xml:lang="ar">١٢٢٧</tei:num>  تولى شؤونها جناب سيروب أفندي إسكندر فبلغ ريعها نحو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  ألف ليرة وفي سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1328" xml:lang="ar">١٣٢٨</tei:num>  تولاها جناب سويان بك المدير الحالي فبلغ الريع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  ألف ليرة وأما في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1329" xml:lang="ar">١٣٢٩</tei:num>  فقد حصل تأخير في سيرها وتعطل بعضها فاقتضى صرف مبالغ لأعمارها ولذا كان الريع الصافي نحو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">ألف ليرة. وهذه هي البواخر التي عليها مدار البحث وتذمر الصحف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>تظاهرات الأهالي ضد بيعها</p>
            <p change="#d2e73">نزعت الحكومة الحاضرة قبل نحو ثلاث سنوات إلى بيع هذه البواخر:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - لأنها رأت ريعها قليلاً بالنسبة إلى رأس المال الذي يمكن الحصول عليه من بيعها:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - لأن الحكومة لا يمكنها القيام بالأعمال التجارية لعدم اعتمادها على عمالها أو لعدم وجود عمال أمناء يقومون بالأعمال كما يجب دون إزعاج الرعايا أو الضرر في المال (ولنا كلمة في هذا الباب نؤجلها إلى مقالة أخرى):  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - لاسترضاء حكومتنا حكومة بريطانيا العظمى توصلاً إلى اتخاذ ذلك ذريعة للحصول على معاونتها (وإن ذلك من الآمال البعيدة) فقررت بيعها فلما بلغ الأمر مسامع الأهالي قامت القيامة وجرت المظاهرات العمومية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والبصرة و<placeName>الموصل</placeName> وأرسلت برقيات الاحتجاج إلى المراجع العالية قائلين: إنهم مستعدون لشراء هذه البواخر بالثمن الذي تعطيه للحكومة الأجنبية أو الشركة حتى أن البعض كان يقول متحمساً: أما ندفع الثمن إعانة ونترك البواخر لحكومتنا المحبوبة ظناً منه أن القول يثمر أو يسمن أو يغني من جوع؛ غير عالم أن المبلغ باهظ. والحق معهم لأن التلفظ بالمليون أمر سهل ومن لم ير في عمره الألف ماذا عليه لو قال مليون؟ فتأخرت الحكومة عن البحث في ذلك ووردت البرقيات بترك الخوض في هذا البحث ظناً من الحكومة إن هذه الشرارة يتبعها الدخان فالنار وهذا الاحتجاج يتبعه التهديد، فشهر السلاح. فقال المتجمهرون: لله الحمد سكتوا فسكتنا غير مراجعين لضمائرهم الحرة الحية في إنهم غير مقتدرين على عقد شركة لذلك حسب قواعدهم المقررة المتعدد: التي لا تقبل سهواً أو غلطاً لأنهم لولا اعتقادهم بأن الشركات مضرة بالمال لعقدوها ولكنهم أن اقتنعوا بمنافعها يتنافسون على الرئاسة فيها وإداراتها حباً بالتصدر والشقشقة الفارغة. خذ لذلك بضعة أمثلة
<pb n="n3-p619" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1570.xhtml"/>


جرت في العراق دليلاً على قولنا هذا:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>شركة عربات (عجلات) بين <placeName>حلب</placeName> و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">عقدت شركة لتسيير عربات (عجلات) بين <placeName>حلب</placeName> و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تقطع المسافة بثمانية أيام والشركة مؤلفة من اثنين من أعيان الوطن وهما حضرة محمود أفندي شابندر زاده وعبد الجبار</p>
            <p change="#d2e73">أفندي خياط زاده وصرفا مبالغ على شراء عربات (عجلات) ودواب وبناء مواقع في الطريق وكان معهما مدير البريد الحالي جناب سعيد أفندي وتعهد الأخير بأعمال الشركة وذهب بنفسه إلى <placeName>حلب</placeName> مراراً وتكبد المشاق ولم تمض برهة لا تزيد على الشهرين حتى فسخت الشركة وأنحل عقد المجتمع ولا بد من أنهم تكبدوا أضراراً جسيمة ولا اعلم السبب لذلك وعندي أنه اسم الشركة لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">ر <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - شركة تسيير السيارات بين كربلاء و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">تألفت شركة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1327" xml:lang="ar">١٣٢٧</tei:num>  هجرية في زمن ولاية حضرة نجم الدين بك علي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وكانت بتشويقه وكان عمادها حضرة محمود أفندي شابندر زاده لتسيير سيارات (أوتوموبيلات) بين <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وكربلاء إلى <placeName>النجف</placeName> وهي نافعة بدون شك وتهافت الناس عليها ووزعت أسهمها بأقرب مدة ووضع أصحاب الأسهم الدراهم في البنك (المصرف) العثماني حتى تخيل الوالي المشار إليه أن الأمر قد تم (وكنت معارضاً له أشد المعارضة لأني اعلم بأخلاق أبناء وطني) حتى اجتمع أرباب الأسهم اجتماعهم الأخير لانتخاب رئيس للشركة فحاز الأكثرية عبد الرزاق جلبي الحاج سعودي الصفار ومال البعض إلى جناب محمود أفندي الشابندر وحصل النزاع حتى قارب الأمر المهاترة فأنحل عقد الاجتماع وأسترد كل فرد ما سلم للبنك (المصرف) العثماني وطوى اسم الشركة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>شركة تسهيل النقليات</p>
            <p change="#d2e73">تألفت شركة لتسيير بواخر صغيرة بين <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وضواحيها ووزعت الأسهم وجمعت الدراهم وكان كل من المؤسسين بأتم النشاط ولم تمض أيام حتى أخذ كل منهم يرمي صاحبه بالرخاوة وبقيت معلقة وقد قام بعض أصحاب الأسهم لإقامة الدعوى على من تسلم منهم الدراهم في إنهم خداعون خدعوه وأخذوا ماله دون عمل وستظهر الأيام الغاية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>شركة بواخر في <placeName>البصرة</placeName></p>
            <p change="#d2e73">لم يكن داء عدم الائتلاف خاصا ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بل بأختها البصرة أيضاً فقد تألفت فيها شركة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1306" xml:lang="ar">١٣٠٦</tei:num>  هجرية رأس مالها عشرون ألف ليرة لتشتري باخرة بحرية كانت
<pb n="n3-p620" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1571.xhtml"/>


معروضة للبيع اسمها (اداوة) واجتمع المبلغ واتفق أرباب الأسهم على توديع الرئاسة للمرحوم الحاج أحمد</p>
            <p change="#d2e73">جلبي النعمة فطلب المومأ إليه أمراً غريباً وهو أن تكون الرئاسة في أولاده بعده إلى ما شاء الله ولما لم يوافقه أحد على هذا الشرط ترك الأمر فانفرط عقد الشركة أيضاً. ولو أردنا استقصاء الشركات التي قامت وماتت دون جدوى لضاق بنا المجال على أن الأمر لم يبق عند العراقيين بل شملت هذه المزية السامية إخواننا السوريين أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>شركة معمل الزجاج في الشام</p>
            <p change="#d2e73">تألفت في <placeName>دمشق</placeName> <placeName>الشام</placeName> شركة قامت بأعباء إستحصال امتياز معمل للزجاج وصرفت المبالغ للحصول على هذه الأمنية التي حسدتها عليها البلاد العثمانية فبنت له بناء مهماً جسيماً عند الباب الشرقي وباشرت بالعمل فاحتاجت إلى رأس مال لإدارة المعمل فتوقف أصحاب الأسهم عن الدفع وبقى معطلاً وإذا دام الأمر فستضمحل الأدوات وتتلف الأسهم وتدخل في خبر كان ولا حول ولا قوة إلا بالله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>مزية العرب</p>
            <p change="#d2e73">فكأن عدم الاتفاق سجية عربية خاصة بهذا العنصر الشريف والسبب شدة الذكاء لأن كلا منهم يرى في نفسه الكفاءة لإدارة كل عمل يوسد إليه. ويخطر لي هنا اعتراض أحد الأكاسرة على وفود العرب وتقريعه إياهم بأن ليس لهم ملك يجمع كلمتهم ويضم شملهم ويقوي شكيمتهم فأجابه أحدهم ذلك لأن كلا منا يرى نفسه أحق بالملك شرفاً وأصلاً وكرماً. (ومن الغريب أن البعض يرون هذا الجواب من جوامع الكلم وأنه فخر للعرب)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>عود إلى بيع البواخر</p>
            <p change="#d2e73">ذكرنا في صدر هذه الأسطر احتجاج الأهالي على بيعها وإنهم أحق بها من غيرهم وإنهم أولو عزم على تأليف شركة لذلك وهم يتناسون ما وقع لهم من الأمور التي ذكرناها فلما سكتت الحكومة ظاهراً عن الأمر جاء الأمر وفق مراد الأهالي فسكتوا عنه وكأن لم يكن ثمة بحث فلا طالب للشركة ولا سائل عنها لأنهم يعلمون حق العلم إنهم لا يجتمعون على خير قط وظنوا إن إهمال الأمر قد تم ولم يعلموا أن تلك الشرارة التي تولى إيقادها الأجانب لمنافعهم لا يمكن أن تخمد ألبته وإنهم ينتهزون لها الفرص الملائمة لإشعال نارها إشعالاً لا تطفئه مياه دجلة والفرات. فلما حان الأمر المناسب قررت الحكومة إفراغ هذه البواخر</p>
            <p change="#d2e73">لشركة يكون نصفها للإنكليز
<pb n="n3-p621" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1572.xhtml"/>


ونصفها الثاني مناصفة بين العثمانيين والألمان وقد قضى الأمر وسد باب البحث فلما بلغ الأهالي طرف خبر هذا الأمر أرادوا أيضاً القيام على الساعين به غير عالمين أن (ما كل مرة تسلم الجرة) وظنوا أن الحكومة تنسى المثل (من جرب المجرب حلت به الندامة) ولذا لم تعرهم إذناً صاغية حتى ولم تنشر صورة المقاولة ليعلم كل من الأهالي ما ستؤول عليه حالته مع الشركة المذكورة بل تركت الأمر مكتوماً لعلمها الحقيقي إن ليس على ولي القاصر أن يخبره بكافة ما يجريه له من الأمور وما يخدم به أمواله حسبما يقتضيه الحال والزمان، وهي المحقة بلا ريب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>سبب عقد الشركة</p>
            <p change="#d2e73">كل منا يعلم حال حكومتنا الحاضرة واضطرارها إلى المال وليس هنا من يجهل ما يلاقيه رجالها من التذلل والمسكنة والتمليق لاسترضاء البيوتات المالية في أوربا وما يلاقونه من عسف الأجانب ومنعهم عنهم الأموال التي هم في أشد الحاجة إليها لإيفاء بعض الديون وللمباشرة بالإصلاح الذي هم مضطرون إلى إجرائه وبدونه لن تعيش الدولة. هذا فضلاً عن أن استخراج كنوز الأراضي العثمانية التي لا تعد تفتقر إلى المال من كل الجهات سواء لتعدين المعادن أو لترقي الزراعة أو لاستعمال الآلات الحديثة لها. والمضطر لا جناح عليه مهما عمل شرعاً وعرفا دفعا للضرورة ومن منا لا يفدي عند اضطراره ما عز وهان للحصول على مراده ومن منا لا يصرف المبالغ للحصول على مال يسد به عوزه الضروري؟ أو يقوم به أود تجارته أو صناعته وخصوصاً بعد تأكده النفع من ذلك المشروع وإنه في زمن قريب يأمل أن يحصل من الفوائد ما يسد به المبلغ الذي سمح به وزيادة؟ أنصفونا أيها القراء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>البيع</p>
            <p change="#d2e73">وعلى ما تقدم رأت الحكومة الحاضرة أن القرض الكبير لا يتم لها إلا باسترضاء الحكومة البريطانية على أن استرضاءها ليس هو للقرض وحده بل لطلب معاونتها أيضاً في ما لها من المصالح السياسية. كمسائل الجزر، وتحديد التخوم، ومسألة المضايق، والديون العمومية إلى غير ذلك. فقد رأت، ورأيها الصواب، إن المفاداة بأمر البواخر وامتياز النهرين أهون</p>
            <p change="#d2e73">بكثير مما تؤمله. فمن ذا يلومها في ذلك؟ بعد أن يكون قد علم الكل أنها لم تبع ذلك بيعاً بل أحالته على شركةٍ لها فيها الريع لتبقى لها قسماً من السيطرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>نتائج الشركة اقتصادياً
<pb n="n3-p622" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1573.xhtml"/>


يقول بعض من يرى الأمور على ظواهرها أن هذه الشركة ستكون الضربة القاضية على تجارة البلاد العراقية وتعليلهم هو:</p>
            <p change="#d2e73">أولاً. لأن الشركة أصبحت في إدارة الإنكليز (لأن لهم أكثر الأسهم) وشركة لنج إنكليزية فسيقع بين الشركتين اتفاق وتكون أجرة النقل حسبما يريدون ولو ضاعفوها أضعافا تتأخر التجارة. قلنا: لو دققوا في الأمر لعلموا إن الرقابة تكون بين الأخوة الأشقاء وبين الوالد وولده ولا مساس لأمر الجنسية في التجارة على أن الحكومة لا بد وأن تكون قررت الأجور فلا يمكن تعديها والشركة بل الشركتان تعلمان أن من الأموال ما لا يمكن إرساله على بواخرها ما لم تكن الأجرة رخيصة كالحبوب مثلاً والأشياء التافهة الثمن فأن زادت الأجرة لا يرسل أحد من تلك الأموال شيئاً فكما أن أصحاب الأموال يفوتهم ربح أموالهم يفوتهم هم أيضاً ربح أجورهم فهم مضطرون إلى تنزيل الأجور عند قلة الحمول كما تفعل الآن شركة لنج والإدارة النهرية فنراهما تتفقان أحيانا عند تراكم الأموال. وتصل أجرة نقل الطن من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى البصرة إلى نحو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num>  شليناً ولكن عند قلة البضائع ينزلونها إلى سبعة شلينات بل أقل كما هو في موسمنا هذا. على أن بواخر اغا جعفر نقلت الطن بأقل من ثلاثة شلينات ونصف من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى البصرة وذلك عشر الأجرة في أيام كثرة الأموال في أيلول وتشرين الأول وهو موسم التمر. فهل يمكن أن يقال أن أيام الزيادة هي اتفاق من الشركتين ضد التجارة؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>اضطرار الشركة إلى تكثير البواخر</p>
            <p change="#d2e73">على أن البواخر العثمانية التي تشتغل الآن في نهر دجلة هي خمس كما ذكرنا وثلاث لشركة لنج ونراها غير كافية لنقل الأموال الواردة من أوربا والهند إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. ولذا نرى الأموال متراكمة اغلب الأوقات في البصرة حتى يضيق عنها نطاق الأماكن المعدة لحفظها ويبقى بعضها مدة ستة أشهر أو أكثر حتى يقل الوارد منها من ديار الأجانب فتأخذ بنقلها</p>
            <p change="#d2e73">وذلك مضر بالتجارة دون شك لأن التاجر الذي يتأخر ماله بالبصرة ستة أشهر ماذا يكون ربحه وخصوصاً إن وصله مال الصيف في الشتاء وبالعكس فيضطر إلى خزنه عنده ستة أشهر أخرى إن كان متمكناً وإلا يبقى عند (المصرف) البنك العثماني في الربى فما كسبه إذاً؟ والحكومة السابقة لم ترد زيادة بواخرها ولم تسمح لشركة
<pb n="n3-p623" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1574.xhtml"/>


لنج بتشغيل بواخر أخرى غير الثلاث ولا ترخص أحداً بتشغيل بواخر (وأما مراكب أغا جعفر فإن ولاية البصرة سمحت له موقتاً على أن يكون لبلديتها ربع صافي ريعها برخصة الامتياز) وفضلاً عن ضرر التجارة تضررت شركات الضمان التلف اغلب الأموال المعرضة للأمطار لوجودها تحتها فالشركة التي ترى النفع لا بد وان تزيد بواخرها للأموال الداخلة إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وأما الصادرات فلا تعد بالنسبة إلى الواردات إذ هي المهمة جداً. فهل يظن أحد أن شركة تجارية ترى النفع ظاهراً وأن الوابور (الباخرة) الذي تشتريه تستخرج ثمنه في مدة سنة واحدة على الأكثر ولا تعمل عدة بواخر؟ وقد تشبث مدير الإدارة الحالي جناب سويان بك بعقد مقاولة مع شركة لنج على أن تسير باخرة رابعة يكون نصف ريعها للإدارة النهرية العثمانية فقبلت ذلك بكل ارتياح لكن الحكومة لم تقبل فترك البحث.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  - </hi>أجور نقل الأموال الداخلة</p>
            <p change="#d2e73">أما أجرة نقل الأموال القادمة من البصرة إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فهي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  شليناً عن كل طن وهي الأجرة الاعتيادية لما يرد رأساً من أوربا والهند إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وأما ما يشحن من البصرة فلا بد من زيادة وربما بلغ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num>  شليناً لأنه يتفق اضطرار التجار إلى جلب أموالهم فيدفعون ما تطلبه الشركات رغماً عنهم. على أن ذلك لا يوافق الشركات لأنهم يضطرون إلى تأخير المقاول عليه رأساً وذلك مضر بسمعتهم. وربما فعلوه طمعاً بالربح. فأجرة الأموال غالباً من البصرة إلى لندن  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  شليناً والمسافة لا تقل عن أربعين يوماً وهنا ربما وصلت إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num>  والمسافة ثلاثة أيام إلى أربعةٍ. فما تزيد الشركة بواخرها أو ما يتهاجم عليها المساهمون الذين يعرفون قدر الشركات وفوائدها وإن زيدت - ولا بد من الزيادة - أفما تنتفع منها الولاية بل العراق كله انتفاعاً اقتصاديا؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>نقل الركاب على البواخر</p>
            <p change="#d2e73">عدا ما ذكرناه من نقل الأموال بين البصرة و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وما بينهما من المراكز العديدة وهناك أمر أهم من ذلك وهو أمر نقل الركاب الذي يزداد ريعه في بعض الأوقات حتى يفوق أجور الأموال المنقولة. والمسافرون يلاقون الأمرين أيام قلة المياه إذ تتأخر البواخر الموجودة وأخص منها العثمانية ولا سيما الكبيرة منها (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) (والبصرة) فتقطع المسافة التي بين الولايتين في نحو عشرة
<pb n="n3-p624" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1575.xhtml"/>


أيام وربما كان أكثر لأنها تطلب مياهاً غزيرة. ولهذا أن بنيت بواخر جديدة فلا بد من أنها تكون موافقة للحال على ما هو أي أن تكون صغيرة الحجم وتطلب ماء قليلاً وتكون قوية وتجر جناب فلا تتأخر ويرتاح الركاب من ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">ولا شك في أن الطريق إن سهلت يزداد التردد إلى الولايتين وإلى ما بينهما من المواقع وذلك من أقوى أسباب العمران.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>منافع الإدارة</p>
            <p change="#d2e73">ذكرنا إن ريع الإدارة في السنين الثلاث الأخيرة كان يتراوح بين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  ألف ليرة. وكان قبلها نحو عشرة آلاف. على أن هذا الريع لا يكاد يذكر بازاء الدخل المؤمل لو كانت البواخر حسنة وسريعة لأن السريعة يكون مصرفها من جهة الإحراق أقل بلا ريب والريع أكثر؛ إذ تكثر النقليات ويزداد المسافرون. والبواخر العثمانية مع حداثة أعمالها نزلت إلى دركة سيئة نسبة إلى شركة لنج والسبب هو أولاً لأن الذي اشتراها وهو الموفد لذلك من الأستانة لم يكن يعلم درجة نزول المياه في دجلة أيام الصيف ولذا أخذت تتأخر خلافاً لبواخر شركة لنج.</p>
            <p change="#d2e73">ثانياً. لأن عملة البواخر العثمانية لا يخافون جزاء ولا يأملون مكافأة بخلاف غيرهم. أما الجزاء فإن الآمر ليس له كلام نافذ ولا يمكنه إخراج أحد من عمله ما لم يراجع المحاسبة فالدفتر دار فنظارة المالية. وأنت تدري إن الموظف (المأمور) الذي يعلم أن ليس لأمره قدرة على إخراجه من عمله إن قصر في خدمته كيف لا يتكاسل في عمله بخلاف المستخدمين في الشركات فإن إبقاءهم منوط بحسن خدمتهم فإن أحسنوا الخدمة داموا وإلا أخرجوا من وظائفهم بأدنى تقرير يدفعه عنهم الربان أو المدير أو غيرهما. ولذا تراهم محافظين على خدماتهم ومن ذا الذي لا يميز بين نظافة وخدمة بواخر شركة لنج والبواخر</p>
            <p change="#d2e73">العثمانية فبتحويل البواخر إلى الشركة المذكورة لا بد من أن تتحسن أحوالها ويدقق في أعمالها فلا يأمر وكيل الربان الباخرة بالوقوف في أثناء الطريق ليأخذ من العرب خروفاً أو نصف حقة من السمن ولو تأخرت الباخرة ساعة أو ساعتين وأحرقت ما تحرقه من الفحم مجاناً. ولذا يزداد الريع لعدم التبذير. وعليه أقول أني متأكد بأن ربع ما يرجع إلى الحكومة سيقابل عموم وارداتها الحاضرة بلا شك ولا شبهة
<pb n="n3-p625" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1576.xhtml"/>


نسبة إلى زيادة الحمول والركاب. كما ذكرناه آنفاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  - </hi>الوجهة السياسية</p>
            <p change="#d2e73">يقول المعترضون إن المشاغب والقلاقل لم تزل تظهر في أطراف المنتفق والعمارة وتحتاج الحكومة إلى سوق العساكر وإرسال ما يحتاج إليها فكيف تحمل البواخر الأجنبية الأدوات؟ وماذا يكون مصرفها؟ قلنا: أفيظن هؤلاء في أنفسهم أنهم أعقل ممن بيده زمام أمور الدولة؟ أفلا يخطر على باب أولئك الدهاة الصناديد والساسة المحنكين هذه الملاحظة البسيطة؟ على أني أقول: بينما نرى الآن تحت أمرها أربع بواخر ستكون بعد ذلك عشر بل أكثر. وبالطبع يستطيع مالك العشر من نقل ما يريده بأسرع من مالك الأربع. وأما الأجرة أفلا يعلم المعترضون إن العساكر والذخائر إن نقلت مجاناً على البواخر العثمانية يؤخر نقلها الأموال التي يؤخذ عنها أجرة ولولا هي لدخلت الأجرة الصندوق. فالأجرة هي مدفوعة على كل حال إما عيناً وأما بتحويل ضرر أو خسارة تقابلها. فما الفرق حينئذ؟ - قلنا الفرق هو تكثير البواخر وسرعة النقل. فإن كان ذلك عيباً - فلا نحير جواباً!</p>
            <byline change="#d2e219">ع. ن</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بيت النمنومي أو بيت جرجية</head>
            <p change="#d2e73">لا بد أن القراء يتذكرون ما كتبته سابقاً بشأن الحلبيين في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إذ قلت: ولم يبق اليوم في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والبصرة من هذه الأسر المستوطنة التي لا ريب في أصلها الحلبي سوى عشر أسر (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="361" xml:lang="ar">٣٦١</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">فبيت النمنومي المعروف عندنا اليوم ببيت جرجي أو جرجية هو من هذه الأسر العشر الحلبية الأصل بل وأقدمها الآن الجد الأعلى لهذا البيت جاء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> قبل أوائل الربع الأخير من القرن الثامن عشر وكان اسمه عبد الله ابن القس فرج الله السرياني.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الظاهر أنه كان يتعاطى البيع والشراء في الزوراء ونواحيها ولهذا كثيراً ما كان يتردد إلى قرية كبيرة في لواء الديوانية مشهورة في تاريخ باشوية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> قائمة على ضفة الفرات فوق السماوة على مسافة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  فرسخاً منها اسمها لملوم
<pb n="n3-p626" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1577.xhtml"/>


وهي كانت يومئذ مركز العرب الخزاعل المعروفين بتحمسهم الديني وبسالتهم في القتال وبزراعة الحبوب والقطاني وبالخصوص الرز منها المشهور حتى اليوم بتمن الدغارة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد شهد القنصل الفرنسي جاك روسو بخصوص أراضي الخزاعل وجودة أرزها وكثرته حتى أنه كان يكاد يكفي لكافة سكان باشوية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الواسعة الأطراف (طالع كتابه المسمى المطبوع في باريس سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1809" xml:lang="ar">١٨٠٩</tei:num>  ص ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="59" xml:lang="ar">٥٩</tei:num> ،  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num> ،  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="61" xml:lang="ar">٦١</tei:num> ) إذ يدعو القرية المذكورة نمنوم بخلاف نيبهر السائح الدانمركي الذي جال في العراق سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1766" xml:lang="ar">١٧٦٦</tei:num>  فإنه سماها لملوم وهو اسمها الحقيقي (أنظر كتاب رحلته بالفرنسية المجلد الثاني صحيفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="201" xml:lang="ar">٢٠١</tei:num> ) وعليه ليست نمنوم إلا من تصحيف العامة لأسم لملوم كما قد صحفوا كلمة الليمون بصورة نومي الدارجة في كل العراق.</p>
            <p change="#d2e73">فعبد الله الذي نحن بصدده - لتردده الكثير إلى قرية لملوم أو نمنوم لغاية البيع فيها وربما للقيام بزراعة بعض الأراضي التي حولها كعادة قوم من نصارى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في ذلك الوقت - لقب بلملومي (ويروي لملومني) أو نمنومي وقد ورد اسمه بهاتين الصورتين أيضاً غير أن الصورة الثانية أي النمنومي درجت وراجت في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وغلبت عليه وعلى أولاده ولم اهتد إلى حل مشكل هذا اللقب إلا بعد الاستقصاء الطويل لأن قليلاً من نصارى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من يعرف</p>
            <p change="#d2e73">أشياء عن أجداده وأحوالهم السالفة.</p>
            <p change="#d2e73">وتأهل عبد الله نمنومي في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  نيسان سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1776" xml:lang="ar">١٧٧٦</tei:num>  بسيدي ابنة بوغوص (بولس) سيواسلي الأرمني الكاثوليكي الوارد ذكر أسرته في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لأول مرة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1753" xml:lang="ar">١٧٥٣</tei:num>  وكان اسم أمها هيلي (هيلاني) وسيدي هذه عمة فرنسيس والد لولو امرأة فتح الله نعمان. وتوفى عبد الله في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  كانون  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1798" xml:lang="ar">١٧٩٨</tei:num>  وأعقب الأولاد التالية أسماؤهم:</p>
            <p change="#d2e73">يوسف</p>
            <p change="#d2e73">وجرجس الذي اعتمد في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  شباط سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1781" xml:lang="ar">١٧٨١</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">وبولس حنا الذي ولد في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  تشرين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1791" xml:lang="ar">١٧٩١</tei:num>  ولا نعرف شيئاً عنه</p>
            <p change="#d2e73">وهيلاني التي تزوجها التاجر الاسطنبولي المدعو مارتينو (مارتينوس) سيمونيان الأرمني الكاثوليكي واسم أمه اسكوهي ورزق في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  كانون  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1798" xml:lang="ar">١٧٩٨</tei:num>  ابنة سماها سيسيليا وتوفيت في شرخ شبابها في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  كانون  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1820" xml:lang="ar">١٨٢٠</tei:num>  وأما هو فكان قد قضى
<pb n="n3-p627" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1578.xhtml"/>


نحبه في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  تموز سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1816" xml:lang="ar">١٨١٦</tei:num>  بعد أن نالته النوائب وخسر كل ماله في التجارة وذاق مرارة شدة العوز والاحتياج مع إنه كان في وسع والدته التي في الأستانة أن تنشله من هذه المعسرة بما لديها من المال ولكنها أبت أن تصغي إلى توسلات وتحسرات ابنها المنكود الحظ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>يوسف نمنومي وأولاده</p>
            <p change="#d2e73">أن يوسف بن عبد الله نمنومي كان من صغار التجار وحسن الخط في العربية وقد اقترن في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  تشرين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1799" xml:lang="ar">١٧٩٩</tei:num>  بمروشي (مريم) المعتمدة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  أيار سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1779" xml:lang="ar">١٧٧٩</tei:num> ) ابنة اندريا جوخجي بن عبد الله الأرمني الكاثوليكي واسم أمها شمعوني (المولودة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  تشرين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1751" xml:lang="ar">١٧٥١</tei:num> ) ابنة بانوس (اسطيفانوس) الأرمني الكاثوليكي أيضاً من جلفا التي توفيت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  تشرين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1823" xml:lang="ar">١٨٢٣</tei:num>  وأما ابنتها مروشي فتوفاها الله في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  كانون الثاني سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1814" xml:lang="ar">١٨١٤</tei:num>  وذلك بعد مرض طويل احتملته بصبر وشجاعة وقد تركت ابنتين وهما:</p>
            <p change="#d2e73">كترينة التي ولدت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  آب سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1805" xml:lang="ar">١٨٠٥</tei:num>  وهي امرأة بحوش (عبد الأحد) بن توماس قسطنطين الكلداني وتريزيا سيسليا لوسيا جرترودة التي ولدت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  آذار سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1812" xml:lang="ar">١٨١٢</tei:num>  وتوفيت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  كانون  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1824" xml:lang="ar">١٨٢٤</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">فتزوج يوسف ثانية في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  آذار سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1815" xml:lang="ar">١٨١٥</tei:num>  بكلارة (المعروفة بجدة قبرة) ابنة ميخائيل</p>
            <p change="#d2e73">راجي الطبيب الحلبي الماروني وهي أرملة رجل كلداني اسمه يوسف (أنظر العرب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="88" xml:lang="ar">٨٨</tei:num> ) ومات يوسف نمنومي في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  أيار سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1825" xml:lang="ar">١٨٢٥</tei:num>  عن ابنين من الزواج الثاني وهما:</p>
            <p change="#d2e73">توما ريشا الذي ولد في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  كانون  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1815" xml:lang="ar">١٨١٥</tei:num>  ولا نعرف ما جرى له</p>
            <p change="#d2e73">توما فيجين الذي ولد في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  شباط سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1818" xml:lang="ar">١٨١٨</tei:num>  والأرجح إنه نزل إلى الهند ونجهل مصيره هنالك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>جرجس نمنومي ونسله</p>
            <p change="#d2e73">وكان هذا رجلاً صالحاً يتعاطى البيع والشراء بالمأكولات البخسة الثمن وقد تزوج أولاً بانيسة (أغنيس) ابنة عسكر الكلداني (لعله من <placeName>الموصل</placeName>) وكان لأنيسة أختان وهما سيدي وصوفيا التي تزوجها الياس بن عبد الرحيم الكلداني وأخ اسمه عيسى المعروف بعيسى بلانجي وهو زوج كترينة بنت عيسى الخياط والد
<pb n="n3-p628" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1579.xhtml"/>


عبد الجبار أفندي) غير أن أسرة عسكر قد اندثرت من عندنا والأرجح أن أول ذكر اسمها في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> كان في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  أيلول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1767" xml:lang="ar">١٧٦٧</tei:num>  وهو اليوم الذي توفيت فيه مريم امرأة عسكر المعتمدة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num>  حزيران سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1745" xml:lang="ar">١٧٤٥</tei:num>  وهي ابنة كوركيس الموصلي الكلداني واسم أمها حسينة بنت داود الموصلي ويبين أن عسكراً تزوج مرة ثانية بامرأة نجهل اسمها وهي والدة أنيسة قرينة جرجي نمنومي الذي رزق عدة بنات لم يعش منهن سوى اثنتين وهما:</p>
            <p change="#d2e73">كترينة (كتة) التي ولدت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  كانون  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1822" xml:lang="ar">١٨٢٢</tei:num>  وتوفيت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  آذار سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1899" xml:lang="ar">١٨٩٩</tei:num>  وكان زوجها الأول رجلاً يونانياً اسمه انطون كربك أو كريكو
<pb n="n3-p629" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1580.xhtml"/>


وزوجها الثاني كارلوس رينكوس من اسوج الذي كان نجاراً في مركب كمت الإنكليزي ويقال إن والده كان والياً في إحدى مدن أسوج ولم يزل كارلوس في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">مريم (مري) التي اعتمدت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  آب سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1828" xml:lang="ar">١٨٢٨</tei:num>  وتوفيت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  نيسان سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1894" xml:lang="ar">١٨٩٤</tei:num>  وكان زوجها إيطالياً اسمه جاكومي أي يعقوب وكان طباخاً في مركب كمت المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">وأما أنيسة أم هاتين الابنتين فتوفيت في الطاعون المشهور بالكبير سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1831" xml:lang="ar">١٨٣١</tei:num>  فتأهل جرجي ثانية بكترينة (كنو) المولودة في شهر كانون  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1812" xml:lang="ar">١٨١٢</tei:num>  وهي ابنة عمانوئيل مسيح الكلداني واسم أمها سيدي ابنة ارزوقي فرج أي خالة اوانيس مغاك المعروف بحنا باش وكان لكترينة أخت اسمها انجلة وهي امرأة بدروس الدلال الأرمني الكاثوليكي.</p>
            <p change="#d2e73">وأعقب جرجي من الزواج الثاني بنتا وثلاثة بنين الذين سمو باسم أبيهم المصحف بصورة جرجي أو جرجية وهذا هو لقبهم الشائع والمعروف اليوم في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والبصرة. وأما أولاده فهم:</p>
            <p change="#d2e73">الياس</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>تريزية (توزة) التي تزوجها رجل ألماني اسمه جون نلسن الذي كان نوتياً في مركب كمت وبعده صار ثنياناً لربانه ولم يزل من نسله  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  إناث في الوجود وتوفيت توزة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  تشرين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1904" xml:lang="ar">١٩٠٤</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>يوسف</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>رزوق الذي أعتمد في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="31" xml:lang="ar">٣١</tei:num>  كانون  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1844" xml:lang="ar">١٨٤٤</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>الياس ويوسف ورزق الله أولاد جرجي</p>
            <p change="#d2e73">لما كان هؤلاء من المعاصرين لنا ويعرفهم الجميع رأيت أن أورد ذكرهم بوجيز الكلام ولكن يجدر بي أن أقول بالإجمال إنهم قاموا بتربية أولادهم
<pb n="n3-p630" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1581.xhtml"/>


احسن قيام وهم اليوم من أفضل البيوت المسيحية في العراق ورعا وتديناً وقد نالوا أيضاً بكدهم وجهدهم شيئا من الثروة والمنزلة ونبغ منهم كاهنان فاضلان هما من نخبة الأكليرس السرياني وسيأتي ترجمة كل منهما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>إلياس جرحي</p>
            <p change="#d2e73">إن الياس اقترن في أوائل سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1859" xml:lang="ar">١٨٥٩</tei:num>  بكترينة صابات (المولودة في شهر آب سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1835" xml:lang="ar">١٨٣٥</tei:num> ) ابنة اوغسطين بن الياس جبران الكلداني واسم أمها مرثا بنت رحماني الموصلي الكلداني. وأولاده الذين عاشوا هم: مينا ويوسف (الذي تزوج في شهر أيلول سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1896" xml:lang="ar">١٨٩٦</tei:num>  بتاكوهي ابنة يوسف بن عبد الله جموعة الموصلي السرياني ورزق أولاداً) ونعوم واليزة وجونيت (وهذه تزوجها يوسف بن ميخائل بن يوسف ماريني أعني به شقيق صاحب هذه المجلة وهي ابنة خالته وفرج وهو الآن راهب في دير جبل الكرمل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>ترجمة حياة حضرة الخوري عبد الأحد بن الياس جرجي</p>
            <p change="#d2e73">اعتمد المومأ إليه باسم نعوم (نعمة الله) في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  تموز سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1870" xml:lang="ar">١٨٧٠</tei:num>  وسافر في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  أيلول سنة</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1883" xml:lang="ar">١٨٨٣</tei:num>  إلى <placeName>الموصل</placeName> ودخل المدرسة الأكلريكية القائم بإدارتها الأباء الدومنيكيون ورقاه إلى درجة الكهنوت سيادة المطران بهنام بنى إذ كان نائباً رسولياً وذلك في كنيسة الطاهرة الكاتدرائية في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  أيار سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1893" xml:lang="ar">١٨٩٣</tei:num>  ودعى عبد الأحد ولما عاد إلى وطنه <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أخذ يدير بجدارة مدرسة الأبرشية وعلم فيها اللغة الفرنسية مدة عشر سنوات حتة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1903" xml:lang="ar">١٩٠٣</tei:num>  وقد سافر فيها راعي الابرشية سيادة المطران اغناطيوس نوري تلبية لدعوة غبطة البطريرك افرام رحماني فأقامه حينئذٍ سيادة المطران المذكور نائباً عنه في ابرشيته التي ساسها مدة ثماني سنوات وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  تشرين الأول سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1910" xml:lang="ar">١٩١٠</tei:num>  رقاه غبطة السيد افرام رحماني إلى رتبة الخوري الأسقفي وذلك في أثناء زيارته زيارة راعٍ لأبرشية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وفي شهر أيار سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1911" xml:lang="ar">١٩١١</tei:num>  سافر من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وطاف سورية وبعض بلاد أوربا ترويحاً للنفس. وبعد ذلك أتخذه السيد افرام رحماني كاتماً لأسراره وأقامه
<pb n="n3-p631" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1582.xhtml"/>


خوريا لسريان <placeName>بيروت</placeName> ثم عاد إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  تموز سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1913" xml:lang="ar">١٩١٣</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">ومن أعماله انه شيد مذبحين جميلين داخل كنيسة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وهما المذبح الكبير ومذبح قلب يسوع واعتنى بتأسيس ونشر عبادة هذا القلب الأقدس في مدينة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وترجم وصنف عدة كتب روحية. وإليك أسماء الكتب التي ترجمها من الفرنسية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>المنتخبات الكنبيسية، في الحياة القدسية، وهي خمسة مجلدات طبعت في مطبعة الأباء الدومنيكيين في <placeName>الموصل</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1898" xml:lang="ar">١٨٩٨</tei:num>  إلى سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1903" xml:lang="ar">١٩٠٣</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>كتاب الحرب الروحية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1900" xml:lang="ar">١٩٠٠</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>سيرة امرأة فاضلة فرنسية وهي السيدة ايونس دكوت نشرت تباعاً في النشرة المسماة (إكليل الورود) التي كانت تطبع في <placeName>الموصل</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1909" xml:lang="ar">١٩٠٩</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">أسماء الكتب التي صنفها</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>كتاب التعبد لقلب يسوع الأقدس طبع في الوصل سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1902" xml:lang="ar">١٩٠٢</tei:num>  ثم أعيد طبعه مصححاً سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1909" xml:lang="ar">١٩٠٩</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>اثنتان وثلاثون مقالة روحيو نشرت في النشرة المار ذكرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>كتاب المسلك الحميد، من مريم العذراء إلى يسوع المجيد، طبع في <placeName>بيروت</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1912" xml:lang="ar">١٩١٢</tei:num>  في مطبعة الاتحاد.</p>
            <p change="#d2e73">أسماء الكتب المصنفة والمعدة للطبع</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>كتاب الإرشادات الروحية في عبادة قلب يسوع الأقدس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>كتاب علم الإخلاص.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>تاريخ ابرشية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> السريانية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>يوسف بن جرجي</p>
            <p change="#d2e73">اقترن يوسف في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  نيسان سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1861" xml:lang="ar">١٨٦١</tei:num>  بلولو (المعتمدة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  تشرين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1849" xml:lang="ar">١٨٤٩</tei:num> ) ابنة داود بن ججو فطر الكلداني الموصلي واسم أمها سارة ابنة إبراهيم الأعرج السرياني الموصلي وسارة هذه تكون عمة المرحوم الياس ججو. وتوفى يوسف في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  تموز سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1884" xml:lang="ar">١٨٨٤</tei:num>  وأولاده هم:</p>
            <p change="#d2e73">مدولة المتوفاة قبل بضع سنين (وكانت امرأة جبوري بن فتوحي الحلو) ومريم (امرأة يوسف بن فتوحي الحلو المتوفى) ويعقوب وريجينا (امرأة بجوجو ابنة يوسف نلسن) وجورج المتوفى في البصرة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1908" xml:lang="ar">١٩٠٨</tei:num> .
<pb n="n3-p632" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1583.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>ترجمة حضرة الخوري يوسف بن يوسف جرجي</p>
            <p change="#d2e73">اعتمد المذكور باسم يعقوب في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  تشرين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1868" xml:lang="ar">١٨٦٨</tei:num>  وسافر إلى <placeName>الموصل</placeName> مع ابن عمه نعوم (الخوري عبد الأحد) للغاية عينها ورسم كاهنا معه باسم يوسف في يوم واحد وبعد رجوعه إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سافر ثانية إلى <placeName>الموصل</placeName> في شهر حزيران سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1897" xml:lang="ar">١٨٩٧</tei:num>  وذلك تلبية لدعوة غبطة البطريرك بهنان بني ولما عاد إلى الزوراء عينه سيادة المطران اغناطيوس نوري لخدمة جماعة البصرة السريانية فسافر إليها في شهر كانون الثاني سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1898" xml:lang="ar">١٨٩٨</tei:num>  وسعى هناك بتشييد ثلاثة معابد للسريان والواحد في البصرة والثاني في العشار على نفقة الخواجا يوسف مارين والثالث في العمارة اللاحقة بالبصرة واهتم أيضاً بفتح مدرسة للطائفة السريانية وهو الآن ساعٍ وراء ترقيتها وتحسين أمور جماعته بهمة ونشاط. وكان قد رقاه في مدينة البصرة إلى رتبة الخوري الأسقفي السيد اغناطيوس نوري وذلك عند عودته من الهند في شهر أيار سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1900" xml:lang="ar">١٩٠٠</tei:num>  وقد ترجم من الفرنسية إلى العربية كتاب ظهور سلطانة لورد وطبعه في <placeName>الموصل</placeName> وسافر إلى أوربا سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1913" xml:lang="ar">١٩١٣</tei:num>  وجلب معه من هناك جملة أشياء</p>
            <p change="#d2e73">لزينة المعابد التي أقامها في ولاية البصرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>رزق الله جرجي</p>
            <p change="#d2e73">تزوج هذا الفاضل في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1874" xml:lang="ar">١٨٧٤</tei:num>  بمدولة ابنة بشوري (بشارة) بن قرنسيس بطرس نيسى الكلداني واسم أمها لوسي ابنة بتراك (بطرس) بن يغيا (ايليا) الأرمني الكاثوليكي ورزق له أولاداً وهم:</p>
            <p change="#d2e73">جميلة وهي امرأة رزق الله بن داود (المدعو بيو بن عمانوئيل بن إسحاق السرياني) وفضل الله المتزوج برزوة ابنة جاني لورنس في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  نيسان من هذه السنة) وميري (امرأة نعوم بن موسى توما الكلداني) ويوسف ومنيرة (وهذه هي امرأة سليم بن الياس بن موسى الطويل الكلداني) وجوجو (جوزفينة المخطوبة لجرجس بن سلومي ابن الشماس جرجس الحلوة السرياني). فنعم الجد ونعم الذرية!</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحيدرية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>لمعة عامة في أهل هذا البيت</p>
            <p change="#d2e73">في الزوراء بيت شريف المحتد، عريق النسب، كثير العلماء، شهير بالفضلاء
<pb n="n3-p633" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1584.xhtml"/>


والأدباء، اسمه (بيت الحيدرية) وأول من نبه منهم الجد الأعلى الشريف (أحمد الإعرابي) وكان من بادية الحجاز فتحضر في المدينة فأصبح من أكابرها المعدودين وممن يشار إليه بالبنان. ويتصل نسبه بموسى الكاظم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد هاجر بعض من سلالته إلى العراق، والبعض الآخر إلى بلاد ما وراء النهر فالذين احتلوا العراق جاءوه أيضاً من بلاد وراء النهر، وكان أول نزولهم في البصرة الفيحاء، فأقاموا فيها معززين، وما ابطئوا أن غدوا من ساداتها العظام، ورؤسائها الفخام، يأخذون جزية اليهود والنصارى والصابئة، الذين كانوا يومئذ في <placeName>البصرة</placeName>. ثم أبدلت الجزية بدراهم معينة في عهد السيد عبد الغفور الحيدري مفتي الشافعية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وكان يتقاضاها من خزينة البصرة وكان لهؤلاء السادة عدة قرى في جوار <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مثل شهربان وهبهب وشروين وغيرها. ونحو ثلاثين قرية في نواحي شهرزور وذلك من عهد السلطان سليمان خان (الذي ملك من سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1520" xml:lang="ar">١٥٢٠</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1566" xml:lang="ar">١٥٦٦</tei:num> م) إلى أيام السلطان عبد المجيد ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1839" xml:lang="ar">١٨٣٩</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1861" xml:lang="ar">١٨٦١</tei:num> م) وأما اليوم فإن السادة الحيدرية وإن كانوا أغنياء ولهم أراضٍ كثيرة واسعة؛ بيد أنهم لا يضارعون أجدادهم بوفرة حطام الدنيا.</p>
            <p change="#d2e73">وكان إفتاء الحنفية والشافعية في دار السلام منحصراً في السلالة الحيدرية قبل وقوع طاعون <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الجارف (الذي اجتاح المدينة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1247" xml:lang="ar">١٢٤٧</tei:num> هـ)  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1831" xml:lang="ar">١٨٣١</tei:num> م) ثم انحصر بهم إفتاء الشافعية فقط. وجميع إجازات علماء العراق تنتهي إلى الحيدرية وتنتهي إليهم؛ بل وبعض إجازات بلاد الروم (بر الأناضول أو آسية الصغرى) تنتمي إلى أحمد بن حيدر صاحب المحاكمات الشهير.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الذين ظعنوا إلى ديار ما وراء النهر. فإنهم أصبحوا هناك أيضاً من أمرائها العظام. وفضلائها الكرام بل نشأت منهم الدولة الصفوية، في الديار الفارسية. واتصال هذه الدولة بالحيدرية يرتقي إلى الشيخ صدر الدين ابن القطب الشيخ صفي الدين أبي الفتح إسحاق.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الصفوية على مذهب أجدادهم مذهب السنة والجماعة، ثم تشيعوا، وأول من عدل منهم عن سنة آبائه وزاغ عنها إسماعيل شاه الصفوي وذلك إن واحداً من أصحاب هذا المذهب نفث في صدره أنه إذا تشيع هو وعسكره يقهر عدوه السني السلطان سليم خان ويورده حياض الخاسرين الخاسئين، ففعل، إلا أن الواقع لم يحقق ما كان في النفس من الأمنية.</p>
            <p change="#d2e73">قال السيد إبراهيم فصيح بن صبغة الله الحيدري، وهو الذي أخذنا عنه معظم
<pb n="n3-p634" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1585.xhtml"/>


أنبائنا وإفاداتنا: (إن الشيخ صفي الدين رأى في المنام أن قد خرج من يده اليمنى نور امتد إلى عنان السماء ومن يده اليسرى كلب. فلما أفاق قص رؤياه على أحد المعبرين فأول النور بأنه سيكون له ولد يتناسل منه العلماء إلى انقراض الدنيا وأما الكلب فإنه سيولد له ولد يتناسل منه أناس رفضة خوارج عن جادة الكتاب والسنة والجماعة وقد وقع ذلك. لأن الحيدرية من لدن صفي الدين إلى يومنا هذا، ولله الحمد، لم تنقطع العلماء منهم. بل ورثوا العلم عن أب وجد ولا فخر. وأسال الله تعالى أن يمد ذلك إلى قيام الساعة كما أول ذلك. والملوك الصفوية ارتدوا على أعقابهم وترفضوا وتركوا مذاهب آبائهم أهل السنة والجماعة. فنعم الجدود؛ ولكن بئس ما خلفوا!) (انتهى كلامه بحرفه وكنا نود أن لا يعبر المؤلف مثل هذا التعبير لخروجه عن جادة الآداب العصرية).</p>
            <p change="#d2e73">هذا كله من جهة النسب إلى الأب الأعلى. أما من جهة الأم فإن السلطان حسن الايلخاني المعروف بسلطان حسن الطويل أو الشيخ حسن الكبير الذي ملك <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وأمد (ديار بكر) وخراسان ونواحيها كان فارغاً من هذه الدوحة العريقة في الشرف وقد توفى الأمير المذكور سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="757" xml:lang="ar">٧٥٧</tei:num> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1456" xml:lang="ar">١٤٥٦</tei:num> م)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>اسعد صدر الدين</p>
            <p change="#d2e73">إذا وعيت ما قرأت ثبت لديك أن هذا البيت بل الأولى هذه الدوحة كثيرة الفروع والأفنان وشيجة العروق منشعبة الأغصان، والإحاطة بمن نبغ من رجالها من الصعب العسر الحصول عليه. إلا إننا نذكر بعض من اشتهر ذكره في العراق وامتد صيته إلى أبعد الأفاق، فمنهم اسعد صدر الدين مفتي الحنفية ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وهو ابن العلامة عبد الله الحيدري البغدادي وكان من الرجال الدهاة. وكبار الرواة. ذا هيبة ووقار، وجاه كبار، نال من القبول</p>
            <p change="#d2e73">والكلمة النافذة بين العباد، ما جعله بين أول مستشاري ولاة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. ودرس العلوم العقلية والنقلية أربعين سنة متوالية وعاش حتى ناهز عمره الثمانين من الأعوام، وأخذ عنه العلم عدة علماء أعلام. منهم: العلامة الكبير، والوزير الخطير، والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الشهير، داود باشا فإنه لازمه قبل الوزارة سبع عشرة سنة وقر عليه المعقول والمنقول حتى فاق أقرانه ومما يؤسف له أننا لم نستطع أن نتوق للعثور على تاريخ ولادته ولا على سنة وفاته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>تآليفه</p>
            <p change="#d2e73">أما تآليفه فمها:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - حاشية على تحفة المحتاج للشيخ العلامة ابن حجر الهيتمي
<pb n="n3-p635" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1586.xhtml"/>


المكي. حاكم فيها بين المحشين على التحفة. جمع فيها وحقق وأوعى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - حاشية على المحقق عبد الحكيم الهندي على الخيالي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - حواشيه على حاشية العلامة اللقاني المصري على شرح الغزي للتفتازاني في علم الاشتقاق  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - حواشيه على حاشية القرباغي في المنطق  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - حواشيه على حاشية العلامة الطحطاوي على الدر المختار  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - شرحه على اللغز البهائي المشتمل على علوم شتى وغيرها من التعاليق والحواشي والشروح المفيدة المختلفة. ولكن لم نقف على شعر له منظوم ولا على كتب تاريخية ولا على مصنفات رياضية، ولا على وصف بلدان أو قبائل أو نحو هذه الأبحاث الرائقة من عقلية وأدبية ولغوية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>صبغة الله الحيدري وولداه</p>
            <p change="#d2e73">ولد صبغة الله بن إبراهيم الحيدري في قرية (ماوران) ورحل إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في صباه فاستوطنها. وهو شيخ مشايخ علماء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في عصره وقد أخذ عنه العلم معاصريه في <placeName>الموصل</placeName> و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وما بينهما. وكانت وفاته في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في طاعون سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1187" xml:lang="ar">١١٨٧</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1773" xml:lang="ar">١٧٧٣</tei:num> م).</p>
            <p change="#d2e73">وممن نبغ من أولاده الملا عيسى، فإنه كان فاضلاً أديباً تلقى العلوم عن أبيه صبغة الله فبرع فيها ولما جاء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أمين العمري قرأ عليه أيضاً واستفاد منه شيئاً كثيراً. وتوفى قبل أبيه. - ونبغ أيضاً ابنه الآخر حيدر مفتي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وعالمها. أخذ العلم عن أبيه ففاق أقرانه وذويه. أقام بالإفتاء مدة طويلة في حياة والده إلى أن توفى بطاعون <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1187" xml:lang="ar">١١٨٧</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1773" xml:lang="ar">١٧٧٣</tei:num> م).</p>
            <p change="#d2e73">وممن أخذ عنه علمي المعقول والمنقول: أمين العمري ومن قبله شيخه السيد موسى</p>
            <p change="#d2e73">الحدادي الموصلي، والعلامة الملا جرجس الاربلي، والملا حمد الجميلي، وخير الله العمري، وغيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>تأليفه</p>
            <p change="#d2e73">له تآليف عديدة منها:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - حاشيته على البيضاوي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - حواشيه على حواشي المدقق عصام الدين على شرح الكافية للجامي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - حواشيه على الحاشية المسماة بالمحاكمات على العقائد الدوانية لجده العلامة أحمد بن حيدر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - حواشيه على الكتب الحكمية الصعبة المأخذ إلى غيرها.
<pb n="n3-p636" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1587.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>وقفة تجاه السن</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا أبكي إذا رأيت الرسوما </seg>
                  <seg> باكياتٍ ترثى علاها القديما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لهف نفسي على ربوع كرامٍ </seg>
                  <seg> تنظر العين ركنها مهدوما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأنا دائماً كدجلة أجري </seg>
                  <seg> دونها دمع عيني المسجوما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن الحق أن أنوح عليها </seg>
                  <seg> فرسوم الكرام تبكي الكريما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها اللائم المعنف نوحي </seg>
                  <seg> أنت أنكرت حقها المعلوما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلهذي الرسوم شأن عظيم </seg>
                  <seg> وبكائي لشأنها تعظيما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تقل أنها غدت بالياتٍ </seg>
                  <seg> أن فيها للمجد ذكراً مقيما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها (السن) إن مجدك باقٍ </seg>
                  <seg> وإن العظم منك راح رميما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس تفني الأيام رسماً لقومٍ </seg>
                  <seg> لم يزل ذكر مجدهم مرسوما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كنت قصراً لآل (برمك) يا س </seg>
                  <seg> ن يضاهي منك العلاء النجوما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كنت للبائسين مأوىً وملجأً </seg>
                  <seg> كنت للمعدمين ملكاً عظيما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كنت للخائفين حصناً حصيناً </seg>
                  <seg> كنت للائذين ركناً قويما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كنت للفضل والمكارم ربعاً </seg>
                  <seg> كنت للجود كعبة وحطيما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هدك الدهر لا لذنبٍ ولكن </seg>
                  <seg> خلق الدهر للكرام خصيما</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">إبراهيم منيب الباجه جي
<pb n="n3-p637" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1588.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأسطول الطيار</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خذ أماناً من حادثات الزمان </seg>
                  <seg> وتيقظ لطارق الحدثان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتأهب إلى الحوادث ما أسطع </seg>
                  <seg> ت ولا تغترر بصفو الزمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا ما دعاك للسلم يوماً </seg>
                  <seg> لا تكن من حروبه في أمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو ترى قد صفا به لك عيشٍ </seg>
                  <seg> فاخش إن الزمان ذو ألوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما رأينا مثل الليالي نذيراً </seg>
                  <seg> غير أنا في غفلة وتوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا ما أصبت منها برزء </seg>
                  <seg> فاخش أن لا تصاب منها بثان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سر لما شئت لا مناص من الحت </seg>
                  <seg> ف ولو كنت في ذرى كيوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن من ينظر العواقب يمسي </seg>
                  <seg> في أمان من الأذى وضمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تظن الزمان يصفو لحر </seg>
                  <seg> خلق الدهر فتنة الإنسان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نحن إذ نطلب المعونة منه </seg>
                  <seg> ثم يرجو منه حصول الأمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نبتغي البرء من سموم لأفاعي </seg>
                  <seg> ونروم الأمان من ثعبان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم ينلنا من سلمه غير أشيا </seg>
                  <seg> ء تراءت لملة الوسنان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن من حاول العلى بالأماني </seg>
                  <seg> قابلته الأيام بالحرمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورجاء الأمان من حادث الده </seg>
                  <seg> ر كراجي الندى من النيران</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا سلطت صروف الليالي </seg>
                  <seg> قطعت سيف عنتر ببنان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو تنسى بجانب الغرب ملكاً </seg>
                  <seg> كيف ضحى مزعزع الأركان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قوضت ركنه الليالي وقد </seg>
                  <seg> دارت عليه دوائر الدوران</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كان كهفاً عالي الذرى مشمخراً </seg>
                  <seg> مطمئناً بالأمن والأيمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نسفته حوادث الدهر نسفا </seg>
                  <seg> مثل نسف الرياح للكثبان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شمله عاد نثرةً بعد ما قد </seg>
                  <seg> كان يعنو لنظمه الفرقدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقفرت من تلك العراص ربوع </seg>
                  <seg> وتخلت مواطن ومغان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حلها البوس وهي بالأمس كانت </seg>
                  <seg> جنة ذوات روضة أفنان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عاد فيها روض السرور هشيما </seg>
                  <seg> باكرته عواصف الأشجان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كان ديباجه الأقاليم يزهو </seg>
                  <seg> فيه روض للحسن والإحسان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أصبح اليوم معقلاً للأعادي <gap resp="#org_MS"/> ومقاماً للظلم والطغيان
<pb n="n3-p638" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1589.xhtml"/>


فترى كل ضيغم بين أيديه <gap resp="#org_MS"/> م يقاسي طعم الردى والهوان</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يشتهي منهم الأمان وقد حيل </seg>
                  <seg> أسى بين العير والنزوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد أبانوا عداوة أضمروها </seg>
                  <seg> من قديم الأيام والأزمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هتكوا حرمة الهدى وأضاعوا </seg>
                  <seg> فيه عهد المهيمن الديار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غصص تصدع الجبال خطوبا </seg>
                  <seg> كاد يهوي لها ذرى ثهلان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أوشكت تطبق السماء على الأر </seg>
                  <seg> ض فلولا لطافة الرحمن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غير أني أرى بغمد المساعي </seg>
                  <seg> قد تجلى للنصر سيف يمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فببأس الأسطول لا شك أن نر </seg>
                  <seg> قي ونحظى بشاردات الأماني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هو حصن عالي العماد زعيم </seg>
                  <seg> في أمان البلاد والأوطان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم يزل حارساً بعينيه يرعى الم </seg>
                  <seg> لك طراً بطرفه اليقظان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ساحباً في علوه ذيل فخر </seg>
                  <seg> فوق هام الجوزاء والسرطان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يخجل البرق سرعةً وسناءً </seg>
                  <seg> مشرق الومض دائم الخفقان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زاحم النجم رفعة وعلواً </seg>
                  <seg> فاق نسر السماء بالطيران</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سابق الريح فهي أمست لديه </seg>
                  <seg> تشتكي السبق خلفه في الرهان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يصبح الشرق عند مسراة غربا </seg>
                  <seg> فتساوى بسيره الخافقان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا الدهر قد تأبط شراً </seg>
                  <seg> رده ناكساً إلى الأذقان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حامل للهياج آساد غيل </seg>
                  <seg> شاكيات السلاح للعدوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن دعتها العداة للحرب يوماً </seg>
                  <seg> جاوبتهم بالسن النيران</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن بدا منه للمنية رعد </seg>
                  <seg> يمطر الحتف من سماء دخان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وغدا يمطر القنابل من سح </seg>
                  <seg> ب المنايا كالعارض الهتان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قام في منبر المنية يتلو </seg>
                  <seg> قائلاً كل من عليها فان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويقيني أني أرى اليوم قومي </seg>
                  <seg> ساوموه بالمال والأبدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن دعاهم داع إلى الرشد لبوا </seg>
                  <seg> بفؤاد المتيم الولهان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا لقومي هذا سبيل المعالي </seg>
                  <seg> لاح كالشمس واضح البرهان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاطلبوه ودافعوا لضد عنكم </seg>
                  <seg> قبل ما أن نحل دار الهوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأسمعوا القول وانظروا غاية الأ </seg>
                  <seg> مر فقد طال حادث الشنآن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وخذوا أهبة القتال وسنوا <gap resp="#org_MS"/> صارم العزم من فرند الجنان
<pb n="n3-p639" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1590.xhtml"/>


إنما المرء بالعزائم يرقى <gap resp="#org_MS"/> هل حسام يدمي بغير بنان</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واتقوا الله واسمعوا وأطيعوا </seg>
                  <seg> ما استطعتم بالسر والإعلان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وخذوا حذركم فقد بلغ السي </seg>
                  <seg> ل الروابي وعم كل المغاني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أولم تنظروا العدو بكم حا </seg>
                  <seg> ط وأنتم برقدة الوسنان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاعدوا إليهم ما استطعتم </seg>
                  <seg> من سيوف بيض وسمر لدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ضاق منا الخناق واتسع الخر </seg>
                  <seg> ق ودارت دوائر الحدثان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واجمعوا أمركم إليه وكونوا </seg>
                  <seg> باتحاد القلوب كالبنيان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تردوا زند العزائم صلداً </seg>
                  <seg> خالياً من أشعة النيران</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وانبذوا الحرص والجهالة عنكم </seg>
                  <seg> إنما بالجهل والعصيان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كتب الله للأنام فروضاً </seg>
                  <seg> ومن الفرض طاعة السلطان</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">مثل بن ناصر الحلي</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نبذة من تاريخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والبصرة والمنتفق</head>
            <p change="#d2e73">تابع لما قبله</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه الأيام اهتموا الأعيان والمشايخ في صف بقج هدايا إلى أسعد باشا
<pb n="n3-p640" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1591.xhtml"/>


ليصحبوها معهم ويواجهوه حتى أنهم اشروا مبالغ من مال صورتي وكجرتي وأكثره تمام زر ونيم زر نقج لائقه لوزير ابن وزير وكان توجههم نهار الأحد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  صفر ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1228" xml:lang="ar">١٢٢٨</tei:num> هـ) ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1813" xml:lang="ar">١٨١٣</tei:num> م) وكان الحاج يوسف الزهير شد هدية مفتخرة من قماش وتفاريق وتمام زر</p>
            <p change="#d2e73">وشوش جوزه ومسابح لولو وأرسلها مع ابنه حاج عيسى قبل توجه ليتسلم والأعيان وما بقي بالبلد سوى ديوان أفنديسي سابقا وضع قايم مقام وهو حمور رستم غا وعنده كم واحد من أوادم الباب وبما أن الشيخ العكيل ناصر الشبلي ممسوك ومحبوس وفي البصرة نسيبه شيخ مبارك شيخ العكيل حالاً. شرد إلى الزبير ولبسوا عوضه مخرج بن دهام الذي أخوه عند شيخ حمود ولهذه الأسباب وفراغ البلد من الحكام لا زالت الناس يتحسبون من الشر والفساد والأسواق ليس مستأمنة وفي يوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  صفر سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1228" xml:lang="ar">١٢٢٨</tei:num> 
<pb n="n3-p641" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1592.xhtml"/>


وصل خبر من عند حمود من الواردين بأنه يوم الخميس  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  ص مات برغش ابن حمود من عظم الصوابات التي اصابته ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> ) وحالاً مضى راشد أخو حمود إلى سوق الشيوخ وقتل عبد الله باشا وكهيته طاهر اغا وقيوجيلا كهيسي وفنوهم وأما ناصر الشبلي أشترى دمه بخمسين ألف غرش عين وجابوه من السوق إلى عند حمود وبقي مقيد وحين وصل الخبر إلى أسعد باشا طلب روس المقتولين فقيل إنه نبشوهم من قبورهم وقطعوا روسهم وأتو بهم لكي يرسلهم إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لأنه حين وصل خبر انكسار الأوضي صار ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فترا واغات الينيجرية حاصر بالقلعة وأختبطت البلد وأما عرب المنتفق لازالوا يتجاسروا على اختلاس خيل وحوايج العسكر الضعيف لأن. . . . لباس القاووق حصل في بهدله واحتقار لا يوصف من العرب إلى أن ضاقت بهم واشتكوا إلى اسعد باشا وحالاً رحل من قرب حمود وبعد عنه كنحو ثلاثة ساعات وتنبه بالأوضى أن ينطروا دوابهم بالليل من الحرامية ومضى الشيخ حمود لمواجهة سعادته وسؤال خاطره فأمر له أن يعطي من البصرة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  ألف عين نقدي ودفتر تفاصيل وشال وشكر وقهوة يبلغ مقدار  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  ألف وأتى بها بير ولدى إلى المتسلم في</p>
            <p change="#d2e73">أعطاها وكان وصول ذلك يوم الثلاثاء  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  ص وكان المتسلم (قد) توجه (و) وصل الأمر بيد القايم مقام وجمع التجار وأعطوه جواب عن النقدي
<pb n="n3-p642" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1593.xhtml"/>


ما يخصنا بل يبقى إلى وقت حضور المتسلم وأما التفاصيل والشال وغيره نتوازعه وكل يقدم من عنده ما يحصل إلى ن يصير حاضر إلى وقت مجيء المتسلم على أن يسلموه إلى السيد على ابن سيد حسين وكيل حمود.</p>
            <p change="#d2e73">وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  ص نهار الأربعاء ويوم الخميس دخل إلى البصرة جملة عربان من المنتفق وغيرهم واختلت البلد لأن البعض منهم مضوا إلى السوق وبلصوا لدكنجيه بشيء يساوي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  رومي أعطوا  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  رومي ولذلك خافوا الناس وسكرت الأسواق ويوم الجمعة ما عاد يوجد أحد بالدروب وانتصبت القلقات في القهاوي والأسواق ففي يوم السبت  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  ص وصل جوقدار راجعاً من عند المتسلم قبل وصوله إلى الأرضي ذو وصل له كرك ثاني للمتسلميه من قبل أسعد باشا وحيث هو متوجه لمواجهته سار بطريقه وأرسل أحد جوقداريته بالمجدة للبصرة وصار شنك بالصراي واستقرت البلد نوعا بوصول المجدة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> ) ويوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  ص وصل الحاج
<pb n="n3-p643" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1594.xhtml"/>


عيسى زهير إلى البصرة راجعاً من مواجهة اسعد باشا وقد قبل الهدية منه وانعم عليه وأمر بفرس جيدة مرختة أن تعطى له لأجل والده الحاج يوسف مع بير ولدي بخصوص الكمرك أن يعطي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  في ال  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="100" xml:lang="ar">١٠٠</tei:num>  حسبما كان يعطى في أيام عبد الله باشا ومعه تواردت الأخبار عن عزل المتسلم وقبطان باشا وغالب الدائرة وفي يوم الأحد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num>  ص وصلوا الأعيان والمشايخ ويوم الاثنين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  ص دخل المتسلم سليمان بك فخري زاده الذي هو موصلي الأصل وكان دخوله بالالاى وقرأ فرمان متسلميته من اسعد باشا وجخل معه رستم اغا متسلم البصرة سابقا لكي يحاسبه وحضر معه كمركجي نعمان اغا وقبطان باشا عمر اغا سهر إبراهيم اغا واستقرت البلد وامنت الناس وحال المتسلم طالع دلال على الحنطة لا أحد يأخذها إلى برات البلد ولمن أهل البحر تنبيه صارم لأنها كانت المن في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  والرز الجات في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  والبصري في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  وإذا ما خرج من ذلك شيء إلى خارج البصرة يتناسب أثمانه من غير تنبيه. ثم في أوايل شهر ربيع الأول رحل اسعد باشا وسار معه شيخ المنتفك حمود ومعه مقدار ألفين خيال برفق الباشا يوصل معه إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ويمروا على العربان والعشاير الذين على طريقهم (وأما ما كان من الأمر الوارد من اسعد باشا بثلاثين</p>
            <p change="#d2e73">ألف غرش كما تقدم القول وكان رستم غا توجه من البصرة فقد ترك وما سلموه إلى وكيل حمود ولكن لزم للوزير خاير واشتراها من آل سوق الشيوش بمبلغ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num>  رومي
<pb n="n3-p644" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1595.xhtml"/>


ثلاثين ألف عين وكان هناك بالودي حاج عيسى الزهير فأمر الوزير في بيورلدى إلى الحاج يوسف بمبلغ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  ألف وإلى ابن رزق بألف  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  وشيخ سالم ألف  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  بأنهم يدفعوا ذلك وبعده يحولهم على الكمرك في البصرة والحاج عيسى تكفل إلى أصحاب الطلب بالمبلغ وفي أوائل شهر ربيع الأول أنطلب ذلك المبلغ وأما هم أي التجار المذكورين فرضوا منه على التجار الباقين من الإسلام وخصصوا إلى اليهود مبلغ ألف  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  وللخواجة جبرا  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="700" xml:lang="ar">٧٠٠</tei:num>  رومي وقبضوها إلى أهل سوق الشيوخ قيمة الذخائر وبعده أيضاً انطلب من الباب دراهم واخذوا من التجار) وسار الوزير في طريقه ومعه الشيخ حمود ووصل إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وكان دخوله إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> نهار الربعه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  (ربيع الأول) سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1228" xml:lang="ar">١٢٢٨</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1813" xml:lang="ar">١٨١٣</tei:num> م) بالفرح والسرور من آل البلد جميعاً وقبل دخوله طلع لملاقاته السيد عليوي ينيجر اغاسي ولبسه وأمنه وبعد دخوله أيضاً لبسه ولبس درويش اغا القائمقام على وظيفته لأن داود أفندي ما قبل أن يلبس كهيه وابن الشاوي جاسم بك لبس باب عرب وتمكن بالشغل وأما من جهة حمود فأقام برات البلد بعد دخول الوزير بأيام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  ودخل بإكرام من قبل الوزير ونزل في حوش سليمان باشا وصار له تعيين من الباب ومعه أولاده عدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  فيصل وطلال وإخوانه منصور وعبد الله وبراك ابن أخيه وبعض
<pb n="n3-p645" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1596.xhtml"/>


الاتباع من أوادمه وبقية عسكره وزعوه على بيوت الاغاوات وأقام في وهو بالصداقة والمودة مع اسعد باشا وقيل إن الباشا يروح يزوره في بعض الأيام وما يخرج من البيت بما إنه كفيف واستقرت البلد ولكن صار بها غلا الحنطه صارت الوزنة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  والرز في. . . وهلم جرا بقية وفي أواخر شهر ربيع الثاني سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1228" xml:lang="ar">١٢٢٨</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1813" xml:lang="ar">١٨١٣</tei:num> م) حضر إلى البصرة عليوي مقيداً مساق بأمر الباشا وضعوه بالسراي محبوساً وقيل أنه عليه بقتلة ولكنهم مهلوه بالبصرة إذ أن مستر ريج باليوز الإنكليز صد وبينهم صداقة كلية ويوملوا بخلاصه وإذ قد حضر أمر بالعفو عنه ولكنه محبوس وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  جا (أي جمادي الأولى) سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1228" xml:lang="ar">١٢٢٨</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1813" xml:lang="ar">١٨١٣</tei:num> م) حضر عبد الرزاق اغا باشا جاوش الإنكليز من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ومعه بيورلدى من الباشا في إطلاق سيد عليوي من الحبس وإنه يجلس في بيت الإنكليز ويتعين له في الشهر ماية عين لمصروفه وحالاً مضى عبد الرزاق اغا وأخرجه</p>
            <p change="#d2e73">من السراي وأتى به إلى الفكترى واعطوه أوضتين وقد قبله مستر كوهين بكل كرامة لائقة وبعده في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  جا توجه مركب مناريس وأرسلوه صحبته إلى بوشهر وأما ما كان من طرف سليمان بك متسلم البصرة فإنه كما تقدم القول يوم وصوله نبه على الحنطة لا تخرج من البلد وقد استقام التنبيه كم يوم قليلة وراحت إليه الناس وتكلموا معه وقبل الرشوة وصاروا يشحنوا بتاتيل إلى البحر وصارت الحنطة قليلة وثمنها من  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  والتمن كذلك غلا
<pb n="n3-p646" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1597.xhtml"/>


ما تسنهاب المتسلم لأنه افيونجي وكل ساعة عقله في رأي نظير الجهال العديمين المعرفة وعدا ذلك صدر منه شفاعات كلية والدائرة غالبهم صاروا يشربوا عرق وشراب وسكر وهو دائماً مكيف من الأفيون ويحكم حكومات بغير استقامة وصارت الناس تنفر منه والتجار كذلك غالبهم تخاربوا معه ومنهم الحاج يوسف الزهير وطلع للزبير وبقي هناك ومستر كوهين باليوز الإنكليز كذلك احتصر منه وقيل إنه كتب في حقه وقبله موسيو رايمند باليوز فرنسا كان متزاعل معه واقتضى له التوجه ل<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لسبب وفاة موسيو اندريا كورنسه وتوجه من البصرة وهو زعلان من المتسلم ولا عاد بوجد في البصرة أحد راضي منه وفي غرة جا وصل ل<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ناتارية بمجدة الطواخ إلى اسعد باشا وصار شنك وفرح وافي الخبر إلى البصرة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  ج (جمادي الأولى) وصار شنك وبعد ذلك في نصف جا نهار السبت طلع الشيخ حمود من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بعز وإكرام
<pb n="n3-p647" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1598.xhtml"/>


جزيل من الباشا وقد نال من الباشا والدائرة أموال غزيرة لا تحصى ولا تعد عدا حوايل التي صارت له على البصرة من إيرادها المراد أن حمود بهذه المادة حصل على لكوك (ليس آلاف) لا يتصدق بها.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان الباشا في السوق عندهم أوهب إلى أخوة حمود غالب كويات البصرة مثل حمدان ومهيكران والسراجه وغيرهم بأن يكون إيرادهم لهم وأما حمود حين راي كل ذاك الإكرام والإيراد عدا خزنه عبد الله باشا بما أنه عاقل مدبر راي أن ما وهب إلى أخوته أولد له اسم كبير وثنياً ليس له بل لأخوته الذي يرغب أن لا يتقووا ويصير لهم إيراد وافر فأخذ من أخوته الأوامر وردها على اسعد باشا بقوله أنا لا أرغب يصير لك خصاره أنت عليك مصاريف وعساكر وهذا شيء لا يناسب أخذه منك وثانيا حين وهبته ما كنت ولي الأمر والآن أنا أرجعه عليك فقبل كلامه واخذ أوامره التي كان أعطاها ويعلم الله كم من العطايا نال عوضها وأدخلها لخزنته وحرم أخوته منها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  جا وصل إلى سوق الشيوخ وهو بنفس وزير وصاحب الأمر والتدبير وثبل طلوعه عزل لمن أراد ونصب لمن أراد وبما أن سليمان بك متسلم البصرة من صدقانه ما أراد عزله وبقي في البصرة إلى أن في تاريخ غرة ج (جمادي الثانية) سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1228" xml:lang="ar">١٢٢٨</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1813" xml:lang="ar">١٨١٣</tei:num> م) من زيادة ظلمه صار من الحنطة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  عين مع أنه وقت موسمها والرز الجات في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  والبصري في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  وهلم جراً بقية الأشياء وأما من جهة حمود فإنه من جملة الإكرام الذي حازه من الوزير حصل على بلد حمدان التي هي ما لكانه إلى اسعد بيك من أيام أبيه ولها إيراد بالسنه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  ألف عين فهذهقدمها إلى حمود صباحية دخوله على بنت
<pb n="n3-p648" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1599.xhtml"/>


آل جشعم التي تزوجها في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وبقية البلاد التي على شط العرب منها كان ضابطها هو وإخوانه من سابق والباقي منها حصلت بيده المراد جميع النخيل الذي على شط العرب ويصير منه إيراد للباشا حصل بيد حمود وبيد أخوته وإن شآؤا يسلموا ميريه لأنهم مصرفين بالأمر ويحكموا ولا يحكم عليهم والصغير من عرب المنتفك بالبصرة يتكلم بنفس عالي لا يرد ولا أحد يقدر يجاوبه والمتسلم سليمان بك مقيماً بالبصرة بقوة حمود والبلد آلت للخراب من كثرة الظلم وعدم الإلتفاتة إلى معاش الفقرا والجور من طرفه ومن طرف الدائرة على كافة أرباب البضائع لأن كافة لوازمهم بلا قيمة ويلتزم كل منهم أن يبيع بزايد حتى يطالع الفرق وحيث لا يوجد من يمانعه اتصلوا على بيع وقية الباذنجان والقرع والبامية المايه التفاح وهلم جرا بقية الأشياء كافة شي لا يوصف ولا يتصدق حصوله بالبصرة والجور على التجار في طلب القرض لأن المبالغ الذي كانوا يطلبوها قطعوا منها جانب وافر من كمرك اموال بنكاله والمتسلم مديون مسبوق والهدايا منه متصله للباب وإلى حمود ويكلف التجار إلى قرض والحاج يوسف طلع للزبير من شهر ربيع الثاني وبقي في الزبير والشيخ سالم توجه للكويت وبقية التجار تعادين أيضاً معه وبقي في الميدان الخواجا جبرا أصفر كل كم يوم يطلبوا منه قرضه وبالجهد حتى يخلص منهم مع أن له عندهم قلم دراهم ولولا نظر مستر كوهين باليوز الإنكليز عليه كانوا أخذوا منه كثير.</p>
            <p change="#d2e73">ومن بعد وصول الشيخ حمود لمكانه توجهت له الهدية من سليمان بك المتسلم
<pb n="n3-p649" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1600.xhtml"/>


وتوجهوا الأعيان جميعاً لمواجهته حتى بيبي خدوج بنت شيخ قاسم بنفسها ورجلها شيخ قاسم ومن بعد توجههم بكم يوم جاء للبصرة عثمان البريريسي (كذا) الذي كان قبطان ماجوة لا بس</p>
            <p change="#d2e73">شيخ على العكيل وقد انعزل ابن دهام ووقف عثمان عوضه فكان إلى العرب علوفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  أشهر بيرق عدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  زلمة تبلغ علوفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  أشهر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  ألف عين والسبب ضيقة الحاصلة عند الباب كانوا يوعدوهم من جمعة إلى جمعة فقاموا بيوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  ج (جمادي الأخرى) وطلبوا حقهم وأرادوا يعلموا فرد فذلكة وكان يومئذ الشيخ عبد المحسن ابن رزق مجاورهم تكلم مع كبراءهم وراح للمتسلم توسطه بينهم على أنه بعد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  أيام يسلمهم فمضى خمسة ولم يكن منه شي فتجمعوا بأسلحتهم نهار الخميس  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  ج وتوجهوا إلى السراي مانعوهم وتوجه شيخهم لعند المتسلم أوعده فأتى ليقنعهم ما أمكن هجموا على السراي وضربوا المتسلم أول بالصخر وبعضهم هجم عليه ليقتله فتحاوطوه الحاضرين وفر بنفسه إلى الحرم فضربوا بعض الاتباع واخذوا من اوضهم بعض الشي وضربوا كم تفك بالسراي وفتحوا الحبس اطلعوا من فيه من ربعهم الحرامية فحالاً لحق إلى السراي الشيخ عبد المحسن رزق ورجعهم واخذ كلام من المتسلم أن يتدارك لهم بعلا يفهم وحالاً المتسلم كتب إلى الشيخ حمود وقوع الأمر وتجاسر العسكر عليه فأرسل له أحد أولاده يقيم في البصرة حتى لا يصير خلاف من أحد لأن الهيبة والخوف صار إلى حكام العرب وأما. . . ما عاد أحد يخاف منه وبهذه الأيام توجهت عربان من المنتفق على قبيلة بني كعب أي بني عامر وداسوا أراضيهم ونهبوا قيعانهم وحرقوا بيوتهم قصدهم ضبط القيعان وحصل تعدي زائد على بني كعب وراحت الشكوجية إلى حمود وبعض من المشايخ حتى إنهم ارتدوا عنهم
<pb n="n3-p650" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1601.xhtml"/>


بنوعٍ ما ولهذه الخربطات انربط درب الحويزة ودسبول وششتر وبهبهان وما عاد طريق للقواغل التي دائماً يأتي وتجيب أرزاق ومغل إلى البصرة ونأخذ عوض ذلك مال وسقوطات حتى أن الذهب المسمى (اليلديز) كان  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  ل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  عين نزل إلى سعر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  من سبب ارتباط الطريق لأن بهذه الأيام يأتي من حويزة مغل من حنطة وشلب بمبالغ وافرة وجميع قيمة ذلك يأخذوه ذهب يلدز إلى الشاه زاده الذي بالحويزة والحنطة من قلتها تساوي رومي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> . فنرجع إلى ما تقدم من توجه الأعيان فإنهم قاموا مدةً إلى أن صار لهم رخصة من حمود بالمواجهة ومنهم البيبي بنت الشيخ درويش صار بينها وبينه كلام وقامت من عنده مغبرة الخاطر وحضرت للبصرة مع زوجها في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  رجب سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1228" xml:lang="ar">١٢٢٨</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1813" xml:lang="ar">١٨١٣</tei:num> ) وبقية الأعيان بقيوا هناك إلى بعد كم يوم حضروا للبصرة وقيل إن حمود مراده يأتي إلى</p>
            <p change="#d2e73">نهر عمر.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ما كان في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> يوم الاثنين في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  ج سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1228" xml:lang="ar">١٢٢٨</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1813" xml:lang="ar">١٨١٣</tei:num> م) دخل القابجي من المحروسة ومعه الطواخ إلى سعادة أفندينا ولي النعم اسعد باشا وصار بدخوله الأي محتفل وحصل الفرح والسرور والقايم بمقام الكهية أرسل مكتوب للمتسلم مع ساعي بالبشارة في وصول الطواخ لأن سعادته معتمد على عزل سليمان بك وكانوا المتقدمين إلى طلب المتسلمية أربعة أولهم إبراهيم اغا الذي كان حكم مرتين بالبصرة وجار على الناس وثانيهم رستم غا الذي كان قبل سليمان بك وثالثهم بكر آغا ورابعهم مصطفى آغا ابن صاري محمد آغا وسبب عاقة إعطاء المتسلمية لأحدهم حتى تصل الهدية التي موعد بها سليمان بك وأما هو كان مؤخرها لنه محتسب إلى العزل وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  ب (رجب)
<pb n="n3-p651" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1602.xhtml"/>


نهار الجمعة وصل للبصرة بيرقدار اسعد باشا ومعه صورة فرمان الدولة العلية وجخل في هلاي وتلي الفرمان باسم محمد سعيد باشا والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وبصرة وشهر زور وبعده بيورلدى من سعادته بتقرير المتسلمية لسليمان بك وبعده قروا فرمان من الدولة بخصوص انتصار محمد علي باشا والي <placeName>مصر</placeName> على الوهابي وبعده بيورلدى بهذا الخصوص وإنه يصير دعا للسلطان محمود خان وصار شنك في الصراي. ومن البلدة والمراكب رموا أطواب وسليمان (بك) أمر على الشنك سبعة أيام الصبح والعصر فيوم الخامس من الشنك نهار الثلثا ضج الخبر في البلد بأن سليمان بك معزول ونصب غيره متسلم ومقبل للبصرة وحالما بلغ إليه الخبر أرسل أخرج الهدية من الماجوة (لأن كان حملها ليرسلها مع الخزندار وخفاها ووزع غير أشياء من عنده.</p>
            <p change="#d2e73">وثاني يوم نهار الأربعاء في غرة شعبان توجه كعادته إلى الكمرك وفيما هو جالس وصل باش جوقدار متسلم الجديد الذي هو مصطفى اغا ابن صاري محمد اغا ودخل عليه للكمرك ورفعه إلى الصراي وقيل إنه صاح فيه وأقامه بنفس عالي ووضعه في الخزنة وعليه بيرقين براطلية ينطروه وحبس الخزندار ومحرم بك والجبه خانجي في قناق التفنكجي باشي بالحديد وأظهر بيورلدى إلى سليمان أفندي الدفتر دار بأن يكون قايم مقام إلى حضور مصطفى آغا وفرحت الناس في ارتفاع سليمان بك الذي حرق قلوب الفقراء وحالاً ثاني يوم الحنطة أنوجدت بالسيف (وتهاود) ثمنها إلى حد رومي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  وبعد كم يوم صار الأخبار</p>
            <p change="#d2e73">تتوارد من الناس بأن مصطفى اغا ظالم وجرى. وحاله ابلغ من سليمان بك وأزداد التواتر عنه ثم ظهر خبر بأنه عزل وأعطوا المتسلمية
<pb n="n3-p652" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1603.xhtml"/>


إلى رستم اغا وانقطعت الأخبار عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مدة إلى يوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  شعبان وصل ماجوة من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وأخبرت بهمة حضور مصطفى اغا ويوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  شعبان نهار الثلاثاء وصل إلى المناوي وثاني يوم الأربعاء صباحاً  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  شعبان دخل للبلد والأعيان والالاي ما لحق عليه لأنه أسرع بالركوب وجاء ودخل الصراي من باب الشرقي الذي عند باب المطبخ على العشار ليس من باب الكبير حسب العادة وطلع للديوان واجتمعت الأعيان وقرى البيورلدى وصار الشنك وثاني يوم حالاً ابتدأ في تحصيل الطلب الذي عند سليمان بك لأن باقي عليه قلم وافر للباب عدا دين التجار على الكمرك ومنهم (لهم) عليه خاصةً وجميع الوهم الذي كان ملتحق بالناس من جهته ما ظهر له أثر ولا تفاضل في شيء يضر البلد كلياً.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ما حدث بهذه اليام على أهل البلد عموماً أن العادة بالبصرة في أيام قص العتق (العذق) الذي هو في شهر أيلول وتشرين يصير أمراض حميات وأما بهذه السنة أبتدت الحميات من شهر تموز وتزايدت في شهر آب ومع الحميات حدث نزول نقطة الذي يسموه ضمله كثيرين أنام في حال الحمى ينزل عليهم النزول وسريعاً يموتون حتى أن أناس من المسلمين ومن جملتهم السيد شعبان أحد أعيان البلد مساء كان طيب ما فيه مرض وفي الليل نزل عليه النزول وحالاً مات ومن المسيحيين توفى الخواجه يوسف أصفر وكان مبدأ مرضه في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  تموز شرقي ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1813" xml:lang="ar">١٨١٣</tei:num> م) حمى وكان قبلاً بكم يوم يخرج دم. فمن عظم الحمى انقطع عنه الدم يوم الخميس في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="31" xml:lang="ar">٣١</tei:num>  تموز ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1813" xml:lang="ar">١٨١٣</tei:num> م) كنا عنده ونتكلم معه رأينا تغيرت أحواله وصار جسمه ملطع مثل لون المعلاق وتشخصت عيونه ولا عاد ينظر ولا يسمع حالاً احضروا الحكيم أعطاه روح يشمه فما كان منه فائدة واستكت سنونه وسلم الروح وكان وقت
<pb n="n3-p653" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1604.xhtml"/>


العصر تغمده الله برحمته وعندنا بالكنيسة كان واحد ورتبيت اسمه بدروس ورتبيت كاتسياني (كذا) من بلد اقسقه كان مرسل من قبل المجمع المقدس إلى كابول وكابول في قرب كشمير لأن بها جملة مسيحيين بغير راعٍ فأرسل هذا الأب الذي هو من أبناء المدرسة بوظيفة قاصد رسولي لتلك الأقطار وأقام هناك نحو ثمانية سنين من حين طلوعه من البصرة إلى حين رجوعه وعمد بتلك الأطراف من كبار وصغار ونساء</p>
            <p change="#d2e73">ورجال. . . عدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1800" xml:lang="ar">١٨٠٠</tei:num>  وينيف ودخل للبصرة متوخم من البحر لأنه استقام ستة أشهر من بنكالة للبصرة بمركب عرب وزاد فيه المرض وهو نزيل عند البادرية وتوفى في يوم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  تموز غربي ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="183" xml:lang="ar">١٨٣</tei:num> م) (أي في)  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  تموز شرقي بوفاة صالحة وكان معه ولد نجيب فريد في كل معنى أصحبه معه كل ذلك المدة ومرض في المركب ودفنه عل حافة الشط قبل وصوله للبصرة وهذا الذي زاد مرضه وأحزن قلبه لأنه ابن شقيقته.</p>
            <p change="#d2e73">وكان عندنا خادم اسمه كيورك أرمني من اسبهان وكثير ولد خدوم عاقل فقد توخم من رائحة المرحوم الورتبيت ومرض ثمانية أيام ويوم الثامن نهار السبت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  تموز شرقي أصبح بنشاط وفيما هو كذلك نزل عليه نقطة وغاب عن الوعي وحيث لا يوجد حكيم يفتهم ولا هذا شيء يعرفوه أن يلزم في ذلك الوقت فصادة فما التحق بشيء وفي ظرف ساعة خرج الدم من خشمه وخرجت روحه من جسمه وبقي دمه يجري إلى ثاني يوم لوقت دفنه لأنه ولد دموي وذو قوة ونشاط وفي شهر آب ازدادت الحميات حتى ما بقي بيت خالٍ من مريض أو اثنين ومات من الإسلام كثيرين من جرى النزول وكثيرين من جرى قلة الحكماء أو حكمة الحكيم العجمي الذي يداوي بالبرودات وهذا شيء ضد هواء البصرة الذي يوافق
<pb n="n3-p654" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1605.xhtml"/>


فيه الحرورات لأن هواها رطب واتصل ذلك إلى شهر أيلول.</p>
            <p change="#d2e73">وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  منه حساب شرقي انتقلت إلى سعادة الأبدية ابنة الخواجا جبرايل أصفر اسمها تروز وكان لها من العمر أربعة سنين بمرض حمى متصلة من غير انقطاع.</p>
            <p change="#d2e73">وكان حضر للبصرة بيت من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. الرجل اسمه بطرس خنبش خياط وعنده امرأته وثلاث بنات وابنين صغار وله ابن مستسلم حضر معهم فاولاً مرض الرجل خنبش المذكور ومات ولده الصغير الذي يرضع ومات ولد لأبنته كان يرضع وبعده في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  أيلول شرقي توفت الإمرأة بقي منهم ابنته الكبيرة وابنة صغيرة وابن صغير بسن سبعة سنين فالتزم البادري أن يفرقهم على الجماعة كل واحدة في بيت لأنهم حاصلين في حال الفقر الكلي واغلق البيت.</p>
            <p change="#d2e73">فالذي رأيناه من الغم والحصر وحالة الناس وخاصة المسيحيين الذين هم قليلين جداً شيء يوعب القلب غماً وحزناً ولا عاد حكاية ولا خبرية مفرحة بل مكدرة ومع هذه الأحوال كساد لا يوصف على كافة السلع والقرش قليل والأموال كثيرة وكل شيء يؤخذ (كذا) من</p>
            <p change="#d2e73">البصرة بعدكم يوم ينزل ثمنه).</p>
            <p change="#d2e73">ونرجع لما كنا بصدده من طرف الحكم فقد حكم مصطفى اغا في البصرة بغير أن يتعدى على أحد ولا قيل عنه ظلم أحداً وفي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الحكم مختل بسبب عدم وجود راس لأن الوزير اسعد باشا حدث السن وأخوته لهم كلام وقاسم بيك أخذ ميدان ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> ) كبير وداود أفندي الذي هو مدبر وصاحب رأى سديد ما قبل أن يصير كهية بسبب كثرة الروس ووجود قاسم بيك وتخربط الطرقات بسببه لأن له عداوة عظيمة من عرب آل جربة وشيخهم فارس ولسبب عداوتهم قطعوا طرقات الجزيرة واتصلوا إلى طريق <placeName>الموصل</placeName> وسلبوا كراوين وناتارية وحصل ضرر عظيم للتجار ثم منهم في الشامية وقطعوا الدرب وكروان <placeName>حلب</placeName> التزم أن يجي على الخابور بسببهم فبهذه الأيام الوزير أرسل إلى عبد الله اغا الذي كان سابقاً حكم في البصرة جملة سنين بأيام حكم سليمان باشا وهو الشهير فالرأي السديد والتدبير الرشيد ذو العقل الفريد ودعاه لكي يحضر ل<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لأنه مقيماً في بندر بوشهر من مدة ثمانية سنين ومتجنب حكومة العثماني على ما جرى به بأيام علي باشا (وسابقاً سليمان باشا الصغير وبعده
<pb n="n3-p655" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1606.xhtml"/>


عبد الله باشا دعوه للإمارة وما رضي يجي) فأولاً إكراماً إلى اسعد باشا الذي هو ابن أبوه الشهير سليمان باشا وثانياً صداقته مع حكام العجم والشاه تغيرت نوعاً فعزم على الخروج من بوشهر وحضر غفلةً يوم الخميس في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  ذي الحجة وبات في المناوي عند قبطان باشا وثاني يوم صباحاً قبل الشمس جاء للبصرة ودخل السراي وبقي إلى قبل صلوة الظهر وكانت الماجورة حاضرة حالاً ركب وتوجه إلى سوق الشيوخ (حيث إن أفندينا ولي النعم اسعد باشا خرج في أوايل شهر ذي الحجة من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وتوجه على الخزاعل لأنهم كانوا عاصيبن وغير قابلين الشيخ الذي لبسه عليهم وكتب إلى الشيخ حمود أن يركب من مكانه مع عساكره ويتقدم على الخزاعل والمذكور حسب طباعه وعوايده إذا قال باكر يركب انجق بعد شهر يتحرك فاستقام الوزير قريب الحلة مدة شهرين يقطع مراحل وحمود رحل مرحلتين ووافى الخبر للوزير بأن عبد الله حضر وحصل (كذا) عند حمود وإن حمود استقبل عبد الله اغا بالإكرام وريضه حتى يسافروا إلى مواجهة الوزير جملة على أنه باكر وبعد باكر يرحل مضت مدة مع أوايل شهر صفر الوزير لحظ بأن حمود ما هو راغب المواجهة وفي مدة قريب ثلاثة أشهر رحل مرحلتين أردف إليه التحارير بأنه ما عاد يلزم</p>
            <p change="#d2e73">حضورك ارجع إلى مكانك وأرسل عبد الله اغا يحضر إلينا وحالاً احضر شيوخ الخزاعل ولبس لهم شيخ من أرادوه وعاد راجعاً إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فهذا ما كان من الوزير.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ما كان من عبد الله اغا فإنه فارق الشيخ وجاء راجعاً إلى سوق الشيوخ أقام كم يوم يستنظر حرمه المقبل من بندر بوشهر وكان الحرم متعوق في الحضور للبصرة وكان توجه الحرم من البصرة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  صفر والمشار إليه بهذا التاريخ ركب من سوق الشيوخ وتوجه إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لمواجهة الوزير الذي كان قريباً سيدخل إلى بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">وترجع إلى ما يخص مصطفى أغا متسلم البصرة فقد أقام بالحكومة من غير ظلم ولا تعدي على أحد وجميع الكلام الذي قيل عنه ما ظهر منه شيء.
<pb n="n3-p656" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1607.xhtml"/>


وكان عند بيت الشيخ درويش باش أعيان البصرة والموجود الآن الشيخ قاسم (زوج بيبي خدوج بنت شيخ درويش وهي صاحبة الأمر والنهي) وأحد نزيل عندهم اسمه ملا أحمد بن ملا عبود بغدادي محسوب عليهم من أيام أباه فقد حصل منه تعدي على واحد وذاك الإنسان محسوب على التفنكجي باشي واتصلت الحكاية للمتسلم فأرسل في طلبه من بيت الشيخ ما سلموه ارسل ثاني مرة كذلك ما سلموه فقام بنفسه تبديل ومعه التفنكجي باشي وكافة اوادمه وراح إلى بيت الشيخ هاجماً ليأخذ الولد وذاك لما شاف الأمر دخل للحرم. وأوادم بيت الشيخ وقفوا لمقاومة المتسلم وصارت ملاطشة بينهم وطلع الشيخ قاسم وتقاول مع المتسلم وتشاتموا والمتسلم هجم على شيخ قاسم وقامت أهل المشراق جميعهم فالشيخ أمر على المتسلم ورفعه في مكان بالديوانية واشتغلت الفتنة وتكاثرت الناس على أوادم المتسلم وصار الضرب بينهم وانجرح جملة من الناس من الطرفين وواحد كردي كان جاي قريباً من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> قد كان تفنكجي باشي عند باشة الكرد تصوب برصاص وبعده مات ومحمد اغا بن كنعان تفنكجي باشي البصرة طرمخوه من الضرب بالعصى وبعض من الجوقدارية تجرحوا.</p>
            <p change="#d2e73">وكان إلى مصطفى اغا أخوين لواحد حسين اغا وهو خزينه داره أمر بسحب أطواب ومضى بهم على بيت الشيخ وأخيراً لحقوا الأعيان وتواسطوا المادة وكفوا الناس وسهلوا الطريق للمتسلم حتى جاء للسراي وكان ذلك يوم الأربعاء في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  كانون الثاني غربي ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1814" xml:lang="ar">١٨١٤</tei:num> م) في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  صفر ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1229" xml:lang="ar">١٢٢٩</tei:num> هـ) وحالاً ركب ساعي من طرف بيت الشيخ وأرسلوه</p>
            <p change="#d2e73">للوزير والمتسلم عمل عرض وختم فيه الأعيان وغيرهم وقصد تبرير نفسه وكان لما وصل للوزير من الطرفين وهو قرب الحلة قبل أن يدخل إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تخلق على المتسلم
<pb n="n3-p657" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1608.xhtml"/>


ولا رضي بما فعل لأن بنت الشيخ مقامها كبير وخاطرها عزيز عنده أولاً لأسمها الشهير بالشيخ درويش والدولة الواسعة والأملاك المتسعة في البصرة ولكونها تصير بنت عمته لأن سليمان باشا كان خالها فإكراما لخاطرها حالاُ أمر بعزل مصطفى اغا وركب جوقدار من طرفه اسمه عبد الله اغا حضر للبصرة يوم الجمعة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  ربيع الأول سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1229" xml:lang="ar">١٢٢٩</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1814" xml:lang="ar">١٨١٤</tei:num> م) ومعه مكاتيب إلى صالح أفندي خزنة كاتبي الذي هو الناظر على الكمرك في البصرة حالاً وأخبره سرا وسلمه الموامر ومعه مكتوب للمتسلم ما فيه شيء من هذا الخصوص ليطمئن ومضى من هناك إلى عند بنت الشيخ دخل عندها وسلمها مكتوب من الوزير وبشرها بأن الأمر طبق مرامها وحالاً أمرت له بثلاثة جوار بخشيش.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ما كان من المتسلم فإنه تخوس من مجي الجوقدار ولا عنده أثر خبر فدعا صالح أفندي مستخبراً عن مكاتيب التي أتت إليه فطيب خاطره وأمنه وأنكر عليه المر وقال له نروح إلى المناوي لنعد قبطان باشا ونشوف غيش عنده (لأنه يخاف أن يخبره فيعصي أو يشرد وتصير فتنة) فمضوا إلى المناوي وكان قبطان باشا اسمه عبدي اغا الذي كان اغات الاحتساب سابقاً وصالح أفندي أغتنم فرصة وأخبر قبطان باشا ودبروا الأمر بأن يرجعوا جملة بالماجوة وإن الباشا معزوم عند صالح أفندي. فلما وصلوا إلى عند السراي طلعوا كالعادة من قناق التفنكجي باشي وعند الباب قالوا للمتسلم عليك أمر من أفندينا أنت مرفوع وأمروا بمسكه فمسكهوه اوادم الباشا وأما هو أجاب فرمان افندمزندر وما خالف أبدا حالاً أدخلوه في اوضة في قناق التفنكجي باشي ووضعوا في رجليه الحديد وصبوا فيه الرصاص وعلى الباب عشرين تفنكجي ينطروا وطلع صالح أفندي جلس بالديوان وأحضر جميع الأعيان وقرا عليهم بيورلدى ولي النعم في عزل مصطفى اغا ووكالة صالح أفندي وجملة أناس بل أقول اغلب التاي تأسفوا على رفع مصطفى اغا لأنه كما تقدم القول ما صار منه أذية إلى أحد ويخافوا لئلا يتعوضوا بواحد ردي ظالم.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ما كان من طرف الوزير فإنه دخل إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> يوم الأحد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  من شهر صفر
<pb n="n3-p658" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1609.xhtml"/>


( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1229" xml:lang="ar">١٢٢٩</tei:num> هـ) ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1814" xml:lang="ar">١٨١٤</tei:num> م) وذاك اليوم ما لبس إبراهيم اغا متسلم على <placeName>البصرة</placeName> (وهذا إبراهيم اغا كان حكم</p>
            <p change="#d2e73">في البصرة على فرمان سليمان باشا الصغير وظلم وأبدع مظالم أخيراً عزلوه وحكم ثاني مرة في البصرة في أيام عبد الله باشا وجار على الناس وأخيراً الفقير والتاجر ما عاد فيه احتمال وتقدمت عروضات بحقه ثم تعادى مع بنت الشيخ وتوجهت إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1227" xml:lang="ar">١٢٢٧</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1812" xml:lang="ar">١٨١٢</tei:num> م) وطلبت عزله والباشا عزله ونصب مكانه رستم اغا وكما تقدم في هذا التاريخ وقت الذي انتصر اسعد باشا وكان عند المنتفك لبس سليمان بك المقدم ذكره وبعده صار مصطفى اغا فيكون في مضية ثلاثة سنين خمسة متسلمين حكموا بالبصرة) والمذكور حالا لبس الكرك أرسل باش جوقداره إلى البصرة يخبر بحكومته وحرر إلى صالح أفندي أن يكون نائبا عنه إلى حين مجيئه فوقع الغم على الفقراء بالبصرة حيث أن في أيام مصطفى اغا صار بنوع ما رخص فالحنطة البحرية الطبية نزلت إلى سعر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  وغيرها وقس على ذلك سائر الأشياء تهاودت عن أيام سليمان بك.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ما كان من طرف عبد الله اغا فإنه وصل إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> يوم الأربعاء  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  ربيع الأول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1229" xml:lang="ar">١٢٢٩</tei:num> هـ و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1814" xml:lang="ar">١٨١٤</tei:num> م) ونزل في قناقه والناس إلا اقلهم فرحوا بقدومه وحصل عندهم السرور على أنه حالا يلبس كهية ويعطي نظام البلد ويدبر الأمور ورابع يوم نهار السبت مضى لمواجهة الوزير وما لبس وما أحد عرف السبب وبعد كم يوم أواسط شهر ربيع الأول الوزير اسعد باشا رسم على داود أفندي الذي هو سهره زوج أخته بنت سليمان باشا بأن ما يخرج من بيته مع أن هذا الرجل احسن ما يوجد بدائرته من الكاركلية وكان بوظيفة دفتر دار أفندي ومحبوب منه.</p>
            <p change="#d2e73">وكان بهذه الأيام صار طلب من الوزير إلى الشيخ حمود شيخ المنتفق وحرك الركاب من شهر ربيع الأول وفي شهر جمادي الأول حتى وصل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وواجه الوزير بكل كرامة والقول إنه أعطاه المقاطعات عن هذه السنة أيضاً أي عن سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1229" xml:lang="ar">١٢٢٩</tei:num>  (هـ) وبهذه السنة توجه من قبل الدولة العثمانية وزير يسمى بابا باشا رجل مدبر عاقل عالم بالأمور فريد عصره في ملك آل عثمان من
<pb n="n3-p659" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1610.xhtml"/>


إسلامبول مخصوص بموجب خط شريف لنظام وترتيب كافة بلاد العثمانلي ومشى بقوة من العساكر وهو مصرف ومفوض في العزل والنصب ولذلك جميع الدراباكية الذين في طريق إسلامبول منهم من قتلهم ومنهم عزلهم ومنهم من ثبتهم وربح تلك الأقطار من الحكام الجائرين على الرعاية حتى انتهى إلى أورقة وأعطى</p>
            <p change="#d2e73">نظامها بقتل جملة من سخطها - كذا) المتضربنين (كذا) وفي أوائل شهر ج (جمادي الأخرى) سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1229" xml:lang="ar">١٢٢٩</tei:num>  جانا خبر للبصرة أنه وصل قريب <placeName>الموصل</placeName> والقول عنه أنه قاصد عرب المنتفق الذي وصلت أخبارهم إلى الدولة في عظم دولتهم وبهتهم مال هبد الله باشا ومن هنا ينتج بأن اسعد باشا استدعى حمود لأملا ما والله اعلم.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>تمت</placeName>: نشرها <persName>يعقوب نعمة الله سركيس</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المذاكرة والمكاتبة</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>ملاحظات</p>
            <p change="#d2e73">سيدي الأستاذ الفاضل:</p>
            <p change="#d2e73">طالعت الجزء الحادي عشر من مجلتكم الزاهرة فوقعت العين على بعض كلمات أحب إيضاحها خدمة للمجلة وقرائها الأفاضل فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">جاء في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="561" xml:lang="ar">٥٦١</tei:num>  أن السور المحيط ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بقي إلى عهد سري باشا سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1305" xml:lang="ar">١٣٠٥</tei:num> هـ فأمر حينئذٍ أن يهدم السور وأن يدفع أجره بدلا من مشاهرات الموظفين وجميع طالبي الأموال من خزينة الولاية فما مضت سنة إلا وهدم السور عن آخر طاباقة فيه الخ. والحال أن السور منذ أن نشأ، أعني منذ نحو سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1290" xml:lang="ar">١٢٩٠</tei:num> هـ تهدم بعضه وبقي البعض وهو الأقل. وسبب هدمه أن المرحوم مدحت باشا والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أمر في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1287" xml:lang="ar">١٢٨٧</tei:num>  بهدم ذلك من الجهة الغربية قاصداً تحسين هواء الولاية مع العزم على إجراء الماء في خندقه وغرس بعض الأشجار على جوانبه فتهافت الفقراء على قلعه والانتفاع بأجره وبقيت الجهة الشرقية متأخرة حتى وصلت إليها الأيدي وليس للمرحوم سري باشا يد فيه قط كما ترون إذ بين هدمه ومجيء المشار إليه نحو من  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  سنة ثم ما معنى أنه أعطى منه مشاهرات
<pb n="n3-p660" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1611.xhtml"/>


المأمورين وجميع طالبي الأموال مع أن ثمن الآجر لا يقوم باجرة الهدم والنقل. وذكرتم أن على الباب الوسطاني كتابة فليس ثمة شيء منها إنما ذلك على الباب الجنوبي المعروف بالطلسم (لأن على بابه الخارجي رسم ثعابين وأسدين هي سبب طلسمة هذا الباب على رواية العوام) والمتخذ الآن موضعا لخزن البارود والكتابة واضحة وكان الأمر بتشييده أحمد الناصر لدين الله العباسي في سنة عشرة وستمائة.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="588" xml:lang="ar">٥٨٨</tei:num>  سعر صندوق الثقاب الكبير كذا. . . وكان اللازم ذكر مقداره وإنه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="720" xml:lang="ar">٧٢٠</tei:num>  (دوزينة) والدوزينة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  علبة.</p>
            <p change="#d2e73">وورد أيضاً فيها في بحث الصموغ أن سعر الكثيراء كذا. . . عن المن الواحد الذي وزنه ليرة و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="375" xml:lang="ar">٣٧٥</tei:num>  والظاهر أنه سقط العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num>  لأن المن هو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  حقة استانة ونصف عن  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num>  ليرة إنكليزية و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="71" xml:lang="ar">٧١</tei:num>  جزءاً من مائة منها.</p>
            <p change="#d2e73">وذكرتم فيها أيضاً سعر العفص ولم تذكروا وزنه وهو يباع بالقنطار الذي هو عبارة عن</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="223" xml:lang="ar">٢٢٣</tei:num>  حقة استانة أي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="637" xml:lang="ar">٦٣٧</tei:num>  ليرة و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  جزءاً من مائة منها.</p>
            <p change="#d2e73">وذكرتم في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="591" xml:lang="ar">٥٩١</tei:num>  أن الصاعود يأخذ معه علاقة فيلقط التمر ويضعه فيها والحال أن ما يصحبه الصاعود معه هو (الملقط) وهو مدور كالسفرة؛ وسط قطره نحو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="70" xml:lang="ar">٧٠</tei:num>  سانتيمتراً يلف على دائرته عود يخاط بالدائرة لئلا تجتمع أطرافه بعضها إلى بعض لأن الرطب إن وضع في العلاقة يتلف ولذا اتخذوا له هذه الهنة.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر الكاتب الأديب ع. ن في الصفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="608" xml:lang="ar">٦٠٨</tei:num>  أن محاكمة المأمور المنصوب بإدارة سنية لا تكون إلا بمثلها في الدور الماضي فأقول: قد ورد في هذا الشهر قانون مخصوص لمحاكمات المأمورين كافة سواء كانوا منصوبين بإدارة سنية أو لا وخلاصته أن المأمور إن عمل عملاً يوجب التبعة (المسؤولية) سواء كان من وظيفته (مأموريته) كاختلاس وسوء استعمال أو في أثناء وظيفته كأن خاصم أحداً كان يراجعه في وظيفته فإن أكبر مأمور في الولاية وهو الوالي يأخذ الأمر بالتحقيق ويحرر رأيه في هل ما تحقق لديه يوجب تبعة (مسؤولية) المأمور أو لا ثم يبدي رأيه لمجلس الإدارة بشرط أن ينعقد بغير حضور الوالي والمجلس يدقق في ما أرتاه الوالي فأما أن يوافقه على وقوع المسؤولية فيحول الأوراق للعدلية لمحاكمته وأما يرد رأي الوالي فتترك الأوراق مهملة. وقد ذكرت ذلك إظهاراً لما فيه من الفائدة.
<pb n="n3-p661" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1612.xhtml"/>


وذكرتم في الصفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="613" xml:lang="ar">٦١٣</tei:num>  أسماء المبعوثين والحقتم ذلك بأنهم سافروا نهار الاثنين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  جمادي الأولى فالذي سافر منهم بذلك التاريخ جميل صدقي أفندي وتوفيق بك فقط وأما مراد بك فهو متأخر إلى اليوم لأشغال له خصوصية وفؤاد أفندي كان في <placeName>الشام</placeName> منفصلاً عن رئاسة محكمة الجزاء الثانية الملغاة ومنها توجه إلى الأستانة وشوكت باشا سافر نهار السبت  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  جمادي الآخرة وساسون أفندي هو في الأستانة مستشار نظارة التجارة والزراعة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الصفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="616" xml:lang="ar">٦١٦</tei:num>  نقلتم عن الرياض بحث تعداد النفوس في الولاية وإن الإحصاء في زمن مدحت باشا كان للمسلمين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="52689" xml:lang="ar">٥٢٦٨٩</tei:num>  ولغيرهم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10583" xml:lang="ar">١٠٥٨٣</tei:num>  وأن المجموع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="63273" xml:lang="ar">٦٣٢٧٣</tei:num>  فلو كان في الحساب سهو بواحد فلا بأس وقال في إحصاء زمن ناظم باشا كان  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="67263" xml:lang="ar">٦٧٢٦٣</tei:num>  منهم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20736" xml:lang="ar">٢٠٧٣٦</tei:num>  غير المسلمين فالباقي من الحساب للمسلمين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="46627" xml:lang="ar">٤٦٦٢٧</tei:num>  فيكون عدد المسلمين نقص في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="46" xml:lang="ar">٤٦</tei:num>  سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6062" xml:lang="ar">٦٠٦٢</tei:num>  والمحرر عندكم أن عددهم زاد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14974" xml:lang="ar">١٤٩٧٤</tei:num>  فما هذا الفرق وكيف انقلب</p>
            <p change="#d2e73">النقص زيادة الكاتب لما علم أن فيهم زيادة استقلها لنسبته زيادة غير المسلمين وأخذ بتعليلها فماذا عساه ن يقول بعد أن يعلم سهوه وأنهم نقصوا لا زادوا والأصح أن التعداد لدى حكومتنا لا معول عليه قط ولا يلتفت إلى زيادته ولا إلى نقصه لأنه تخميني لا حقيقي.</p>
            <p change="#d2e73">يحيى</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>الشص والفالة</p>
            <p change="#d2e73">سيدي الفاضل <persName><addName type="pseudonym">صاحب مجلة <title level="j">لغة</title></addName></persName> العرب</p>
            <p change="#d2e73">بعد التحية والإكرام قرأت المقالة التي كتبتموها عن صيد السمك في العراق في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="519" xml:lang="ar">٥١٩</tei:num>  فألفيتها مقالة جمعت فوعت وقد عن لي في أثناء مطالعتها ملاحظتان فأحببت عرضها عليكم لكي تتدبروا صحتها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>ذكرتهم أن لفظة (شص) هي من الفارسية (شست) وقلتهم لم يصرح بعجمتها أحد من اللغويين مع وضوحها فاسمحوا لي أن أذكركم أنه قد سبقكم إلى هذا القول بعض اللغويين ومنهم السيد أدي شير رئيس أساقفة سعرد الكلداني إذ قال في كتابه (الألفاظ الفارسية المعربة) ما نصه (الشص حديدة عقفاء يصاد بها السمك تعريب شست اهـ.)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>ذكرتم الفالة وقلتم عنها لا يدري أصلها ولا مأخذها. قلت لعل هذه اللفظة
<pb n="n3-p662" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1613.xhtml"/>


محرفة عن (كال) الفارسية وهي آلة معوجة كالصنارة تهدم بها الحصون وقد وجدتها مثبتة في محيط المحيط في مادة ك ي ل وفي كتاب الألفاظ الفارسية المعربة الآنف الذكر.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما قصدت عرضه في ساحة علمكم الواسع والسلام.</p>
            <p change="#d2e73"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1725">
                            <forename>رزوق</forename>
                            <surname>عيسى</surname>
                        </persName></p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) يحتمل أن تكون الفال أو الفالة لغة في الكال. والكلمة فارسية معناها المعقف أو المنحني أو المنعطف كالصنارة. وإبدال الكاف فاء معروف في العربية فقد قالوا: في صدره على حسيفة وحسيكة أي غل وعداوة. والحسافل والحساكل (الصغار) (راجع المزهر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="225" xml:lang="ar">٢٢٥</tei:num> ) ويقال أنها لغة تميم فإنهم يقولون النكة في النفة وهي الإبل التي ذهبت أصواتها من الضعف. وفي كتب اللغة: السلف: السلك وهو الحجل. والأنثى سلفة وسلكة والجمع سلفان وسلكان.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">(غير وسوى) بمعنى (إلا) عاميان مبتذلان</p>
            <p change="#d2e73">نقرأ في بعض الجرائد والمجلات مثل قولهم: ما أخاف (غير) من الحاكم. ولا أتكلم (سوى) مع أصدقائي. وهذا من التصرف القبيح بالألفاظ لأنهم ينزلون غير وسوى منزلة (إلا) وهذا لم يسمع إلا في كلام العوام. لأنهم يعتبرونهما حرفين والمنقول عن العرب أنهما اسمان يأتيان مضافين غالباً ولا يمكن أن يفصلا عن المضافين إليهما المستثنيين بهما بحرف جر. ولهذا لا يقر التركيب في كلامهم بخلاف إذا وضعت الألفاظ في مواطنها. وعليه أما أن نقول: ما أخاف إلا من الحاكم ولا أتكلم إلا مع أصدقائي. وأما لأن نقول: ما أخاف من غير الحاكم ولا أتكلم مع سوى أصدقائي. والأول أشهر. فتدبر</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">سبب إفراد الفعل مع وجود فاعله المجموع</p>
            <p change="#d2e73">سألنا غير واحد من المستشرقين: لماذا يبقى الفعل في العربية مفرداً إذا تلاه فاعله المجموع بخلاف سائر اللغات؟</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: إذا قدم الفعل على الفاعل عد في العربية كالكلمة الواحدة صدرها الفعل وعجزها الاسم. ولهذا افردوا الفعل وجمعوا الاسم. لأن الكلمة الواحدة لا تجمع مرتين. أما إذا أخروا الفعل عن الاسم فإن كلاً منهما يصبح في العربية قائما بنفسه
<pb n="n3-p663" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1614.xhtml"/>


بائناً عن صاحبه ولم يبق هناك فعل وفاعل بل مبتدأ وخبر ولما كان من حق الخبر متابعة المبتدأ تابعه في الجمع كما أنه يتابعه في جميع الأحوال أن في التأنيث وإن في التذكير فهذا هو سر إفراد الفعل مع وجود فاعله المجموع.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>المباحث</p>
            <p change="#d2e73">(مجلة علمية أدبية فكاهية لمنشئيها جرجي وصموئيل ينى. السنة السادسة. قيمة الاشتراك عن سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  فرنكاً في طرابلس وفي سائر الأماكن يضاف فرنكان على أجرة البريد) وهي شهرية تصدر في طرابلس <placeName>الشام</placeName> في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="104" xml:lang="ar">١٠٤</tei:num>  صفحات بحجم المجلات الكبيرة</p>
            <p change="#d2e73">ما من أحد يطالع هذه المجلة إلا ويشهد لصاحبيها الفاضلين العالمين بحسن النظر في اختيار المواضيع التي تلذ للمطالع. أما عبارتها فإنها مفرغة في قالب يروق الفكر والسمع وهو مما يندر في صحفنا ومجلاتنا. ولهذا نطلب لصاحبيها المتفننين النجاح والفلاح والعمر الطويل خدمة لأبناء هذه اللغة الشريفة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>صحيفة الوراثة</p>
            <p change="#d2e73">مجلة شهرية أصدرت لتربية الأنبتة والحيوانات وتحسين تولدها.</p>
            <p change="#d2e73">هذه المجلة تعلي كعب أصحابها من جميع الوجوه فإن اللجنة القائمة بها تعني عناء خاصاً بتحسين نتاج النبات والحيوان وقد بلغ أصحابها في سعيهم هذا شأواً بعيداً وادهشوا الناس بنتائج ما أتوا. وهم ينشرون هذه المجلة لتعميم فوائد ما يحصلون عليه ونفعاً للألفة ومجلتهم هذه تنشر في واشنطون من ديار أميركة وهي بديعة الطبع والتصوير والكاغد وآية في المحاسن. وفي مثلها ليتنافس المتنافسون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>الوضيعة الشهرية للجنة البستنة</p>
            <p change="#d2e73">هذه وضيعة أميركية أيضاً غايتها العناية بأمور البساتين وتحسين ما يزرع فيها وإصلاح ما يقع فيها وفي أنبتتها مما يحتاج إلى ترقية وهي كأختها السابقة في حسن اختيار الأبحاث النافعة لأبناء الزراعة والحراثة كثيرة التصاوير المتقنة والتحقيقات المثبتة ينشرها صديقنا بول بوينوي في بلدة سكرامنتو من أعمال كالبيفرنية. فعسى الذين يسعون في ديارنا بترقية الزراعة أن يشتركوا في مثل هذه المجلات والوضائع
<pb n="n3-p664" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1615.xhtml"/>


ليطلعوا على تقدم الزراعة في</p>
            <p change="#d2e73">الأقطار النائية لكي لا نكون في أخريات أبناء هذا الزمان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>الجزء الثاني من كتاب المطالعات والمراجعات والنقود</p>
            <p change="#d2e73">والردود لمؤلفه محمد الحسين كاشف الغطاء النجفي.</p>
            <p change="#d2e73">طبع في مطبعة العرفان بصيدا سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1331" xml:lang="ar">١٣٣١</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتاب عبارة عن قسمين: قسم مدح وقسم قدح، فالمدح يرجع إلى المؤلف نفسه وإلى من يريد أن يذر الرماد في عينيه. والقدح يعود إلى من ناوأه إذ هو سلاح العاجز. ومن مجلة من سبهم وشتمهم أصحاب المقتطف والهلال وهذه المجلة فنحن لا نجيبه لكي يكون هو الغالب في هذا الميدان وكفى ذلك شرفاً له، فليهنأ عيشاً وليطيب خاطراً!!!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>قرار اللجنة المارونية الرئيسية</p>
            <p change="#d2e73">لتنسيق حفلات يوبيل غبطة السيد الجليل مارالياس بطرس الحويك بطريك إنطاكية وسائر المشرق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>كتاب الإتقان في صرف لغة السريان</p>
            <p change="#d2e73">للمطران يوسف دريان مطران طرسوس شرفاً والنائب البطريكي الماروني وظيفة. طبع بالمطبعة العلمية ليوسف صادر في <placeName>بيروت</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1913" xml:lang="ar">١٩١٣</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">وصلنا هذا الكتاب منذ خمسة أشهر واعددنا له نقداً يبين محاسنه وبعض مساوئه إلا أن تكاثر الهدايا وازدحام المجلة بمقالات الأدباء والمؤازرين حالت إلى الآن دون درجه. وكما أن هذا الجزء هو العدد الأخير من السنة لم نرد تأخير مشارفتنا له. فنقول بالجملة إن إعادة طبعه يدل على ما نال هذا السفر من الحظوى عند دارسي اللغة السريانية وهذا احسن وأشرف تقريظ له لكن ورد فيه جملة قواعد توافق ما صرح به علماء اللغة السريانية في كتبهم. فإن (رحيا) مثلا تجمع جمعين (رحوتا ورحيا) ولم يذكر الثانية (راجع ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="95" xml:lang="ar">٩٥</tei:num> ) وفي تلك الصفحة في الحاشية كلام عن (ليلوتا وكريا) وهو مخالف لما جاء في كتاب اللمعة للمطران يوسف داود  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="365" xml:lang="ar">٣٦٥</tei:num>  وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="109" xml:lang="ar">١٠٩</tei:num>  (صديوتا: العطش) ولم نجدها في سفر من الأسفار بهذا المعنى ولعل سيادته تذكر مشابهتها في العربية وهي الصدى أي العطش فاختلط عليه الحابل بالنابل. والمشهور في معناها الخراب والدمار. ومثل هذه الأوهام كثير</p>
            <p change="#d2e73">وهناك أغلاط طبع في العربية والسريانية فلخلو مطابعنا منها لا نتعرض لها وأما الأغلاط العربية فكقوله: (يجلبه التقاء ثلاث سواكن أي الحرفان الساكن في المفرد والحرف الذي قبل واو الصيغة). والأصوب أن يقال: ثلاثة سواكن أي الحرفين الساكنين. . وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  في آخر سطر: النظرية والعلمية. والأصح: والعلمية</p>
            <p change="#d2e73">على أننا نقول إن هذه الشامات لا نشوه محاسن هذا الكتاب بل ربما حسنته على مذهب من برى <placeName>الشام</placeName> محسنات في الوجوه لا مشوهات لها.
<pb n="n3-p665" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1616.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>كتاب وصايا ملوك العرب في الجاهلية</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الإمام الشهير الكاتب الأديب اللغوي يحيى بن الوشاء طبع بمطبعة الشابندر في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1332" xml:lang="ar">١٣٣٢</tei:num>  الجزء الأول في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num>  صفحة</p>
            <p change="#d2e73">كتاب وصايا الملوك من أجل الكتب إذ قد حوى منها ما يزري باجمان، وبقلائد العقيان، وقد ذكر في هذا الجزء الأول وصايا هود وقحطان ويعرب ويشجب وعبد شمس وسبا إلى سيف ذي يزن. وقد نسبها واضعها إلى ملوك العرب الأقدمين. ولا حاجة إلى القول أنها من وضعه لأن الناطقين بالضاد لم يكونوا قد وصلوا بعد إلى التكلم بالعربية الفصحى على الوجه الذي صارت إليه في القرن السابع للميلاد. على أن تلك الوصايا تبقى آية في البلاغة وحسن النصح ولهذا يجدر بكل أديب أن يطالعها ويجمعها كتاباً يرجع غليه عند النائبات. وأما ترجمة المؤلف فسنذكرها في موضع آخر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>كتاب في الوهابية</p>
            <p change="#d2e73">رسالة تبحث عن مذهب الوهابية نشرتها جريدة <title level="j">الرياض</title> ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لصاحبها <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1845 viaf:21058435"><forename>سليمان</forename> <surname>الدخيل</surname></persName> طبعت بمطبعة الشابندر في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1332" xml:lang="ar">١٣٣٢</tei:num>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  صفحة</p>
            <p change="#d2e73">جل مدارها عن محمد بن عبد الوهاب واعتقاد أهل نجد في الأولياء وزيارة القبور وأقوالهم في الخرافات. وهي بمنزلة تتمة لمن يريد الوقوف على معتقد أهل نجد الحاليين فنوصي أهل الأدب باقتنائه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>فهارس الشواهد الشعرية الواردة في كتاب أمالي القالي.</p>
            <p change="#d2e73">المستشرقون لا يستطيعون أن يروا كتاب تاريخ أو أدب أو لغة بدون فهارس ولهذا إن رأوا</p>
            <p change="#d2e73">كتاباً جليلاً خالياً من هذا المفتاح عمدوا إلى وضعه كما فعلوا لكتاب الأغاني. وهاهم الآن قد انشئوا فهارس لكتاب أمالي القالي المطبوع في بولاق في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1324" xml:lang="ar">١٣٢٤</tei:num>  وهي تحوي أسماء الشعراء المذكورين في التصنيف المذكور وقوافي الأبيات الواردة فيه وهي من وضع <persName>ف. كرنكو</persName>ف وأ. أ. بفان. وكفى بذلك تعريفاً لهذه الفهارس وللحاجة إليها. وهي مطبوعة في ليدن في مطبعة بريل</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>نهاية الأرب، في معرفة أنساب العرب</p>
            <p change="#d2e73">لأبي العباس الشيخ شهاب الدين أحمد القلقشندي طبعه <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1845 viaf:21058435"><forename>سليمان</forename> <surname>الدخيل</surname></persName> صاحب جريدة <title level="j">الرياض</title> ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1332" xml:lang="ar">١٣٣٢</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">صديقنا سليمان أفندي الدخيل لا يطبع من الكتب إلا ما يرى أنها تفي بغرض من الأغراض وتحسن على أبناء العربية بما يسهل لهم طريق السعي وراء ضالتهم وهاهو ذا قد طبع الآن هذا الكتاب النفيس على نسخة خزانتنا تعميماً لفوائده. واحسن طريقة لمعرفة محتوياته ذكر فهرس فصوله وهي:
<pb n="n3-p666" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1617.xhtml"/>


المقدمة في ذكر أمور يحتاج إليها في علم الأنساب ومعرفة القبائل وفيه خمسة فصول.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> : في علم الأنساب وفائدته ومسيس الحاجة إليه.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> : في بيان من يقع عليه اسم العرب وذكر أنواعهم وما ينخرط في سلك ذلك</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> : في معرفة طبقات الأنساب وما يلحق بذلك.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> : في ذكر مساكن العرب القديمة التي منها درجوا إلى سائر الأقطار.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> : في ذكر أمور يحتاج إليها الناظر في علم الأنساب</p>
            <p change="#d2e73">المقصد في معرفة تفاصيل أنساب قبائل العرب وفيه فصلان.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل الأول في ذكر عمود النسب النبوي وما يتفرع عنه من الأنساب.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  في ذكر تفاصيل القبائل مرتبة مقفاة على حروف المعجم وما يتهيأ ذكره من مساكنهم الآن.</p>
            <p change="#d2e73">الخاتمة: في ذكر أمور تتعلق بأحوال العرب وفيه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  فصول:</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> : في معرفة ديانات العرب قبل الإسلام.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> : في ذكر أمور من المفاخرات الواقعة بين قبائلهم وما ينجر إلى ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> : في ذكر الحروب الواقعة بين العرب في الجاهلية ومبادئ الإسلام.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> : في ذكر نيران العرب في الجاهلية.</p>
            <p change="#d2e73">الفصل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> : في ذكر أسواق العرب المعروفة قبل الإسلام.</p>
            <p change="#d2e73">وكفلا بهذا الفهرس تعريفاً للكتاب واحتياج الناس إليه. وهو مطبوع في مطبعة الرياض</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>مجلة المنتدى الأدبي</p>
            <p change="#d2e73">هي السنة الثانية من (لسان العرب) وبدل هذا الاسم بذاك إصداراً للشيء باسم مصدره. أما خطة المجلة فقد بقيت على اصلها. وكذلك عبارتها وكنا نود أن تكون منقحة خالية من أغلاط النحو واللغة قليلة أغلاط الطبع لكن الحالة تشهد بخلاف ذلك فنتمنى لرصيفتنا الرقي والنجاح خدمة للوطن واللغة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>ديوان الطباطبائي</p>
            <p change="#d2e73">(وهو ديوان السيد إبراهيم الطباطبائي شاعر العراق الشهير المتوفى سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1319" xml:lang="ar">١٣١٩</tei:num> هـ. أذن بنشره وتمثيله للطبع ولداه الفاضلان السيد حسن والسيد محمد. طبع على نفقة شركة عراقية وحقوق الطبع محفوظة لها ومسجلة باسمها رسمياً طبع بمطبعة العرفان في صيدا سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1332" xml:lang="ar">١٣٣٢</tei:num> هـ. وقيمته بشلكات.)</p>
            <p change="#d2e73">هذا الديوان مصدر بترجمة السيد الناظم مع تعريف أسرته وهي من قلم
<pb n="n3-p667" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1618.xhtml"/>


الأديب علي أفندي الشرقي واغلب القصائد في الغزل والنسيب والرثاء والمديح من الأبواب المطروقة والموارد المشروعة وفيها شيء من أبيات الحماسة (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="151" xml:lang="ar">١٥١</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="241" xml:lang="ar">٢٤١</tei:num> ) ومن قصائد المكاتبة والمراسلة وفي بعض أغراض له وليس فيها من المواضيع العصرية سوى قصيدة دالية في قداد الكاظمية ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="71" xml:lang="ar">٧١</tei:num>  وأخرى يائية في وصف سد للفرات (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="275" xml:lang="ar">٢٧٥</tei:num> ) وفي الأخر بيتان قال عنهما الطابع: نسى المرتب في حرف القاف قوله في السماور. . . . الخ والذي نعلمه أنهما للشيخ محمد نصار اللملومي الشهير بالنعى كما أخبرنا بذلك صديقنا الشاعر الكبير الشيخ محمد السماوي وكان قد رواهما له السيد الطباطبائي نفسه ناسياً إياهما إلى الشيخ محمد نصار المذكور - والكتاب حسن الطبع والكاغد والتبويب إلا أننا نستأذن زميلنا أحمد عارف أفندي الزين شارح غامض الأبيات والواقف على طبعه بالتنبيه على أنه فاته بعض</p>
            <p change="#d2e73">أغلاط في الطبع وفي الشرح.</p>
            <p change="#d2e73">أما أغلاط الطبع فقليلة كقوله في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="144" xml:lang="ar">١٤٤</tei:num>  عصينا الله في ضم والصواب في صنم.</p>
            <p change="#d2e73">وكقوله في تلك الصفحة رشاً قد عقد الوصل. وقد ضبط القاف بالشد والصواب بدون تشديد إلى غير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">وأما أغلاط الشرح فهي أكثر كقوله في هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هيكل نهد القصيري شيظم </seg>
                  <seg> سابح ينفح بالخيل احتضارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال في الحاشية: الهيكل: الضخم من كل الحيوان (والأصح الضخم من كل شيء.) وقال القصيري: تصغير القصر (ونحن لم نجد في كتاب أن القصر تصغر على قصيري وإنما القصيري هنا أسفل الأضلاع أو آخر ضلع في الجنب وأصل العنق. فيحتمل أن يكون أحد هذه المعاني لكن لا يحتمل في هذا البيت المعنى الذي أشار إليه إلا بتكلف)</p>
            <p change="#d2e73">عظيم - وقال في شرح هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعسى يعود على المحب بعطفه </seg>
                  <seg> عود على مر الليالي عاسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال في الحاشية: قال أبو عبيد: العاسي: شمراخ النخل (قلنا: ولا محل لمعنى الشمراخ هنا وإن كان من معاني العاسي هذا الذي يشير إليه وإنما يوتى في الشرح بالمعنى الذي يوافق القرينة في المتن ثم قال: وعس (وشدد السين) النبات غلط وصلب ولعل عس من أغلاط الطبع التي لم تصحح والصواب
<pb n="n3-p668" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1619.xhtml"/>


عسا أو عسى النبات بالمعنى الذي أشار إليه. وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="150" xml:lang="ar">١٥٠</tei:num>  في شرح هذا العجز: (ضحضاح ماء لا يواري الدعمصا) قال: الدعموص: دودة لها رأسان تنظر في الماء إذا قل. وهذا التعريف غريب لا يرضي به أبناء عصرنا إذ لا يوافق أنباء العلم الصحيح. وليس في اللغة كلمة الدعمص كما في شرح هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا بنفسي بالرياض الحو ذا </seg>
                  <seg> غيد يستن والروض مريع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">استن الرجل استاك (نعم هذا صحيح لكن لا يرتد هذا المعنى في هذا المقام) وبه الهوى حيث أراد أي ذهب به كل مذهب. (نعم وهذا أيضاً صحيح لكن ليس هذا محله. وإنما معنى استن هنا: عدا إقبالاً وأدباراً من نشاط وزعل لا غير). - وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="80" xml:lang="ar">٨٠</tei:num>  في تفسير العيرانة ما نصه: العيرانة من الإبل التي تشبه بالعير لسرعتها ونشاطها. (قلنا: ولو قال (في) سرعتها ونشاطها لكان أصح وأصوب - وهذا أيضاً ليس بقوي والأحسن أن</p>
            <p change="#d2e73">يقال: سميت لكثرة تطوافها وحركتها اشتقاقاًُ من العير المصدر لا من العير الحمار كما قاله بعض ضعفاء اللغويين) راجع التاج - وفي الديوان أبيات كثيرة تحتاج إلى أن يفسر غامضها ولعل كثرة أشغال رصيفنا حالت دون أمنيته.</p>
            <p change="#d2e73">ثم إننا نرى الناشر قد حذف أسماء من نظمت له القصيدة فلو ذكرها لزادت حسناً ولبقيت المنظومة تاريخاً للرجال أو للحادثة أو للموضوع الذي رمى الشاعر فقد جاء مثلاً في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  هذا العنوان: (وقال أيضاً رحمه الله تعالى متغزلاً) فلو قال (وقال أيضاً رحمه الله في ولد اسمه متعب) لكان أوفق للمقصود. ثم لا نرى سبب تغيير متعب (بعاتب) في قوله في تلك القصيدة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد شكوت عليك عندك (عاتبا) </seg>
                  <seg> لو كان للعشاق عندك معتب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> : (مقرظا أشعار بعض زملائه) ولو سماه باسمه وهو الشيخ جواد أفندي شبيب الشاعر الشهير لكان أوفى بالمرام. ومثل هذا كثير.</p>
            <p change="#d2e73">ومما فات الناشر ذكره في المقدمة حذف اسم صاحب الجوهر (وهو الشيخ محمد حسن المتوفى سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1266" xml:lang="ar">١٢٦٦</tei:num> ). ومما لم ينتبه إليه الناشر تعديد الأسر الطباطبائية في العراق أمناً للبس إذ بينها أسرة بحر العلوم التي منها صاحب هذا الديوان. وآل السيد (مير علي) صاحب كتاب الرياض وهذا البيت مقيم في كربلاء. وآل الطباطبائي في البصرة وهؤلاء من السنة ومن أجدادهم السيد
<pb n="n3-p669" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1620.xhtml"/>


عبد الجليل الطباطبائي صاحب الديوان المطبوع في الهند. ومن الطباطبائيين: السيد كاظم اليزدي نزيل <placeName>النجف</placeName> وهو من أكبر علماء الشيعة الحاليين ويتصل أجداد هذا السيد بأجداد آل بحر العلوم بعد عدة أصلاب. وأما سائر من يسمى بالطباطبائيين فليس بينهم قرابة رحم ولا صلة نسب. فهم طباطبائيون في اللفظ لا غير</p>
            <p change="#d2e73">ومن هفوات الناشر قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> : (وكان ذو) والصحيح ذا. وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> : (ومنهم الشيخ محمد السماوي. . . والشيخ عبد الحسين الخياط. . . وسوى هؤلاء) وقد عطفهم على تلامذته الأولين الذي فصلهم عن الآخرين جملة معترضة لا تقل عن  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  سطراً!</p>
            <p change="#d2e73">أما أغلاط الشاعر فمنها جمعه في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  فقاعة على فقاقع والصحيح فقاقيع وإن أراد إقامة الوزن فليقل فواقع جمع فاقعة هرباً من الضرورة الشعرية الشنيعة التي لا محل لها في عصرنا هذا. وإن جوزها ضعفاء الشعراء الذين يعدون بالمئات. وجاء في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">ضنائي وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  بمنائي وكلاهما (من الضرائر الشعرية القبيحة) ومن مثل هذه الجوازات المذمومة قول صاحب الديوان في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="31" xml:lang="ar">٣١</tei:num>  (شاب وأشيب يستهل بوجهه) ولم يرد في كلامهم شاب بتخفيف الباء. وورد في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num>  (الآن أضيع رجا الطالب) وفيها جوازان: تلبين همزة الآن الممدودة وحذف همزة الرجاء. ومن الجوازات المنبوذة تحريك الساكن في مثل رطب (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="37" xml:lang="ar">٣٧</tei:num> ) أي ندى. ومن الأغلاط الواردة في الديوان ما جاء في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num> : (اكفف يا بفيك الأثلب) والصحيح اكفف بفيك الاثلب ولعل الزيادة من المنضد. ومما يخرج عن الوزن ما ورد في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num> : (إذا انبعثت تستشيط غضابا.) - وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num> : (غريبا أرى غريب الديار) وهذا الشطر لمهيار من قصيدته الفائية في رثاء الحسين.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا كله لا يزري بحسن الديوان فإنه مما يخلد اسم ناظمه ويبقى له الشهرة الطيبة بين شعراء العراق.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>قتل في إمارة ابن الرشيد</p>
            <p change="#d2e73">نقلت صدى الدستور البصرية والزهور البغدادية خبراً محصله أن ابن الرشيد
<pb n="n3-p670" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1621.xhtml"/>


أمر بقتل خاله زامل السبهان وهو الذي سعى السعي الصادق في توطيد أسس الإمارة في حين كانت قد أوشكت أن تنتقض؛ وهو الذي كان يدافع حق الدفاع عن الإمارة كل مرة حاول بعض الأعداء مسها بضر، وهو الذي أصلح ذات البين بين الأمير ابن السعود والأمير ابن الرشيد فطأطأت قبائل شمر رؤوسها لأميرها وهو الذي كفل تربية الأمير الجالس على عرش الإمارة منذ أن كان في المهد إلى أن أجلسه على أريكة الملك بعد أن زحزح عنها أولاد وأحفاد عبيد الرشيد الذين ورثوا الملك بعد قتلهم أخوته. - وسبب قتله على ما يقال هو إباؤه موافقة أوامر الأمير لأن زاملاً لا يحب مقاطعة الأمير ابن السعود. وكان يقولك لا حاجة لنا أن نتدخل في مسألة البصرة وسياسة الدولة ولهذا اتفق الأمير سعود الصالح السبهان (وهو ابن عم زامل من فخذ السلامة) على قتله (وهو من فخذ العلي وكلاهما أي القاتل والمقتول من آل سبهان) وقتل أربعة معه وهم: سبهان عم زامل، واثنان آخران من أبناء عم زامل. وأرسل الأمير ابن الرشيد سرية إلى بلدة حائل لقتل إبراهيم السبهان المقيم فيها وأودع إدارة الأمور التي كانت بيد زامل إلى القاتل سعود المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">وفي مناسبة هذا القتل السياسي عددت صدى الدستور قتلى الرشيد وأبناء عمهم آل سبهان في السنوات العشر الأخير فقالت: سالم ومهنا الرشيد اللذان قتلا في حرب الطرفية الشهيرة التي وقعت بين الأمير عبد العزيز الرشيد وبين أمير الكويت وماجد وعبيد الرشيد وفهد السبهان الذين قتلوا في حرب القصيم في محاربتهم الأمير عبد العزيز السعود وعبد العزيز الرشيد الذي قتل في محاربته الأمير عبد العزيز السعود.</p>
            <p change="#d2e73">أما الذين قتلوا في الفتن التي ثارت بينهم من أجل الإمارة فهم: متعب ومشعل وطلال ومحمد وكلهم من آل الرشيد قتلهم أبناء عمهم سعود وسلطان وفيصل. وعبد الله وسلمان وحمداً وكلهم من بيت الرشيد.</p>
            <p change="#d2e73">والذين بقوا من بيت الرشيد خمسة وهم: الأمير الحالي وعمره  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  سنة وولداه الصغيران وهؤلاء هم من بيت عبد الله الرشيد. واثنان من عبيد الرشيد الدخلاء عند الأمير عبد</p>
            <p change="#d2e73">العزيز السعود وهما: فيصل وضاري آل الرشيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>الأمير الشيخ سالم الصباح</p>
            <p change="#d2e73">نزل بعشائره على سفوان ولعل هناك غاية خفية.
<pb n="n3-p671" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1622.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>الأمير ابن الرشيد</p>
            <p change="#d2e73">نزل على لقيط وخرج لمقابلته سالم الخيون مع جملة من رجاله. والظاهر أنه ينهض من هناك إلى (الطوال) التي يقيم فيها عشائر شمر ومنها يتوجه إلى حائل مقر إقامته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>الجراد بين الزبير وسفوان</p>
            <p change="#d2e73">كثر الدبى بين الزبير وسفوان وقد رعى شيئاً جماً من نبات ذلك الصقع فاقلق خواطر البادية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>الإنكليز في <placeName>البصرة</placeName></p>
            <p change="#d2e73">وضعت إنكلترة في البصرة سفينة كبيرة فيها دقل عالٍ وفي قمنه قنديل ينار ليلاً لإضاءة مدخل البصرة الخطر على البواخر القادمة من أسفل الخليج الفارسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>حالة مسقط</p>
            <p change="#d2e73">لا زالت نيران الفتن مضطرمة في إمارة مسقط والذين يسعرونها الثوار الذين - وإن مات زعيمهم - لم تمت منهم نياتهم السيئة إذ احتلوا بلد (نخل) وهم في عصيان ظاهر.</p>
            <p change="#d2e73">أما سلطان مسقط وأخوه نادر فإنهما ذهبا إلى (بركة) يستعدان فيها للحرب؛ لكن ظهر من طلائع جيشهما من الضعف عند محاولة الهجوم على (نخل) ما أيد للعدو ما يعتقده في جندهما فتقدم إلى (بركة) فتسور دار الوالي سليمان في خارج البلد فاتخذها لنفسه مقراً ثم أخذ يحارب حصون (بركة) من أعالي تلك الدار فقابلته الحصون بالمثل زمناً أظهر فيه السيد نادر من الشجاعة والبسالة والحماسة ما اعجب الناظرين. ودامت الحرب يومين. - وكان في ميناء بركة بارجة إنكليزية تنتظر إشارة من السلطان لتمطر على الأعداء وابل الويل ونصب عليهم المصائب فلما آن الوقت أطلقت البارجة مدافعها على المتحصنين في الدار المذكورة فنسفتها نسفاً وبددت شمل العدو فولى الأدبار بعد أن قتل منه عدد عظيم.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت تساعدها في الفتك باخرة السلطان (نور البحر) وبعد ذلك انقطع خبر الأعداء لتستجم قواهم الخائرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>محاصرة قريات</p>
            <p change="#d2e73">حاصرت عشيرة بني بطاش بلدة (قريات) وعاثت في أطرافها فساداً وقد تضرر منها سكان البلدة ولا سيما البلوص منهم وقد ابلوا بلاء حسناً في مقاتلة العشيرة.
<pb n="n3-p672" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1623.xhtml"/>


ولما طال الحصار عليها وعيل صبر سكانها تركوها للعشيرة المحاصرة بعد أن حملوا منها ما خف حمله وغلا سعره. وفي اليوم الثاني دخلها العدو ظافراً.</p>
            <p change="#d2e73">ولما وقف السلطان على هذا الخبر وكان في (بركة) زحف على العدو في باخرته تصحبه البارجة الإنكليزية ولما قرب منها أطلقت البارجة قنابلها على (قريات) فحولها قاعاً صفصفاً وانهزم العدو بعد أن مات منه عدد جم. متجهاً نحو (بركة) ليهجم عليها من جهة لا تصله قنابل البارجة. ولهذا ترى الحرب هناك سجالاً ولم تنطفئ جذوتها إلى الآن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>الأمير ابن السعود</p>
            <p change="#d2e73">وصل هذا الأمير إلى قرب الكويت ونزل على قرية (الصبيحية) بجيشه وهذه القرية تبعد عن الزبير  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  أيام وعن الكويت  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  ساعات. ويقال أن مجيئه إلى تلك القرية لأمور سياسية جليلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>سرية الأمير ابن الرشيد</p>
            <p change="#d2e73">وصلت سرية الأمير ابن الرشيد إلى (حائل) بعد أن بلغ خبر سبب قدومها إليها أي للفتك بأسرة السبهان الموجودة هناك. وكانت هذه السرية لا تعرف بأن من يراد قتلهم قد وقفوا على الغاية التي قدمت لها. فلما أرادت الدخول في البلدة خرج عليها إبراهيم بن سبهان مع جماعة من رجاله وقابلها بإطلاق البنادق عليها فأدبرت فارة. وأما ابن سبهان فإنه لا يزال مقيما في حائل ولعله يستولي على كل ما يعود إلى الأمير ابن الرشيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>عشيرة الذرعان</p>
            <p change="#d2e73">هجمت هذه العشيرة وهي فخذ من الضفير على عشيرة من عشائر شمر فنهبتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>القشعم ووطبان الدويش</p>
            <p change="#d2e73">لحق القشعم أحد زعماء مطير بجيش الأمير سالم الصباح وسيتبعه عن قريب الزعيم الأكبر لتلك العشيرة وهو (وطبان الدويش)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>الشبلان</p>
            <p change="#d2e73">نزلت عشيرة الشبلان على كويبدة وهي موضع على مسافة ساعتين من الزبير</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>مبعوثو المنتفق</p>
            <p change="#d2e73">حاز معظم الآراء معروف أفندي الرصافي وعبد المحسن بك آل السعدون وقريش أفندي. فنهنئهم بهذا الفوز.
<pb n="n3-p673" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1624.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>إصلاح بعض الأغلاط واستدراكها</head>
            <p change="#d2e73">صفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  سطر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  أنها ورثت صوابها أنهن ورثن. - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  ووهو: وهو. - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  الصحيفة: الصفيحة. - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  العبلى: الصبلى - فيها س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  كاوب: كلوب - فيها س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  وفتح الفاء المهملة وفتح الحاء المهملة. - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="31" xml:lang="ar">٣١</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  واقفة: واقعة. - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num>  من الأعراب: من الأصحاب. - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  العطيش: العطيشي. - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="34" xml:lang="ar">٣٤</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  مدة فيه فلم: مدة فلم. - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="31" xml:lang="ar">٣١</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  (باسم النعى): باسم (النعي). - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="39" xml:lang="ar">٣٩</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  لما فصلت البصرة عن ولاية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: إن ولاية البصرة انفصلت للمرة الأولى عن ولاية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1292" xml:lang="ar">١٢٩٢</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1875" xml:lang="ar">١٨٧٥</tei:num> م) فعين لها والياً الوزير ناصر باشا كما روته (سالنامة <placeName>البصرة</placeName>) الصادرة في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1320" xml:lang="ar">١٣٢٠</tei:num> هـ ولم يكن ابنه مزيد باشا في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1320" xml:lang="ar">١٣٢٠</tei:num> . متصرفاً للأحساء؛ بل كان يومئذ في أنحاء الشامية وذلك بعد الواقعة المشهورة ب (واقعة الرئيس). - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="42" xml:lang="ar">٤٢</tei:num> : السطر الأخير: حنبص: حنفص ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="47" xml:lang="ar">٤٧</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  يتجول به: يتجول تارةٍ. - ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="52" xml:lang="ar">٥٢</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  من ترجمتهم: من ترجمته. ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="57" xml:lang="ar">٥٧</tei:num>  ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  صفاى: صغاى ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="61" xml:lang="ar">٦١</tei:num>  الحاشية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  صحيحها: نهر سمرة الذي ذكره ياقوت هو غير النهر الذي ذكرناه نحن (هذا التصحيح من الكاتب الأديب) إذ أن في الأول قبر العزيز عم وهو واقع على نهر دجلة شمالي القرنة. وأما النهر الذي ذكرناه نحن فهو واقع على نهر شط العرب في جنوبي القرنة وداخل في ناحية الهارثة في شمالي مدينة <placeName>البصرة</placeName>. ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="61" xml:lang="ar">٦١</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  الخرنينة: الخزينة - فيه الحاشية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> : الصواب: إن هذا النهر داخل أرض كان صاحبها سابقاً رجلاً من أهل خربوط فنسب النهر إلى الأرض ونسبت الأرض إلى مالكها الخربوطي لأن البصريين إذا أرادوا أن ينسبوا أرضاً أو شيئاً مؤنثاً إلى شخص أضافوا إليه الهاء إشارة إلى شهرة الشخص. مثلاً إذا أرادوا أن ينسبوا أرضاً إلى شخص بغدادي سموها: (البغدادية) أو إلى شخص موصلي قالوا (الموصلية) إلى ما ضاهاهما. وليس مرادهم تأنيث المالك كما توهمتم ونقول مثل هذا القول عن أنهر المقدسية والششترية والشيرازية المذكورة في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="63" xml:lang="ar">٦٣</tei:num>  (كانت المقالة) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="63" xml:lang="ar">٦٣</tei:num>  حاشية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> : قلناه نهر الخورة ليس تابعاً لنهر المناوي البتة. وهو أوسع من نهر المناوي طولاً وعرضاً. وأما نهر المويلح (تصغير المالح).
<pb n="n4-p1" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P1625.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>