<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_91.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_89.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="9" to="9" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n9-p321" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5665.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 90</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1931-05-01">1931-05-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>معجم أسماء النبات</head>
            <p change="#d2e73">صنعة الدكتور أحمد عيسى بك</p>
            <p change="#d2e73">طبع بالمطبعة الأميرية بالقاهرة بقطع الربع في 291 صفحة</p>
            <p change="#d2e73">لكل كتاب حسنات وسيئات، وهذا المعجم لا يشذ عن إخوانه وأخواته. ولذا يحسن بنا أن نذكر ما أنضم عليه هذا السفر مما يؤخذ به وينبذ منه.</p>
            <p change="#d2e73">1. حسنات هذا الديوان أنه بديع الطبع والورق والحرف كسائر ما يطبع في المطبعة الأميرية المصرية، فان ما تخرجه يزري بالدر واللآلئ، ويكاد ينافس الدراري بفاخر ما تبثه من أنوار العرفان وأشعة أضواء العلم.</p>
            <p change="#d2e73">2. هذا الديوان يحوي في صلبه الكلم العلمية النباتية أي باللغة اللاتينية وبازاء كل كلمة ما يقابلها في لغتنا الضادية. وفي الآخر ثلاثة معاجم الواحد بالفرنسية، والثاني بالإنكليزية، والثالث بالعربية، فإذا عرفت أسم نبات في إحدى هذه اللغات الأربع وقعت عليه من غير ما عناء ولا نصب، ففي المعاجم الثلاثة الأخيرة يقفك المؤلف على موطن ورود اللفظة في معجمه ذاكراً لك رقم الصفحة ثم رقم الكلمة. ولهذا جاء هذا السفر من أنفع الأسفار العلمية. وهو صنعة
<pb n="n9-p322" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5666.xhtml"/>


رجل مارس التأليف وزاول مطالعة مدونان أبناء الغرب فهو (يضع الهناء موضع النقب).</p>
            <p change="#d2e73">3. ضبط الأوضاع النباتية بالشكل الكامل وهو أمر لابد منه في مثل هذا المقام، إذ الحركة الواحدة على حرف دون حرف، ووضع الحركة الواحدة بدل الأخرى، وزيادة حركات الكلمة الواحدة، كل واحد من هذه الأمور قد يخرج المعنى من واد إلى واد، ويحله نادياً دون ناد. إذن لقد أحسن الأستاذ الدكتور عيسى بك في كل هذه الأعمال وبارك الله في حياته.</p>
            <p change="#d2e73">أما السيئات فتربو على الحسنات وتنزل كفة الميزان إنزالاً حتى لتبلغ الحضيض ولا يمكنها أن تجاوزه، من ذلك: 1. إنه ساوى بين الفصيح والقبيح، بين العامي والصحيح، بين المعرب قديماً والمعرب حديثاً، بين ما وضعه من تلقاء نفسه وما وضعه من تقدمه، بين الوضع السالم والوضع العليل، بين ما سماه العرب وما صحفه الإفرنج أقبح تصحيف. ففي كل ذلك من الخلط والخبط ما لا يشاهد مثاله في سائر التأليف المطرزة بهذا الطراز.</p>
            <p change="#d2e73">والأمثلة على ما نقول لا تحصى، بل نؤكد لحضرته أنه لا تخلو صفحة واحدة من هذه المعايب، ولما كان سرد هذه الشواهد يوجب وضع كتاب برأسه على حد كتابه وقده نذكر شاهداً واحداً لكي لا نتهم بما نبرئ منه ذمتنا، ألا إننا عند حاجة الناس إليها نزيد هذا القدر.</p>
            <p change="#d2e73">أول صفحة وقع بصرنا عليها ص 117 فقد ذكر للنبات المسمى باللاتينية: هذه الألفاظ العربية الثلاثة: شنان (ككتاب). نفل (كقصب) نفله (كقصب). قلنا: فأما شنان فلا وجود له في العربية الفصيحة بمعنى ضرب من النبات، إنما هو جمع شن وهي القربة الخلق أو ما يضاهي هذا المعنى، وواد في الشام. وقيل صوابه شنار كساحب، إذن نقل المؤلف هذه الكلمة عن أحد المصنفات التي لا ثقة لنا فيها ولم يذكر منزلة هذا المعتمد. والكلمة بهذا المعنى مغربية لا غير. وقوله نفل بالتحريك هو شبه جمع نفله مثل شجر وشجرة فهو ليس لفظاً جديداً حتى يورده لنا. وكان يجب حذفه بتاتاً لان اللفظة اللاتينية التي نص
<pb n="n9-p323" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5667.xhtml"/>


عليها مفردة وكان ينبغي أن يذكر للمفرد مفرداً وللجمع جمعاً. فلم يميز بين هذين المنحيين. هذا فضلاً عن أنه ذكر للنفل عدة ألفاظ علمية منها: أما العلامة اوباك فقد ذكر في كتابه - ص 338 أن أهل سينا يسمون نفلة ما يعرفه العلماء باسم وحضرة الدكتور ذكر لهذا النبت: حندقوقي مر (كذا. والصواب مرة. لان حندقوقي مؤنثة على ما في لسان العرب) - رقراق - عشب الملك (بالجزائر الآن) (كذا. والعشب شبه جمع عشبة والصواب عشبة الملك، وان كان العوام لا يميزون بين المفرد والجمع) ريام، اهـ. ففي مثل هذه الكلمات المتراكمة المتراكبة كان يحسن أن يوضع لكل كلمة علمية كلمة (عربية واحدة) أو أن تترجم إلى لغتنا. فيقال للأولى: نفلة محددة تعريباً لقولهم والثانية نفلة هدبية، والثالثة نفلة حرشة، والرابعة نفلة ساحلية، والخامسة نفلة مأكولة والسادسة مفلة ظريفة، والسابعة نفلة هندية. وعلى هذا المنحى نكون في مأمن عن هذا الغرق، غرق الألفاظ الآخذة بالخناق.</p>
            <p change="#d2e73">نحن هنا لم نتعرض إلا لكلمة واحدة وردت في رأس ص 117 ولو أمعنا في التعرض لما ورد فيها لطال بنا النفس إلى كلام طويل عريض يقع في عدة صفحات من هذه المجلة.</p>
            <p change="#d2e73">2. ضعف نظر المؤلف في اللغة</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور عيسى بك طبيب ماهر وجراح شهير، إلا أنَّ الإنسان قد يبرع في فن ولا يبرع في</p>
            <p change="#d2e73">آخر، والذي تحققناه أن حضرته ضعيف البصر في اللغة، فقد فسر بقوله: (نخل. (بالفتح) دقل (بالكسر) (عبرانية) ثمرها الغض بلح (كقصب) - وهمرها الجاف تمر (ولم يضبطها لشهرتها) وأعوادها - تسمى جريد وأوراقها الخوص وشوكها السل وطرف الجريد الذي يلي جسم النخلة قحف والعرجون قحف (بالفتح) والعرجون هي الشماريخ التي تحمل البلح والعزق هو الذي فيه الشماريخ وهو العردام وأصله في النخلة). أهـ نقله بحرفه. ففي هذه العبارة الصغيرة عشرون غلطاً ونحن
<pb n="n9-p324" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5668.xhtml"/>


نسردها هنا:</p>
            <p change="#d2e73">1. قوله نخل في غير موطنه والصواب نخلة، لان اللفظة العلمية مفردة. ويجب أن يذكر بازاء المفرد مفرداً. وبازاء الجمع جمعاً.</p>
            <p change="#d2e73">2. قوله دقل (عبرانية) يجب إهمالها بتاتاً. وما عمل العبرية في هذه اللغة. نعم في لغتنا الدقلة وجمعها الدقل (كقصبة وقصب) وهو أردأ التمر أو ما لم يكن أجناساً معروفة. بل جاء عند كثيرين من المؤلفين بمعنى النخل والنخلة. فالكلمة إذن عربية وعبرية في وقت واحد.</p>
            <p change="#d2e73">3. قوله: ثمرها الغض بلح لا يوافق مصطلح السلف. لان اللغة ذكرت لهذا المعنى: الرطب والواحدة رطبة. وهو بهذا الاسم معروف إلى يومنا هذا في ديارنا، أما البلح تحقيقاً فهو ما كان بين الخلال والبسر، نعم إننا لا ننكر أن إخواننا المصريين يسمون الرطب بلحاً لكن العامي شيء والفصيح شيء آخر. والعامي لا يقتل الفصيح أبداً ولا يمكن أن يقتله.</p>
            <p change="#d2e73">4. قوله: ثمرها الجاف تمر، غير معروف اليوم وان عرفه الفصحاء، أما المعروف اليوم، والفصيح معاً فهو القسب.</p>
            <p change="#d2e73">5. قوله: (أعوادها) أصح منها (عيدانها) لأنها جمع كثرة كما يقتضيه المقام أو الأعواد جمع قلة كما لا يخفى على أحد.</p>
            <p change="#d2e73">6. قوله: (تسمى جريدة) صوابه: جريداً بالنصب.</p>
            <p change="#d2e73">7. والجريد هنا في غير محلها. لان الجريد ما يجرد عنه الخوص، ولا يسمى كذلك ما دام عليه الخوص بل يسمى سعفاً. وهو الاسم المشهور في العراق كله كما أن الجريد مشهور بمعنى ما جرد عنه الخوص.</p>
            <p change="#d2e73">8. قوله: (أوراقها) غير فصيح والأحسن هنا ورقها لتدل على الكثرة.</p>
            <p change="#d2e73">9. قوله: (الخوص) لا يطرد مع قوله قبل ذلك: (وأعوادها تسمى جريداً) فجريداً غير محلاة بالتعريف فكان يجب أن ينحو هذا المنحى بالتنكير ويقول: (وأوراقها خوصاً.)</p>
            <p change="#d2e73">10. قوله: (وشكوكها السل) وربما كان (السل) في مصطلح عوام مصر لكن ليس ذلك بل بحجة غلط شنيع لا يغتفر. والصواب: (سلآء).
<pb n="n9-p325" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5669.xhtml"/>


11. قوله: (وطرف الجريد الذي يلي جسم النخلة) تعبير ضعيف. والمشهور بهذا المعنى (جذع النخلة).</p>
            <p change="#d2e73">12 و13. قوله: (قحف) فيه غلطان. الأول: قحفاً. والثاني أن القحف لم يأت بهذا المعنى إلا في اللغة العامية المصرية وكان يحسن به أن ينبه عليها. أما الفصيح فهو الكرب والواحدة كربة. والكرب معروف عندنا في العراق إلى يومنا هذا وهو كذلك في اللغة الفصحى.</p>
            <p change="#d2e73">14 و15 و16. قوله: والعرجون هي الشماريخ فيه ثلاثة أغلاط. والصواب: والعرجون هو (لأنه مذكر) أو أن يقال: والعراجين هي. والصحيح أن العرجون شيء والشمروخ شيء آخر. فالعرجون: العذق، أو إذا يبس واعوج، أو أصله، أو عود الكباسة الذي عليه الشماريخ، هذا هو المشهور لكن بعضهم قال أيضاً: هو الشمراخ وهو رأي غير مجمع عليه، والمجمع عليه ما قلنا وهو كذلك في لسان العراقيين.</p>
            <p change="#d2e73">17. قوله: التي تحمل البلح. هو من التعبير الإفرنجي، والعرب تقول في مثل هذا المعنى: الشماريخ التي عليها التمر أو البلح.</p>
            <p change="#d2e73">18. قوله: (العزق) (بالزاي) خطأ. والصواب: العذق بالذال المعجمة والأول مكسور وهو كذلك في اللغة الفصحى ولسان العراقيين.</p>
            <p change="#d2e73">19. قوله: (والعزق هو الذي فيه الشماريخ). تعبير إفرنجي ضعيف نحيف، ركيك، متفكك، والأحسن: والعذق: ما عليه الشماريخ.</p>
            <p change="#d2e73">20. قوله: (والعزق هو الذي فيه الشماريخ وهو العردام) لا يوافق اللغة. والمشهور أن العردام: العود فيه الشماريخ فهذه عشرون غلطة.</p>
            <p change="#d2e73">3. وضع الألفاظ في غير مواضعها</p>
            <p change="#d2e73">ذكر حضرة الدكتور في ص 138 بازاء اللاتينية هذه الحروف العدنانية: قصب (واحدته</p>
            <p change="#d2e73">قصبة) - غاب - بوص - قصب السياج - وكل نبات ساقه أنابيب وكعوب فهو قصب - يراع (كسحاب) - حجن (كسبب) (سوريا) - برسوم (العراق) - بنج ني (فارسية) (بنج
<pb n="n9-p326" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5670.xhtml"/>


بكسر الباء) - فرغميط (بفتح الأول والثاني) ناسطس (يونانية القصباء، جماعة القصب - تغنيمة - تنيمة (بربرية). أهـ</p>
            <p change="#d2e73">فلنا: وأغلب هذه الكلم في غير مواطنها. نعم أنه رآها في بعض الدواوين العلمية فتلقفها على علاتها من غير أن ينعم النظر في تصحيحها أو تعليلها، في جرحها أو تعديلها، وهذا لا يجوز لعالم أو باحث، لا سيما إذا أراد جعل كتابه مورداً أو مشرعاً ينتابه من يحتاج إلى ارتشاف زلاله. فكم من غلط في هذه العبارة! - وأول شيء علينا أن نعرفه أن اللفظة اللاتينية تعني ضرباً من القصب تتخذ منه المكانس ولذا يسمى قصب المكانس أو الحجن (بفتح وكسر) وسبب تسميته بذلك أن الحجن مأخوذ من الشعر الحجن وهو المتسلسل المسترسل الرجل الجعد الأطراف. وهذا القصب يمتاز بكل ذلك فغلبت الوصفية عليه فصار موصوفاً ومثل هذا كثير في لغتنا.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ قد عرفنا ذلك لننظر إلى الألفاظ التي سردها حضرة الواضع. فقوله: قصب في غير موضعه لسببين: الأول: إن القصب جمع واللاتينية مفرد، والثاني: إن القصبة أسم عام يقابل لا أسم خاص.</p>
            <p change="#d2e73">ثالثاً: قوله: (غاب) في غير موطنه أيضاً لان الغاب شبه جمع غابة والغابة الأجمة من القصب تغيب فيها السباع ونحوها. فهي باللغة العلمية فأين الغابة من الحجنة؟.</p>
            <p change="#d2e73">رابعاً: قوله: (بوص) هو في اللغة العامية المصرية ويراد به كل قصب ولاسيما المصري منه وهذا لا صلة له بذاك من جهة التحقيق.</p>
            <p change="#d2e73">خامساً: قوله: (قصب السياج) في غير موطنه أيضاً، لأنه قد يتخذ للاسوجة غير هذا القصب.</p>
            <p change="#d2e73">سادساً: قوله: (وكل نبات ساقه أنابيب وكعوب فهو قصب) هو صحيح من جهة، لكنه غير صحيح من جهة المعنى الذي نتطلبه.</p>
            <p change="#d2e73">سابعاً وثامناً: قوله: (يراع) لا يوافق الموضوع، لان اليراع شبه جمع يراعة واليراعة القصبة أياً كانت من غير تخصيص فوقع في الكلام غلطان: غلط الجمع في حين أننا بنا</p>
            <p change="#d2e73">حاجة إلى المفرد وغلط وضع الشيء في غير محله.
<pb n="n9-p327" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5671.xhtml"/>


تاسعاً: قوله: (حجن) هو المسموع في سورية (لا سوريا كما كتبها) لكن اللغة تريد أن توجه الكلمة وجهاً صحيحاً مقبولاً لا تأباه أحكامها، فيجب أن يقال الحجن كحذر لان العوام تكره هذا الوزن ولا تأنس به، بل لا تعرفه.</p>
            <p change="#d2e73">عاشراً: قوله: (برسوم) (العراق) اليوم هذه الكلمة غير معروفة ولعلها كانت كذلك في الزمن السابق.</p>
            <p change="#d2e73">حادي عشر: قوله: (بنج (بكسر الباء) ني (فارسية) لا يوافق المطلوب لان معنى (بنج) عقدة و (ني) قصب، فيكون معنى الفارسية قصب العقدة. وعلى كل حال لا دخل للفارسية هنا، فالمعجم علمي عربي لا غير، اللهم إلا أن تكون الكلمة الفارسية عربت فذلك أمر آخر.</p>
            <p change="#d2e73">ثاني عشر: قوله: فرغميطس هو الاسم اليوناني فذكره هنا وعدم ذكره سيان، نعم، إن أبن البيطار أستعملها، فهل من حاجة في صدرنا إلى استعمالها؟</p>
            <p change="#d2e73">ثالث عشر: قوله: (ناسطس) ثم اردفها بالحرف الإفرنجي غير موافق للصواب لان ناسطس ضرب آخر من القصب ليس الفرغميطس منه والكلمة الإفرنجية لا تكتب كما كتبها بل هكذا بلا حرف الهاء الإفرنجي، وهناك غلط ثالث هو أن اليونانية هي لا وهذه الأخيرة هي صورة الكلمة العلمية أي اللاتينية لا اليونانية. فوصلنا إذن إلى الغلط الخامس عشر.</p>
            <p change="#d2e73">أما الغلط السادس عشر: فهو أنه أعتبر القصباء التي هي جماعة القصب داخلة في اللفظة العلمية المذكورة وهي بعيدة عنها كل البعد ولا صلة لها بها.</p>
            <p change="#d2e73">والغلط السابع عشر أنه ذكر البربرية: (تغنيمة، تاغانتمت. تنيمة) ولا نرى في نفسنا حاجة إلى ذكر ألفاظ اللغات كلها. فتزداد المادة بين يدي الباحث فيحار في انتقاء ما يوافقه وفي كل ذلك من إضاعة الوقت ما لا يخفى على البصير. ثم إن الكلمة البربرية تكتب هكذا (ثغانيمث) لا كما ذكرها وتجمع على ثغونام وهي لا تفيد إلا القصبة العادية المألوفة أي لا هذا الضرب من القصب الذي يجري عليه كلامنا.
<pb n="n9-p328" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5672.xhtml"/>


فأين هذا مما يجب أن يكون المعجم العلمي الذي نريده؟ فيجب على الباحث أن يلقي جميع</p>
            <p change="#d2e73">هذه الكلم في بحر النسيان ولا يتخذ منها سوى لفظة واحدة لا غير هي (الحجن) بفتح الحاء وكسر الجيم وفي الآخر نون، وان شئت فزد عليها قصبة المكانس ليفهم القارئ غير الخبير مؤداها بكلمتين ألفهما.</p>
            <p change="#d2e73">4. يخطئ أحياناً في ضبط الألفاظ</p>
            <p change="#d2e73">يجب أن يكون المعجم بعيداً عن كل خطأ بقدر ما يتمكن منه المؤلف. والذي لاحظناه في هذا الديوان تدفق أغلاط الضبط في كل صفحة أو يكاد، ففي ص 138 ضبط الحنبل (الذي هو كهدهد) بضم الحاء وفتح الباء، - وكتب في تلك الصفحة (فصولية) والمعروف فاصولية (معجم ديران كلكيان) والكلمة جاءتنا عن طريق الترك. - وفي تلك الصفحة ذكر الذنون والمعروف أنه الذؤنون، وتكررت الغلطة ثلاث مرات سطراً بعد سطر. - وضبط الترفاس بضم التاء والذي في محيط المحيط (والكلمة عامية سورية. وصاحب محيط المحيط سوري)، بكسر التاء - وفيها جاء: البرنوك بفتح الباء وهي بضمها. - وفيها: لم يضبط الزغبج وهي كجعفر. - وفيها: فيلورا والصواب: فلورية، بكسر الفاء وضم اللام المشددة.</p>
            <p change="#d2e73">5. كثيراً ما يتخذ النكرات أعلاماً</p>
            <p change="#d2e73">نحن لا نريد أن نخرج من الصفحة 138 لنري القارئ ما فيها من الأغلاط وليقيس عليها ما في سائر الصفحات. فقد ذكر أعلام أنبتة: زهيرة، وزيتوناً جبلياً ومغربية وأذنية وقصباً وغاباً وبوصاً ويراعاً وهي نكرات للجنس لا للنوع. والواجب في المعاجم ذكر الأعلام المقابلة للأعلام الإفرنجية.</p>
            <p change="#d2e73">6. تعريف الكلمة وتنكيرها في المادة الواحدة</p>
            <p change="#d2e73">وكثيراً ما يجمع في الرسم الواحد التعريف والتنكير. فلنعد إلى تلك الصفحة فانك تراه يقول فيها: (العتم - زيتون جبلي - الزغبج (ثمره وهو حب أسود) - فيلورا (يونانية) - الشحس) فكان ينبغي أن يقول: الزيتون الجبلي - الفيلورا (إن أردنا أن نوافقه على رسم الكلمة كما فعل) - وقد بينا كيف نكر الألفاظ مرة وعرفها مرة أخرى في كلامه على النخل وقال: قصب. . . القصباء. . .
<pb n="n9-p329" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5673.xhtml"/>


ولو مضى في وجهه تنكيراً أو تعريفاً لكان أصوب</p>
            <p change="#d2e73">وأصحز والأحسن التنكير في جميع الكلم لأننا تقابل الألفاظ الغربية المنكرة بحروف عربية منكرة.</p>
            <p change="#d2e73">7. كثيراً ما يعتمد على كتابة الكلمة بالصورة التي يرسمها</p>
            <p change="#d2e73">الإفرنج</p>
            <p change="#d2e73">ذكر مثلاً في ص 139 الكاكنج وذكر بجانبها صور هذه الكلمة على ما يرسمها بعض جهلة الإفرنج فجعل بجانب الأولى: ككنج وققنج. فما كان أغناه عن مثل هذه الكتابة المغلوط فيها!.</p>
            <p change="#d2e73">8. كثيراً ما يجمع في الرسم أو المادة الواحدة أسماء ليست</p>
            <p change="#d2e73">مترادفة</p>
            <p change="#d2e73">فقد ذكر مثلاً في ص 139 التنوب وجعل في جانبه ومرادفاً له ما يأتي: ((صنوبر أنثى صغير) - أرز - صنوبر صغير - كركر (فارسية) ثمره يسمى قضم قريش - الخضراء - فيطس - بيطس.) أهـ. فأين التنوب من الصنوبر، من الأرز، من قضم قريش، من الخضراء؟ فهذا ما يسمى خلطاً وخبطاً.</p>
            <p change="#d2e73">9. ربما قدم الأعجمي على العربي وهذا مخالف للإنصاف</p>
            <p change="#d2e73">قال حضرة المؤلف في ص 79 ناقلاً اللفظة العلمية ما هذا نقله بحروفه: (ما هو بداله (وتأويله بالفارسية القائم بنفسه أي أنه يقوم بنفسه في الإسهال) - ما هو دانه - حب الملوك - حب السلاطين (وسمي بذلك لسهولته على من يعاف الدواء أول أخذه) - شاب - لاثوريس (يونانية) - معشوق - سمكاً (سريانية أي سمك لان ورقها يشبه السمك الصغار) - طارطقة (بعجمية الأندلس وحبه يسمى حب الملوك وفلفل الاخوص وجوز الخمس - سيسبان (عند بعضهم في المغرب).) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: كان يحسن أن يقدم حب الملوك على الكلمة الفارسية، ولا سيما أنَّ الفارسية نفسها مركبة من كلمتين كالعربية، فلماذا قدم الدخيلة على الأصلية؟ فليس ذلك من الإنصاف في شيء.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله: (وتأويله بالفارسية القائم بنفسه أي أنه يقوم بنفسه في الإسهال) كلام في منتهى الغرابة ومأخوذ عن ابن البيطار في كلامه عن الماهودانه، فأي فارسية يريد حضرته؟ والذي نعهده أن معنى (ماهو) أو (ماهوب) أو (ماهي) هنا: الزينة. و (دانه) الحب، فيكون محصل التركيب (حب الزينة)، كما
<pb n="n9-p330" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5674.xhtml"/>


قالوا: حب الملوك. وإلا فالتأويل لا يوافق اللغة الفارسية الشائعة، أو لعل المؤلف وقع على هذا التأويل في كتاب غير صحيح التأليف، فنقله على علاته، وهو كثيراً ما يعمل هذا العمل. فكان جديراً به أن يتحقق بالأمر قبل تدوينه.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله بعد ذلك (ماهودانه) كان يحسن به أن يأتينا بجميع مرادفات الكلمة عند الفرس، بما أنه يضع لنا معجماً حاوياً لألفاظ جميع لغات الشرق والغرب ليعمي على الباحث الكلمة الحقيقية اللازمة له بينما يجب أن تكون واحدة لا غير بقدر الإمكان. وأما سائر الألفاظ فهي: ماهي دانه وطاريقه وباتو إلى غيرها. لكننا نقول أن هذه الألفاظ لا تدل على النبات بل على ما فيه من الحب أي ثمره وبلسان العلماء أفهذا هو التحقيق الذي يطلب من كل مؤلف لغوي؟</p>
            <p change="#d2e73">وقوله: (حب الملوك) هو للثمر أيضاً وليس للنبات، اللهم إلا أن يكون من باب تسمية الشجر باسم الثمر، وهو جائز في العربية وأمثاله كثيرة لكن ذلك لا يدخل في مدونات المعاجم، إذ ذلك يقلب المصطلحات رأساً على عقب، وإنما يجوز مثل هذا في المقالات غير العلمية لان العلم غير الشعر والأدب.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله: (حب السلاطين (وسمي بذلك لسهولته على من يعاف الدواء أول أخذه)). أهـ. كل ذلك غريب. وأول فساد هذا القول أنَّ صاحب البرهان القاطع قال: (وحب الملوك غير حب السلاطين) أما حضرته فجعل الاثنين واحداً وهو غير صحيح عند الثقات. نعم أنَّ بعض المؤلفين (غير المحققين) نطقوا بمثل ذلك، بيد أن المحقق لا يلتفت إلى فاسد الآراء بل إلى صحيحها. وأما التعليل الذي ذكره، فتعليل لا يركن إليه البصير، والذي يظهر للمتروي أنه سمي كذلك لان حبته كبيرة بالنسبة إلى حبة الانبتة التي من صنفها، فهو كقولك: (شاه بلوط) وشاه أمرود وشاه بانك وشاهترج وشاهدانج وشاهسبرم وشاهبانك وشاهلوج وشاهنجير وشاهمرج إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وكلها أضيفت إلى الشاه وهو الملك أو السلطان للعلة التي أشرنا إليها. - هذا فضلاً عن أن حب الملك أو الملوك وحب السلطان أو السلاطين وردا بمعنى
<pb n="n9-p331" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5675.xhtml"/>


آخر أي القراسية والخروع وكل ذلك يهدم مشرعة التحقيق والبلوغ إلى قلب التدقيق.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله بعد ذلك: (شاب) فكلمة غريبة لم يضبط لنا باءها وهي الحرف الأخير. والظاهر أنها غير مشددة ولو كانت كذلك لضبطها لنا بالشد، والكلمة بهذا اللفظ ليست في لغة من لغات العالم، وصحيح الرواية شباب ككتاب والكلمة فارسية وتعني النبات نفسه لا الحب، وهي اللفظة المقابلة للاتينية.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله بعد ذلك: (لاثوريس) (يونانية)، غير صحيح الرسم، والصواب (لاثورس) بحذف الياء السابقة للسين، لأنها في اليونانية غير ممدودة بل مقصورة أي أنها كسرة لا ياء، وهذا مما يجب الانتباه له، وان لا تنقل الألفاظ إلينا بصورة منكرة دميمة ذميمة.</p>
            <p change="#d2e73">وقول: (معشوق) غلط ظاهر. والصواب (مغموق) وذلك أن بعض العراقيين يأخذون حب هذا النبت قبل بلوغه بأيام قليلة، ويغمونه عندهم غماً كما يغم البسر ليدرك وينضج ويزعمون، أنه إذا أخذ قبل إدراكه وغم يكون أقوى فعلاً في المعدة من أخذه ناضجاً.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله: (سمكاً (سريانية أي سمك لان ورقها يشبه السمك الصغار).) أهـ لا يوافق الصواب. وأول هذا الوهم أن سمكاً بالسريانية بمعنى السمك، أو السمكة لم يرد البتة، لكن المؤلف وجد هذا الكلام في مفردات ابن البيطار في ما هو دانه فأخذه بعلاته وحذافيره. أما اللفظة التي تعني السمكة فهي (نونا) عندهم، فأين (نونا) من (سمكا)؟ - أو لعله نقل هذا اللفظ عن بعض ضعفاء الكتبة وسخفاء متقوليهم ولم ينعم النظر فيه ولم يتثبت فيه.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله: (طارطقة (بعجمية الأندلس) غير صحيح أيضاً، والصواب والمراد بعجمية الأندلس الأسبانية.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله: (وحبه يسمى حب الملوك) تكرار لا معنى له سوى التهويل على الباحث ووضع كلمات لا تفيده.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله: (وفلفل الاخوص) كلام يدل على أن المؤلف لا يتدبر ما يكتب. فما عمل الأخوص هنا والاخوص الغائر العين؟ أيتصور حضرته أن هذا الحب
<pb n="n9-p332" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5676.xhtml"/>


أو هذا الفلفل لا يفعل إلا في الخوص؟ أنَّ ذا لمن أغرب الغرائب! والصواب: (فلفل الخواص) كما سموه حب الملوك.</p>
            <p change="#d2e73">فليس للاخوص هنا أدنى عمل.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله: (جوز الخمس) هو من باب وضع الشيء في غير موطنه. فجوز الخمس على ما قاله ابن البيطار: (جوز مدور هندي المنبت أكبر من البندق، أسود اللون، وفيه نكت تضرب إلى البياض، وهو مع ذلك أملس، وداخله حب يشبه القرطم البري، وهو حار يابس مسهل للطبع، ويستخرج الفضول البلغمية والاحتراق السوداوي، إذا شرب منه وزن درهمين بماء حار). أهـ. وزاد داود البصير: (ويقال أنه لا يوجد في الشجر أكثر من خمسة؟) فأين هذا من حب الملوك؟ - فبالحقيقة أنَّ في مطالعة هذا المعجم أضراراً عظيمة لا تقدر حتى أن المطالع ليتوهم أن صاحبه لا يعرف شيئاً من علم النبات، وهو مما نجله عن ذلك، فعسى أن لا ينقم علينا لهذا النقد النزيه.</p>
            <p change="#d2e73">وقوله: (سيسبان (بكسر فسكون) عند بعضهم في المغرب.) من الأقوال التي لا فائدة فيها. وأول عيب في هذا الكلام أنه ضبطه بكسر السين. والذي أجمع عليه النباتيون والشجارون والزراعون واللغويون أنه بفتح السين وإسكان الياء المثناة التحتية. والعيب الثاني أن الكلمة شاعت بمعنى فما معنى الاعتماد على كلام جماعة من الناس لا ثقة لها فيهم؟ وما كل ذلك إلا لأنه رأى هذا القول في مفردات ابن البيطار كما نقل عنه رأيه في تأويل ماهودانه فوقع تلك الوقعة الهائلة التي صرخ لهولها ملائكة السماء العليا، وسكان الأرضين السفلى. وهذا كلام ابن البيطار بحرفه: (ماهودانه، تأويله بالفارسية أي القائم بنفسه أي إنه يقوم بذاته في الاسهال، ويسميه عامة الأندلس طارطقة وبعضهم يسميه بالسيسبان أيضاً، ويعرف بحب الملوك أيضاً عند أطباء المشرق). أهـ</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا أن الدكتور الأستاذ حاطب ليل ينقل كل ما يقع عليه من غير أن يتروى فيه، وليس هذا من شأن المؤلفين المتدبرين، فإنَّ ابن البيطار ضبط السيسبان بفتح السين أما هو فذكرها بكسرها نقلا عن لكلير، وإبن البيطار قال: (ويسميه عامة الأندلس طارطقة وبعضهم يسميه بالسيسبان أيضاً). فقال
<pb n="n9-p333" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5677.xhtml"/>


حضرته: (عند بعضهم في المغرب) وكان حقه أن يقول: عند بعض عامة الأندلس في سابق العهد. وما كان أغناه عن إثبات رأي جماعة من العوام لا شأن لهم ولا بال!.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب أنه مع حرصه على تدوين السفاسف والفسافس لم يذكر لغات الماهودانه التي</p>
            <p change="#d2e73">هي: الماهوبذانه والماهوذانة والماهوذانج.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك مرجعات أخر منها: إن حضرة المؤلف جعل جميع تلك الألفاظ على مستوى واحد وإجحاف ظاهر بهذه اللغة التي نصعت ديباجتها، وأضاء نجم مجدها، وهي لا تريد أن يجعل بجانبها ضرائر لا شأن لها من العروبة ما لها. فكان يحسن به أن ينبه - بعلامات أو باصطلاحات أو برموز - إلى طبقة كل لفظة ومقامها من لساننا المبين، لئلا يختلط الحابل بالنابل، ويفسد علينا الصحيح والسالم، بل علينا أن نفعل ما يفعله الغربيون بدواوين لغاتهم فيميزون بالغثاء من الاتاء، ينبذون القبيح ويتمسكون بالفصيح، بالإشارات التي وضعوها لهذا الغاية.</p>
            <p change="#d2e73">ونقول بعد هذا: إننا ذكرنا لكل مغمز مثالاً واحدا، لأننا لو أردنا أن نعدد منها عشرات أو مئات لما صعب علينا الأمر، إلا أن الكلام يطول على غير جدوى. وعلى كل حال إننا مستعدون لان نبين في كل صفحة لا أقل من عشرة غلطات في أدنى تقدير، وذلك من باب المعادلة؛ وإلا فف بعضها ما ينوف على عشر، وفي بعضها قد يقل عنها.</p>
            <p change="#d2e73">ونختم هذا المقال بما بدأناه أي: إن في هذا المعجم حسنات وسيئات إلا أنَّ مساوئه تذهب بمحاسنه، لان هذا العمل ليس عمل رجل واحد، إنما هو عمل عدة رجالات يتمالؤون على الوضع، والنقل، والتنقيح، والتصحيح. والكمال لله وحدة.
<pb n="n9-p334" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5678.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البيات</head>
            <p change="#d2e73">في بعض أرجاء إيران وفي ديار الكرد العراقية، طائفة مسلمة أسمها (البيات) وذكر لنا الأصدقاء أن قسماً منها يقيم في أذربيجان وهم ترك.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها من جاور العراق، ويخيل إلينا أن أصلها من الترك ظعن فئام منها إلى بلاد الكرد في العراق، فتغيرت بهذا التغرب جنسية بعضهم فصاروا عرباً وكرداً وتركاً بموجب البيئة التي نشأوا فيها والأقوام التي اتصلوا بهم وخالطوهم بالزواج والمعاهدات.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يحكم على نيسابور (نيشابور من بلاد خراسان في إيران) منذ عهد الصفويين (من ملوك إيران) حكام كانوا من هذه العشيرة الكبيرة، كما أن آصف الدولة المهراجا الوزير الهندي كان منها أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر الفيروز آبادي صاحب القاموس بلدة وكورة باسم بيات قرب واسط فلعل قسماً من هذه الطائفة كانت تقيم هناك فسمي المكان باسم ساكنيه، وعلى بُعد خمسة فراسخ من سبزوار قرية صغيرة تعرف ب (كلاتهء بيات) أي قرية بيات أو مزرعة بيات، ويحتمل أن يكون مؤسسها رجل من هذه القبيلة.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران):</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) البيات كسحاب، وضبطها الإفرنج بتشديد الياء، كما فعل سبرنجر (في المجلة الألمانية الشرقية المجلد 13: 225) وكليمان هوار في (لمعة عن قبائل العرب في العراق ص 25) وغيرهما. وقد قال السيد جرجيس حمدي الذي ألف هذه اللمعة في سنة 1865 ونقلت إلى الفرنسية: (البيات يشبهون العزة إلا أنَّ عددهم يبلغ ثمانمائة بيت، والحكومة العثمانية تعين شيخهم ولا تمدهم بدراهم. وأسم شيخهم اليوم صلال وهم ينقادون لحاكم <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ويرون نازلين بين <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وكركوك.) أهـ كلام السيد جرجيس. وقد وعدنا صديقنا المحقق السيد محمد مهدي العلوي بتتبع البحث من كتب التاريخ.
<pb n="n9-p335" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5679.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كره العرب للحياكة</head>
            <p change="#d2e73">أعجبني قولكم في (9: 223) من لغة العرب (لان أغلب النساجين فرس) فان العرب ولا سيما الحجازيين كانوا يكرهون الحوكة والحياكة وقد زادت هذه الكراهية بعد ظهور الإسلام بسببين: أولهما أن العرب أنفت من النزول بين أصحاب الصنائع وهي القوية القاهرة السيدة. وثانيهما ما روي في الحواك خاصة من الأخبار المنفرة عن الحياكة الذامة لهم، فقد روى الشيخ بهاء الملة والدين أنه دخل رجل إلى مسجد الكوفة وكان عبد الله بن عباس مع أمير المؤمنين على بن أبي طالب وهما يتذاكران العلم فلم يسلم الرجل عليهما وكان أصلع الرأس من أوحش خلق الله تعالى وخرج من المسجد ولم يسلم، فقال الإمام على - ع -: يا ابن عباس اتبع هذا الرجل واسأله ما حاجته؟ ومن أين وإلى أين؟ فأتاه وسأله، فقال: أنا من خراسان وأبي من القيروان وأمي من اصفهان. فقال له ابن عباس: وإلى أين تطلب؟ قال: البصرة في طلب العلم، قال ابن عباس: فضحكت من كلامه، فقلت له، يا هذا تترك علياً جالساً في المسجد وتذهب إلى البصرة في طلب العلم والنبي - ص - قال: أنا مدينة العلم وعلي بابها فمن أراد العلم فليأت المدينة من بابها. فسمعني علي - ع - وأنا أقول له ذلك، فقال: يا ابن عباس أسأله ما تكون صنعته؟ فسألته فقال: إني رجل حائك، فقال - ع -: صدق والله حبيبي رسول الله - ص - حيث قال: يا علي إياك والحاكة، فإن، الله نزع البركة من أرزاقهم في الدنيا وهم الارذلون، ثم قال: يا ابن عباس، أتدري ما فعل الحياك في الأنبياء والأوصياء من عهد آدم إلى يومنا هذا؟ فقال: الله ورسوله وابن عم رسوله أعلم. فقال علي - ع -: من أراد أن يسمع حديث الحائك فعليه بمعاشرة الديلم، ألا ومن مشى مع الحائك قتر عليه رزقه ومن أصبح به
<pb n="n9-p336" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5680.xhtml"/>


حفي (كذا) فقلت: يا أمير المؤمنين: ولم ذلك؟ قال: لأنهم سرقوا ذخيرة (نوح) وقدر (شعيب) ونعلي (شيت) وجبة (آدم) وقميص (حواء) ودرع (داود) وقميص (هود) ورداء (صالح) وشملة (إبراهيم) وتخوت (اسحق) وقدر (يقعوب) ومنطقة (يوشع) وسروال (زليخا) وإزار (أيوب) وحديد (داود) وخاتم (سليمان) وعمامة (إسماعيل) وغزل (سارة) ومغزل (هاجر) وفصيل ناقة (صالح) واطفأوا سراج (لوط) وألقوا الرمل في دقيق (شعيب) وسرقوا حمار (العزير) وعلقوه في السقف</p>
            <p change="#d2e73">وحلفوا أنه لا في الأرض ولا في السماء وسرقوا مرود (الخضر) ومصلى (زكريا) وقلنسوة (يحيى) وفوطة (يونس) وشاة (إسماعيل) وسيف (ذي القرنين) ومنطقة (أحمد) وعصا (موسى) وبرد (هرون) وقصعة (لقمان) ودلو (المسيح) واسترشدتهم (مريم) فدلوها على غير الطريق وسرقوا ركاب النبي - ص - وخطام الناقة ولجام فرسي وقرط (خديجة) وقرطي (فاطمة) ونعل (الحسن) ومنديل (الحسين) وقماط (إبراهيم) وخمار (فاطمة) وسراويل (أبي طالب) وقميص (العباس) وحصير (حمزة) ومصحف (ذي النون) ومقراض (إدريس) وبصقوا في الكعبة وبالوا في زمزم وطرحوا الشوك والعثار في طريق المسلمين وهم شعبة البلاء وسلاح الفتنة ونساج الغيبة وأنصار الخوارج والله تعالى نزع البركة من بين أيديهم يشور أعمالهم وهم الذين ذكرهم الله تعالى في محكم كتابه العزيز بقوله: وكان في المدينة تسعة رهط يفسدون في الأرض ولا يصلحون وهم الحاكة والحجام فلا تخالطوهم ولا تشاركوهم فقد نهى الله تعالى عنهم.
<pb n="n9-p337" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5681.xhtml"/>


والحياكة عند أهل اليمن أكثر منها عند غيرهم فالعصب والبرود التزيدية والحبرات والثياب السحولية لهم. وغالب ما كان يجلبه تجار مكة من المنسوج كان من نسجهم، وكانوا بعد الإسلام يعيرون بالحياكة، ألا ترى إنَّ الإمام علي - ع - لما قال له الأشعث بن قيس: (هذه عليك لا لك) قال له: (ما يدريك ما علي مما لي؟ عليك لعنة الله ولعنة اللاعنين، حائك ابن حائك، منافق ابن كافر)، ومن كلام خالد بن صفوان على اليمانين: (ما أقول في قوم ليس فيهم إلا حائك برد أو دابغ جلد، أو سائس قرد، ملكتهم إمرأة، وأغرقتهم فأرة، ودل عليهم هدهد) فهذه الأخبار تؤيد الرواية الأولى.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>جنك أو جنكة أو صنكة لا منكة</head>
            <p change="#d2e73">صاحب كتاب السموم</p>
            <p change="#d2e73">كنت قد كتبت إليكم أنَّ صاحب كتاب السموم اسمه (جنك) وهو بالهندية (جنكة) وهو بالجيم الفارسية المثلثة فنقل الناطقون بالضاد هذه الجيم بالشين المنقطة بثلاث أو بالصاد.) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">برلين:</p>
            <p change="#d2e73">ف: كرنيكو</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) والذي وجدناه في الرسائل التي وقعت في أيدينا أنَّ الاسم صحف بصورة (منكة) بميم في الأول. راجع كشف الظنون المطبوع في الأستانة في باب (كتاب 2: 281) في كلامه على كتاب السموم. فقد سماه (منكه الهندي) وكذلك جاء في النسخة المطبوعة في بولاق (في مصر) القاهرة وفي لندن على يد فلوجل، فمسخ الأعلام يرى في كل كتاب وكل لسان. ويجب على كل أديب ردها إلى صحاحها.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتاب الفاضل في صفة الأدب الكامل</head>
            <p change="#d2e73">هو اسم الكتاب الذي نشرنا وصفه في الجزء السابق ودونك الآن وصف النسخة الخطية: طول هذا المخطوط 31 سنتيمتراً ونصف في عرض 21 وهو في جزءين وتبلغ صفحات كل جزء 92 وعدد سطور الصفحة 15 وليس فيه تاريخ الكتابة إلا أن أسلوب الخط يظهر أنه من الخطوط التي خطت بعد الألف الهجري، والنسخة المعروفة من هذا الكتاب ترى في خزانة العلامة الجليل الشيخ فضل الله الزنجاني (في زنجان من ديار إيران) وهو لا يضن باستنساخها.
<pb n="n9-p338" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5682.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نظمي وذووه</head>
            <p change="#d2e73">اللقط الجديدة</p>
            <p change="#d2e73">تتمة</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذا كله أشير إلى نظمي في ما جاء في مجموعة تاريخية بالتركية عندي في ذهاب موسى باشا إلى كريد بالأسطول السلطاني وفي الوقائع التي جرت، وفي المجموعة أيضاً خمس وعشرون صفحة من النثر تروي ما حدث في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في قسم من سنة 1057 و1058 للهجرة (1647 و1648) من أمر عصيان واليها إبراهيم باشا وقتله ودخول موسى باشا والياً فيها ما لا تجده في كلشن خلفاً من الإفاضة والاسترسال وتفصيل الوقائع وتسمية المواضع كميدان قنبر علي وآق شرعه (آق شريعة أي الشريعة البيضاء) وقوشلر قلعه سي (قلعة الطير) وهناك طائفة من الرجال كان لهم في الحوادث شأن ويد بينهم: شاهبندر <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (خوجة حسب الله). وقد دون صاحب المجموعة أيضاً المنازل التي أجتاز بها من الأستانة حتى قدم إلى الإمام موسى الكاظم (الكاظمية) في 16 من محرم سنة 1058 وقال في آخر ذلك ما تعريبه: (وإذ قد ولي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ملك أحمد باشا الحافظ لديار بكر فقدم متسلمه إليها في 20 ذي الحجة سنة 1058 فتسلم الايالة عبرنا (إلى الجانب الغربي) - ومعنا (تعلقاتنا) (الأقرباء أو المنسوبون إلينا أو كلاهما معاً) و (الاوتاق) وخيامنا فنزلنا الموضع المسمى (المنطقة) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر أن المدون كان من ذوي موسى باشا أو من الذين ينتمون إليه وان
<pb n="n9-p339" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5683.xhtml"/>


خروجه كان مع الباشا فان التاريخ الذي ذكره يوافق ما قاله كلشن خلفا من أن ولاية موسى باشا انتهت في 21 ذي الحجة سنة 1058. ثم يقول المدون في صدر جدول ذكر فيه المنازل ووجهته الموصل فشمالها: (إن التوقف في (المنطقة) عن المسير دام حتى قدوم (ملك أحمد باشا) فمرت أيام بلغت أربعة وعشرين).</p>
            <p change="#d2e73">وفي المجموعة ما عدا النثر قصيدة أبياتها خمسون فيه وصف ما جرى في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من الحوادث المذكورة وهذا مطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويلا لازم كلور ذكر ايلمك أحوالي (كذا) بغداد </seg>
                  <seg> انكجونكه ظهور ايتدى انواعي (كذا) بي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">آدي</p>
            <p change="#d2e73">والبيتان التاليان وردا قبل البيت الأخير من القصيدة وفي أحدهما التاريخ:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بو ذو قيله نوله كر تازه لنسه ذكر تاريخي </seg>
                  <seg> جويكي فتح ايله دار الأمان اولدي اونك يادي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(1058)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سخن بولدي كمالن من بعد نظمي! سر أغاز ايت </seg>
                  <seg> دعايي حضرت صاحب قران ملك</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إرشادي. . .</p>
            <p change="#d2e73">وتعريب هذا البيت هو: لقد بلغ الكلام تمامه فمن بعد ذا؛ يا نظمي! اشرع بالدعاء لحضرة صاحب القران (كناية عن السلطان) ملك الإرشاد.</p>
            <p change="#d2e73">وفي صورة لوثيقة تأريخها (تاريخ الوثيقة) في 16 ذي الحجة سنة 1170 (1756) فيها من الشهود من كبار رجال ذلك العهد مثل مفتي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الشيخ محمد أفندي ونقيب أشرافها السيد محمود أفندي وخطيب الإمام الأعظم الحاج السيد أحمد أفندي وأمثالهم الذين من هذه الطبقة وبينهم (زكريا جلبي أبن عبد الرحيم أفندي نظمي) و (صاري محمد أفندي ابن علي جلبي نظمي) و (الحاج زكريا ابن محمود أفندي نظمي) وهم الذين أشرت إليهم في صدر المقال. وإذ كان هؤلاء الرجال من أهل ذلك العصر كان جدهم نظمي من أهل القرن الحادي عشر فيوافق أن يكون نظميهم نظمينا الذي عليه وعلى بيته مدار البحث. فهل لأهل التحقيق والتدقيق أن يكشفوا الغامض ويأتونا بعلم جديد؟
<pb n="n9-p340" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5684.xhtml"/>


وقد وقفت على أن (لنظمي زادة بغدادي) شرحاً بالتركية لقصيدة الفرزدق الشهيرة ببيتها: (هذا الذي تعرف البطحاء وطأته.)</p>
            <p change="#d2e73">ولكني لا أعرف لأي فاضل من هذه الأسرة هو هذا الشرح.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب أن أوليا جلبي لم يذكر نظمي في رحلته مع أنه خص فيها (4: 421) قطعة بشيوخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وشعرائها يوم كان فيها في سنة 1066 هـ (1655 م) فقال: (ويعد من العلماء العاملين شيخ الإسلام مصطفى أفندي الكردي ومفتي الأنام زين العابدين أفندي وغراب أفندي وابنه محمود أفندي وفيها أربعون شاعراً فصيحاً بليغاً مشاهيرهم: شيخ زادة جلبي، بالي ضيايي جلبي ملا زادة، محمود أفندي الغرابي) أهـ. فهل كان هؤلاء أعلى ذروة من نظمي وأرقى كعباً وان لم تصلنا قصائدهم؟</p>
            <p change="#d2e73">هذا والحقيقة بنت البحث.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>يعقوب نعوم سركيس</persName></p>
            <p change="#d2e73">حاشية</p>
            <p change="#d2e73">تذكرة الأولياء أو جامع الأنوار</p>
            <p change="#d2e73">قلت في ما سبق أن صاحب كتاب (آثار نو) قد غلط في أمر كتاب جامع الأنوار وهو تذكرة الأولياء والآن أوضح ذلك: جاء في كشف الظنون من الطبعة الإفرنجية (6: 559) تحت عدد 14627: (تذكرة أولياء تركي لمؤلفه نظمي زادة مرتضى أفندي البغدادي تأليف حدود سنة عشرين ومائة وألف (1708 م)
<pb n="n9-p341" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5685.xhtml"/>


أوله: (حمد وثناي بي غايه وشكر وسباس بي نهايه الخ). وتحت عدد 14628 كذلك (تذكرة أوليا تركي سماه جامع الأنوار لمؤلفه أحد علماء الشيعة من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تأليف سنة اثني وتسعين بعد الألف في شهر جمادى الآخرة أوله: (أي دوست علم واجب الوجود. . . الخ) أهـ. أما نسخة خزانة الأوقاف - وقد كنت ذكرتها (7: 518) ثم ذكرها العزاوي ونقل أولها (ص 433) - ففي أعلى الصفحة من مقدمتها ما يلي: (هذا كتاب تذكرة الأولياء ومراقد اصفيا (كذا) في أطراف <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> دار السلام.) أهـ. وأول المقدمة هو كالذي ذكره آثارنو تحت عدد 14628. وقد حكى المؤلف في هذه المقدمة - ولم يشهر اسمه - سنة شروعه بتأليف الكتاب في سنة 1077 (1666) وتسميته إياه جامع الأنوار في مناقب الأبرار ثم أجالته القلم فيه في سنة 1092 (1681) - وكما قال - (فأتمه وأكمله ونقحه وذيله). وجاء في وصف النسخة المحفوظة في المتحفة البريطانية (فهرستها ص 74 - 75) عن مضمون مقدمتها مثل ما جاء في نسخة خزانة الأوقاف ومثل ما ورد في تعريب البندنيجي للمقدمة (7: 520).</p>
            <p change="#d2e73">قلت أن ما ذكره آثارنو عن كتاب تذكرة الأولياء الموسوم بعدد 14627 من أنه لنظمي زادة مرتضى وما رأيناه في نسخة خزانة الأوقاف ونسخة المتحفة وتعريب البندنيجي يلزمنا أن نقول أن هذا الكتاب هو جامع الأنوار بعينه وانَّ ذكر صاحب آثارنو تأليف ذلك الكتاب في حدود سنة 1120 (1708) وهي السنة التي عرفنا أن جامع الأنوار صنف فيها. وإذ لا تقول ذلك النسخ القديمة التي ذكرتها ولا تعريب البندنيجي بل توضح أن آخر</p>
            <p change="#d2e73">عهد المؤلف بكتابه كان في سنة 1092 أضحى صاحب آثارنو من الواهمين. وأما جوابنا على مخالفة مقدمة تذكرة الأولياء الموسومة بعدد 14627 لمقدمة تذكرة الأولياء الموسومة بعدد 14628 والمسماة اسماً آخر أي جامع الأنوار، هو - على ما يلوح لي - أن مقدمة 14627 هي مقدمة الكتاب عند أول تصنيفه قبل أن ينظر المؤلف فيه ثانية، وإذا أردنا البحث عن الكتاب الموسوم بعدد 14628 فأوله وسنة تأليفه يوافقان ما في نسخة الأوقاف ونسخة المتحفة فلا يكون هذا الكتاب إلا الذي نظر فيه صاحبه نظمي زاده مرتضى وتصرف فيه، فجامع الأنوار هو تذكرة الأولياء
<pb n="n9-p342" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5686.xhtml"/>


وكلاهما واحد، ولعل التصنيف الأول كان أسمه بادئ بدء تذكرة الأولياء فغلب عليه هذا الاسم وان سماه مؤلفه جامع الأنوار في مناقب الأبرار بعد التصرف فيه، ويجوز أن أحداً رأى أسمه الكامل طويلاً وإذا اقتضب واكتفي باسم جامع الأنوار لا يفيد مضمونه سماه تذكرة الأولياء فشاع ذلك وذاع وعم وبقي الأول كالمنسي.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ولا عبرة في نسبة آثارنو لجامع الأنوار إلى أحد علماء الشيعة إذ إن من يطالعه يرى أنه من تآليف أبناء السنة فضلاً عما جاء لفخري زاده والبندنيجي معربي الكتاب أنه لنظمي زاده مرتضى كما مر بنا (7: 518). ومن عادة علماء الشيعة أن يكتبوا تأليفهم بالعربية أو الفارسية لا بالتركية.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>يعقوب نعوم سركيس</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الصابئة</head>
            <p change="#d2e73">قال الإمام العلامة ابن المطهر الحلي في كتابه المختلف المطبوع بإيران سنة 1323 (2: 82): والصحيح في الصابئة أنهم غير النصارى لأنهم يعبدون الكواكب. أهـ وقال الطبرسي في تفسيره مجمع البيان (1: 54 طبعة إيران سنة 1311 هـ): (فكان معنى الصابي التارك دينه الذي شرع له إلى دين غيره كما أن الصابي على القوم تارك لأرضه ومنتقل إلى سواها والدين الذي فارقوه هو تركم التوحيد إلى عبادة النجوم أو تعظيمها) أهـ. وذكر عطاء أمين في مجلة اللسان خلاصة مقال الشهرستاني في الملل والنحل عن الصابئة بما هذا نصه: (إنهم قوم كانوا على عهد إبراهيم الخليل وكانوا يقولون أنا نحتاج في معرفة الله تعالى ومعرفة طاعته وأمره وأحكامه جل شأنه إلى متوسط روحاني لا جسماني ومدار مذهبهم على التعصب للروحانيات وكانوا يعظمونها غاية التعظيم ويتقربون إليها، ولما لم يتيسر لهم التقرب إلى أعيانها والتلقي منها بذواتها فزعت جماعة منه إلى هياكلها وهي السبع السيارات وبعض الثوابت) أهـ. (راجع مجلة اللسان البغدادية م1 ج2 ص 53 سنة 1337 هـ). وقال الأب إنستاس ماري الكرملي: (والصابئية أي عبادة الأجرام النيرة) أهـ. (راجع لغة العرب م7 ج3 ص 196 سنة 1929 م).</p>
            <byline change="#d2e219">العلوي
<pb n="n9-p343" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5687.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مدن العراق القديمة</head>
            <p change="#d2e73">كيش (تل الاحيمر)</p>
            <p change="#d2e73">تابع:</p>
            <p change="#d2e73">وعلى من يزور كيش أن يصعد قبل كل شيء إلى الزقورة الخربة (تل الأحيمر) فيرى في وسطها المتخذ من اللين ما يدل على إن الزقورة العظيمة أحرقت برمتها، لان الملاط الصلصالي نفسه مشوي. وهناك نوافذ تخترق التل من جانب إلى جانب وقد أصبحت الآن مأوى الثعالب. ويرى بين طبقات الآجر طبقات الرماد الأبيض الدال إلى هذا اليوم على نوع الحصير المستعمل، وهو من جنس الحصير الذي يتخذه العرب في زمننا هذا ليعمروا به أكواخهم (راجع أيضاً ما يخص عقرقوف وبرسبا).</p>
            <p change="#d2e73">ويتضح عظم المدينة الواسعة الأرجاء لمن يجول بنظره وهو واقف فوق قمة برج الهيكل الذي يبلغ اليوم من الارتفاع نحو ستين قدماً. ولكنه كان في حينه أعلى من هذا بكثير. ويمكن اقتفاء أثر أهم مزايا البلدة بمراجعة الخريطة. وطول مدينة كيش زهاء خمسة أميال في عرض ميلين، ويظهر أنها كانت في بادئ أمرها مدينتين توأمتين واقعتين على ضفتي الفرات المتقابلتين، وكان يجري النهر من الفجوة التي ترى بين طائفتي الروابي الرئيستين. وكان هيكل إلبابا وزقورته قائمين على ضفة النهر على نيف ونصف ميل من باب المدينة الغربي. وفحصت الروابي الواقعة هنا وهناك بين ساحة الهيكل وبين موقع الباب فاتضح أنها بقايا دور سكنى، وكانت تتألق في الزمان الذي أعاد ملوك بابل العظام، ملوك السلالة الأولى، هيكل اله الحرب وزخرفوه.</p>
            <p change="#d2e73">ومن هناك يسير الزائر إلى أخربة قصر محصن واقع على مسافة نحو ميل شرقاً في وسط منطقة تجذب الأنظار لخلوها من التلول، ويظهر في أول وهلة أنه لا يتوقع شيء فيها. ومع ذلك بعد مرور يومين من هبوط الأمطار تبدو في الموقع نفسه عدة أبنية كبيرة بدواً جلياً فوق التراب. ويمكن إذ ذاك اقتفاء أثر
<pb n="n9-p344" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5688.xhtml"/>


الغرف والدهاليز حتى الأبواب والمنزويات، وذلك لما بين اللبن القديم والتربة المحيطة به من الفرق في الجفاف.</p>
            <p change="#d2e73">وإلى اليوم لم يكشف القصر كشفاً صادقاً إلا إنه يبدو جلياً أن هناك من الفائدة الخارقة العادة</p>
            <p change="#d2e73">ما لا يخفى على أحد، ولعل الزائر يخيب ظنه بعد الالتفاته الأولى لما يرى حواليه من الخراب الظاهر. ولكن لو نقب القسم الشرقي من البناء لكشف دهليزاً تحت الأرض يمتد على موازاة جدار الحصن في الخارج. وثخن ذلك الجدار أربع عشرة قدماً، ولعل تلك الأزقة أقدم أزقة تعرف من نوعها، وكأنها تبيح للمنفرج بمكنونات غابر عهدها، وما جرى فيها من الوقائع الخطرة، والحوادث الروائية، التي تروق الإنسان لما فيه من عواطف الأطفال. إذ أن هذه العواطف لا تبرح معظم البشر طول حياتهم. ولم يوقع بعد على أحد طرفي هذا الممر مع أنه حفر فيه ما طوله مائتا قدم، ويرى بين تلول تلك الأنقاض المملة ما تحتويه من أسس الأبراج المستديرة والبئر الواقعة في الفناء، والحمامات والبلاليع المقيرة وموائد الطعام وطبقات الرماد الدالة على أن القصر غزي واحرق غير مرة. وبإجهاد الفكر بعض الإجهاد، يمكننا أن نعيد إلى مخيلتنا ذلك البناء وقديم مجده وما طرأ عليه من الطوارئ الخيالية وما شهده من المحاربة والموت، وهو اليوم خراب غريب في موضع مهجور.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى الزائر بعد ذلك أن يعرج نحو الجنوب ليرى الأبنية المحفورة في كتلة التلول المرتفعة التي يسميها العرب هنالك (عين غرا) وكان أسمها في القدم (هر سجكالما)، وترى في ذلك الموطن زقورتان (مفتولتان)، وهيكلان على أقل تقدير، وقصر محصن، وهناك أيضاً أبنية أخر لم يطلع على حقيقتها بعد. وأول شيء يستوجب كشفه هيكل عظيم، لم يحفر منه إلى الآن إلا قسم لا غير، ولا تزال بعض جدرانه قائمة في بعض الأماكن وارتفاعها ثماني عشرة قدماً. وجدد نبو كدراصر الثاني هذا الهيكل في القرن السادس ق. م. ويتضح أنه جرت فيه ترميمات غير مرة قبل ذلك الحين، وفي الحقيقة أن هناك ما يدل على أن الهيكل الأصلي يعود إلى زمن قديم جداً ولعله يرجع إلى سابق تاريخ
<pb n="n9-p345" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5689.xhtml"/>


الشمريين. وربما كان الهيكل (إهر سجكالما). والزقورة الكبيرة من الزقورتين يعودان إلى (انينة) معبودة الشمريين والصورة الأولى لاشتر، إلا انه لم يعثر إلى هذا الحين على برهان جازم يفصح عن الآلهة لمن كانت هياكل هرسجكالما مرصدة.</p>
            <p change="#d2e73">ويقتضي أن الزقورتين كانتا قائمتين في زمن مجد سرجون الأول ومملكة أكد، إذ أن قلبيها اتخذا من الآخر المسطح المقبب. وأهمل استعمال هذا النوع من الآجر بعد إخضاع</p>
            <p change="#d2e73">الساميين للشمريين. وقد ظهر أن الزقورة الكبيرة جددها سرجون نفسه وأعاد وجهها بالآخر المربع الضخم الذي كان يستحسنه.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن يدور الزائر حول الزقورتين يأتي إلي بناء كان نقب فيه المسيو (دي جنوياك) سنة 1912. وتثبت أنواع الآجر المبنية به الجدران العالية. إنَّ هذا البناء جدد أيضاً عدة مرار، ويظن أنه جزء من هيكل (؟) (لانينة) وستنكشف حقيقته بعد تنقيب يمعن فيه، كما أنه يعتقد أن الهيكل الذي تعود إليه الزقورة الصغيرة واقع في رواب كبيرة مجاورة لها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي جنوبي هذا الهيكل، وعلى قرب منه، يرى خليط من التلول هي أنقاض تدل على موضع القصر المحصن العجيب لملوك كيش، وربما كانوا من السلالة الثانية، وبني ذلك القصر وأضيف إلى بناءه فترك قبل 300 ق. م. وإذا جال الزائر بين الروابي وقف بغتة على فناء دار رحيب، أمام وجهه بناء يذهل الناظر إليه، وهنالك درج عريض ومنخفض ذو أربع عشرة مرقاة، ولم يبق منها شيء غير اللبن ولكن ينبغي أنها كانت في بادئ أمرها مكسوة بمادة أصلب، ولعل تلك المادة كانت النحاس الأحمر، إذ يظهر أنه كانت للشمريين كمية وافرة من ذلك المعدن، ولا ريب في أنه كان لصف العمد القائمة في أحد أطرفا الفناء منظر هائل حين ذاك، كما إنه لا يشك في أن تلك الأساطين الشامخة كانت مغشاة بالمعدن، أو يحتمل أنها كانت مرصعة بالصدف والمحار ومحفورة في الحجر الكلسي على شكل يرى في القطع التي عثر عليها في الغرف المجاورة لا، وتلك القطع على جانب عظيم من الرونق والإتقان تروق الألباب. (راجع المحفورات في تل العبيد).
<pb n="n9-p346" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5690.xhtml"/>


وينجلي كل الانجلاء للجوابة الخبير أن هذا القصر العظيم أكتسح وأحرق وربما حدث ذلك في سقوط السلالة التي أضافت إلى القصر جبهته القائمة على العمد. وهناك ما يدل دلالة لا ريب فيها على أن حماة الحصن دافعوا دفاع الأبطال وما زالوا يقاومون، الأعداء مدة طويلة ويتنقلون من غرفة إلى أخرى، وأقاموا الموانع هنا وهناك بسرعة بعد أن اقتحمت أسوار القصر المحكمة التحصين.</p>
            <p change="#d2e73">ووقع على صفيحة صغيرة من حجر الكلس في إحدى الغرف فيها من أقدم خط الشمريين المعروف، وهي محفوظة الآن في المتحفة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وتعود رسومها الرمزية إلى زمن أقدم من زمن ذلك القصر، ويجوز إنها اذخرت كذكرى منقولة أو كمطرقة من حجر.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل مغادرة هذا الموقع المفيد يجب زيارة مسكن النساخ المنهدم الواقع على ربع ميل من غربي القصر. فقد عثر على عدد كثير من الصفائح اللغوية والنحوية والدينية في دور متخربة من عصر (إسن) وعصر بابل الجديد. وكثير من تلك الصفائح مسطر على شكل دفاتر هذا اليوم. والبعض منها ملقى في الأزقة الضيقة، وفي ذلك ما يذكرنا بأن في تلك الأيام القديمة نفسها كان الأولاد الصغار يذهبون إلى الكتاب على رغم من إرادتهم.</p>
            <p change="#d2e73">وإلى ما وراء أبنية هيكل (هرسجاكالما) تنساب تلول واسعة الامتداد وتتصل بتخوم المدينة الشرقية. وربما كانت تلك الروابي بيوتاً عديدة للمأوى، وفيها ما يبين أنها سكنت إلى زمن الفرس وعصر الفرثيين. ولكن لم يقم أحد بتنقيب هذه المنطقة تنقيباً منظماً.</p>
            <p change="#d2e73">وقد استفيدت فائدة جليلة جمة من الحفريات التي قام بها في أخريات الأيام، الأستاذ (لنغدن) المدير العام لبعثة كيش، في محل يسمى (جمدة ناصر) على خمسة عشر ميلاً من الشمال الشرقي، ولا جرم أن هذه الأخربة ترجع إلى ما يسبق تاريخ الشمريين، والآجر هنالك قائم الزوايا. ولكنه يختلف كل الاختلاف عن الآجر الذي حل محل المسطح المقبب. والخزف المطلي يشبه نماذج الخزف القديمة جداً التي كشفت في السوس وميشان في عيلام.
<pb n="n9-p347" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5691.xhtml"/>


بابلو (بابل) - (هي بابل المذكورة في التوراة: سفر الملوك الثاني 17: 30 ودانيال 4: 30 الخ). وهي على مسافة 54 ميلاً من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في السيارة. وأما من الحلة فعلى ثلاثة أميال.</p>
            <p change="#d2e73">يقال ساكن الأسد الوزغة حيث كان يعز جمشيد ويشرب. (بيت شعر فارسي) لا ترى مدينة من المدن يصح فيها قول الشاعر الفارسي كما يصح في بابل، لما يرى فيها من الخراب الهائل الموحش، واللبن الممل بوحدة لونه. فلقد أنقرض الأسد الآن من أرض الرافدين - إلا أن الحاكم التركي في الحلة أهدى إلى (لايرد) في نصف القرن المنصرم أسدين كانا آخر نوعهما في هذه الديار، بيد أن الضبع والثعلب يحلان محل الليث. وهناك أبارص صغيرة تسرح على الروابي التي يعلوها الغبار.</p>
            <p change="#d2e73">ولو خرقنا بفكرنا الستار الحالي، ستار الخراب السائد في هذه المدينة، وعبرنا تلك الأيام حين كانت بابل في أبان مجدها وذروة عظمتها في عصر نبو كدراصر الثاني، لرأينا مزايا عجيبة في أكوام اللبن المتراكمة وربما ظهر فيها بعض الرونق.</p>
            <p change="#d2e73">ومن ير بابل المرة الأولى يرتبك في منطقة الأخربة الفسيحة التي تكاد تتشابه في الحجم واللون، وعليه يشار على الباحث أن يباشر مشاهدة هذه المواطن القديم آخذاً بكويرش، وهي قرية صغيرة يسكنها الأعراب في يومنا هذا، وواقعة على ضفة النهر، وسكنها الأثري الألماني (الدكتور روبرت كولدواي) مدة تنقيبه الطويل الذي بدأ به في سنة 1899 وانتهى عند نشوب الحرب العظمى. ويقع تل القصر في شرقي القرية تواً، ويتضمن ذلك التل أهم أبنية المدينة الجليلة التي كاد يعيدها نبو كدارصر كلها لتكون آية لمجده وجلاله (دانيال 6: 30) وهناك طريق آثار أقدام تمتد من جانب التل الشمالي فتمر بالزاوية الشمالية الغربية من جدار المدينة الداخلي إلى أن تؤدي إلى أسد بابل الشهير الواقع على مرتفع صغير محاطاً بغدران مملوءة قصباً، وهذا الأسد متخذ من البصلد وهو كبير واقف فوق رجل مضطجع.</p>
            <p change="#d2e73">ويرى على قرب من ذلك الأسد الطريق المقدسة، وهي طريق مرتفعة
<pb n="n9-p348" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5692.xhtml"/>


معتدلة كانت في حينها مبلطة بقطع كبار من حجر الكلس، وكان يسار عليها بالآلهة في كل رأس سنة باحتفال جليل فتنقل إلى هيكل مردوك المسمى (إي ساجلا) أهم هياكل بابل.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يقوم على جانبي الهيكل جدران فيها رسوم السباع الهائلة بحجم طبيعي وأسود وثيران وحيوانات خرافية محفورة حفراً تتألف فيه الألوان الزاهية ومصنوعة بإتقان فاق به الحذاق البابليين سواهم، وكان في الجانب الأيمن قصور وفي الجانب الأيسر هيكل (نن مخ) الآهة الأمهات، وكانت النساء تنذرن لها التماثيل بشكل والدة وأبنها لتمن عليهن بولد.</p>
            <p change="#d2e73">ويحسن بالزائر أن يلاحظ عند مروره بباب أشتر اقيسته الخارقة العادة. ذلك الباب الفخم الزاهي إلى هذا العهد مع أنه في حالة خربة. ولا جرم أن هذا الباب بابان لان جدار المدينة الداخلي كان مزدوجاً. ويحتوي ذلك الباب على ما يشبه فناء وسطاً ناشئاً من تشييد جدار في كل جانب منه يمر الواحد بالآخر. وارتأى بعض الثقات أنَّ دانيال حين القي في جب السباع كان هذا الجب الخندق الواقع بين الجدارين وكانت السباع فيه معتقلة (دانيال 6: 16). ولباب أشتر طبقان، وكانت الطريق المقدسة تمر بطبقته العليا المزخرفة بالحيوانات بحجمها المألوف ومنحوتة نحتاً محكماً والمدهونة بألوان بديعة. وأما الطبقة السفلى فكانت غرفاً وآزاجاً تحت الأرض، وكثيراً ما تشبه السراديب التي يسكنها أهل</p>
            <p change="#d2e73">العراق في عصرنا هذا، وهم يشيدون بعضها تحت الأرض هرباً من حر الشمس اللافح في القيظ، ويرى أيضاً في ذلك القسم من الباب حيوانات منحوتة ولكن يظهر أنها لم تلون قط.</p>
            <p change="#d2e73">وتل القصر كله الواقع في شمالي باب أشتر وجداره كتلة من الآزاج المتداخلة وكلها متهدمة، ويتعذر الوقوف على خطة البناء الأصلية. ولكن كانت تقوم في هذا التل قصور (نبوبلصر) وقصور نجله نبو كدراصر الثاني، الذي حاز من الشهرة ما يفوق شهرة والده.</p>
            <p change="#d2e73">وقد سعى الألمان ههنا سعياً محموداً حتى انجلت لهم رسوم الطبقة الأرضية من الأفنية الواحد بعد الآخر فضلاً عن رسوم عدة غرف محاطة به. ويدعون أن في
<pb n="n9-p349" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5693.xhtml"/>


هذا التل كانت (الجنان المعلقة) الشهيرة المعدودة من عجائب الدنيا السبع، وكان في التل أيضاً غرفة عرش نبو كدراصر التي ظهرت فيها لبلشصر اليد المنبئة الكاتبة على جدرانها (دانيال 5: 5) قبل احتلال كورش الفارسي تلك المدينة (539 ق. م) بيد أنه لا يرى فيه ما يفصح عن عظم بابل في سابق عهدها سوى عقود الأبنية التي كان عليها بناء ضخم فضلاً عن رسم ردهة انهدمت جدرانها منذ زمن طويل فأصبحت تراباً.</p>
            <p change="#d2e73">وتنحدر الطريق المقدسة إلى ما وراء القصر شيئاً فشيئاً فتمر بهيكل أشتر و (تل المركز)، وهو أخربة دور سكنت في عدة عصور، ويقع هذا التل على يسار القصر، ثم تنعرج الطريق انعراجاً قويماً فتتجه نحو (تل عمران).</p>
            <p change="#d2e73">وتمكن المنقبون الألمانيون من أن يقعوا هنالك على رسم الطبقة الأرضية (لأي سجلا) هيكل الإله القهار مردوك بين خليط كثير من اللبن والأنقاض. ولكن لم يبق شيء الآن ينطق بجليل مجد ذلك الهيكل الذي أمر حمرب أن تدون شرائعه فيه على صفيحة حجر عظيمة. وبعد سبعة عشر قرناً عقد فيه قواد الاسكندر مجلساً بعد وفاة زعيمهم، ويرى إلى شمالي الهيكل كل ما بقي من (أنتمن انكي) (دار حجر أساس السماء والأرض)، وهي برج بابل العظيم ذو الطبقات السبع الواقع الآن في حفرة كبيرة يغمر الماء قسماً منها في الشتاء، وهو من غريب الاتفاق.</p>
            <p change="#d2e73">ويمتد من هيكل مردوك ممر يؤدي إلى مركز الجسر الذي كان يجمع قسمي بابل أحدهم إلى الآخر وكلاهما راكب ضفتي النهر، ولا تزال أسس ادعمة الجسر ظاهرة في ثغور</p>
            <p change="#d2e73">عقيق النهر القديم وكان واقعاً في شمالي تل عمران على ما يرى اليوم وقوعاً قاصداً، ويتسنى للجوابة الواقف فوق هذا التل أن يطلع على وضع الأخربة العام، ومن ثم يسير إلى المسرح اليوناني المشيد قبل موت الاسكندر في بابل (323 ق. م) بنحو سنتين، ولسوء الحظ لم يبق من المسرح المتدرج شيء غير خطته الخارجية.</p>
            <p change="#d2e73">ويمكن اقتفاء أثر خطوط جدران المدينة من قمة (تل حميراء) القائم على شمال شرقي المسرح وبالقرب منه، ويبلغ محيط الجدار نحو عشرة أميال وكان
<pb n="n9-p350" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5694.xhtml"/>


محكماً إحكاماً خارق العادة، وفي الحقيقة كان عريضاً جداً، إذ نقل عن هيرودوتس أنه كان يتيسر لعجلة تجرها أربعة رؤوس خيل، أن تدور في الطريق الواقعة بين صفي أبنية ذات طبقة واحدة قائمة على حافتي سطح الجدار.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى مسافة قصيرة من الاخربة الرئيسة وشمالها داخل الجدار الخارجي تواً، يرى تل بابل، وهو بقايا القصر المحصن الذي بناه نبو كدراصر لمحافظة المدينة حين يهاجمها عدو من الجانب الشمالي. ووضع نبو كدراصر نظام دفاع عظيم لأنه كان يخشى دائماً غزوات الماذيبن، ومن ضمن ذلك النظام سور منيع كبير ترى أخربته إلى هذا الحين على خمسة عشر ميلاً من جنوب شرقي سامراء، وهناك أيضاً حصن (سفر) وهو سور آخر يمتد نحو كيش، وفضلاً عن ذلك كانت لديه وسائل تمكنه من أن يغمر الأراضي ماء حوالي بابل فتحول دون العدو.</p>
            <p change="#d2e73">(راجع ما يخص أوبس وسفر).</p>
            <p change="#d2e73">ويتطلب تدوين تاريخ بابل مجلدات طوالاً، مع أن المدينة حديثة العهد بالنسبة إلى كثير من بلدان سهل شنعار المجاورة لها. ومعظم تاريخها حروب واضطرابات، وحربها لآشورية لم تنقطع البتة، وكانت آشورية خصم بابل في الشمال، وقد سلبت بابل مراراً واحرقت، واختطف الإله مردوك من هيكله (راجع ما يختص بآشور ونينوى). بيد أن بابل أصبحت في أزمنة الصلح مقر الديانة والعلم والفلسفة، فضلاً عن أنها كانت موئل التجار، وكانوا يؤمونها من ديار شاسعة، وتبرز ثلاثة أزمنة من تاريخ بابل بروزاً جليلاً وهي:</p>
            <p change="#d2e73">عرفت سلالة بابل الأولى بحكم حمرب العظيم. وله اليد البيضاء لما أوجد من الشرائع التي أنتفع بها العالم نفعاً جماً يقدر حق قدره.</p>
            <p change="#d2e73">عظم شأن بابل بعد ذلك حين حكمت سلالة (فاشي) (1169 - 1101 ق. م) فتلالا نجمها في أثناء سلطنة نبو كدراصر الأول. إذ أن هذا الملك فاق فوقاً عظيماً حكم ملوك كيش الخامل. لأنهم ملكوا في بابل زهاء ستة قرون ولم يتمكنوا من أن يقهروا جيرانهم الآشوريين القهارين في الشمال. ولكن سلالة (فاشي) دانت لعزم (تغلث فلاشر) الأول وقوته (راجع ما يختص بآشور) ورزحت المملكتان تحت حمل غزوات الآرميين في الشمال مدة تقارب القرنين.
<pb n="n9-p351" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5695.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أصل اليزيدية وتاريخهم</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>إن هذه الفرقة كانت ولا تزال متكتمة، منزوية، لا تختلط بأحد، ولا ترغب - كغيرها أمثالها - أن تنشر ديانتها، أو عقيدتها بين الأقوام المجاورين وهذا التكتم يدعو أحياناً إلى تقولات، وآونة إلى حب التطلع والبحث عن الخفايا والأمور المستورة أو إلى الاختلاق وسوء التفسير؛ ويكاد يكون غريزياً في الأقوام أن يكشف المبهم إذ الذين لا يهمهم شأن غيرهم، ولا يودون الاطلاع على سبب كل حادث، قليلون جداً، ولذا يصدق قول القائل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>منعت شيئاً فأكثرت الولوع به </seg>
                  <seg> أعز شيء على الإنسان ما منعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويصح توجيه غرض الباحثين، وحرصهم على التطلع بهذا الوجه، إذ لم نر الأفكار قد اشتغلت بالملل والنحل في هذه الأيام، اشتغالها بالتحقيق عن هذه الفرقة بقصد التوصل إلى حقيقة هذا الكتمان وما وراءه، والبت في أمره، وعلى كل حال ينتهي البحث باستكمال الوثائق والتدوينات الكافية.</p>
            <p change="#d2e73">كان من رأي الأستاذ صاحب لغة العرب: (إنها (أي اليزيدية) بعد أن كانت تقرب من الإسلامية في عقائدها، وشعائرها، ورسومها، ابتعدت عنها.) (راجع المشرق 2: 32 و151 و 309 و395 و547 و731 و830). ولكن لا إلى المانوية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد مر النقل عن السمعاني، أنها مسلمة متزهدة تعتقد الإمامة في يزيد وتتعصب له.</p>
            <p change="#d2e73">أما التصوف فهو معروف عنهم بالوجه المذكور. وقد ولدت منه عقائد جديدة منشأها غلاة هذه الطريقة، ودخول جماعة في زمرتهم من شواذ الأمم الآخر. وهذه الأمور حدثت متأخرة خصوصاً عقيدة الاحتراز من ذكر الشيطان، وسيأتي تفصيل هذا الإجمال بتطبيقه على عقائد هؤلاء.
<pb n="n9-p352" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5696.xhtml"/>


الاعتقاد في يزيد:</p>
            <p change="#d2e73">إنَّ الخلاف السياسي بين الأمويين والعلويين كان قديماً من زمن قتل عثمان (رض) وانتظام الحكومة الاموية، ولا نزال نرى آثار الحزبية فيه بادية إلى هذا الحين، ولكن بعد سقوط</p>
            <p change="#d2e73">الحكومة الأموية، خضدت شوكتهم وأصبح المناصرون لهم قليلين وان لم يخل عصر منهم، حتى في هذه الأيام، فقد رأينا - قبل بضع سنين - أن قد أوصى بعضهم صديقاً له عازماً على السفر إلى سورية بتبليغ سلامه إلى أثنين: أبي العلاء المعري، ويزيد بن معاوية باعتباره الأول مصحاً دينياً، وبزعمه في الثاني أنه مصلح سياسي ولم يجد أكبر منهما في نظره.!</p>
            <p change="#d2e73">مهما كانت المغالاة، فالتحزب للأمويين أثناء حكومتهم، وبعد امحائها كان ولا يزال وهذه أمور غير مستبعدة، خصوصاً من رؤساء اليزيدية الذين هم في مواطنهم الحاضرة، ويمتون إليهم نسباً ويوالونهم.</p>
            <p change="#d2e73">ولم تكن فرقة اليزيدية خاصة بقوم معينين، أو فئة قائمة بنفسها، وإنما تولد الخلاف بعد ذلك ومن جراء هذا صاروا على عكس أنصار العلويين؛ إلا أن رياسة الأمويين وتوليتهم الكرد جعل تكوّن هذه الفرقة قائمة برأسها.</p>
            <p change="#d2e73">عقيدة اليزيدية:</p>
            <p change="#d2e73">حكى ابن تيمية عقيدتهم الدينية قال: (وانتم. . . قد من الله عليكم الانتساب إلى الإسلام الذي هو دين الله. . . وعافاكم بانتسابكم إلى السنة من أكثر البدع المضلة. ولهذا كثر فيكم من أهل الصلاح والدين، وأهل القتال المجاهدين ما لا يوجد مثله في طوائف المبتدعين، وما زال في عساكر المسلمين المنصورة، وجنود الله المؤيدة، منكم من يؤيد به الدين، ويعز به المؤمنين وفي أهل الزهادة والعبادة منكم من له الأحوال الزكية، والطريقة المرضية، وله المكاشفات والتصرفات. وفيكم من أولياء الله المتقين، من له لسان صدق في العالمينز فإن قدماء المشايخ فيكم، مثل الملقب بشيخ الإسلام أبي الحسن علي بن أحمد بن يوسف القرشي الهكاري (قد نقل عن السمعاني القول عنه أيضاً) وبعده العارف القدوة عدي بن مسافر الأموي، ومن سلك سبيلهما، فيهم من الفضل والدين والصلاح والاتباع للسنة ما عظم الله به أقدارهم). (راجع المجموعة الكبرى ج1 ص 238).
<pb n="n9-p353" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5697.xhtml"/>


الغلو في يزيد:</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذا يتبين أن عقيدتهم عقيدة أهل السنة قبل أن يدخلها الغلو. وبعد أن ذكر ابن تيمية</p>
            <p change="#d2e73">معتقد أهل السنة في الصحابة قال:</p>
            <p change="#d2e73">(ولم يكن أحد يتكلم في يزيد بن معاوية، ولا كان الكلام فيه من الدين، ثم حدثت بعد ذلك أشياء، فصار قوم يظهرون لعنه. . . فسمع بذلك قوم. . . فاعتقد أن يزيد كان من كبار الصالحين وأئمة الهدى. وصار الغلاة فيه على طرفي نقيض. هؤلاء يقولون أنه كافر زنديق، انه قتل ابن بنت رسول الله (ص) وقتل الأنصار وأبناءهم بالحرة، ليأخذ بثأر أهل بيته مثل جده لامه عتبة بن ربيعة، وخالد الوليد وغيرهما. ويذكرون عنه من الاشتهار بشرب الخمر، وإظهار الفواحش أشياء، وأقوام يعتقدون أنه كان إماماً عادلاً، هادياً، مهدياً، وأنه كان من الصحابة، وأنه كان من أولياء الله تعالى. وربما اعتقد بعضهم أنه كان من الأنبياء، ويقولون: من وقف في يزيد وقفه الله على نار جهنم، ويروون عن الشيخ حسن بن عدي أنه كان كذا وكذا ولياً وقفوا على النار لقولهم في يزيد.</p>
            <p change="#d2e73">(وفي زمن الشيخ حسن، زادوا أشياء باطلة نظماً ونثراً وغلواً في الشيخ عدي، وفي يزيد بأشياء مخالفة لما كان عليه الشيخ عدي الكبير قدس الله روحه. فان طريقته كانت سليمة ولم يكن فيها من هذه البدع وابتلوا بروافض عادوهم وقتلوا الشيخ حسناً، وجرت فتناً لا يحبها الله ولا رسوله. .) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">عقيدة ابن تيمية فيه:</p>
            <p change="#d2e73">والحاصل اختلفت العقيدة السياسية فيه. وقد لخص ابن تيمية قوله فيه: (إنه لم يدرك النبي (ص) ولا كان من الصحابة. . . ولا كان من المشهورين بالدين. . . ولا كان كافراً، ولا زنديقاً. وتولى بعد أبيه على كراهة من بعض المسلمين، ورضى من بعضهم، وكان فيه شجاعة وكرم، ولم يكن مظهراً للفواحش كما يحكي عنه خصومه). أهـ (ص 300)</p>
            <p change="#d2e73">معتقد أهل السنة فيه:</p>
            <p change="#d2e73">ونقل معتقد أهل السنة فيه فقال: (إنه لا يسب ولا يحب، ونقل عن صالح بن أحمد بن حنبل: قلت لأبي أن قوماً يقولون إنهم يحبون يزيد، قال:
<pb n="n9-p354" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5698.xhtml"/>


يا بني وهل يحب يزيد أحد يؤمن بالله واليوم الآخر؟ فقلت يا أبيت فلماذا لا تلعنه؟ قال: يا بني ومتى رأيت أباك يلعن أحداً؟. . . (إلى أن يقول): ومع هذا فطائفة من أهل السنة يجيزون لعنه، لأنهم يعتقدون أنه فعل</p>
            <p change="#d2e73">من الظلم ما يجوز لعنة فاعله، وطائفة أخرى ترى محبته، لأنه مسلم تولى على عهد الصحابة، وبايعه الصحابة، ويقولون لم يصح عنه ما نقل عنه، أو كان مجتهداً فيما فعله.</p>
            <p change="#d2e73">(والصواب هو ما عليه الأئمة من أنه لم يخص بمحبة ولا بلعن.) ونسب ابن تيمية في آخر بحثه هذا الجهل إلى من يعتقد في يزيد أنه من الصحابة وأنه من أكابر الصالحين، وأئمة العدل وقال: (وهو خطأ بين).</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذا كله يرى معتقد أهل السنة فيه، ويظهر مبدأ الغلو، وأنه لمعاكسة كانت للعلويين، ومشادة بين الحزبين، ونقل أبن تيمية ما كان من الاعتقاد فيه، وهو يوافق النصوص التاريخية المعروفة.</p>
            <p change="#d2e73">وليس غرضنا الآن بيان تطور الاعتقاد في يزيد في جميع ادواره، وإنما نريد أن نتبين مجمل العقائد فيه، إلى ظهور عدي بن مسافر، ثم نعلم ما طرأ على هذه العقيدة، وإليك أيها القارئ ما يقوله الكرامية فيه:</p>
            <p change="#d2e73">يزيد والكرامية:</p>
            <p change="#d2e73">لم يكن اعتقاد إمامة يزيد مقصوراً على من ذكرنا من أهل السنة، واليزيدية وغلاتهم، بل هناك بعض الفرق الإسلامية المعروفة، وهي الكرامية، قالت بأحقية إمامته، فلم تخرج عن أحد الأقوال المارة، قال عبد القاهر البغدادي في كتاب الملل والنحل (راجع خزانه الأوقاف رقم 2746) ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(زعموا أن يزيد بن معاوية كان هو الإمام في وقته وأن الحسين (ع) كان خارجاً عليه. ولم يكن في قتاله معذوراً.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">تخت ليزيد:</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذا وما سبقه يفهم أن اليزيدية كان معهم من يقول بقولهم. ولكن الإمامة صارت أمانة، وجرت إلى غلو يزيد لحد النهاية بحيث نرى (تخت
<pb n="n9-p355" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5699.xhtml"/>


يزيد) من المزارات المعتبرة، والمستغلة إلى هذا اليوم، ويحصل من ذلك ريع كبير لأمراء هذه الفرقة.</p>
            <p change="#d2e73">ساق حب هؤلاء القوم ليزيد مؤخراً إلى الاعتقاد أن درجته تعلو صلحاء كثيرين، بل صاروا يعدونه فوق الشيخ عدي - بالنظر إلى اعتقاد بعضهم - أو دونه بدرجة كما هو</p>
            <p change="#d2e73">معتقد قسم آخر، ومنهم من يرجح يزيد بن معاوية على الأنبياء، أو يزعم الألوهية فيه والتصرفات.</p>
            <p change="#d2e73">والحاصل تطورت هذه العقيدة وتحولت تحولات سريعة فافرطوا في القول حتى صار يصدق عنهم كل ما يقال.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: <date when="1931-04-04">1931-04-04</date>:</p>
            <byline change="#d2e219">المحامي: <persName>عباس العزاوي</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>حب الكتب</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا هل على العشاق للكتب من عتب </seg>
                  <seg> إذا كان حب المرء فيضاً من القلب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فللصب معشوق فريد وان لي </seg>
                  <seg> معاشيق شتى الصب ما بينها حبي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>معاشيق ما مثل الضرائر عيشها </seg>
                  <seg> ولكن على سلم حضوراً إلى غيب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تزودني جلو الأحاديث حرة </seg>
                  <seg> فلا الخوف يعروها ولا دهش الصب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتمنحني من قلبها كل لبه </seg>
                  <seg> وأشفق حب جاد للصب باللب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تحادثني صمتاً وأهوى حديثها </seg>
                  <seg> فأي صموت ناطق منطق الذرب؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأي حديث نابت العين أجله </seg>
                  <seg> عن الأذن حاشى ذاك ذي الكلم العذب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لهن حروف تتبع العين رسمها </seg>
                  <seg> كمغترب يمشي رويداً على الدرب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتطلب معنى عند كل استراحة </seg>
                  <seg> كعطشان يستسقي من الحر والتعب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد أستبق القراء فيها بعقلهم </seg>
                  <seg> على خطر صاغوه من سرعة الفهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p356" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5700.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>هيكل أدب</head>
            <p change="#d2e73">(تابع لما بله)</p>
            <p change="#d2e73">لقد انحدرنا من دكة دنجي إلى أساس هيكل الآجر المسنم 3 أمتار و85 سنتيمتراً فقط؛ بيد أننا رجعنا متقهقرين إلى الوراء بنحو ألف سنة فيجب علينا والحالة هذه أن ننزل إلى عمق 9 أمتار و40 سنتيمتراً من أساس الهيكل المشيد بالآجر المسنم أو ما ينيف على الثلاثين قدماً في قلب اثنتي عشرة طبقة قبل بلوغنا قعر الحفرة. فهنا تعترضنا مسألة وهي: كم من الزمن استغرقت أنقاض هذه الثلاثين قدماً؟ ذلك سؤال حير علماء تاريخ العراق القديم، ولم يستطيعوا أن يجيبوا عنه جواباً صحيحاً، لان عصر كل طبقة من الأطلال لا تقاس بعمقها ليخمن الزمن الذي وقعت فيه. بيد أنه من المحتمل أن يقال: إنه مضى على زمن تأسيس مباني ذلك الردم عشرة آلاف سنة، حينما كان الخليج الفارسي يكاد يتاخم بسمى وكانت في تلك البقعة قائمة مدينة وكان شعبها متحضراً، ومدنيتهم شبيهة بالمدنية الحديثة في صحاري العراق في هذا العهد.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن يصل الباحث الدرك الأسفل من قلب الصحراء ويحاول تسلق أعلى الحفرة صعداً لدرس الأطلال المتراكمة بعضها فوق بعض قرناً بعد قرن عليه أن يلقي نظرة سريعة إلى المدن السفلى تحت مخابئ التراب، فهذه الصفائح الرقيقة وبقايا جدران اللبن (أي الطابوق المجفف بالشمس) وطبقات الرماد وآثار المباني المشيدة بالآجر والخشب، تدل على أن عوامل الطبيعة أثرت فيها تأثيراً عظيماً فجردتها من عظمتها وأزالت رونقها وبهاءها، وشقف الخزف لا تنبئ أبن آدم بعمران تلك البقعة في سالف العهد إلا قليلاً جداً، لان المنقبين لم يقفوا على كتابة في الشقف. فمن هنا يستدل الباحث المدقق على أن الكتابة لم تكن معروفة في ديار بابل، قبل عصر الآجر المسنم، فقد مرت ألوف من السنين، وأمم، وشعوب، وقبائل، لا يعرف عنها شيء، حطت رحالها في هذه البلاد
<pb n="n9-p357" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5701.xhtml"/>


وشيدت لها المنازل والدور ثم طوت أيام عزها وانضمت إلى الأمم البائدة، غير أن مدنها وعماراتها أصبحت على توالي الأجيال ركاماً من التلول الدوارس.</p>
            <p change="#d2e73">الشمريون في العراق</p>
            <p change="#d2e73">حل في القطر العراقي قبل المسيح بأربعة آلاف سنة، شعب غريب قدم من ديار مجهول، وكان أكثر حضارة من العراقيين الأولين، ولم يمض زمن على قدومه حتى أنتشر في بابل كلها، وقد عرف أبناء ذلك الشعب باسم الشمريين وقد صحفها بعضهم بصورة (الشنعاريين) ومعنى الأخير سكان بين النهرين، وبصور أخر لا تحصى نبهت عليها لغة العرب في مجلداتها السابقة.</p>
            <p change="#d2e73">كان الشمريون قصيري القامة، مجتمعي الأعضاء، سمر الألوان، مسترسلي الشعر، مستديري الرؤوس والوجوه، عيونهم منحرفة قليلاً أي مائلة تشبه عيون المغول، وظهر للأثريين والمنقبين أن هذا الشعب عريق في القدم، وقد تدرج في سلم المدنية، وكان له لغة وآداب خاصة به منتشرة في الربوع التي نزح منها، وكان يعرف النحت، فقد نحت التماثيل من الحجر، وزخرف الأواني بنقوش ورسوم بديعة، وحفر الحروف واستنبط الكتابة، ورصع الأوعية بالعاج، وركب في الختوم الأحجار الكريمة الشفافة ذات الألوان البهية.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الشعب الشمري ورعاً، متعبداً، فالآثار التي خلفها في العراق تدل على شدة تدينه وتعلقه بآلهته، فانه لما أحتل مدينة (أدب) شيد لعبادته فيها هيكلاً من الآجر المسنم، ويذهب فريق من الأثريين إلى أن هذا الآجر أتخذ للبناء في ديار بابل لأول مرة، وإلى أن هيكلهم هذا يعد من أعظم وأنفس هياكل (أدب) القديمة، لان جميع الهياكل الحديثة التي أقيمت بعده، كانت ترميمات وإعادة بناء الهيكل الأول.</p>
            <p change="#d2e73">اختار الشمريون موقعاً لهيكلهم العظيم الرابية القديمة، وبعد أن مهدوا سطحها، شيدوا فوقه مصطبة من اللبن بلغت مساحتها المربعة 65 متراً وارتفاعها مترين ونصفاً وزواياها متجهة إلى الجهات الأربع وفي وسط المصطبة يرى الهيكل والبرج. وقد ذهب بعضهم إلى أن برج الهيكل لم يكن موجوداً في عصر الشمريين، أو قبل عهد أور أنجور، ولكن في ذلك الزمن نفسه كانت منزلة البرج في الهيكل
<pb n="n9-p358" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5702.xhtml"/>


عظيمة، ودرجته سامية، وضرورية في العبادة، وقد ارتأى الدكتور جمس بنكس النقاب الاميركي، أن الهيكل البابلي كان في أول نشأته برجاً صغيراً فوقه مذبح، وعلى توالي السنين ازداد البرج ارتفاعاً وشأناً فأصبح مقامه سامياً مقدساً عند أهله، وأخذوا يقيمون حول قاعدته المزارات للمتعبدين، والغرف</p>
            <p change="#d2e73">للكهنة وكان في البرج عهدئذ أربع طبقات.</p>
            <p change="#d2e73">وقد عثر النقابون على شقفة كبيرة من إناء مصنوع من الحجر الأزرق في هيكل (بسمى) ووجدوا منقوشاً عليها ثلاثة بروج وكل برج يتركب من أربع طبقات أحدها بجانب الآخر على دكة مبنية بالآجر. ومن المحتمل أن ذلك الرسم لا يمثل هيكل أدب كل التمثيل في ذلك العصر، وقد ذهب أهل البحث والتنقيب إلى أن الشمريين كانوا يشيدون لا أقل من أربع طبقات في كل برج.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1725">
                            <forename>رزوق</forename>
                            <surname>عيسى</surname>
                        </persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>السيرة الحسنة</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كن ثابت العزم والأخلاق والدأب </seg>
                  <seg> وكن حريصاً على الآداب والكتب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا تحد عن طريق الحق أنملة </seg>
                  <seg> ولا تعاشر لئيماً سيئ الأدب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأبعد عن الكذب أنَّ الكذب مفسدة </seg>
                  <seg> للدين مخبثة للطبع والحسب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واترك خرافات أهل الزيغ متبعاً </seg>
                  <seg> طريق عقلك واستفهم عن السبب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهذب العقل تهذيباً يؤهله </seg>
                  <seg> للبحث والفحص والتمييز والرتب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا تكن حاكياً من غير تروئة </seg>
                  <seg> كالفرد يحكي الذي يلقيه في العطب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واطلب حقائق لا أقوال مختلق </seg>
                  <seg> ما في أحاديثه القبحي سوى الشغب</seg>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>زواجنا</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زواجنا أصبح أضحوكة </seg>
                  <seg> كيف زواج من وراء الرتاج؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تتزوج غير معشوقة </seg>
                  <seg> فإنما العشق أساس الزواج</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وان تمنعت تكن حائراً </seg>
                  <seg> حتى ترى كالديك بين الدجاج</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">كلها ل<persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p359" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5703.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>سبيل العز</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قذفت نفسك في المحل الأرذل </seg>
                  <seg> وتعاورتك صروف دهر حول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبقيت مشرعة المصائب وادعاً </seg>
                  <seg> ونحت عيشك من صميم الجندل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولكم أراد بك النجاة مهذب </seg>
                  <seg> عقل فكنت عن الاطاع بمزحل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبغى عليك أولو السفاه نكاية </seg>
                  <seg> وفشلت عن حق عظيم الموئل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قوم كأنهم الخراف مذلة </seg>
                  <seg> ربوا لمذبحة وأكل معجل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أسفاً عليك وأنت تحيا خاضعاً </seg>
                  <seg> مثل الأثافي ضيقت بالمرجل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آلى زمانك أن تكون مذللا </seg>
                  <seg> أفلست في ردع الزمان بمؤتلي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاقعس عن الإذعان إنك ملزم </seg>
                  <seg> أن لا تطاوع أمر نذل أفسل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وذر العزائم ضبحاً محضيرة </seg>
                  <seg> في سهل عزمك طلباً للأول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ودع الرؤوس إذا رأتك نواغضاً </seg>
                  <seg> ترنو إليك بأعين المتهول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واشك الزمان إلى الآباء فانه </seg>
                  <seg> قمن بنجحك والرقي الأمثل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أترى الأمور مطيعة لمسالم؟ </seg>
                  <seg> لا، فاهجمن على الأمور وأقبل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتقدمن شجاعة ومناعة </seg>
                  <seg> وصناعة وبراعة المتأمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وارفع إذا خفض الأنام رؤوسهم </seg>
                  <seg> رأساً على هام الاباءة معتلي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا بروا منك اليدين لعدلة </seg>
                  <seg> تشتارها فاغضض عليها وأمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذي الحقوق يتيمة ومضاعة </seg>
                  <seg> فكن الوصي لهذه ولتي الولي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وانبذ قشارات الحياة فأنها </seg>
                  <seg> نحو الرياء البحث أسرع موصل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وذد القرون عن الأمون لأنها <gap resp="#org_MS"/> بئس الرفيق له وشر موكل
<pb n="n9-p360" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5704.xhtml"/>


وازهق إذا كان الزهوق منجياً <gap resp="#org_MS"/> للمرء من ذل الحياة المثقل</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالموت منجاة وأشرف مذهب </seg>
                  <seg> عند انسداد مسالك المتحول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولعل أبأس بائس من لم يكن </seg>
                  <seg> يدري على أي المراقي يعتلي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد اجتزأت بالاصطبار لعزتي </seg>
                  <seg> والعز مثراة الكريم الأمثل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وانجابت الآمال بعد شروقها </seg>
                  <seg> واليأس مصدأة لقلب المعمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى رماني الدهر كل رمائه </seg>
                  <seg> ولقد حفظت بكل حزم مقتلي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما لي وللدنيا تريد تملقاً </seg>
                  <seg> مني ولست إلى الهوان بمنزل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حاشى لنفسي المستميتة أن ترى </seg>
                  <seg> تواقة لمعيشة المتسفل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن استعف عن الحطام فسالم </seg>
                  <seg> من كل دخل أو تسخر مرذل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم يجتمع عز وبخل في فتى </seg>
                  <seg> كيف اجتماع مشرف ومسفل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يضعون من فضلي فيمرق شامخاً </seg>
                  <seg> كالنور يسطع أو كلمحة معجل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن ينقموا مني العزازة فهي لي </seg>
                  <seg> شرف وللأوغاد شر منكل</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><placeName>دلتاوة</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحدائق</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هيا إلى الورد اللطيف الجميل </seg>
                  <seg> ينمو بماء يشبه السلسبيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلى الحدائق التي أزهرت </seg>
                  <seg> والطير فيها طربت بالهديل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والماء يجري بين أشجارها </seg>
                  <seg> يلمع كالسيف اليماني الصقيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فوردها مبرقش مزده </seg>
                  <seg> ذو أرج ينعش نفس العليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد ضمخت أنحاؤها كلها </seg>
                  <seg> من الأريج المستطير البليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تزينها الريح بتلعابها </seg>
                  <seg> فهي صديق ما له من مثيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كأنها التيجان في سوقها <gap resp="#org_MS"/> فوق ملوك بالهوى تستميل
<pb n="n9-p361" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5705.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>آل الشاوي</head>
            <p change="#d2e73">سليمان بك الشاوي</p>
            <p change="#d2e73">(تتمة)</p>
            <p change="#d2e73">وقائعه السياسية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>من مقتل أبيه إلى وزارة سليمان باشا:</p>
            <p change="#d2e73">إنَّ خبر مقتل والده دعاه إلى أن ينهض على الحكومة بتاريخ 1183 هـ كما تقدم. وهذه أول معاناته للسياسة العدائية، وقيامه على الحكومة العثمانية، فاشترك أخوته معه، وبقيت نتائج هذا الحادث مجهوله، والظاهر أن المناوأة بقيت إلى أيام الطاعون عام 1186 هـ وما يليها، حتى تدهور هذا الوزير واختل أمره في كل صوب وكان الشاويون عليه أكبر من الطاعون، ودامت أيام الطاعون من أوائل شعبان سنة 1186 إلى أواخر المحرم من سنة 1187 هـ. (راجع دوحة الوزراء).</p>
            <p change="#d2e73">ثم وقعت حروب وفتن داخلية وغير داخلية أي مع العجم، زمن حكومة عبد الكريم خان الزند، أنست مصاب والده، ودعت إلى تقربه من الحكومة بعد أن زال الوالي وشفي غليلهم بقتله. وأخذت الحكومة نفسها تستعين به في الأخطار التي انتابتها من كل صوب، فقام في هذه الأحيان لمصلحة الحكومة بما كان يمدح عليه. فهو قوة على الناهضين للإفساد والشغب، مراعياً سياسة الإدارة وإرضاءها بما استطاع من حول، ورأى المصلحة الحقيقية تدعو إلى ذلك واخوته معه قوة لا يستهان بها.</p>
            <p change="#d2e73">ونظراً إلى ما كان له من نفوذ ومكانة، أستصرخه الببتوشي في وقعة العجم، واستيلائهم على البصرة، وحرضه على استعادتها، وقد أورد صاحب مطالع السعود ما مؤداه:</p>
            <p change="#d2e73">(إن البصرة كان قد حاصرها العجم بعد سنة 1188 هـ لمدة نحو سنتين، ثم استولوا عليها وأسروا متسلمها سليمان أغا. وفي أثناء بقائها بيد العجم،
<pb n="n9-p362" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5706.xhtml"/>


كتب الأديب الفاضل، عبد الله البيتوشي إلى سليمان بك الشاوي، كتاباً جمع إلى انسجام الألفاظ، جوامع المعاني، وكان سليمان بك إذ ذاك صدراً في العراق يستصرخه لنصرة البصرة وتخليصها مما فيها، ذاكراً</p>
            <p change="#d2e73">فيه ما للبصرة من الفضائل التي منها: إنها ربت جماعة من الفضلاء والكرماء فكيف تترك تحت أضراس العسف؟ إلى أن يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما كان من شيم الأكابر أنهم </seg>
                  <seg> يدعون ما يحمون بالأسياف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والبصرة الفيحاء أولى ما حمى </seg>
                  <seg> ملك وصانتها يد الأنصاف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أفتاركوها تحت أنياب السيو </seg>
                  <seg> ف ذليلة الأشراف والأطراف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أم مطلقوها من أداهم ذلها </seg>
                  <seg> فلكم دعت للفك من أشراف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نادت (هزبراً) حين أعيا أمرها </seg>
                  <seg> فأجابها بشراك بالألطاف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم يذكر ابن سند كتابه بنصه وإنما لخصه تلخيصاً. وقال:</p>
            <p change="#d2e73">(ولما وصلت المألكة إلى سليمان بك، وقعت منه موقع السلسال من الغيمان، ورام النصرة فلم يكن له بها يدان. . .) ولذلك لما اضطرب من أحوال <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وما بلغ من سوء الحالة والنزاع على الوزارة والحزبية الداعية للفتن. وفي هذه الأثناء أيضاً تأهب الفرس لغزو المنتفق، وغاية ما يلاحظ هنا أن البيتوشي لم ير من يستفزعه لهذا الأمر الجلل سوى سليمان بك. ولذا خاطبه بكتابه الذي نوه به عثمان بن سند، وفي هذا الحين كان سليمان أغا متسلم البصرة في أسر العجم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>من وزارة سليمان باشا إلى أواخر أيام المترجم:</p>
            <p change="#d2e73">ثم أنَّ سليمان أغا أطلق من أسر العجم، فولي متسلمية البصرة، وبعدها نال وزارة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أيضاً فصار يدعي (سليمان باشا) وذلك سنة 1194 هـ، فصار إلى الزوراء وحينئذ استقبله إسماعيل كهية في طريقه، وكان وصل (العرجة) فقتله هناك ونفى من كان معه إلى البصرة، فذهب الوزير إلى كربلاء وعاد منها كما في دوحة الوزراء.</p>
            <p change="#d2e73">قال صاحب مطالع السعود في ص 68: (وعندما شارف الحلة، لقيه أحد الأكابر الجلة، أمير حمير سليمان بك لما بينهما من الخلة، فأكرمه وبجله، وأجله وعامله من اللطف بكل خلة. . .) وورد عن سليمان فائق بك، وصاحب الدوحة في بيان السبب: (لما أبداه من الصدق والإخلاص للحكومة من أول الأمر
<pb n="n9-p363" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5707.xhtml"/>


إلى آخره.) ومن ثم وصل الوزير المسعودي ولم يشأ أن يدخل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> حتى يقضي على بعض المناوئين، فعبر من ناحية (المنطقة) ومضى في عمله (دوحة الوزراء).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وصف الحالة السياسية وآل الشاوي:</p>
            <p change="#d2e73">قبل هذا كان النفوذ محصوراً في أيدي المماليك، (أي الكولات، ولا تزال محلة الكولات في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> معروفة باسمهم) لزيادة الحرص والطمع في السلطة، وفي جباية الأموال. ولم يقربوا من الآهلين إلا بقدر ما تدعو إليه الحاجة والضرورة وذلك في المدينة طبعاً لا في الخارج ولا في العشائر ولم يقدموهم للمناصب في آخر الأمر إلا لعجز بدا منهم وسوء تدبير، مما دعا إلى التدخل والاستعانة، ولذا نرى حالات الاضطراب والفتن الأخيرة أهابت إلى أن يقوى نفوذ آل الشاوي في الإدارة الداخلية عدا العشائرية التي كانت في أيديهم دون سواهم بحيث صار يخشى بطشهم ويرتاب في توسع سطوتهم أكابر الأمراء وأرباب السلطة، والشعر لسان حال الوضع وهو جريدة ذلك الزمن.</p>
            <p change="#d2e73">وفي كل هذا الحين، أي إلى زمن حكومة سليمان باشا، لم ير من آل الشاوي ما يعاكس سياسة الحكومة وسلوكها، وإنما يشاهد منهم النصح الصادق، وحسن التدبير، والمقدرة على الإدارة، ولكن الأجنبي يتخوف من ظله ويحترز من الوطنيين احترازاً يحسب له حساب، فحدثت الرقابة وصار يخشى من توسع أمر الشاويين، فكان سليمان بك يعد من أماثل القطر وأكابر رجاله، وكان ممن لا يقعقع له بالشنان.</p>
            <p change="#d2e73">أما سليمان باشا الوزير فإنه أراد أن يعيد إلى المماليك سطوتهم الأولى، ونفوذهم السابق، وحاول أن يقضي على كل نفوذ لغيره من عشائر أو من أشخاص ويحصر السلطة بأيدي المماليك ولكنه حاذر أن يبطش بسليمان بك الشاوي رأساً وبلا تمهيد مقدمات لما حاق به من الأخطار الآخر فأبدى له حباً جماً، وأظهر مودة زائدة، وأستخدمه في أهم الأعمال، كل هذا ليمحو به نفوذ الآهلين من جهة، ويقلل تدخلات الحكومة المركزية من جهة أخرى بسبب ما يظهر في المماليك من الضعف بين آونة وأخرى، ثم يرجع إليه بعد ذلك ويفرغ له.
<pb n="n9-p364" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5708.xhtml"/>


وقد خبر هذا الوزير الحالتين: نفوذ المماليك الأول، وضعفهم الأخير. وشاهد بعينه مقدرة عبد الله بك الشاوي. ولعله هو الذي أسر الوزير عمر باشا بقتله فقتله. ولذا قرب الوزير سليمان باشا صاحب خاتمه (مهرداره) أحمد آغا الخربنده ولم يثق بغيره لمكاشفة سره، والاطلاع على طويته في هذا الامر، وذلك لأنه رباه من صغره، وعرف إخلاصه له،</p>
            <p change="#d2e73">واستقتاله في خدمته، فأعطاه من النفوذ والسلطة ما حسده عليهما أهل حاشيته، فمكنه لهذه الغاية ولم يخش منه قوة قبيلة أو نفوذاً يصح أن يستعمله عليه، بعد هذه المنحة من حول وطول.</p>
            <p change="#d2e73">أما سليمان بك، فإنه قام بخدمات جليلة لهذا الوزير، وأنقذه من ورطات عظيمة في جميع ما وقع من الأسفار والحروب. فأعماله نحو الوزير مبرورة خالصة وظاهرة للعيان، فنال وجاهة عند الوزير ولم يساو به أحداً في الظاهر؛ وان كان الوزير حسب خطته يضمر له نيات، على حد ما قيل (لا يجتمع سيفان في غمد، ولا فحلان في شول) خصوصاً أنه حصل على حب الآهلين ومدحه الشعراء، زد على ذلك أن في أصله نجابة وكرامة تدعوان إلى تساميه وفخاره على غيره.</p>
            <p change="#d2e73">وما قيل: إن الوزير كان قد ربى أبن الخربنده، وهو أحمد آغا المهردار من صغره، ورعاه رعاية كبيرة لما فيه من اعتدال قوام، وجمال خلق، وأدب جم، وموسيقى جذابة، وحسن تدبير، ومهارة في القيام بالأمور المودعة إليه، قول صدق قوى نفوذه لديه بحيث صار يد الوزير وسمعه وبصره، ومن هنا تولدت النفرة بينه وبين سليمان بك ووقعت المزاحمة، ولما كان الوزير يحب الاثنين أراد أن يوفق بينهما، فلم يتمكن مع عزة المهردار عند الوزير واستحقاقه التصدير لنباهته. كل هذا لم يكن السبب الحقيقي، وسليمان فائق بك المؤرخ الشهير لم يشأ أن يبدي السبب الحقيقي؛ لأنه من المماليك ويحب أن يستر نياتهم. وان كان أشار إلى تألم الوزير لمقتل ابن الخربنده وبيانه فان ذلك هدم لمشروعه وتشويش لما قرره، وكذا يقال عن صاحب المطالع فإنه أبدى أن حساده توصلوا إلى الوزير، وغرضهم أبعاده فأبلغوا عنه ما أرادوا إذ لو لم يبعدوه لما
<pb n="n9-p365" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5709.xhtml"/>


سادوا حتى قال: وإن من هذه الأسباب مخاصمته المهردار ومصارحته له بالعداوة مع عزة المهردار عند الوزير.</p>
            <p change="#d2e73">إنَّ هذا الأمر بيت ليلاً، وكان كلما أشتد النزاع والنضال بين الاثنين، أبدى الوزير أنه سعى للتوفيق بينهما توصلا للغرض فكتم الأمر غاية الكتمان، ولما رأى أن الوقت قد حان لتحقيق منهاجه اضطر - ظاهراً - إلى أن يرجح جانب المهردار، وأشاع عن سليمان بك تصلبه وخشونته فأمر أن لا يبقى في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، وأن يذهب إلى حيث يشاء.</p>
            <p change="#d2e73">وقد يكون أبن الخربنده هو الذي أوغر صدر الوزير، وبلغه تبليغات عنه، لينال المكانة،</p>
            <p change="#d2e73">ولكن الوضع كان بخلاف ذلك، والإشارات والقرائن تؤيد الرأي الأول، وقد وجه سليمان فائق بك اللائمة إلى الشاوي من جهة عدم مماشاته للوزير، وفسحه المجال لابن الخربنده والظاهر ما ذكرت أن سليمان فائق بك يريد أن يكون ذليلاً، فنسب إليه الخشونة، على أن الحكومة ليست معبودة لهذا الحد، والأخلاق السليمة تأبى الخضوع لكل امرئ، وإنما يخضع الإنسان للحق ولا يخشى إلا الله، وتعست الحكومة التي هذا شأنها ولم تقف عند حدها، وقد كلفت الوزير هذه الخط كلفة كان في غنى عنها، وحركت عليه ساكناً آخر، لان تقدم أبن الخربنده أسخط أهل القدم والخدمات للحكومة، فأوجد مزاحمين آخرين غير أبن الشاوي، وما ذلك إلا لان الوزير لم يرغب في أن يطلع على دخيلة سره غيره، فكان في الحقيقة هو الذي قتل أبن الخربنده.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>خروج سليمان بك الشاوي من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ووقائعه:</p>
            <p change="#d2e73">اضطر سليمان بك إلى أن يخرج من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بأتباعه وحاشيته سنة 1200 هـ فأقام في الجهة القصوى من هور عقرقوف، وتابعته قبيلة العبيد، والقبائل الأخر المقيمة في تلك الأنحاء، فالتفت حوله. وبالحقيقة أنَّ العشائر لا تعرف غيره، وحينئذ أراد المهردار أن يقضي عليه أو يقصيه، فحرك عليه الوزير، فاستعد المهردار للهجوم عليه بجيش مع بعض أمراء الكرد، فأطلع سليمان بك بواسطة عيونه على كثرة جيوش عدوه، فترك أثقاله وظعن إلى جهة الخابور، ولم يظهر
<pb n="n9-p366" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5710.xhtml"/>


أنه هو البادي، فغنم الجيش أثقاله، فصارت هذه الحادثة للجيش (سمعة وسلامة).</p>
            <p change="#d2e73">وعند عودة أحمد آغا المهردار، منح منصب (الكتخدائية) المنصب الذي كان يعارض الشاوي في منحه إياه لخساسة أصله ولسابق مكانته الأولى التي نوه بها سليمان فائق بك وهذا المنصب أكبر الدرجات التي كان يمكن أن ينالها موظف في ذلك الحين. وهو مقدمة الوزارة لحكومة المماليك وقبل حكومة هؤلاء المماليك كان الوزير يأتي بالكتخدا معه من الأستانة وعند انفصاله يعود معه.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا التعيين ولد الحسد والمزاحمة - كما تقدم - في أقرانه، بل في من هم أقدم منه في السبق. وكان المنصب المذكور مرجع الخاص والعام، وصاحبه في الحقيقة مالك السلطة الحقيقية. فكان تقليده هذا المنصب إغراء آخر من قبل الوزير على ابن الشاوي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"><date when="1931-03-05">1931-03-05</date></hi>:</p>
            <byline change="#d2e219">المحامي: <persName>عباس العزاوي</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحياة الصالحة</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نريد حياة العلم يا أيها الشعب </seg>
                  <seg> فقد بزنا الأغراب واستعبد الندب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نريد حياة بالصناعات غضة </seg>
                  <seg> فلا ينهوي معها العراق ولا يكبو</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نريد حياة لباساً للعراقي صنعه </seg>
                  <seg> نريد جيوشاً تستحر بها الحرب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نريد حياة نفوذا صارماً في أمورنا </seg>
                  <seg> فخيراتنا العظمى لكل الورى نهب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نريد حياة حياة حرة يعربية </seg>
                  <seg> تؤيدها الأموال ينصرها العضب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نريد حياة حياة ذات بأس معظم </seg>
                  <seg> تعززها الأعمال تسمو بها العرب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نريد طيور العلم في الجو عوماً </seg>
                  <seg> وشبان علم في طريق العلى هبوا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فان الحياة اليوم علم وصنعة </seg>
                  <seg> ومال عظيم يستعين به الشعب</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p367" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5711.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">نقد تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قرأ الزيات الأستاذ المهذب ما كتبناه في نقد الطبعة الثانية من كتابه هذا فلم يسخط ولا أوجسنا منه شأن المستكبرين بل أهدى إلى إدارة لغة العرب نسخة من كتابه من الطبعة الخامسة المزيدة المنقحة بمطبعة الاعتماد بالقاهرة 1349 هـ 1930 م، وكأنه رأى في الطبعة الثانية ما يلوي بمجهوده الذي أودع الطبعة الأخيرة إياه، ومن أحرى بالحق من صاحبه؟ وأشرف من طالبه؟ ولم يبعث بالكتاب غفلاً بل أرسل به وبكتاب يبين عما أضطم عليه هو من نفس كريمة وأخلاق طاهرة وطبع هادئ، ومما كان في هذا الكتاب أنه لم يوافقنا على الفصاحة التي تنشأ من استعمال جمع القلة وجمع الكثرة في مواضعهما محتجاً بان ذلك القيد من قيود القدماء الركيكة، ولإيضاح الأمر نورد ما جاء في المصباح المنير. قال الفيومي: (وأما ثلاثة قروء فقال الأصمعي: هذه الإضافة على غير قياس والقياس ثلاثة إقراء لأنه جمع قلة مثل ثلاثة أفلس وثلاثة رجلة ولا يقال: ثلاثة فلوس ولا ثلاثة رجال، وقال النحويون: هو على التأويل والتقدير: ثلاثة من قروء لان العدد يضاف إلى مميزه وهو من ثلاثة إلى عشرة قليل والمميز هو المميز فلا يميز القليل بالكثير، قال: ويحتمل عندي أنه قد وضع أحد الجمعين موضع الآخر أتساعاً لفهم المعنى - هذا ما نقل عنه - وذهب بعضهم إلى أن مميز
<pb n="n9-p368" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5712.xhtml"/>


الثلاثة إلى العشرة يجوز أن يكون جمع كثرة من غير تأويل فيقال: خمسة كلاب وستة عبيد، ولا يجب عند هذا القائل أن يقال: خمسة أكلب ولا ستة أعبيد) أهـ. وهذا السبب الذي حملنا على أننا لم نخطئ الأستاذ الزيات ولكن لم نستفصح قوله، على أنه - حفظه الله - على بينة من تكلفات القدماء محق في دعواه، وقال المبرد في (2: 192) من الكامل توضيحاً لقول عمر بن أبي ربيعة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكان مجني دون من كنت أتقي </seg>
                  <seg> ثلاث شخوص كاعبان ومعصر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ما صورته (وقوله ثلاث شخوص، والوجه ثلاثة أشخص): قلنا وكان المبرد قد قال - كما في (1: 60) من كامله (وتصير حروف المضارعة تابعة للياء) وقال فيها (وحروف الحلق</p>
            <p change="#d2e73">سنة الهمزة والهاء والعين والغين والحاء والخاء) ولم يقل (الوجه أن أقول: أحرف المضارعة وأحرف الحلق) فما أحراه بذلك!.</p>
            <p change="#d2e73">ظهور الإسلام واستقلال العدنانيين</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 3 عند كلامه على اعصر الأدب (العصر الجاهلي ويبتدئ باستقلال العدنانيين عن اليمنيين في منتصف القرن الخامس للميلاد وينتهي بظهور الإسلام سنة 622 م) قلنا: ما نعلم حقيقة هذا الاستقلال ولم يذكر الزيات مصدر روايته وكل أمر تاريخي يذكر اليوم بلا مرواه لا يركن إليه ولا يوثق به، فإن كان الزيات على ثقة من أن العدنانيين استقلوا في القرن الخامس للميلاد فكيف يقول في ص 13 (فإن القحطانيين جلوا عن ديارهم بعد سيل العرم - وقد حدث عام 447 م كما حققه غلازر الألماني - وتفرقوا في شمال الجزيرة واستطاعوا بما لهم من قوة وما كانوا عليه من رقي أن يخضعوا العدنانيين لسلطانهم في العراق والشام كما أخضعوهم من قبل لسلطانهم في اليمن) وروى الواقدي في المغزي - كما في مج 3 ص 362) من شرح أبن أبي الحديد قول إياس بن أوس بن عتيك لرسول الله (ص) (وقد كنا يا رسول الله في جاهليتنا والعرب يأتوننا فلا يطمعون بهذا منا حتى نخرج إليهم بأسيافنا فنذبهم عنا، فنحن اليوم أحق إذ أمدنا الله بك). وفي ص 361 منه قول عبد الله بن أبي (يا رسول الله كنا نقاتل في الجاهلية في هذه المدينة (أي يثرب) ونجعل النساء والذراري في هذه الصياصي ونجعل معهم الحجارة، والله لربما مكث الولدان شهراً ينقلون الحجارة إعداداً لعدونا ونشبك المدينة بالبنيان فتكون كالحصن من كل
<pb n="n9-p369" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5713.xhtml"/>


ناحية وترمي المرأة والصبي من فوق الصياصي والآطام ونقاتل بأسيافنا في السكك، يا رسول الله أن مدينتنا عذراء ما فضت علينا قط، وما خرجنا إلى عدو قط منها، إلا أصاب منا، وما دخل علينا قط إلا أصبناه) ففي الحجاز كانت الحروب والغزوات حاملة أوزاها، والمدينة كانت للقحاطنة. أما مدة الجاهلية فهي (120) سنة ولم يذكر الزيات أسم القحطانيين المغلبين على عدنانيي الشام والعراق في هذا القرن المذكور، ولعله أراد الغساسنة واللخميين فاللخميون مبدأ ملكهم على العراق سنة (268 م) ويقاس زمن الغساسنة على زمنهم، وحينئذ لا يوافق زمن جلائهم وقت ملكهم فيلزم أن يكون الجلاء قبل ما نقله الأستاذ الزيات، وأما أن الإسلام ظهر في سنة (622 م) فغير مقبول، لان هذا زمن هجرة</p>
            <p change="#d2e73">الرسول - ص - من مكة إلى المدينة كما ذكر هو في ص 87 فقد قال: (فكانت هذه الهجرة المباركة مبدأ لعلو كلمته وانتشار دعوته وتمام نصرته) فالصواب أن يقول (وينتهي بالهجرة سنة 622 م) أو يستبد به ما يريد.</p>
            <p change="#d2e73">رحلة الحجازيين التجارية</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 7 (إلا قريشا فتحضروا لقيامهم على البيت الحرام وإيلافهم رحلة اليمن والشام) ثم قال في ص 16 عن قريش أيضاً: (وإيلافهم رحلة الشتاء إلى اليمن ورحلة الصيف إلى حوران) قلنا: أما رحلتهم إلى الشام فجائزة الحكم لان مرتحلهم داخل في ما يشمله الشام وأما تخصيص الرحلة بحوران فنحن نشك في جوازه، قال الواقدي: (وحثني هشام بن عمارة بن أبي الحويرث، قال: كان لبني عبد مناف فيها (أي في العير) عشرة آلاف مثقال وكان متجرهم إلى غزة من ارض الشام) وقال الواقدي أيضاً: (فكانت العير ألف بعير وكان المال خمسين ألف دينار وكانوا يربحون في تجاراتهم بالدينار ديناراً وكان متجرهم من الشام غزة لا يعدونها إلا غيرها).</p>
            <p change="#d2e73">وقال أبن خلكان في ترجم إبراهيم الغزي: (ولد الغزي المذكور بغزة وبها
<pb n="n9-p370" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5714.xhtml"/>


قبر هاشم جد النبي - ع -. . . وغزة بفتح العين المعجمة وتشديد الزاي وبعدها هاء وهي البليلدة المعروفة في ساحل الشامي. . . من أعمال فلسطين على البحر الشامي بالقرب من عسقلان وهي في أوائل بلاد الشام من جهة الديار المصرية وهي إحدى الرحلتين المذكورتين في كتاب الله العزيز في قوله تعالى: (رحلة الشتاء والصيف)، واتفق أرباب التفاسير أن رحلة الشتاء بلاد اليمن ورحلة الصيف بلاد الشام فقد كانت قريش في متاجرها تأتي الشام في فصل الصيف لأجل طيب بلادها في هذا الفصل، وتأتي اليمن في فصل الشتاء لأنها بلاد حارة لا تستطيع الدخول إليها في فصل الصيف، قال أبو محمد عبد الملك بن هشام في أوائل سيرة رسول الله - ص -: أول من سن الرحلتين لقريش رحلة الشتاء والصيف هاشم جد النبي - ع - ثم ذكر بعد هذا بقليل، قال ابن إسحاق: (هلك هاشم بن عبد مناف بغزة من أرض الشام تاجراً) أهـ كلام ابن خلكان.</p>
            <p change="#d2e73">فقول الأستاذ الزيات يستلزم له مصدر ثقة، فان الواقدي ذكر أنهم لا يجاوزون غزة في متاجرهم.</p>
            <p change="#d2e73">الخصيص والخصيصة</p>
            <p change="#d2e73">وقال الأستاذ في الصفحة نفسها تعليقاً (إن البداوة خصيصة العرب في التاريخ القديم) وقد قال الفاضل أسعد خليل داغر في (ص 64، 65) من تذكرة الكاتب: (ولهم في هذه الأيام باستعمال كلمة: خصيص وخصيصة، ولع يفوق الوصف حتى أنك قلما تجد كاتباً يتجافى عن استعمالهما فتراهم يقولن: دعاني إليه خصيصاً وأقام له حفلة خصيصة وكان كلامه موجهاً إلي خصيصاً، وكأني بهم حذفوا من معاجم اللغة كلمة: مخصوص ومخصوصة وعلى الخصوص وخصوصاً وخاصة، واستغنوا عنها كلها بكلمة: خصيص وخصيصة، ولا يخفى أن صيغة فعيل بمعنى المفعول ليست من المقيسات بل هي مما يؤخذ بالسماع، ولم ينقل عن العرب: خصيص بمعنى مخصوص، نعم إنه سمع في بيتين قالهما أبو الرقمع ويخيل إليّ أن فقره الأدبي كان أشد من فقره المادي، وإلا لم يضطر إلى مخالفة
<pb n="n9-p371" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5715.xhtml"/>


المسموع في هذا الاستعمال وكان في استطاعته أن يقول: واتى إلي رسولهم مخصوصاً، ويتخلص من خصيص. . .) وتابعه على هذا الرأي الشيخ إبراهيم المنذر فقال في ص 44 من كتابه (كتب خصيصاً لهذه المجلة: كتب خصوصاً أو خاصة لهذه المجلة لان وزن فعيل لم يسمع فصيحاً من هذا الحرف وابن الرقمع (كذا) لا يعد حجة بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أصحابنا قصدوا الصبوح بسحرة </seg>
                  <seg> واتى رسولهم إلي خصيصاً. . .) أهـ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قلنا: لا يرى اللغوي الأديب التحري ولا التدقيق في ما أجمع عليه هذان الفاضلان لان هذه الكلمة وأمثالها مما يبنى عليه أساس ترقي العربية في عصرنا. فينبغي لهما التوسع والتبسط في الكلام عليها، فالخصيصة أما بمعنى (الخصوص) كالجريرة والجريمة والرذيلة والشتيمة والسيئة والسوية والفضيلة والقذيعة والنقيصة والنميمة وهي أسماء مصادر، وإما بمعنى (خاصة) وأما بمعنى (مخصوصة) فالأولى كما في قول أبن أبي الحديد عن علي بن أبي طالب - ع - (فسبحان من خصه بالفضائل التي لا تنتهي ألسنة الفصحاء إلى وضعها وجعله أمام كل ذي علم، وقدوة كل صاحب خصيصة) وقال أبو جعفر الإسكافي - رض - (وهل ينتهي الواصف وان أطنب: والمادح وإن أسهب إلى الإبانة عن مقدار هذه الفضيلة والإيضاح بمزية هذه الخصيصة).</p>
            <p change="#d2e73">والثانية كما في قول الإمام علي - ع - في نهج البلاغة (أنا وضعت في الصغر بكلاكل</p>
            <p change="#d2e73">العرب، وكسرت نواجم قرون ربيعة ومضر، وقد علمتم موضعي من رسول الله - ص - بالقرابة القريبة، والمنزلة الخصيصة، وضعني في حجره) أي المنزلة الخاصة وهي ضد العامة، وأما الثالثة فهي كالذبيحة والنطيحة والبحيرة ففي مادة (ش ج1) من مختار الصحاح (ويقال: ويل للشجي من الخلي، قال المبرد: ياء الخلي مشددة وياء الشجي مخففة، قال: وقد شدد في الشعر وأنشد: نام الخليون عن ليل الشجيينا، فان جعلت الشجي فعيلا من شجاه الحزن فهو مشجو
<pb n="n9-p372" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5716.xhtml"/>


وشجي، كان بالتشديد لا غير) فهذا دليل على أن (فعيلا) بمعنى مفعول مقيس من كل فعل ثلاثي متعد ألا تراه يقول (فان جعلت) وقد أولعت العرب بفعيل بدلا من مفعول لخفته على اللسان وربما ألتبس بفاعل ولكنها لم تبال ذلك فقالت (البديع) لكليهما ومثله (الصريخ) للمغيث والمستغيث.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الخصيص فثابت بحكم الخصيصة، قال ابن خلكان في ترجمة بهاء الدين زهير: (واخبرني جمال الدين أبو الحسن يحيى بن مطروح. . . قال: كتبت إليه - وكان خصيصاً به -) ونقل في ترجمة شهدة الكاتبة: (ثم علت درجته (أي درجة ثقة الدولة الانباري) إلى أن صار خصيصاً بالمقتفي) والقول للسمعاني وفي ص 45 من نسختنا للحوادث الجامعة (فكاتبا جماعة من الأتراك الخصيصين بالعادل محمد).</p>
            <p change="#d2e73">وتحويل (فاعل) إلى فعيل للمبالغة مطرد، قال ابن عقيل في شرح الألفية: (يصاغ للكثرة فعال ومفعال وفعول وفعيل وفعل فيعمل عمل الفعل) فماذا الذي يمنع (الخصيص) بمعنى الخاص من الموانع؟ وليس في العبارات التي ذكرها أسعد خليل داغر وإبراهيم المنذر ما يعين لفظ (الخصيص) للمخصوص لأنه يقبل المعنيين على تأويلين لا يخفيان على الأديب، فقول الأستاذ الزيات صواب سماعاً وقياساً وعقلا، وما تعرضنا له إلا لكونه معضلة لغوية عجز عنها الحالون على كبر دعواهم، ثم إننا نرى أن الخصائص جمع خصيصة لا خاصية كما رآه غيرنا.</p>
            <p change="#d2e73">دين شعيب بين العرب</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 8 (وإنما كان بقية أثرية من دين إبراهيم جاءتهم من وراء القرون عن طريق الوراثة مشوهة) قلنا: بل كان من العرب من يدين بدين شعيب - ع - قال الحارث بن كعب المذحجي لبنيه لما حضره الموت: (يا بني قد أتى علي ستون ومائة سنة ما صافحت</p>
            <p change="#d2e73">بيميني يمين غادر، ولا قنعت نفسي بخلة فاجر، ولا صبوت بابنة عم ولا كنة، ولا طرحت عندي مومسة قناعها، ولا بحت لصديقي بسر، وأني لعلى دين شعيب النبي عليه السلام وما عليه أحد من العرب غيري وغير أحيد بن خزيمة وتميم بن مرة فاحفظوا وصيتي وموتوا على شريعتي. . .) ومن المؤكد أن بين دين إبراهيم ودين شعيب فرقاً بحسب تطور الإنسان وتبدل الزمان وتغير القرون وقانون الرسالة بل أن في الإسلام منسوخاً وناسخاً وهو دين رسول واحد.</p>
            <byline change="#d2e219">م. جواد
<pb n="n9-p373" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5717.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>في رد الدكتور الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قال الدكتور الفاضل داود بك في (9: 290) ما صورته: أقول: لم يقصد ابن فارس كثرة أنواع الجلدات وإنما عرف الصفاق) ولم يفهم مرادنا الدكتور وسبب اعتراضنا أن ابن فارس ذكر أن باطن كل الجلد يسمى (أدمة) ثم ذكر أن جلدة البطن التي تحت الجلدة الظاهرة أسمها (الصفاق) فصارت الأدمة والصفاق من جنس واحد فهل يسمى الصفاق أدمة؟ والجواب (نعم) فكان الأولى لابن فارس أن يجمع بين قوليه ليظهر للقارئ أن الأدمة عامة والصفاق خاص.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وقال في (حذرهم بأن يتعلموا) ما نصه: (لان هذه الزيادة ضرورية لان فعل حذر لا يتعدى بالباء) مع أن الباء ههنا ليست للتعدية بل هي للاستعانة والاعتمال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ولم يرتح لمعنى (اكتنف عذاري الألباب) بعد (راع كواعب الآداب) فعذاري الألباب تقابل كواعب الآداب والاكتناف يقابل الروع فان عد الروع من الحسن كان الاكتناف للحفظ وان اعتده من الإخافة كان الاكتناف للتعدي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>عجبنا من قوله: (لان المرود لا يجلو الرمص إنما الذي يجلوه هو الدواء) وسح علينا قوله تعالى في سورة الكهف: (وكان الإنسان أكثر شيء جدلا) قال في المختار: (وبرد عينه بالبرود كحلها به) والرمص وسخ جامد في الموق فكيف يجلى بلا مرود؟ أو بما لا يعمل كعمله؟ بل كيف تكحل العين قبل تنظيفها؟ ومن أثبت أن كل عين رمصاء تحتاج إلى البرود؟.</p>
            <p change="#d2e73">فنحن لن نتعرض لما يخص الدكتور الفاضل أبداً إن كان يعتقد فينا المكابرة لا الاستصلاح. وسنفعل.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p374" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5718.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>الحال ومعناها</p>
            <p change="#d2e73">جاء ذكر (الحال) في ص 268 ج4 س9 نقلا عن أنساب السمعاني حيث قال عن</p>
            <p change="#d2e73">اليزيدية: (ويأكلون الحال). فبعد أن أشرتم في الحاشية إلى أن الحال في اللغة الطين والحمأة، قلتم أنكم ترون أن الكلمة هنا مصحفة القات وان القات نبت يكثر في بلاد اليمن وكردستان، أما أنا فلا أظن الكلمة مصحفة لان الحال عند الصوفية رقية وهي أن يرقي الشيخ شيئاً مما يؤكل ويطعمه من أراد أن لا تؤثر فيه لدغة الحية أو لسعة العقرب وما شاكلها. وهذا معروف ومشهور إلى الآن في الموصل ويعبرون عنه ب (شرب الحال)، حكى لي صديق أنه لما كان صبياً دعا له أبوه شيخاً ليسقيه (الحال) فناوله الشيخ قسبة قد شقها ونزع نواتها ووضع داخلها شيئاً من الملح بعد أن قرأ عليها وقال له كلها، فإنها تحرسك من ضرر العقرب والكلب الكلب والحيات ما عدا البتراء والعمياء، وهم يشترطون في ذلك أن يكون الشيخ بيده تسلومة (تسليمة) أي أن يكون قد أجازه شيخه وفوض إليه هذا العمل ونقله إليه عن مشايخه متسلسلا، وعلى ما أذكر أنهم يرجعون ذلك في الأصل إلى الشيخ أحمد الرفاعي.</p>
            <p change="#d2e73">واليزيدية في زماننا مشهورون بجرأتهم على مسك الحيات واللعب بها وينقلون عنهم حكايات خارقة عجيبة في هذا الباب.</p>
            <p change="#d2e73">وللحال معنى آخر عندهم نذكره إستطراداً، وهو أنهم يقولن عن الشي أو المريد إذا هاج في ذكر الله وأرعد وأزبد ثم سقط مغشياً عليه: (وقع في الحال)، وأظن أنهم يريدون بذلك وقع في حال (الغيبة).</p>
            <p change="#d2e73">أما أن القات يكثر في جبال كردستان فلا أعلمه ولا سمعت به.</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور داود الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الكرخ</p>
            <p change="#d2e73">جاء في (9: 258) من لغة العرب من كلام الكاتبة دوروثي مكي على <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ما نصه: (اتخذ هذا الموقع عاصم جديدة له وعمر فيه الكرخ (المدينة المستديرة) الذائعة الصيت) وهذا وهم من الكاتبة الفاضلة لأن الكرخ غير المدينة المستديرة وان كان لفظ الكرخ السرياني يدل على التدوير، فالكرخ كان قبل
<pb n="n9-p375" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5719.xhtml"/>


أن يبني المنصور مدينته وكذلك (سونايا) وهي التي سميت زمن العباسيين (العتيقة) لعتقها وقدمها وهي (المنطقة) اليوم وما حولها وكذلك (قطفتا) و (كرخايا) و (ملكا) و (كلواذا) و (كوثا) وكيف يعقل فيقبل أن المنصور</p>
            <p change="#d2e73">يبتدع لما أستجده اسماً ارمياً؟ ومن الأدلة النقلية على قدم الكرخ في أخبار شبيب الخارجي وصورته: (وأما شبيب فأقبل حتى قطع دجلة عند الكرخ وأخذ بأصحابه نحو الكوفة) وفي ص 13 من مناقب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لابن الجوزي: (بناء الكرخ: لما فرغ المنصور من مدينته وصير الأسواق فيها من كل جانب قدم عليه وفد ملك الروم. . . فأمر المنصور حينئذ بإخراج الأسواق من المدينة إلى الكرخ) وفي ص 13 من مقدمة تاريخ الخطيب البغدادي: (وقبة على باب البصرة كانت مجلسه إذا أحب النظر إلى الكرخ ومن أقبل من تلك الناحية) وفي 10 من المناقب (وإذا أحب النظر إلى الكرخ جلس في قبة باب الكوفة) وفي ص 11 (وأجرى لأهل الكرخ أنهاراً) وفي ص 14، 15 (مدوا لي قناتين من دجلة واغرسوا لي العباسية وانقلوا الناس إلى الكرخ)، أما إطلاق الكرخ على <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الغربية بتعميم الجزء على الكل ففي باب آخر لا يجيزه قانون التحقيق في الابتداء بل في الوسط والانتهاء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>نظرات</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>جاء في ص 269 (هذه النسبة إلى هكار وهي بلدة وناحية عند جبل وقيل جبال وقرى فوق الموصل من الجزيرة) قلنا: ورد في ص 114 من بهجة الأسرار في ترجمة شمس الدين عبد العزيز بن عبد القادر الجيلي - رض - (رحل إلى جبال قرية من قرى سنجار واستوطنها) وما ندري صحتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وجاء في ص 270 عن وفاة علي بن أحمد الأموي الهكاري: (ومات بالهكارية في أو المحرم سنة 84) أي بعد الأربعمائة، قلنا: قال ابن خلكان في (1: 377) ما نصه (وتوفي في أول المحرم سنة ست وثمانين وأربعمائة) فالفرق بينهما سنتان.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) بحثنا في الكتب التي وصلت إليها أيدينا، لنتحقق صحة أسم هذه القرية التي نزل بها شمس الدين الجيلي أو كما يقول بعضهم الجيلاني، فلم
<pb n="n9-p376" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5720.xhtml"/>


نجدها في أي كتاب بلداني، وبعد أن قضينا ثلاثة أيام في البحث عنها أصبناها في تاج العروس في موطنين في مادة ش ر ش ق إذ يقول: (شرشيق بكسر الشينين لقب حسام الدين أبي الفضل محمد بن محمد عبد العزيز بن عبد القادر الجيلاني ويعرف بالحيالي، وولده: شمس الدين أبو الكرم محمد بن محمد بن شرشيق، عرف بالأكحل، شيخ بلاد الجزيرة. توفي سنة 739 بالحيال (بحاء</p>
            <p change="#d2e73">مهملة مكسورة) من أعمال سنجار ودفن عند أبيه وجده.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وأردنا أن نتثبت من صحة الحيال وضبطها فنقرنا عنها في مادة ح ي ل، فقال: (حيال، ككتاب، بلدة من أعمال سنجار، نزل بها الإمام شمس الدين أبو بكر عبد العزيز ابن القطب سيدي عبد القادر الجيلاني قدس سره في سنة 508 فنسب ولده إليها. وبها ولد حفيده الزاهد شمس الدين أبو الكرم محمد بن شرشيق الحيالي، شيخ بلاد الجزيرة في سنة 651 وتوفي بها سنة 739) أهـ ما في التاج.</p>
            <p change="#d2e73">فاتضح لدينا إن الحيال (أو حيال) بحاء مهملة مكسورة فياء مثناة تحتية فألف فلام هي الرواية الصحيحة التي لا ريب فيها. وما سواها (أي جيال وجبال وخيال وخبال) من نوع التصحيفات القبيحة. ومن الواجب نبذها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>طاق كسرى في كتب العرب</p>
            <p change="#d2e73">جاء في (9: 259و 260) من لغة العرب كلام الكاتبة دورروثي مكي على المدائن أي طفسونج وطيسفون ويسمى الإيوان الآن (طاق كسرى) قال أبو القاسم عبد الملك بن عبد الله بن بدرون الحضرمي البستي عن سابور ذي الأكتاف (وهو سابور الذي بنى الإيوان المعروف بإيوان كسرى إلى هذه الغاية، ويحكى أن الرشيد أراد هدم هذا الديوان فبعث إلى يحيى بن برمك فشاوره في ذلك) وكانت المشاورة بعد نكبة البرامكة لأنه كان قد ذكر له أن تحته مالاً عظيماً فأرسل إليه يحيى وهو في السجن: لا تفعل فإنَّ هدمه ليس برأي، فترك كلامه وعزم على هدمه فعجز عنه فأشار عليه القوم الذي أشاروا عليه أول مرة بهدمه أن يتركه، فأرسل إلى يحيى يستشيره في ذلك ويخبره أنه عجز عن هدمه فأمره يحيى أن يتمادى على هدمه، فقال للرسول: قل له: (ما هذا؟ أمرتني أولاً أن لا أهدمه
<pb n="n9-p377" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5721.xhtml"/>


فلما عجزت عنه أمرتني أن أهدمه!) فقال يحيى: قل لأمير المؤمنين: (إنما علي النصيحة. لما شاورني علمت أنه سيعجز عن هدمه، فلما شرع فيه أمرته أن يتمادى على هدمة وان لا يترك منه أثراً لأني أخاف أن يقول العجم: إن مللك الإسلام عجز عن هدم ما بناه ملك من ملوكنا؛ والهدم أسهل من البناء فأرى أن يتمادى على هدمه ولا يتركه قال ابن بدرون: (وقد حكيت هذه الحكاية عن خالد والد يحيى، وأنها جرت له مع المنصور حين أراد هدم قصور كسرى) وقال في ص 40 عن كسرى أنوشروان، (وهو الذي بنى الإيوان وسور الأبواب)</p>
            <p change="#d2e73">فتناقض قولاه. وفي مختار الصحاح: (والأوان والإيوان بكسر أولهما: الصفة العظيمة كالازج ومنه إيوان كسرى).</p>
            <p change="#d2e73">وقال ابن الجوزي في ص 35 من مناقب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: (وأما الإيوان فبناه ذو الاكتناف واسمه سابور بن هرمز، فلما جاء سعد بن أبي وقاص وحارب أهل المدائن وخاض بالخيل إليهم. . . نزل سعد القصر الأبيض واتخذ الإيوان مصلى. . . وأخذ المسلمون ستر باب الإيوان فاحرقوه فخرج منه ألف ألف مثقال ذهباً).</p>
            <p change="#d2e73">ولما احتاج المنصور في بناء سور <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى الأنقاض قال لخالد بن برمك: ما ترى في نقض بناء قصر المدائن؟ فجرى بينهما من الحوار مثل ما تقدم إلا أن سبب كف المنصور عن الهدم وجد أنه ما يصرف على الهدم أكثر من ثمن الشيء الجديد وراجع معجم البلدان لياقوت في مادة (المدائن) و (التاج) تر زيادة حسنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>في كتاب (الفاضل) المجهول المؤلف</p>
            <p change="#d2e73">قرانا ما يخص هذا الكتاب في لغة العرب فلم نجد توفيقاً بين رجال السند ولا تعاصراً بينهم، ففيه: (أخبرني أبو العيناء قال: أخبرني المعري عن الرياشي. وأبو العيناء محمد بن القاسم ولد سنة (191) هـ وتوفي سنة (281) هـ وولد المعري سنة (363) هـ وتوفي سنة (447) هـ إلا أن يكون هذا المعري غير المعري أو أبو العيناء هذا غير أبي العيناء والرياشي قتل سنة (257) هـ في فتنة الزنج بالبصرة والمعري
<pb n="n9-p378" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5722.xhtml"/>


رحل إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة (398) هـ فأين لقي الرياشي؟ وفيه حدثني (أبو سعيد الشارحي) وفي (1: 33) من البيان والتبيين للجاحظ: (حدثني أبو سعيد عبد الكريم بن روح قال:) وسجع المقدمة يدل على أنه ألف بعد زمن الجاحظ والمبرد.</p>
            <p change="#d2e73">م. جواد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>ماء السمرمر</p>
            <p change="#d2e73">كان أحد الأدباء سأل سؤالا عن هذا الماء أدرجناه في هذا المجلة (8: 620 و774 و775) وكان أحد المجيبين تأخر جوابه قليلاً فتأخرنا عن درجه في وقته. والآن نذكره، وهو هذا بعد حذف الزوائد:</p>
            <p change="#d2e73">لهذا الطائر بالعربية عدة أسماء منها: السمرمر والزرزور، وبالتركية - على ما قاله صاحب تحفة المؤمنين - (سقرجين) واسمه عند عوام المصريين الخليش أو الزرزور الخليج وله بالفارسية عدة أسماء أشهرها (سار). وكان هذا الاسم هو المعروف في أيام الصفويين لان مترجم القاموس إلى الفارسية، وصاحب تحفة المؤمنين، وصاحب زينة المجالس، وصاحب الاختيارات، كانوا في عهد الانبراطورية الصفوية ولم يذكروا له اسماً سوى (سار).</p>
            <p change="#d2e73">وماء الزرزور وماء السمرمر موجود في إيران في أماكن مختلفة ويسميه الفرس: (آب سار).</p>
            <p change="#d2e73">ودونك ذكر عيون لهذا الماء ورد خبرها في بطون الكتب أو كانت معروفة بين الناس:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>عين في وادي (آوه زراباد) بقرب قزوين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>عين على بعد أربعة فراسخ من جومند في جهة ترشيز، والعينواقعة على سفح جبل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قال الملا محمد باقر المجلسي المتوفى سنة 1110هـ - 1699م في الفصل العشرين من كتابه الاختيارات ما تعريبه: (عين ملح مشهورة في رأس حد آشتيان أنى ذهبوا بمائها بشرط أن لا يضعوه في الطريق حتى الموضع الذي
<pb n="n9-p379" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5723.xhtml"/>


يبتغونه يأتي بقدرة الله الكاملة من ورائه خلق من الطير الصغير المسمى ب (سار) بكثرة يقتل الجراد الذي في الزرع وهو مجرب) انتهى كلام المجلسي، وقال الأمير شير على خان ابن علي أمجد خان اللودي الهندي في تذكرته المطبوعة ببنبيء ص 282 ما ترجمته: (في عراق العجم عين ماء: إذا جاء الجراد إلى بلدة، يحمل رجلان لم يشربا الخمر ولم يرتكبا الزنا، ماء من تلك العين، ويأخذان طريق تلك البلدة فتخرج طيور سود في أثر ذلك الماء فتدفع الجراد عن ذلك المكان. يزعمة، أن سليمان عليه السلام، أشترط ذات يوم على الجراد أن لا يضر الزرع وجعل تلك العين شاهدة وأمر تلك الطيور بمراقبة الجراد هذه القاعدة من ذلك اليوم) أهـ كلام الأمير شير علي. وقد أوجز في تعريف المكان الموجود فيه ماء السمرمر، ويحتمل أن يكون العين التي ذكرها المجلسي هي العين التي أشار إليها الأمير شير علي، فإنها واقعة في العراق العجمي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>قال السيد مجد الدين محمد الحسيني المعاصر للشاه عباس الصفوي الكبير في كتابه</p>
            <p change="#d2e73">زينة المجالس ما معربه: في شميران من توابع لرستان عين ماء إذا ظهر في بلدة جراد، يذهب رجلان لم يشربا الخمر ولم يرتكبا الزنا إلى هذه العين ويحملان منها الماء ويأتيان به إلى البلدة التي وصل إليها الجراد فإذا وضعاه على الأرض تأتي في أثره طيور وتدفع الجراد، ويزعمون أن سليمان أشترك على الجراد أن لا يضر بعد وأشهد تلك العين على ذلك وأمر الزرازير بدفع الجراد إن أضر، والعلم عند الله تعالى أهـ. (راجع زينة المجالس المطبوع بطهران (إيران) في عام 1262 هـ ج 9 فصل 4).
<pb n="n9-p380" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5724.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">5 - </hi>عين في أرض (حاج بابا توكل) وهي بين سبزوار وقوجان وتبعد عن سبزوار نحو اثني عشر فرسخاً، وسبب تسمية هذا المكان بهذا الاسم أن فيه قبراً لأحد الشيوخ (على ما يقال) أسمه حاج بابا توكل (بصيغة الأمر من فعل توكل). وهذه العين معروفة في سبزوار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>على بعد عشرين فرسخاً من سبزوار قبر ينسب إلى جرجيس النبي يقع في كورة (توران) وبجنبه عين ماء قيل لنا أنها عين ماء السمرمر.</p>
            <p change="#d2e73">من الغريب أن الدميري وهو من أكابر المحققين لم يتعرض لذكر هذا الماء كما لم يذكر قتل الزرزور للجراد وهو أشهر من قفا نبك (راجع كلامه في حياة الحيوان الكبرى طبعة المطبعة العامرة الشرفية بمصر سنة 1315 هـ ج2 ص 4).</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>الصماد أو الكوفية والعقال</p>
            <p change="#d2e73">جاء في جريدة الأحوال (البيروتية) أن أحد الأدباء قصد (عالماً مؤرخاً) (ويا للأسف لم يذكر أسمه) ليعرف منه مبلغ زمن اتصال الكوفية والعقال بالعرب، وهل كانا من لباس رؤوسهم المعروف بهم منذ القدم، فدار بينهما الحديث الآتي:</p>
            <p change="#d2e73">الأديب، ما مبلغ صحة إسناد العقال والكوفية إلى العرب وهل كان جميعهم يلبسونها؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. إنَّ العرب لا تعرف هذا اللباس منذ القدم في الجاهلية ولا منذ زمن قليل بعد الإسلام، بل كان العرب المسلمة، يلبسون في غزواتهم خوذاً، وفي مضاربهم وحضرهم يلبسون العمة المعروفة بالإسلام، وكانوا يضعونها فوق (اللبدة)، أو ما أشبهها. وما كان العقال والكوفية يوماً لباسهم منذ القدم.</p>
            <p change="#d2e73">س. في أي زمن ظهر العقال والكوفية بين العرب وكيف كان ظهورهما؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. ظهر منذ غزا تيمورلنك بلاد العرب وفتحها، وكان شديد الوطأة قاسياً على الأمم التي يذلها، ولذا فرض على العرب لبس العقال والكوفية إذلالاً لهم، لأنه يشابه خمار المرأة من حيث ستر الوجه بالكوفية والعقال تشابه عصابة المرأة أيضاً. وكان قصده بهذا إذلالهم وتشبيههم بالنساء العاجزات وهذا يرجع عهده إلى
<pb n="n9-p381" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5725.xhtml"/>


ما يقرب من السبعمائة سنة. وبعد موت تيمورلنك، بقي قسم كبير من العرب سكان البوادي يحافظون على هذا اللباس لجملة أسباب، منها: إنه كان يتوفر لهم ذلك في باديتهم، إذ يضعون على رؤوسهم منديلاً أو شالاً أو كوفية، ويربطون فوقها عصابة، سواء أكانت عقالاً أو مما يربط الحطاطة (كذا) على الرأس. ومنها: إن هذا اللباس كان بعضهم يسترون به وجوههم عند مرورهم بين القبائل المعادية، أو التي بينها وبين قبائلهم ثأر وبهذه الواسطة لا يعرفون.</p>
            <p change="#d2e73">بناء على ذلك لا يكون العقال والكوفية شعار العرب منذ القدم، وما وجدا إلا للأسباب المار ذكرها. انتهى كلام الأديب مع العلامة المؤرخ المجهول الاسم.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: كل هذا حديث خرافة. وكنا سمعنا مثل هذه الحكاية من أدباء الشيعة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وكان ينسب ذلك إلى أحد ملوك الحبش الذي حارب العرب في عقر دارهم وأكرههم على اتخاذ الكوفية والعقال. ولما طالبناه بالأدلة النقلية، لم يستطع أن يدلنا على مؤرخ قال هذا القول، بل لم يتمكن من ذكر أسم الملك الذي أجبر اليمانين أو غيرهم على اتخاذ هذه العمرة.</p>
            <p change="#d2e73">والذي عندنا أن لبس العقال قديم جداً عند الساميين وقد كتبنا مقالاً طويلاً في هذا الموضوع (لغة العرب 8: 537 و540).</p>
            <p change="#d2e73">وأما الكوفية فلم يكن هذا أسمها في قديم الزمان، بل كان يسميها الأقدمون منا (الصماد) (وزان كتاب) واشتقوا منها فعلاً فقالوا: صمد تصميداً. قال في لسان العرب: (صمد رأسه تصميداً، وذلك إذا لف رأسه بخرفة أو ثوب (أي قماش بلساننا العامي العصري أية كانت مادته) أو منديل، ما خلا العمامة، وهي (الصماد). فهذا نص عربي صريح على أن العقال والصماد من عمرة الساميين خاصة، ولا سيما العرب. ومن قال الخلاف فقد جهل التاريخ والعرب ولسانهم، إلا أنه كان بعض العرب يكتفون بالصماد وحده، وآخرون يثبتونه بالعقل، على حد ما يرى اليوم من يفعل أحد الأمرين أو كلا الأمرين معا.</p>
            <p change="#d2e73">وكان من العار أن يسير الرجل مكشوف الرأس. وقد ظهر في الآثار التي وجدت في ديارنا</p>
            <p change="#d2e73">العراقية تصاوير وتماثيل منها بالعقال ومنها بالصماد وحده ومنها بالصماد
<pb n="n9-p382" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5726.xhtml"/>


المربوط عليه العقال، وعلى من يشك في كلامنا أن يزور دار تحفنا أو أي متحفة من متاحف ديار الغرب. أو أن يراجع بعض الكتب المصورة التاريخية التي تبحث عن فلسطين وسورية والعراق ففي ما يشاهده الغنية، إذ يرى بعيني رأسه (لا بأم رأسه كما يقول بعض الجهلة) تماثيل من عهد حمرب أي منذ زهاء خمسة آلاف سنة وفي رؤوسها العقال والصماد معاً أو الصماد وحدة أو العقال بلا صماد. فليتدبر ذلك المؤرخ البيروتي وحسناً فعل أنه أخفى أسمه، لأنه علم أن ما قاله لا حقيقة له في الكتب المدونة، إنما هي من أبخرة دماغه لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>كتاب (الجيم)</p>
            <p change="#d2e73">لأبي عمرو الشيباني و (معجم الشعراء) و (الجماهر)</p>
            <p change="#d2e73">اعني اليوم بوضع نسخة تامة مصححة من هذا الديوان اللغوي المسمى (كتاب الجيم. لأبي عمرو الشيباني. وفي خزانة الاسكوريال نسخة منه مزينة بالتعاليق النفيسة تتصل بما في النص ويبدو لي أن المؤلف لم ينته من تأليف كتابه إلا عند ختام حرف الجيم. وأما لسائر الحروف فلقد وجد لها روايتان: رواية قصيرة جداً وهي رواية أبي موسى الحامض. والثانية واسعة وهي النسخة التي أتخذ لها الناسخ كتاب أبي سعيد السكري. والإضافات التي زيدت على الرواية الثانية ترى تحت كل حرف كانا فصل ملحق بالنص لان القسم الأول واحد في النصين. والروايتان ابنتا أو واحدة نتجها أبو عمرو لأنها بخط يده. ولا أظن أن هذا الديوان ينشر يوماً، إلا أني أرى أنه من النافع أن تهيأ نسخة صحيحة سهلة القراءة حتى إذا جاء يوم البعث، يوم بعثها من مدفنها، يقول على هذه النسخة المتقنة في نصها، المحكمة في أصول ألفاظها، لان مخطوط الاسكوريال سائر إلى الاضمحلال لحبره السيئ ولحالة ورقه (وراجع لغة العرب 7: 857).</p>
            <p change="#d2e73">وأنا اليوم في سنت اوغستن في سياغبرج لند في ألمانية - واهتم بمراجعة أحد الأدباء لإصدار طبع (معجم الشعراء) للمرزباني (راجع لغة العرب 7: 216 و377 و566) في مجموعة المؤلفات العربية التي تعنى بنشرها (الشركة الشرقية الألمانية).
<pb n="n9-p383" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5727.xhtml"/>


وهنا في راحة وطمأنينة، وأطالع النسخة التي نسختها من (كتاب الجماهر في معرفة</p>
            <p change="#d2e73">الجواهر) للبيروني (راجع لغة العرب 8: 800) التي أعنى بشأنها عند ذهابي إلى إنكلترة عن قريب. وقد قيل لي أنه وجدت نسخة خطية ثالثة من هذا السفر الجليل المهم، فعسى أن تصدق الأحلام.</p>
            <p change="#d2e73">سنت اوغستن سياغبرج (ألمانية) <persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>مخطوط الإكليل، نسخة برلين</p>
            <p change="#d2e73">الظاهر أن مخطوط برلين يقرب كل العرب من مخطوط لندن، لان أغلب الأغلاط أو أغلب الروايات متشابهة في النسختين، وربما كان الناسخ من الجهلة البله، فإنه يرسم (هذا) أو (هذه) هكذا (هده) ضابطاً إياها بفتح الأول وتشديد الدال المهملة المفتوحة. وكثيراً ما يهمل الحروف المعجمة فتراه يكتب (غمدان) بفتح العين المهملة أي (عمدان) ثم يزيد هذا على الضبط عيناً صغيرة مهملة تحت العين الكبرى زيادة في اطمئنان البال، إنها مهملة لا معجمة، في حين أنها بالعكس، ولهذا لا يشار إلى هذه الاختلافات التافهة عند اشتهار العلم بالوجه الصحيح.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يحسن الاطلاع عليه أن الأعلام المصدرة بكلمة (ذو) وردت في النسخ متشاكسة متعاكسة ومقاومة للأحكام العربية، ومن المحتمل أن النقلة اليمانين شوهوا الرواية الأصلية الحقيقية، كما أنه من المحتمل أن تكون تلك الرواية المشوهة هي الصحيحة لأنها لغة السبايين، إذ لا يخفى أن تلك الأعلام كانت مرسومة بالمسند بلا الخط القائم الفاصل الكلمة الواحدة عن الكلمة الأخرى وبلا الحرف العليل الممدود، فإنهم يكتبون ذ نواس. . . ذشناتر، لا ذو نواس. . ولا ذو شناتر. وفي الأعلام المضافة إلى أسماء الآباء، ترى (بن) مكتوبة دائماً من غير أن يتقدمها ألف، وعليه يبين أن (ذو) كانت تكتب بالذال المعجمة المضمومة بلا واو أي (ذ) وكانت جزءاً من الاسم.</p>
            <p change="#d2e73">أما صنعاء وتأسيسها فالمأثور في روايات العرب غير صحيح، لان آخر دار ملك لليمن كانت ظفار. أما صنعاء فكانت من تأسيس الحبشة، و (كلمة صنعاء) نفسها كلمة حبشية تقابل كلمة (مصنعة) عند عرب الجنوب ومعناهما (القلعة). له
<pb n="n9-p384" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5728.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">أصل الداوية</p>
            <p change="#d2e73">بغداد ب. م. م. قرأت في المشرق (29: 241 إلى 349) مقالة في أصل الداوية. وقد رجح صاحبها أنها من السريانية (؟) (دويا) وجمعها (دويي) (بالإمالة) ومعناها الفقير والفقراء. وذكر أيضاً رأياً لأحد المستشرقين فيه صبغة من الاحتمال وهو أن الداوية من اللاتينية وجمعها وشحن هذه المقالة هزءاً وسخرية وتهكماً، كأن الرجل أوحد زمانه وأنه أصاب أمراً يقلب العالم ظهراً لبطن. فهل يمكنكم أن تعللوا لنا سبب عقلية هذا الرجل الغريب الأطوار في كل ما يكتبه عنكم وعن مجلتكم؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. ما قاله صاحب المقالة لا يخرج عن باب الاحتمال، ونحن نشك كل الشك في صحة ما يذكره، لان العرب لما قالوا الاسبتالية او الاسبتارية تلقوها رأساً عن الإفرنج ولم يتلقوها عن السريان. ولا يمكن أن يسمى رهبان إفرنج باسم سرياني. فنرجح على هذا الرأي رأي القائل أنها من الإفرنجية (أي اللاتينية أو الفرنسية) على أنها من السريانية كما يظهر لأدنى تدبر.</p>
            <p change="#d2e73">أما عبارات الرجل الدالة على التهكم فيجب أن تعذروه عليها. لأنه لما كان طالب علم في الموصل أصابه مرض عصبي مدة أشهر وكان يدفعه إلى أن ينطق بأمور غريبة ويأتي شؤوناً أغرب. وإنكم تعلمون أن الجسم إذا أصيب بضعف الأعصاب زعزعه فلا بد من أن يبقى فيه أثر، ولهذا لاحظتم فيه ما لاحظه غيركم. وهذا الروح الضعيف يبقى فيه إلى ما شاء الله أن يكون حياً. ولا نتوقع أبداً إصلاحاً لآدابه. وهكذا يكون كل من لا تؤثر فيه أحكام الدين ولا أصول الرهبانيات ولا ولا ولا. وفي الختام نجح الرأي أن الداوية مأخوذة مباشرة عن
<pb n="n9-p385" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5729.xhtml"/>


الفرنسية (تامبلية) ونبذ كل النبذ لرأي السخيف القائل بأنها. . . من؟ السريانية! ففي ترك أقرب لفظة إفرنجية إلى العربية شيء يتحقق فيه دون غيره قوله هذا: (يتصور بعض المتهورين (أو الذين أصيبوا بضعف الأعصاب) من أبناء اللغة العربية، أن تعليل أصل الكلم من الأمور الهينة، يكفي (كذا)، ولعله يريد أن يقول: ويكفي للقيام به إرخاء العنان للمخيلة الجامحة (أو لذي الأعصاب المتخلخلة)، فتهيم على وجهها في فيافي</p>
            <p change="#d2e73">الأوهام (السريانية) فتعود ظانة الفوز بالمرام. على أن الحقيقة خلاف ما يتوهمون. . . فهل يا ترى (داوية) تعريب (السريانية دويا؟) هذا ما توهمته إحدى المخيلات الطائفة في الفضاء (الخرافي) ودونك ما نزلت به من طبقات الهواء. . . وأحر بهذا الكلام أن يكون مثالاً حياً (للتهور في التخيل) (ولنهك الأعصاب) إلى آخر ما هذى وهذر ويهذي ويهذر الشبزق أو الممسوس.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا كان مثل هذه الاقوال، في ذكر أصول الكلم، تجوز على بعض الناس فهي لا تجوز على من له أدنى إطلاع على اللغة، فالعنتريات والقعقعة بالشنان والطرمذات الصبيانية، والتهويلات، تجوز على من وهنت أعصابه أو كان فيه (عرق من الخبال) ولا تزد على هذا القدر.</p>
            <p change="#d2e73">وليعلم هذا المغرور المتبجح أن هذا الرأي ليس رأيه، بل سبقه إليه كثيرون قبل عقود من السنين، فكيف يأتينا في هذه السنة، سنة 1931، وينتحل لنفسه ما قاله القس يعقوب أوجين منا الكلداني في معجمه المسمى (دليل الراغبين في لغة الآراميين) المطبوع في الموصل سنة 1900 في ص 139 وهذه عبارته بحرفها: (دويا (وهي مرسومة بحرف ارمي وليس عندنا هذا الحرف) داوية. هيكليون، قوم من الرهبان الصليبيين.) أهـ. وكان قد سبقه إلى هذا القول العلامة ر. باين سميث في معجمه السرياني اللاتيني المطبعوع في أكسفرد سنة 1879 (أي قبل 52 سنة) إذ يقول في ص 829 ما هذا معناه بالعربية كلمة بكلمة (وكلام المؤلف بالسريانية واللاتينية): (دويا وجمعه دويى، لفظ مذكر، رهبانية فرسان. وبالعربية الداوية، وردت في تاريخ ابن العبري (السرياني اللفظ) في ص 408 و419
<pb n="n9-p386" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5730.xhtml"/>


و470 و490 إلى غيرها من الصفحات. وقد وردت أيضاً بوجه آخر أي أحى دويي، في ص 401. وقد كتب عنها مطولاً في رسم دويى، فيه ص 470 وقد كتبها دويى (بالإمالة المفخمة) - الفقراء مع برنشتين وروديجر في منتخباتهما أطلب في هذا الكتاب الكلمة المذكورة) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ولما سألنا السائل عن أصل الكلمة الذي يدور عليها الكلام (راجع لغة العرب 8: 138 و139) طالعنا في المعجمين المذكورين الرأي الذي أوردناه هنا، فلم نلتفت إليه، لان المعجمين المذكورين يعتبران اللفظ عربي الأصل. ولهذا لم نستشهد بهما. وأما صاحبنا فلما</p>
            <p change="#d2e73">وقف عليه فيهما (وعنده هذان الديوانان وقد استعان بأحدهما) أخذ يزمر ويطبل، ويصغر ويحقر، ويشمخر ويثرثر، بل يعربد ويطرطر، حتى ظن في نفسه أنه هو الحلال للعقد، والرجل المنتظر، ولو أنصف لخجل من نفسه ونن هذه الشعوذة، ونسب إلى كل ذي حق حقه، ورجع عن هذه (الهوسة) التي لم يحلم بها غيره، فإلى متى هذا الانتحال؟ وهذا السلخ؟ وهذه المصالتة؟ فيحسن به أن يتأمل قول طرفة بن العبد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا أغير على (الأقوال) أسرقها </seg>
                  <seg> غنيت عنها وشر الناس من سرقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومما يزيدنا رسوخاً في رأينا هو أن رهبانية الهيكليين أسست سنة 1118 وأثبتت سنة 1128 والاسبتارية أنشئت في أورشليم بين 1125 و1153 فإذا كان يصح أن يسمى الأولون بالداوية أي الفقراء فالصحة تكون أعظم لتسمية رهبانية المضيفين (أو الاسبتارية) بالفقراء أو الداوية على رأيه. فلماذا عنت الداوية الهيكليين ولم تعن المضيفين؟ - وهل من الممكن أن يعرب أسم (الاسبتارية) من الفرنجية. ولا يعرب أسم (الداوية) من اللغة المذكورة؟ فكل ذلك يهدم البناء المشيد على الرمل ويظهر فساده، فلينصفنا العقلاء.</p>
            <p change="#d2e73">زد على ذلك أنَّ الذين ضبطوا الداوية، قيدوا ياءه بالتشديد إشارة إلى الاسم الإفرنجي الذي تنسب إليه وهي (تامبل) أي هيكل، فيكون معنى الداوية: الهيكليين وهو معنى الاسم الإفرنجي. أما لو كانت (الداوية) سريانية الأصل لبقيت بصيغتها الارمية وقيل (الداوية) بالتخفيف أي الطائفة الفقيرة أو الفقراء، كما قالوا الدامية والرامية والساعية والوافدة إلى ما شاء الله. إذن ضبط الياء
<pb n="n9-p387" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5731.xhtml"/>


بالتشديد بإجماع الكتاب دليل صريح على فساد من يقول بأرميتها.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك دليل رابع هو أن الداوية لم ترد في جميع النسخ بهذه الصورة الوحيدة بل وردت بصور مختلفة عديدة. فلتراجع لغة العرب (8: 139) لتظهر الحقيقة بوجهها السافر. وعلى كل فنحن لا نكره أحداً على اتخاذ رأينا، لكن هي الحقيقة لابد من التصريح بها وان أزعجت بعض المغرورين المطرمذين المطرطرين.</p>
            <p change="#d2e73">كروب وأصلها ومعناها</p>
            <p change="#d2e73">س. <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. ش. أ. ما أصل كروب التي تجمع على كروبين ويجمعها بعضها على كاروبيم أو كاروبية؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. كروب كلمة سامية الأصل من مادة كرب الأرض أي حرثها، فالكروب: حارث الأرض</p>
            <p change="#d2e73">ويراد به الثور الفحل الذي يتخذ لهذه الغاية. ولهذا جاء الكروب مرادفاً للفظ الكبير والقوي والقدير والعظيم. ثم نقل إلى قائد المائة. والعبريون اتخذوه بمعنى الملك أي الروح غير المنظور الذي قد يتخذ جسماً من الأجسام للظهور للبشر خدمة للقدرة الإلهية وقد كان يصور رمزاً إلى تلك القوة والسطوة والكلمة قديمة العهد م أيام الأكديين والشمريين، ثم نقلها عنه الأمم الذي جاوروهم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سفر حزقبال (1: 10): أما أشباه أوجهها (أوجه الحيوانات) فلأربعتها وجه بشر، وعن اليمين وجه أسد، ولأربعتها وجه كروب عن الشمال، ولأربعتها وجه نسر. والذين نقلوا التوراة إلى العربية قالوا في مكان (وجه كروب): (وجه ثور). وفي (10: 14) من السفر المذكور: (ولكل واحد أربعة أوجه، الوجه الأول. (وجه الكروب. . .) وترجمها بعضهم بقوله: (وجه الثور.) وهناك غير هذه الشواهد.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الكروبون فجمع الكروب بالوجه العربي الفصيح، وأما (كاروبيم) فهو جمع كروب بالوجه العبري، إلا أنَّ الألف الزائدة بعد الكاف خطأ، إذ لا وجود لها في العبري، والكاروبية جمع كاروب (وهو غلط في كروب) على طريقة جمع اللفظ الأعجمي بالياء والهاء. كما قالوا: الأفندية والبارونية والداوية ونحوهما. والأفصح أن يقال الكروبون أو الكروبيون، ومنه في حديث أبي العالية: (الكروبيون: سادة الملائكة هم المقربون) قلنا: وفي رواية: الكروبون.
<pb n="n9-p388" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5732.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">56 - </hi>فهرس الكتب العربية الموجودة في الدار</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الرابع والخامس:</p>
            <p change="#d2e73">يحتوي الجزء الرابع على القسم الثاني من فهرس آداب اللغة العربية: الروايات والقصص وملحق بالكتب العربية المذكورة فنونها بالجزء الثاني والجزء الثالث. من أول شهر يونية سنة 1926 لغاية شهر ديسمبر سنة 1928 م. وقع الجزء الرابع في 136 ص بقطع الثمن الكبير والملحق في 92 ص. وهو بديع الحرف والطبع والورق على طراز ما يبرز من هذه المطبعة العامرة، لكنه لا يخلو من وهم الطبع. من ذلك في ص 78 س16 عمود 2: يتخلها، وفي ص 79 س28 ع1: وما شاده. وفي س30 الأصقاع القفراء، وفي ع 2 س 7: الرزيلة إلى غيرها، والصواب يتخللها وما شاهده والأصقاع القفرة والرذيلة. إلى غيرها. ومن أصعب الأمور أن تكون كتبنا العربية خالية من مثل هذه الأوهام. - وفي ملحقه وقع مثل هذه الأوهام، ففي نحو آخر ص 5 من العمود الأول: الطربلسي. . بابن الاجداني. والصواب الطرابلسي. . . بابن الاجدابي.</p>
            <p change="#d2e73">والجزء الخامس يشبه أخاه الرابع بجميع الحسنات، ووقع فيه أيضاً أوهام طبع، من ذلك ص 118 س2 ع2: المطران عادائي شير أسقف بسرت بالكردستال وفي ص 9 عدائي، وفي ص 119 ع1 س2 هالبكرناسى وفي س13 طبع مطبعة القديس في بيروت. والصواب: المطران أدي شير أسقف سعرد بالكردستاني. وادي (كما أحسن رسم هذا الاسم في ص 103 إذ جاء هناك هكذا: الأسقف ادي شير رئيس أساقفة سعرد). وطبع بمطبعة القديس جاورجيوس في بيروت وهاليكرناس.
<pb n="n9-p389" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5733.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">57 - </hi>عيون الأخبار</p>
            <p change="#d2e73">تأليف أبي محمد عبد الله بن مسلم بن قتيبة الدينوري المتوفى سنة 276</p>
            <p change="#d2e73">المجلد الرابع:</p>
            <p change="#d2e73">يشتمل المجلد الرابع على كتاب النساء وفهارس الكتاب. وهما من طبع مطبعة دار الكتب</p>
            <p change="#d2e73">المصرية بالقاهرة. وكفى بذلك تعريفاً ليعرف القارئ أنهما من غرر المطبوعات بل من دررها. وقد طالعنا أن القائمين بنشر هذا المجلد الأخير قد صححوا ما أشرنا إليه من بعض الأغلاط (راجع تصحيحاتهم ص 305 و306 و304 و308 و309 إلى غيرها)، ولم ينبهوا إلى أنهم استفادوا هذه الفائدة من مجلتنا. وكنا نود أن يومئ إليها ليعود كل فضل إلى صاحبه من باب العدل والإنصاف. وفي صدر هذا المجلد وصف الكتاب، والنسخ التي أعتمد عليها الناشرون له وترجمة المؤلف وهي من أفخر ما جاء في هذا الموضوع وقعت في 29ص، يليها ستة أمثلة مصورة للنسخ التي نقلت عنها، وهذا المجلد مزين بعشرة فهارس للمجلدات الأربعة ودونك ترتيب تلك الفهارس: 1. فهرس رجال السند - 2. فهرس أسماء الشعراء - 3. فهرس الأعلام - 4. فهرس الأمم والقبائل والأرهاط والعشائر - 5. فهرس الأماكن - 6. فهرس الكتب - 7 فهرس الأمثال - 8. فهرس أيام العرب - 9. فهرس القوافي - 10. فهرس أنصفا الأبيات - 11. إصلاح الخطأ - 12. استدراكات.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يبق في نفس كل أديب إلا وضع معجم في آخر هذا الكتاب يحوي الألفاظ التي لم ترد في معاجم اللغة أو الخاصة بالمؤلف نفسه. وقد ذكرنا أمثلة منها في مجلتنا (8: 711 إلى 716) فلتراجع، وقد ذكرنا هناك أغلاطاً لم تصحح في باب التصحيحات. وكل ذلك لا ينقص من هذه الدرة مقدار ذرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">58 - </hi>الحاج شلبي وأقاصيص أخرى</p>
            <p change="#d2e73">لمحمود تيمور</p>
            <p change="#d2e73">وفي صدر الكتاب مقدمة بقلم أحد المستشرقين الألمانيين، طبع بعناية لجنة التأليف والترجمة والنشر في 260 في مصر.</p>
            <p change="#d2e73">التخصص من أحسن الأمور لنبوغ المرء. وقد تفرغ صاحب العزة محمود بك
<pb n="n9-p390" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5734.xhtml"/>


تيمور لوضع أقاصيص مصرية عصرية، فأفاد الأدب والعمران والأخلاق فوائد جمة لا تقدر. ويجوز لديار مصر أن تفتخر اليوم بنجلها هذا، لأنها أنجبته فامتاز بوضع الأقاصيص الخاصة بديارها، وأقاصيصه هذه أفادت المجتمع لأنه يحمل على مساوئ الآداب حملات دقيقة بديعة مصلحة ويشوق القارئ توخي الفضيلة بصورة جذابة لا تجارى. فنحن نستزيد</p>
            <p change="#d2e73">عزته من متابعة هذه الخطة التي أنتهجها. طالبين له العمر الهنيء الطويل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">59 - </hi>الإخاء</p>
            <p change="#d2e73">دخلت هذه المجلة المصرية في سنتها الثامنة وقد بذل صاحبها سليم قبعين من الجهود البينة ما أظهر أن تحسينها مطرد لغة وطبعاً وآراء وكثرة رسوم، فنتمنى لها الرواج النافق الذي تستحقه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">60 - </hi>حياة يوحنا بلديني</p>
            <p change="#d2e73">كتاب جميل الطبع أنيق الوضع بقطع الربع على ورق من حلفاء صرفة مع 20 صورة محكمة التمثيل ويباع في باريس في محل أوجين فغيار الناشر في باريس في متنزه مونبر ناس الرقم 166.</p>
            <p change="#d2e73">جان بلديني مصور إيطالي شهير، توفي سنة 1929 بعمر ناهز التسعين، وقد أشتهر بالتصاوير البديعة والألواح الحية، التي أنتجتها ريشته الماهرة، فجاء كردونا ونمق هذه الترجمة التي تبقي الذكرى الطيبة للمصور النابغة، وكل من يطالعها يظن أنه يطالع أقصوصة أو رواية خيالية، لتداخل سداها بلحمتها، وللوصف البديع الذي وصف به أناساً كانوا في أواخر انحطاط الانبراطورية الفرنسية إلى غداة الحرب الكبرى. والواقف على تاريخ الأحداث التي جرت بين هاتين الواقعتين يرى في مطاويها رجالاً ونساء من باريس بحيث لا يمكنه أن يتوهم في فراسته، إذ يرى بين أولئك المشاهير: أناساً كانوا يترددون إلى المتنزهات وعليه القوم وممثلين مضحكين ذوي شأن بعيد الشأو، وسيدات، وأوانس جليلات، وكلهم مروا أمام ريشته فسدد صورتهم بحيث أن الرائي لا يتردد أبداً في معرفتهم.</p>
            <p change="#d2e73">فنشكر كردونا على هديته هذه ونتمنى لها الرواج الذي تستحقه.
<pb n="n9-p391" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5735.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">61 - </hi>مجموعة المراثي النثرية والشعرية</p>
            <p change="#d2e73">التي قيلت في حفلة التأبين التي أقامتها الجمعية الخيرية للسريان الكاثوليك في الطاهرة (كنيسة في الموصل) وفي مواقف أخر لفقيد الطائفة وصاحب الأيادي البيض وأبي الفقراء</p>
            <p change="#d2e73">المرحوم نعوم أفندي عبد الكريم عبيدة</p>
            <p change="#d2e73">أحسن ذكرى لمن نفع أبناء قومه وأبقى له ولا مثاله أحسن مأثرة. ليتحدث بها الناس هي الإحسان إلى من يحتاج إلى المساعدة ليدفع بها نتائج الفقر والبأساء وهي ليست بقلال ولا بصغار. والمرحوم المذكور كان من صانعي البر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">62 - </hi>صدى التعاون</p>
            <p change="#d2e73">الكرخ من الجرائد الأسبوعية البغدادية النافعة. فوقفتها الحكومة لأمر لم تصرح به تصريحاً جلياً، فأصدر صاحبها في 8 نيسان بدلاًلها (صدى التعاون) ونحن نرحب بها ونرحب بقلم صاحبها المشهور (الملا عبود الكرخي) وبرئيس تحريرها (عبد الأمير الناهض) الذي تسيل يراعته عسلاً مشتاراً، وينطق لسانه بكل نصيحة نافعة. فكلاهما فخر العراق وبهما يفتخر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">63 - </hi>مباحث فلسفية دينية لبعض القدماء من علماء النصرانية</p>
            <p change="#d2e73">أنتخبها القس بولس سباط من خزانة كتبه الخطية وصححها وعلق عليها في 216 ص بقطع الثمن الصغير يباع بخمسة شلنات في مكتبة هـ. فريدريخ في القاهرة</p>
            <p change="#d2e73">هذه المباحث تشتمل على عشرين مقالة أو رسالة وهي:</p>
            <p change="#d2e73">1. مقالة في التثليث لأبي علي عيسى بن اسحق بن زرعة.</p>
            <p change="#d2e73">2. مقالة في المواضع التي فيها الخلاق بين اليهود والنصارى. له</p>
            <p change="#d2e73">3. مقالة في المواضع التي فيها الخلاف بين المسلمين والنصارى. له أيضاً</p>
            <p change="#d2e73">4. مقالة في أمر العقل وتمثيل الأب والابن والروح القدس بالعقل والعاقل والمعقول. له كذلك</p>
            <p change="#d2e73">5. مقالة في حدوث العالم ووحدانية الخالق وتثليث أقانيمه لإيليا مطران نصيبين.
<pb n="n9-p392" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5736.xhtml"/>


6. مقالة في وحدانية البارئ تعالى وتثليث أقانيمه لسمعان بن كليل.</p>
            <p change="#d2e73">7. مقالة في التثليث والاتحاد، لابن العسال.</p>
            <p change="#d2e73">8. مقالة في شرح أعمال السيد المسيح وتقسيمها. له</p>
            <p change="#d2e73">9. مقالة في الرد على قضايا شتى يجحدها الناس ويكثرون من البحث عنها. لعبد الله بن</p>
            <p change="#d2e73">الفضل الأنطاكي.</p>
            <p change="#d2e73">10. مقالة في وجود الخالق وكمالاته لدانيال بن الخطاب.</p>
            <p change="#d2e73">11. مقالة في البراهين على صحة الإنجيل لايشوعياب بن ملكة، مطران نصيبين.</p>
            <p change="#d2e73">12. مقالة في الأدلة على صحة الإنجيل. له</p>
            <p change="#d2e73">13. مقالة في رد من يتهم النصارى بعبادة الأصنام من أنهم يسجدون للصليب ويكرمون الصور. له أيضاً</p>
            <p change="#d2e73">14. مقالة في القيامة العامة. له كذلك</p>
            <p change="#d2e73">15. مقالة في صدق الإنجيل لأبي زكرياء يحيى بن عدي.</p>
            <p change="#d2e73">16. مقالة في اختلاف لفظ الأناجيل ومعانيها. له</p>
            <p change="#d2e73">17. مقالة في قولنا: تجسد من الروح القدس ومن مريم العذراء. له أيضاً</p>
            <p change="#d2e73">18. مقالة في المسلمين وإدحاض ما يفتئتون على النصارى من الاعتقاد بثلاثة آلهة، لأبي الخير بن الطيب.</p>
            <p change="#d2e73">19. مقالة في العلم والمعجز لأبي الفرج عبد الله بن الطيب.</p>
            <p change="#d2e73">20. مقالة في كيفية إدراك حقيقة الديانة لحنين بن أسحق وشرحها ليوحنا ابن مينا.</p>
            <p change="#d2e73">ويعقب هذه الرسائل ثلاثة فهارس: الأول للأسفار التي أستشهد بها أصحاب هذه المباحث. والثاني للرجال. والثالث للفرق.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه المجموعة نفيسة لما حوت من متنوع المقالات والمعتقدات وتفنيد ما فسد منها. وكلها بعربية متينة وعبارة مأسورة تشهد لأصحابها الأولية وللواقف على طبعها أنهم من الفرسان المجلين في ميدان الفصاحة والبراعة والمنطق واللاهوت.</p>
            <p change="#d2e73">على أنه بدا لنا بعض أمور نعرضها على حضرة الناشر فقد ضبط في ص 78 س8
<pb n="n9-p393" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5737.xhtml"/>


يحير بياء مشددة مفتوحة - ولا يذيل المهموز الآخر المنصرف المنصوب بالف، فيقول مثلا: وتجعلها أجزاء (ص 79 س4) وإلى أن تصير كلها هواء (س6) وفي تلك الصفحة س6: للجسد خمسة حواس. ويحلي بال (غير) إذا جاءت مضافة إلى كلمة فيقول مثلا: (أمر الحيوان الغير الناطق (ص 80 س3) وقد تكرر مراراً لا تحصى وفي ص 81 س1 (لئلا يطير السم في جسمه)، وفيها س8 (فإنه يعلم من الزهر والماء شيئين جليلين) - ونظن أنه</p>
            <p change="#d2e73">لو قال: يحير (بكسر الياء المشددة) وأجزاءاً، وهواءاً، وخمس حواس وغير الناطق، ولئلا يسري أو يسير السم، ويعتمل من الزهر. . . لكان أقرب إلى الأصح، على أننا لا ننكر أن لما حرر أمثالاً كثيرة في الدواوين ولا سيما دواوين المحدثين. وعلى كل حال فهذه المجموعة من النفائس التي يحرص على اقتنائها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">64 - </hi>النجوم الزاهرة في ملوك مصر والقاهرة</p>
            <p change="#d2e73">تأليف جمال الدين أبي المحاسن يوسف بن تغري بردي الاتابكي.</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول والثاني:</p>
            <p change="#d2e73">عودتنا (مطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة) نشر أحسن الكتب، بازهى وشي، وأبدع طبع، وأثمن ورق. فمنشوراتها تشوق الناس اقتناءها وتحبب لهم المطالعة. وكأن ذلك لا يكفي، فان الدار المذكورة قد وقفت لها رجالا أفذاذاً مطلعين أتم الاطلاع على آداب العرب وفنونهم وعلومهم وأوضاعهم ومصطلحاتهم مباني لغتهم فيعلقون بالحواشي أصح التعليق وأشبهها للحق والصواب. وهذان الجزءان من هذا السفر الفاخر جاءا على غرار مطبوعات الدار المذكورة فإذا هما كنزاً تأريخ وتحقيق وتدقيق. وقد تصفحنا كثيراً من وجوههما فوجدناها من أثمن مفاخر السلف وأبدع مآثر الأجداد.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا رأينا في بعض السطور ما يثير الشك في الصدر بما يتعلق ببعض الكلم. فإن المقدمة تذكر كلمة (الموسوعات) ص 3 ولا وجه لها في اللغة للدلالة على معنى الكتب الحاوية لأنواع المعارف والفنون. وأحسن منها: المعلمات جمع معلمة بمعنى الكتاب الذي تكثر فيه ضروب العلوم - وجاءت (المتحف) في ص
<pb n="n9-p394" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5738.xhtml"/>


4 ولو كانت (المتحفة) لكانت هي المطلوبة، أو دار التحف - وذكر الفعل وفق (ص 7 س6) معدى بالى. وقد ذكرنا مراراً أنه باللام دون غيرها. - ورأينا من معتمداته المطبوعة (في ص 8) مروج الذهب للمسعودي. طبعة بولاق. ووفيات الأعيان لابن خلكان طبعة بولاق أيضاً. ونظن أن مروج الذهب المطبوع في باريس أصح وأتقن، ووفيات الأعيان المطبوع في إيران أضبط وأحسن من الطبعة البولاقية: وفي ص 13 س13: المشهور بابن قريج (بقاف وجيم مصغر) ولعل الصواب: بابن قريج (مصغراً وبالتصغير وبقاف وجيم). وكتبت (طبرزد) (في تلك الصفحة في س11) بالدال المهملة والمشهور بالذال المعجمة وفي ص 17 س3:</p>
            <p change="#d2e73">وله اليد الطولى في علم النغم والضروب والإيقاع والمعروف عند أهل الفن. و (الضرب) وفي ص 22 س6: بل ويذكر. والأصوب أن يستغني بإحدى اللفظتين لا اتخاذهما معاً. - وفي ص 25 س5: (وانتهت إليه رآسة هذا الشأن) وهذا غلط شاع في أخريات هذه السنين والصواب: رياسة أو رئاسة (أي بالياء أو بالهمزة المرسومة على صورة الياء). - وكثيراً ما نرى أصحاب الحواشي يقولون: الفرنساوي. وهو لفظ منسوب بالصورة العامية، ولا يجوز أن يؤخذ بها، إذ المعروف والخفيف على اللسان الفرنسي. (راجع حاشية ص 4و 5 من الجزء الأول من النص لا من المقدمة).</p>
            <p change="#d2e73">ومثل هذه التوافه لا تؤثر في حسن هذين الجزءين ولا تحرمهما الفوائد التي تزينهما. ومما يزيد الحرص على شراء كتب هذه الدار أنها مزينة بالفهارس العديدة المختلفة المواضيع. ففي هذين الجزءين من الفهارس ثمانية وهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>فهرس الولاة الذين تولوا مصر من سنة الفتح إلى السنة التي ينتهي بها الجزء. - 2 - فهرس الأعلام. - 3 - فهرس القبائل والأمم والبطون والعشائر والأرهاط. - 4 - فهرس أسماء البلاد والجبال والأودية والأنهار ويغر ذلك. - 5 - فهرس وفاء النيل. - 6 - فهرس الغزوات والوقائع والأيام المشهورة. - 7 - فهرس أسماء الكتب. - 8 - فهرس الموضوعات الواردة في الكتاب وهي التي كتبت على هوامش صحفه.
<pb n="n9-p395" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5739.xhtml"/>


وقد وقع الجزء الأول في 434 صفحة والثاني في 426ص. ومع كل هذه المحاسن التي قلما تجتمع في كتاب مطبوع في ديار الغرب أو في ربوع العرب ترى قيمة الجزء الواحد بخسة جداً إذ يكلف كل جزء منقولاً بالبريد وموصى عليه فيه ثلاث ربيات لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">ونظن أنه لا يجوز لخزانة من خزائن الكتب أن تستغني عن مطبوعات الدار لما في هذه الكتب من المواد التاريخية الشاملة جميع البلاد. نعم أن عنوان هذا الكتاب يدل على أنه موقوف لتاريخ القاهرة وملوك مصر. أما الحقيقة فإنه نافع لجميع الأرجاء الناطقة بالضاد. وكفى ذلك شهادة لوجوب اقتناء هذا السفر العزيز.</p>
            <p change="#d2e73">المجمل في تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">- 13 -</p>
            <p change="#d2e73">وقال المبرد في ص 296: (وفي وكيع بن أبي الأسود يقول الفرزدق:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد رزئت بأساً وحزماً وسودداً </seg>
                  <seg> تميم بن مر يوم مات وكيع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما كان وقافاً وكيع إذا دنت </seg>
                  <seg> سحائب موت وبلهن نجيع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا التقت الأبطال أبصرت لونه </seg>
                  <seg> مضيئاً وأعناق الكماة خضوع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">. . . الخ)</p>
            <p change="#d2e73">وقال المبرد في (1: 155) من الكامل: (وقال الفرزدق يرثي ابنيه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بغي الشامتين الترب أن كان مسني </seg>
                  <seg> رزية شبلي مخدر في الضراغم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما أحد كان المنايا وراءه </seg>
                  <seg> ولو عاش أياماً طوالا بسالم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرى كل حي ما تزال طليعة </seg>
                  <seg> عليه المنايا من ثنايا المخارم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">. . . الخ)</p>
            <p change="#d2e73">من الرثاء العظيم التأثير الهائج للأحزان، فما قيمة قول الأثري في تاريخ الأدب العربي، بل في كل تاريخ؟ ولم لم يترو في حكمه البعيد عن الحقيقة؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 276: (ولكن بعد أن أزودك بشيء من مختار شعر جرير) قلنا: إنه لقمن أن يزود نفسه تعدية (زود) إلى مفعولين بنفسه. فقد علم القارئ أن البنت العربية بنت عبد الملك قد عدته آنفاً إلى مفعوليه بنفسه في قولها (إن يزودنا من شعره أبياتاً) فما أفصح بنات العرب قديماً وما أكثر لحن أدبائنا!! حديثاً.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p396" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5740.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ريح عادية</p>
            <p change="#d2e73">نقرأ في تاريخ الجاهلية أن الله أراد أن يعذب الكفرة في أيام هود فنشر لهم ثلاث غمامات: بيضاء وحمراء وسوداء ملتحفة غضبه، فخرجت الريح عليهم في اليوم الأول شهباء، لم تترك على وجه الأرض شيئاً إلا نسفته نسفاً. وفي اليوم الثاني، ريح صفراء فلم تدع شيئاً إلا اقتلعته ورفعته إلى الهواء، وفي اليوم الثالث، حمراء فما مرت على شيء إلا أهلكته.</p>
            <p change="#d2e73">وقد تذكرنا هذه السحابات الثلاث ثلاث مرات في هذه السنة: مرة في 18 و19 آذار (مارس) ومرة ثانية في 7 نيسان (افريل) ومرة ثالثة في 11 منه إلا أن غمامة 7 نيسان كانت الهائلة: احمرت السماء فجأة احمراراً نارنجياً في نحو الساعة الثالثة بعد الظهر ثم اصفرت ثم اسودت فنزل من الأعالي تراب دقيق أعمى الأبصار وولج في جميع الغرف، حتى الغرف الموصدة إيصاداً محكماً، وأصبحت تلك الغمامة تاريخية ذكرتنا الغمامات الثلاث العاديات. نعم أن مثل هذه السحب، سحب الغبار، تنشأ في كل سنة عند تبدل الفصول الأربعة وتذر منه شيئاً كثاراً. لكن لم يقع أننا رأينا مثل هذه الغمامة المثلثة الألوان. وسبب ذلك أن الأمطار قلت في هذه السنة فيبست الفلوات ولم يظهر فيها كلا ولا عشب فكان الرمل يمعن في التحليق عند وقوع العاصفة، وكانت الريح إذا هدأت هوت تلك الرمال الدقيقة. ونخلتها على الناس حتى أن كثيرين منهم توهموا قيام الساعة، وجماعات قيدتها في مذكراتهم لتنقل إلى الخلف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>سرب الطيران العراقي</p>
            <p change="#d2e73">وصل سرب الطيران العراقي الأستانة في 17 نيسان (أفريل) فجرى له هناك احتفال شائق أشترك فيه الشعب وسلطات الحكومة، وأدب له نادي اتحاد الطيران التركي في 18 منه مأدبة عشاء فاخرة.
<pb n="n9-p397" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5741.xhtml"/>


وقد علمنا أن معالي وزير العراق المفوض في أنقرة رفع إلى حكومة تركية شكراً باسم الحكومة العراقية على احتفاء تركي بسرب الطيران العراقي ووصل إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في 22</p>
            <p change="#d2e73">نيسان فاستقبل بكل أبهة واحتفال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أقماع حركات الشيخ محمود الكردي</p>
            <p change="#d2e73">تمكنت القوات العسكرية في لواء السليمانية من أقماع حركات الشيخ محمود الكردي الذي تمرد على الحكومة وخذله معظم أعوانه الذين اشتركوا معه في حركات العصيان فسلموا أنفسهم إلى الحكومة بلا قيد ولا شرط وطلبوا الدخالة وتمكن الشيخ المذكور من الفرار على ما يقال إلى الحدود الإيرانية مع نفر قيل من أعوانه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>البعثة العلمية الفرنسية أو البعثة الصفراء</p>
            <p change="#d2e73">أدب جناب القائم بأعمال القنصلية الفرنسية في العاصمة في 18 نيسان مأدبة عشاء للبعثة العلمية الفرنسية أو البعثة الصفراء وكان من المدعوين بعض الرجال العراقيين الإجلاء وحظي أعضاء البعثة بالمثول بين يدي صاحب الجلالة الملك المعظم في 19 نيسان ثم غادروا عاصمتنا إلى طهران في 20 منه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وفاة قرينة صديق لنا</p>
            <p change="#d2e73">من أصدقائنا المخلصين المطبوعين على العلم وحسن الشمائل السيد محمد مهدي العلوي (في سبزوار). وقد فارقت هذه الحياة الدنيا زوجته الصالحة وكانت سيدة صديقة حسينية. ولدت في حدود سنة 1329 هـ (1911 م) من والدين شريفين يتصل نسبهما بالحسين بن علي بن أبي طالب، وأبوها الحاج الميرزا حسين العالم المترجم في مجلتنا (8: 446) وفي صبيحة 28 رمضان من هذه السنة (17 ك2 سنة 1931) أنتابها داء في الحمل على أثر ولادتها ولداً ذكراً ولم يؤثر فيها علاج طبيبها. فتوفيت في ليلة 14 شوال 1349 (4 آذار 1931) وقد جاوز عمرها العشرين سنة. ولم تعقب غير ولدها المذكور الذي سماه والده (محمداً حسناً) ومشى في تشييع جنازتها جم غفير من الناس. ولم يعهد مثل هذا التشييع في سبزوار إلا نادراً؛ ودفنت في قطعة أرض في خارج المدينة، في جهة باب سبريز (دروازهء سبريز). واثر موتها في قلوب سكنة سبزوار لمكارم أخلاقها وتواضعها وموتها في ريعان الشباب.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت شيعية دينة فنعزي صديقنا الوفي.
<pb n="n9-p398" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5742.xhtml"/>


بهذا الفقد الجليل ونتمنى له طول العمر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>تعد على مطران</p>
            <p change="#d2e73">كان بعض الأرمن غير الكاثوليك في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ضربوا مطرانهم ضرباً مؤلماً في الأسبوع الأول من آذار من هذه السنة فاتهم سبعة بهذا التعدي فتدخلت الحكومة في الأمر وعقدت محكمة القضاء جلسات متعددة قررت في أثنائها الإفراج عن أربعة من المتهمين ومحاكمة الثلاثة الآخرين.</p>
            <p change="#d2e73">وكان اليوم ال 30 من آذار (مارس) البت في المسألة، فسمعت المحكمة شهود الدفاع وفي الآخر أصدرت المحكمة حكمها القاضي بحبس كل من الثلاثة ثلاثة أشهر حبساً شديداً مع توقيف تنفيذ العقوبة بحقهم بشرط أن يكفلوا أنفسهم بمبلغ قدره ألفا ربية ويتعهدون بحفظ السلام مدة ثلاث سنوات من تاريخ الحكم ولما دفع المكفولون المبلغ المذكور أطلق سراحهم وهم:</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور أميرزا، وارام دوزيان، وكالوست خاجيك سورمانيان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>واردات المكوس</p>
            <p change="#d2e73">بلغ مجموع تحصيلات المكوس من أول نيسان سنة 1929 إلى غاية 28 شباط سنة 1930 المبلغ الذي قدره 25. 533. 728 ربية و13 آنة. وبلغت المكوس عن شباط 1930 المبلغ الذي قدره 1. 922. 816 ربية و6 آنات. وبلغ مجموع هذه التحصيلات من أول نيسان سنة 1930 إلى 28 شباط 1931 ما قدره 21. 555. 012 ربية و15 آنة. وبلغت التحصيلات عن شباط سنة 1931 ما قدره 1. 639. 311 ربية و7 آنات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>عصابة من اللصوص تهاجم زورقاً بخارياً في نهر عمر</p>
            <p change="#d2e73">(العراق)</p>
            <p change="#d2e73">إن 12 رجلا مدججاً بالأسلحة هاجموا صباح الأحد 12 نيسان زورقاً بخارياً قادماً من العمارة في نهر عمر.</p>
            <p change="#d2e73">كان الزورق المذكور راسياً في نهر عمر، ينتظر سكون العاصفة التي هبت عليه في اليوم عينه وإذ بقارب فيه 12 رجلا مدججاً بالأسلحة يظهرون فجأة بالقرب منه. ثم يطلق هؤلاء الذعار النار على الركاب بصورة هائلة حتى يقال أنهم أطلقوا 200 رصاصة. وقد جرح</p>
            <p change="#d2e73">ثلاثة من الركاب، وأصيب اثنان منهم بجروح خطرة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد تمكنت الشرطة من القبض على ستة أشخاص حامت حولهم الشبهة،
<pb n="n9-p399" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5743.xhtml"/>


وعثرت في محل الحادثة على بندقية ولا تزال في تعقيب الجناة والقبض عليهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>أسعار المواد الغذائية في البصرة</p>
            <p change="#d2e73">ننشر فيما يلي قائمة أسعار المواد الغذائية الضرورية حسب سعرها اليومي في سوق البصرة:</p>
            <p change="#d2e73">ربية آنة</p>
            <p change="#d2e73">لحم غنم (الحقة الواحدة) 0 10</p>
            <p change="#d2e73">لحم بقر (الحقة الواحدة) 0 6</p>
            <p change="#d2e73">الدجاجة الواحدة 0 8</p>
            <p change="#d2e73">خيار 0 12</p>
            <p change="#d2e73">فاصوليا 0 4</p>
            <p change="#d2e73">باقلاء 0 1</p>
            <p change="#d2e73">بصل 0 3</p>
            <p change="#d2e73">بطاطة 0 5</p>
            <p change="#d2e73">طماطة 0 5</p>
            <p change="#d2e73">سمك 0 6</p>
            <p change="#d2e73">12 بيضة 0 4</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>المفاوضات بين العراق والحجاز</p>
            <p change="#d2e73">(انتهت المفاوضات التي دارت بين الملك ابن السعود، ونوري باشا السعيد، رئيس الوزراء العراقية بنجاح تام، وحلت جميع المشاكل التي كانت معلقة بين البلادين منذ زمن طويل، حلا مرضياً للفريقين، ووقعت الاتفاقات الخاصة بهما وبذلك فتح عهد جديد للعلاقات بين الحجاز ونجد والعراق، ووضع أساس راهن للوفاق العربي العام، وقد أبحر نوري باشا في 13 نيسان على الباخرة (الطائف) عائداً إلى مصر، في طريقه إلى العراق. وسافر رفيقاه</p>
            <p change="#d2e73">طه باشا الهاشمي، رئيس أركان حرب الجيش العراقي، وموفق بك الآلوسي، المدير العام لوزارة الخارجية، إلى اليمن في أول باخرة لمثل الغرض الذي تحقق في الحجاز).</p>
            <p change="#d2e73">والمفهوم أن الاتفاق الذي تم بين المملكتين هو تجديد المعاهدة الجمركية، وتوقيع اتفاقية حسن الجوار، أو اتفاقية حسن الجوار، أو اتفاقية تسليم المجرمين التي وضع أساسها قبل سنتين، ثم لم يتم الاتفاق بشأنها بسبب الاختلاف على أن يكون حكم الاتفاقية شاملا للقبائل البدوية مع الحواضر أيضاً أم يقتصر على الحواضر فحسب.</p>
            <p change="#d2e73">(أما الحلف العربي بمعناه الصحيح وهو عقد معاهدة سياسية بين الطرفين تتعدى الأغراض السابقة إلى سواها أهم منها فالظاهر انه ظل مطوياً في
<pb n="n9-p400" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5744.xhtml"/>


حقيبة نوري باشا السعيد إلى زمن آخر) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>أنهر العراق دلائل الأحوال في 18 نيسان</p>
            <p change="#d2e73">أخذت دجلة بالهبوط في الموصل و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وحصلت زيادة طفيفة في بيشخابور الواقعة على الحدود الشمالية وكذلك في الزاب الكبير في أسكي كنك. وعمت الآن الزيادة لوائي الكوت والعمارة والغراف إلى درجة مستوى نهر عال.</p>
            <p change="#d2e73">إن الفرات يجر مقادير هائلة من المياه وقد أرتفع مستواه في عانة مقدار متر واحد وخمسة وثلاثين سنتيمتراً خلال الخمسة أيام الأخيرة وفي الرمادي بلغت المياه إلى درجة من الخطورة تجعل انكسار الاسداد في تلك الجهات محتمل الوقوع في كل لحظة.</p>
            <p change="#d2e73">واصبح الآن بحكم المقرر انه سيحصل فيضان عال في الفرات، لأنه أرتفع قبل نحو أسبوع إلى مستوى عال في جرابلس ودير الزور مهم أخذ بالهبوط في جرابلس في 17 الجاري (نيسان) ولكنه لا يزال مستمراً في الارتفاع في دير الزور.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك من الدلائل ما يثبت سيل مقادير عظيمة من المياه في الفرات من نهر الخابور ووادي حوران.</p>
            <byline change="#d2e219">فمن المحتمل أن تحدث بعض كسرات في الاسداد.
<pb n="n9-p401" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5745.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>