<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic"
                           when-custom="1329-07-01"
                           when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="1" to="1" unit="volume"/>
                            <biblScope from="1" to="1" unit="issue"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
          xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
          xmlns:opf="http://www.idpf.org/2007/opf"
          xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc"
          n="n7-p593"
          ed="shamela"
          corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4248.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 72</head>
            <p change="#d2e73"> - بتاريخ: 01 - 08 - 1929</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فضل العربية على سائر اللغات</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>توطئة</p>
            <p change="#d2e73">لم يبق شك في أن ألفاظ جمة من إغريقية ورومانية تشابه كل المشابهة حروفا سامية عديدة. ولا سيما حروفا عربية. لأنه إذا كان ثم عشر كلمات من اللغتين المؤتمتين تضارع كلمات عبرية أو ارمية، فهناك مئات من الألفاظ الضادية تنظر إلى اللغتين المذكورتين.</p>
            <p change="#d2e73">فهذه المجانسة البينة لكل ذي عينين لم تأت من باب الاتفاق والمصادفة ولا هي وليدة توارد الخواطر، لأنه لو وقع شيء من هذا القبيل، لكان في بضعة حروف، وليس في عشرات ومئات. إذن هناك اصل هو أبو الجميع، ومن هذا الأب نشأت سائر الفروع. وهذا الأصل الوالد الكبير هو في نظرنا لغتنا
<pb n="n7-p594"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4249.xhtml"/>


العربية ومزاياها، والذي يدفعنا إلى هذا القول أسباب جمة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أدلتنا على فضل لغتنا</p>
            <p change="#d2e73">أول هذه الأدلة اختلاط سلفنا العرب بالأمم القديمة أصحاب اللغات التي كانت مبثوثة في سقي البحر المتوسط أي بالأمم الهندية الأوربية وبسواها.</p>
            <p change="#d2e73">والهنود الأوربيون في مختلف لغاتهم غير متصلين بعضهم ببعض على طراز الساميين إذ هؤلاء تستحكم بينهم عرا النسب وتشج وشجا وثيقا، ولا يمكنك أن تنكر ما عند القبيلين من المنازل التي تدل على أصلهم منذ القدم. ومن هذين القبيلين نشأ العمران الأكبر، عمران العالم الحديث. وأصل هذين القبيلين البشريين وتطورهما أو تكاملهما هما المسألتان الرئيستان اللتان تهمان التاريخ.</p>
            <p change="#d2e73">على أن بعض متعصبة الإفرنج وشعوبيتهم يحاولون أن ينكروا كل ممالأة جاءت من قبل الساميين. وينسبون كل تبحر في الحضارة إلى العنصر غير السامي بيد أن مكشوفات العراق وسورية وفلسطين وديار مصر والهند هبت من قبورها ودفائنها لتفند هذا الزعم الفائل، وتكذب أولئك المتقولين والمغرضين.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا صار مما نرغب فيه اليوم ويفيد المؤرخين والباحثين أن يتقصى الحفي في الآثار، ليطلع على أقدم الطوارئ الآرية التي هبطت على آسية المتقدمة، ويحاكم أحداث تلك</p>
            <p change="#d2e73">الأجيال محاكمة مجردة من كل غرض.</p>
            <p change="#d2e73">إننا نعلم أن الفريجيين والأرمن وبعض أقوام آسية الصغرى الواغلة في القدم كانوا ينتمون إلى العشيرة الهندية الأوربية. والآن جاءت الأنبياء لتروي لنا أن هناك آريين أسبقين بدوا لنا اليوم لينضموا إلى العشيرة المذكورة. فانبثاق هذا الفجر الجديد يطلعنا على أمور كان علماء الإفرنج أنكروها قبل نحو بضعة قرون وهي الآن تزداد جلاء ووضوحا، إذ يبدو لنا الآريون، بل قل: الآريون الأسبقون بمظهر العائشين في الشرق المتقدم، عيشة تدل على أنهم كانوا يخالطون الساميين منذ الأزمان الضاربة بعرق في القدم. فإلى ذلك العهد تنسب الألفاظ اليونانية والرومانية التي تشبه في تركيبها وبنيتها وبساطتها الألفاظ السامية، أو
<pb n="n7-p595"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4250.xhtml"/>


قل للأوضاع العربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>في اللغتين المؤتمتين ألفاظ لا ترجع أصولها إلى مواد معروفة فيهما، وهذا ما أقر به جميع لغوييهم العصريين من ألمان وإنكليز وفرنسيين وإيطاليين وغيرهم ولما عارضناها بالأوضاع العربية: وجدنا مفتاحها فيها فهي إذن من أصل عربي صريح، إذ لغتنا وحدها تحل مغلقها وتؤيد معناها وتطلعنا على سر وجودها في تلك الألسنة.</p>
            <p change="#d2e73">ورب معترض يقول: إن العربية العصرية أو العربية التي استحكمت أصولها قبيل الإسلام غير العربية القديمة التي كانت في تلك العصور الواغلة في القدم. فعربيتنا في هذا العهد حديثة بالنظر إلى اللغتين المؤتمتين، ولا سيما مدوناتهما، فأنها أعتق من مدونات عدنانيتنا بعدة قرون. فكيف يسوغ لك أن تذهب إلى رأيك هذا؟</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: إننا لا ننكر من هذه الحقائق إلا بعضا منها. نعم إن الصيغ والتراكيب والمباني في لساننا قد تختلف عما كانت عليه في الأزمان البعيدة العهد إلا أن (مادتها الأصلية واحدة) وإن اختلفت صورها وصيغها. وأكثر هذه المواد تعرف عروبتها لأنها أحادية الهجاء. ثنائية الحرف، أي أنها في أبسط حالة يمكن أن تكون عليها الكلمة في أول وضعها ونشوءها. فالمضاعف الثلاثي عندنا ما هو في الحقيقة إلا أحادي الهجاء ثنائي الحرف. أما أنه ثنائي الهجاء ثلاثي الحروف فهو من ابتداع النحاة ومن نتاج مخيلتهم ليلحقوه بسائر الأوضاع الثلاثية التركيب. وإلا فأصل (فر) مثلا هو بفاء مفتوحة وراء ساكنة حكاية لصوت الفرار والذهاب أو الطيران. ولما شددوا الراء وفتحوها أرادوا تحقيق الراء - وهو</p>
            <p change="#d2e73">الحرف الأخير - لكي لا يخلط بحرف آخر ويتضح أنه راء محضة لا حرف آخر.</p>
            <p change="#d2e73">والإفرنج لا يريدون أن يقروا بهذا الأصل العربي فهم ينسبون تلك الأوضاع إلى لغات كانت معروفة عند سكان آسية المتقدمة، وهم غير الأمم اليونانية المعهودة عندنا. وقد اخترعوا لهم اسما يدلون به عليهم، وهو (الأقوام الاسيانية) وسموا لسانهم (الاسياني).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>مما لا ينكر أن أناسا من الحثيين كانوا في عداد الترواديين وكانت
<pb n="n7-p596"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4251.xhtml"/>


صلاتهم باليونانيين الأقدمين الأبطال من أوثق الصلات وأقواها: وقد أثبتت الأخبار أن أكابر الحثيين كانوا يصاهرون أماثل اليونانيين. ووجد اليوم من الأنباء القديمة أن الدولة الأخانية الكبرى - التي ترتقي إلى النصف الثاني من الألف الثاني قبل المسيح - كانت تراسل عظماء الديار التي نسميها اليوم بالأناضول القباذقية وتواصلهم وصالا مهما يدل على ارتباط قلوب بعضها ببعض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>زد على ذلك أن أخبار التوراة تفيدنا أن أبناء (حث) كانوا ينزاون ربوع كنعان من شماليها إلى جنوبيها. وكان من الحثيين فرع ثالث يقيم في قيليقية وكانوا مرتبطين بالحثيين الكنعانيين - شماليين كانوا أم جنوبيين - ارتباطا وثيقا وعززت هذه الحقيقة مكشوفات فجر هذا العصر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>من الأدلة الجديدة العهد المراسلة التي عثر عليها في (تل العمارنة)، فإن أغلب ما فيها يبحث عن شؤون كنعان، ولغتها الرسمية المألوفة هي السامية وفيها أمثلة من رسائل أخرى عبارتها ميتنية وحثية. وهذا ما يدل دلالة صريحة على أن ارتباط الساميين بالاسيانيين كان ارتباطا وثيقا ومحكما فهو إذن دليل تاريخي منيع لا يتيسر نقضه.</p>
            <p change="#d2e73">هذه أهم ما عندنا من الأدلة، ومن كان له رأي يخالف رأينا فليأتنا بما عنده لنرى مكانته من الحقيقة والمناعة، إذ لا ندعي العصمة في ما نقول، بل ننزل عن فكرنا حالما نرى من ينسفه نسفا بالطريقة العلمية الصحيحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ميدان اجتهادنا</p>
            <p change="#d2e73">إننا لا ندعي أن جميع الألفاظ الإغريقية والرومانية عربية الأصل كما لا ندعي أن ليس في لغتنا من ألفاظ الأقوام التي جاورهم أجدادنا، فإن كل جيل أعار الجيل الآخر جاره شيئا من مصطلحاته وأوضاعه الخاصة به، حتى أن أجدادنا اقتبسوا بعض الألفاظ التي كانوا في</p>
            <p change="#d2e73">غنى عنها.</p>
            <p change="#d2e73">قال محمد الرازي: (وهم (العرب) ربما استعملوا بعض كلام العجم
<pb n="n7-p597"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4252.xhtml"/>


باتفاق وقع بين اللغتين كما قالوا للمسح بوزن الملح: بلاس وللصحراء: دشت) اهـ. واقتباس السلف كلما من جيرانهم مع استغنائهم عنها أكثر من أن يسمى فهذا الهلام أشهر من أن يذكر ومع ذلك أنهم أخذوا عن الأعاجم الخاميز. قال الليث: الخاميز اسم أعجمي إعرابه (عامص وآمص). وزاد في التاج: وبعضهم يقول: عاميص وآميص. وقال ابن الإعرابي: العاميص الهلام. وقال الليث: طعام يتخذ من لحم عجل بجلده. وقال الأطباء: الهلام هو مرق السكباج المبرد المصفى من الدهن. قلنا: هو المسمى بالفرنسية وقال ابن سيده: الخاميز أعجمي حكاه صاحب العين ولم يفسره قال: وأراه ضربا من الطعام. كذا في اللسان والتكملة.</p>
            <p change="#d2e73">وجميع اللغويين صرحوا في عدة مواطن من تآليفهم أن السلف اقتبسوا ألفاظا جمة من الأعاجم وكانوا في مندوحة عنها. قال ابن المكرم صاحب لسان العرب في كتابه (نثار الأزهار في الليل والنهار) معددا أسماء القمر فأوصلها إلى تسعة عشر ثم ذكر العشرين فقال: (والسلني وهو اسمه باليونانية وقد تكلموا به - وذكر من أسماء الشمس تسعة وعشرين أما الثلاثون فهو ايليوس. قال: (وايليوس وهو اسمها باليونانية وقد تكلموا به إذن وجود الشيء عند السلف لا يعني أنهم لم يضعوا له اسما في لغتهم ولا معناه أنهم في غنى عن اقتباسهم أوضاعا من جيرانهم لتأدية ذلك المعنى عينه والذي قد وضعوا له مسمى من سابق العهد بل معناه الإكثار من الأوضاع لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">وعدم إدراك هذه الحقيقة دفع كثيرين إلى كتابة أمور يضحك منها الواقف على سر هذا الاقتباس على أن هذا الإنكار لم يرد في أقوال الأقدمين من لغويينا بل في بعض الكتاب المعاصرين الذين عرفوا شيئا وغابت عنهم أشياء فهم معذورون لأن الدافع إلى مقالهم هذا غيرتهم على تراث الأقدمين لا اجتهاد ولا تثبت في الحقائق.
<pb n="n7-p598"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4253.xhtml"/>


وعندنا من أقوال اللغويين الأقدمين لإثبات هذه الحقيقة ما لو تجسم لغدا كمامة تسد بها أفواه أولئك المتشدقين الذين ليس لهم من الاشتغال باللغة إلا الإدعاء الفارغ.</p>
            <p change="#d2e73">أما الألفاظ اليونانية والرومانية التي تمت إلى لغتنا بصلة النسب فهي تلك الألفاظ التي يكثر فيها الهجاء الواحد أو الهجاءان ومدلولها أمر طبيعي أو محاكاة الطبيعة وأما ما يدل منها</p>
            <p change="#d2e73">على الإمعان في الحضارة أو التوغل في الفكريات والنظريات أو على شؤون لا تعرفها العرب، أو ما كان من هذا القبيل فإنها خاصة بتلك الأمم وقد اقتبسها السلف حين مخالطتهم إياهم.</p>
            <p change="#d2e73">والذي عندنا أن ما اقتبسه الإغريق والرومان ما آبائنا أوفر مما استعاره أجدادنا من تلك الحمراء والصفراء.</p>
            <p change="#d2e73">وما حدث في العهد القديم من تحول الألفاظ وتنقلها من قوم إلى قوم واقتباس بعضهم ألفاظ البعض الآخر كل هذا يقع في عصرنا لأن العوامل الفعالة واحدة في البشر فهي لا تتغير ولا تتحول. ألم يقتبس بعضنا كلمة فاميلية ومرسي وربل ومثلها مئات ومئات مع أنه عندنا الأسرة أو الأهل وشكرا والقطار أو السكة الحديدية وبيننا من يتحزب للإفرنج وأوضاعهم فيستعمل ما يستعمله هؤلاء العلوج كما يرى بيننا من يسير على نهج العرب المخلصين وإن أصبحوا هزءا في عيون أولئك الشعوبية الممقوتين. فما يجري اليوم قد وقع أمس والشواهد أكثر من أن تحصى.</p>
            <p change="#d2e73">ولما ننسب إلى السلف وضع الحروف الأحادية الهجاء أو الثائيته، لا نريد أن نقول: أن كل ما كان على ذينك المبنيين يعود إلى قدمائنا، بل نريد أن نشير إلى الكثرة التي سادت في تلك الأوضاع؛ وإلا فللإغريق والرومان ألفاظ على طراز الوضع العربي بيد أنها من أقل مما ورد من جنسها أخذا عن الناطقين بالضاد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>اقتباسنا الغريب</p>
            <p change="#d2e73">من غريب من استقريناه في هذا الموضوع أننا رأينا كلما عديدة وضعها الساميون ولا سيما أجدادنا العرب في عهد اختلاط الأمم بعضها ببعض على صعيد سقي البحر
<pb n="n7-p599"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4254.xhtml"/>


المعروف بالبحر المتوسط أو بحر الروم في نحو الألف الثالث أو الثاني قبل المسيح فنقلها عنهم من ليس من الرس السامي فزادوا فيها حرفا أو حرفين أو أكثر فاقتبسها منهم بتلك الصورة الجديدة من عاصر أولئك الأقوام من الناطقين بالضاد غير معتبرين أن أصلها يعربي محض وقد ألبس ثوبا أحمر أو أصفر.</p>
            <p change="#d2e73">ولا نريد أن نعرض على القارئ كل ما جاء في هذا الموضوع فإنه يحتاج إلى وضع سفر جليل قائم برأسه؛ غير أننا نذكر شاهدين للإشارة إلى ما نذهب إليه:</p>
            <p change="#d2e73">إننا نعلم أن لفظة (سلني) كلمة يونانية تعني القمر. وقد ذهب فقهاء لغتهم إلى أن الكلمة مشتقة من سلاس أي ضياء. وعندنا أن كلا من سلني وسلا (أي سلاس والسين الأخيرة من علامات الإعراب عندهم) مأخوذة من السنى أي الضياء في لغتنا أو من (سين) الآرمية بمعنى القمر. وسين كانت تعني في لغة أقدمينا القمر ومنه السنمار للمعنى المذكور فهو مركب من (سن) أو (سين) السامية و (مار) الذي أصله (ماه) أي قمر وذلك باللغة الآرية، فكأن المتكلم يخاطب أناسا يعرفون الفارسية وقد نسوا الكلمة السامية، أو يخاطب أناسا محبين للإيرانيين ولا يحبون سماع الساميات إلا للذكرى ومثل هذه الألفاظ المركبة من شقين أو من جزءين مختلفين قدر لا يستهان.</p>
            <p change="#d2e73">والذي يعزز رأينا في هذا الموضوع قولهم أسنى البرق أسناء: دخل ضوءه البيت أو وقع على الأرض أو طار في السحاب. وأسنى النار: رفع سناها - ومن هذا القبيل قولهم ليلة قمراء صناجة أي مضيئة - والسنيج: السراج - والحاسن القمر وظنوها من مادة حسن ونحن نظنها منحوتة من (حي سن) أي الإله القمر الحي. لأنهم كانوا يزعمون أنه إله حي. وهناك حروف كثيرة مركبة من سن أو سين ومن اسم ثان مثل سنداد وسيناء وسنيق وكان هذا الإله
<pb n="n7-p600"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4255.xhtml"/>


(أي السن بمعنى القمر) يصورونه بهيئة ثور ومنه في لغتنا: السن: الثور.</p>
            <p change="#d2e73">والذي يزيدنا رسوخا في هذا القول أن هذه المادة، مادة (س ي ن) أو (س ن ي) أو (س ن) في جميع اللغات السامية، فهو أعظم دليل على أن أجدادنا الأقدمين سبقوا غيرهم إلى وضعها.</p>
            <p change="#d2e73">هذا أصل السلني في نظرنا، وأما ايليوس الذي معناه الشمس في اليونانية، فصحيح لفظه بتفخيم الهمزة، أي يجعل الهمزة هاء أو حاء أو عينا في لساننا مما يحملنا على القول بأن أصلها كان (هيل) أو (حيل) أو (عيل) بعد حذف أداة الإعراب وبعد اعتبار القلب والإبدال فيها كلها. هذا فضلا عن أنه يسوغ لنا أن نعتبر الهمزة أصلية على لغة من لغاتهم. إذ لكل لفظة من تلك الألفاظ وجه في لغتنا وهو أمر عجيب.</p>
            <p change="#d2e73">فإن اعتبرت الأصل (إيل) فمعناها الإله وسميت كذلك لأن الأقدمين عبدوها كما يعبد الإله.</p>
            <p change="#d2e73">وإن ذهبت إلى أن الأصل هو (هيل) قلنا لك: أن هذه المادة معناها الدائرة النيرة. ومنها (الهالة) للدارة حول القمر. والهولة: نار التهويل.</p>
            <p change="#d2e73">وإن قلت أن الأصل هو (عيل) قلنا لك: أما أنه مقلوب العول مصدر عال عياله أي كفاهم معاشهم ومأنهم والشمس كما تعلم سبب معاش الخلائق كلها. وأما أنه مقلوب العلو لأن الشمس من أكبر الأجرام العلوية في نظر العوام من الناس.</p>
            <p change="#d2e73">أما إذا ارتأيت أن الأصل هو (حيل) قلنا لك: أما أنك تعتبر هذا اللفظ على وجهه الظاهر والحيل هو القوة كالحول والشمس هي سبب قوة المبروءات كلها. وأما أن تعتبرها مقلوبة (حول) والحول كالحيل القوة. بل حول نفسها (بلا لام التعريف وبضم الحاء غير المعجمة) علم للشمس. وقد ذكرها ابن منظور في نثار الأزهار ص 102 وهي التي نقلها اللاتين إلى صورة والفرنسيون إلى والإنكليز إلى وهكذا تراها في جميع اللغات واللغيات الصكصونية بفرق زهيد والأصل هو حول. ومن الغريب أننا لم نجدها في كتب اللغة القديمة ولا في المعاجم الحديثة وهي من الحروف التي
<pb n="n7-p601"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4256.xhtml"/>


لا بد لما فيها من الصلة بالألفاظ الآرية الأصل.</p>
            <p change="#d2e73">ومن غريب الأمر أن مثل هذا التغيير وقع بعد الإسلام وفي أبان ازدهار الآداب العربية فأخذ السلف عن الأندلسيين الأجانب ألفاظا بصورتها الأعجمية في حين كانوا في غنى عنها لأن ما اقتبسوه من أولئك الأقوام من المفردات هو عربي النجار ونحن نضرب لذلك مثلا واحدا تقيس عليه ما جاء من هذا القبيل.</p>
            <p change="#d2e73">بين أدباء المائة السادسة للهجرة رجل عربي محض الدم هو أبو القاسم خلف ابن عبد الملك بن مسعود بن موسى بن بشكوال بن يوسف بن داحة بن داكة بن نصر بن عبد الكريم بن واقد الخزرجي الأنصاري القرطبي كان من علماء الأندلس الكبار وله التآليف الجليلة المفيدة. وهو معروف عند الكتاب والمؤرخين باسم (ابن بشكوال) ولم أجد من بحث عن أصل هذه الكلمة. والذي عندي أن اللفظة بهذه الصورة إسبانية أي أندلسية أعجمية وهي تصحيف (الفصحي). وبين الاسمين فرق في اللفظ لا يمكن أن ينكر. أما أنه كيف صار (الفصمعي) بشكوال فنقول: أن الإفرنج نقلوا الكلمة إلى لسانهم بعدة صور منها فنقلت الفاء العربية إلى حرف والصاد إلى والحاء إلى أو ولما نسبوا إلى الفصح الإفرنجية قالوا والإسبانيون قالوا ولما كان الإسبانيون والعرب الأندلسيون في العصور الوسطى يلفظون بعض الأحيان السين شينا صارت (الفصحي) (بشكوال) وهو أمر في منتهى</p>
            <p change="#d2e73">الغرابة لعدم وجود أدنى مجانسة بين الكلمتين ومع ذلك لا يمكن لأي كان أن ينكر هذه الحقيقة لوضوحها. هذا ولم نر أحدا صارح بهذا الأصل سواء أكان من أبناء لغتنا أم من أبناء الغرب.</p>
            <p change="#d2e73">والنصارى يسمون (بشكوال) أو أن شئت فقل (فصحي) من يولد من أبنائهم في زمن الفصح. وهكذا اشتهر عندنا كثير من الأئمة باسم (بشكوال) أي الفصحي. منهم القديس بشكوال الأول البابا المتوفى في سنة 824م (1109هـ) والقديس بشكوال بيلون المولود في سنة 1540 م (947هـ) والمتوفى سنة 1592م (1001هـ) فبشكوال اسم نصراني بحت. وابن بشكوال مسلم عربي.</p>
            <p change="#d2e73">فكيف تسمى مسلم باسم مسيحي صرف؟
<pb n="n7-p602"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4257.xhtml"/>


نظن أن الاسم شاع في الأندلس شيوعا عظيما فسمعه المسلمون وسموا به أولادهم من غير أن ينظروا إلى معناه ومثل هذه التسمية كثير.</p>
            <p change="#d2e73">فمن كان يظن أن اسم بشكوال معناه ابن الفصحي؟ وإذا علمت أن نظائر هذه التغييرات جمة لا تحصى وورد مثلها قبل الإسلام وبعده تحققت أن أسرار اللغات من أدق الأمور بحثا واستقصاء.</p>
            <p change="#d2e73">الباء بعد إذا الفجائية</p>
            <p change="#d2e73">ذكر النحويون أن الباء الداخلة على الاسم الذي يلي (إذا) الفجائية لفظا هي زائدة وأن الاسم مبتدأ في الأصل وذلك في مثل قول الأصمعي في ص35 من الجزء الأول من الكامل (فإذا به في شملة) فتأويله عندهم (فإذا هو في شملة) فأقول: إن الذي أطلع على كلام أسلافنا الكرام وجد أن (إذا) الفجائية يليها ضمير رفع أو اسم ظاهر غالبا ولم أر في القرآن الكريم غير ذلك. أفعند دخول الباء شاذا أم نفتش عن سر هذه القضية النحوية فنؤيد من ادعى أن الباء قياسية الدخول بعد إذا. التفتيش عن السر أولى فالكيه (إن الضمير الذي يلي إذا أما يكون ضمير المفاجئ مثل (بحثت عنهم فإذا هم جالسون) وأما يكون ضمير المفاجأ مثل (بحثت عنهم فإذا أنا بهم جالسين) ولكن العرب استجازوا حذف ضمير المفاجئ على ما ظهر لي فالقول (فإذا به في شملة) أصله (فإذا أنا به في شملة) ومن ذلك يظهر لنا أن (إذا) لا تدخل على الضمير المجرور إلا بتقدير ضمير رفع بينهما يستقيم به الكلام. قال رجل</p>
            <p change="#d2e73">من ثقيف في (144: 3) من الكامل (ثم أصبحت والناس يقولون: قتل أمير المؤمنين الليلة فأتيت الحسن (وإذا به) في دار علي عليه السلام) فالأصل) وإذا أنا به في دار علي) والذي يؤيد دعواي قول رجل من أصحاب عبيد الله بن زياد في (149: 5) من الكامل (خرجنا من جيش زيد خراسان فمررنا بآسك (فإذا نحن بهم ستة وثلاثين رجلا) فانظر إلى قوله (فإذا نحن بهم) لأنه يبطل دعوى من يقول إن الهاء في (بهم) مبتدأ في الأصل ويؤيد تعليلنا تأييدا شديدا فلو قال هذا (فإذا بهم ستة وثلاثين رجلا) ما أخطأ بل جعل كلامه عرضة للالتباس ويأبى ذلك ذوقه العربي.</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد
<pb n="n7-p603"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4258.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بسمى أو أدب</head>
            <p change="#d2e73">كنا نشرنا مقالة بهذا العنوان في (5: 65 إلى 70) وطلبنا إلى حضرة صديقنا الوفي يوسف أفندي رزق الله غنيمة أن ينقل إلى لغتنا ما قاله عنها أبناء الغرب في أسفارهم بعد التنقيبات التي قاموا بها في الأرض التي تعرف باسم (بسمايا) إلا أن حضرة الكاتب الألمعي عين وزيرا لمالية العراق فلم يبق له متسع في الوقت ليفيد قراء لغة العرب بمقالاته إذ انتقلت فائدته اليوم إلى فريق أعظم عددا من فريق قراء مجلتنا فكان العذر واضحا فطلبنا إلى حضرة صديقنا الآخر وهو رزوق أفندي عيسى أحد كتبة المجلة السابقين أن يقوم بهذا السعي فحبر لنا المقالة الآتية:</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع)</p>
            <p change="#d2e73">وقفت مؤخرا على المقالة المدرجة في الجزء الثاني من السنة الخامسة من (لغة العرب) الصحيفة ال 65 بعنوان بسمى أو أدب لا بسمايا أو مسماة أو بسماة فشكرت لمنشئ هذه المجلة عنايته بطرق المواضيع المفيدة لنا نحن العرب والمستشرقين عموما وما لفت نظري إلى كتابة هذا المقال هو رد الكاتب المحقق والمؤرخ المدقق على م. ج. دي خويه بقوله (ومع ذلك نراه قد وهم هو أيضا في هذه القرية أو المدينة أو ما شئت أن تسميها وذلك أنه فرز في فهرس الإعلام بسما عن بسمى فذكر للأولى أي (بسما) مواقع وجودها من تاريخ الطبري. وذكر الثانية بقوله: (بسمى) بالبطيحة وبين محل وجودها وورودها في التاريخ المذكور مع أن الحقيقة هي أن الاسمين لمسمى واحد لا غير. ولو أمعن بنظره في البحث لوجد أن ما ظنه قريتين إحداهما قريبة من بانقيا والثانية في البطيحة هما واحدة إذ كلتاهما بالبطيحة أو البطائح حتى بانقيا نفسها ولم يهف علامتنا هذه الهفوة إلا لأنه لم يعرف حدود البطائح).</p>
            <p change="#d2e73">وقبل الخوض في بيان ما نحن بصدده أقول: أن بطائح العراق هي مجمع سيب الفرات ودجلة وكلما تحول مجرى دجلة تحول موقع البطائح ذلك التحول. هذا ولم يذكر مخطط العرب البطائح ذكرا تاما، إذ لم تستقم على حال واحدة
<pb n="n7-p604"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4259.xhtml"/>


وإنما كانت على ما يشاء لها الاتفاق والحوادث.</p>
            <p change="#d2e73">إني أذهب اليوم مذهب العلاقة دي خويه إلى أن في العراق موضعين يعرفان بهذا الاسم (بسما وبسمى) وأحدهما معروف وهو التل الذي نقب فيه الدكتور بدجر جمس بانكس الأثري الأميركي عام 1903 وموقعه بين فرات الحلة والغراف وسندرج في جزء مقبل مقالة مسهبا فيها عن هذه المدينة المطمورة منذ أجيال وقد كشفت معاول النقابين عنها النقاب بمشارفة الدكتور المشار إليه فويق هذا.</p>
            <p change="#d2e73">أما الموضع الثاني المعروف بهذا الاسم فقد بحث عنه في أسفار الرحالين والنقابين والرواد التي بحوزتي فعثرت على ضالتي في أحدها ولم أكتف بذلك بل استطلعت جماعة من الشيوخ الخبيرين بمواطن العراق القديمة والحديثة والملمين بأسماء الروابي والأطلال المنبثة في أطراف الديوانية والغراف وكوت العمارة وفي غيرها وجلهم من المكارين الذين قضوا معظم حياتهم في التنقل من بلدة إلى أخرى فذكر لي بعضهم أن بسمايا تل يبعد عن بلد الكوت نحو ثلاث أو أربع ساعات وذكر آخرون الأنقاض المشهورة الواقعة في شرق الديوانية وقد أجمعت كلمتهم أخيرا على أن في العراق موضعين يعرفان بهذا الاسم، وتأييدا لما نحن بصدده أنقل للمطالع ما جاء في كتاب (بسمايا) أو أدب المفقودة لمؤلفه الدكتور بنكس المطبوع عام 1912 م ص 384 قال المؤلف:</p>
            <p change="#d2e73">(لم تكن بسمى التي نقبنا فيها الأنقاض الوحيدة في ديار بابل تعرف بهذا الاسم بل هناك بسمى أخرى واقعة في الجهة اليمنى من دجلة قائمة فوق بلدة الكوت تبعد عنها نحو أربع ساعات، وكثيرا ما رغبت في تفقد معالمها فأتاح لي الحظ يوما أن أقضي طول نهاري باحثا منقبا في أطلالها، بينما كنت أنتظر ورود باخرة لتنقلني، فانتهزت فرصة تأخرها ونلت مبتغاي).</p>
            <p change="#d2e73">(تحتوي الأنقاض على تل واحد طوله نحو نصف ميل في عرض ربع ميل وعلوه خمسون قدما وتكاد تكون قمته مستوية بيد أن أطرافه قائمة متحدرة وقد أثرت فيها سيول الأمطار تأثيرا عظيما فجرفت قسما منها وأصبحت أخاديد عميقة تشبه السواقي وهناك كثير من قطع الخزف المدهونة
<pb n="n7-p605"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4260.xhtml"/>


بدهان أزرق والأجر المشوي وفي الطرف الجنوبي وجدنا احدورا فيه تابوت من الطين فيه سكة من عهد الفرثيين وهم الارشكيون وقد نخرها التراب ثم عثرنا على عدد كبير من النقود مبعثرة في كل مكان من التل غير أنها كانت منخورة جدا</p>
            <p change="#d2e73">حتى أننا لم نهتد إلى معرفة اسم ضاربها ولا إلى تحقيق ما عليها من الكتابة وقد استفدت فائدة كثيرة من الرسوم المنقوشة على الأجر وفي بعضها وجدنا كتابة تشتمل على ثلاثة أسطر منقوش فيها اسم نبو كد نصر ولكن لم نر فيها أثرا لاسم المدينة ومن الأجر ما هو مطبوع عليه رسم مربع صغير غير أن معظم الأجر مكتوب عليه كلمة واحدة بحروف عبرية أو أرمية وقد انتقيت أحسنها وحفظتها معي لكي أقف منها على اسم ذلك الموضع القديم وبعثت بنسخة من تلك الكتابة إلى الأستاذ توري من جامعة بل فأجابني أن الحروف إرمية قديمة وتلفظ كرنبو ويعقب هذا الاسم إشارة تمثل برجين وتدل على أن تلك الكلمة كانت اسم المدينة وقد وردت لفظة (كرنبو) في الكتابات الآشورية وكانت لها علاقة بكوثى (تل إبراهيم) ويذهب جمهور من الأثريين إلى أنها من أقدم المدن في تلك الناحية وقد أورد ياقوت اسم كرنبو نقلا عن كتبة اليهود أنه كان ابن كوثى بن ارفكشاد بن سام بن نوح ويقال أيضا أن كرنبو كان والد زوجة إبراهيم ويظهر من التقاليد أيضا أن بسمى هذه تمثل موضع إحدى مدن بلاد بابل الواغلة في القدم، هذا وسطح الأنقاض يرشدنا إلى العصور الأخيرة من دولتي بابل وفرثية فإن ذلك التل عال جدا ومن المحتمل أن في ثناياه وطبقاته آثار أمم قديمة والتنقيب فيه سهل ومضمون النجاح).</p>
            <p change="#d2e73">(إن شظايا الخزف لم تكن خالية من فائدة لأنها كانت مدهونة بدهان أزرق وأحمر وأبيض وبعضها كانت مطبوعة بطابع ومن الطوابع رسم دائرة وضمنها رمز قديم بهيئة صليب يوناني من ذراعين معقوفتين ومنها تصميم يدل على شعار كشعار الدولة العثمانية أي يلمح إلى راية الهلال ولا يبعد أن النجم المستدير يمثل الشمس ومهما يكن من الأمر فإن الواقع يحملني على أن أبحث عن أصل ذلك الرمز المعدود عند العموم كرمز تركي المنشأ لأنه ظهر أولا على الراية العثمانية في هذا العصر فقد جاء في روايات الأقدمين أن ذلك الرمز منشأه الملك
<pb n="n7-p606"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4261.xhtml"/>


فيليب والد إسكندر الكبير فإنه في إحدى غزواته باغت سكان بوزنطية ليلا فكان النجم المتألق في السماء القائم بالقرب من القمر سببا في إثارة كلاب الأزقة وأخذت تنح نباحا شديدا فهب الأهالي وأدركوا الخطر المحدق بهم فقاموا في الحال وأخذوا يذودون عن حياض المدينة حتى أنقذوها من ضربة العدو واستيلائه عليها، بيد أن الاكتشافات في هذه البقعة تحملنا على أن نعتقد أن ذلك الرمز قديم جدا ويتجاوز في القدم عصر فيليب إذ</p>
            <p change="#d2e73">كان في زمن الشمريين ذلك الرمز كسمة تمثل كلمة رقية ومن المؤكد كون أصل ذلك الشعار تعويذة لطرد الأرواح الخبيثة وتقليص ظل الأمراض والنكبات ولجلب اليمن والسعادة وقد اتخذ أهالي المشرق قاطبة هذا الرمز حرزا حريزا بيد أن الفرس والفرثيين انفردوا به دون سواهم حتى طبعوا رسمه على مسكوكاتهم).</p>
            <p change="#d2e73">هذا ومن العراقيين من يذهب إلى وجود موضع ثالث يعرف باسم بسمايا وذلك نقلا عن شيوخ بوادي العراق حتى أن أحد الأعراب أتى يوما إلى النقاب الأميركي في بسمى وأكد للعريف الذي برفقته أن التلال التي ينقب فيها لم تكن التلال الواقعة في بسمايا الأصلية فحمله قوله هذا أن يرافقه مع جماعة من الفعلة إلى المحل الذي أشار إليه وقد ذكر ذلك بنكس في كتابه المذكور في صدر هذا المقال ص 154 - 155 قال ما ترجمته:</p>
            <p change="#d2e73">(بعد أن أسفرت التنقيبات عن نتيجة حسنة أتاني (الاونباشي) ذات يوم بخبر مفزع مآله أن التنقيبات لم تكن جارية في أنقاض بسمايا الأصلية وأن بسمايا الحقيقية التي هي مطمح أنظارنا واقعة على مسافة ميلين أو ثلاثة أميال من هنا إلى الجنوب وراء تلك الجبال (الروابي الرملية) حتى قال حقا لقد أضعنا وقتنا وذهبت أتعابنا سدى واستمر مصرا على قوله هذا أننا لم نظفر بعد بضالتنا المنشودة فاعتمادا على ما فاه به أعددت عدتي وغادرت محلي قاصدا الموضع الذي أشار إليه ولما بلغناه ألفينا أعالي التلال مغطاة بشظايا من الخزف غير المصقول وشاهدنا في أماكن كثيرة آثار جدران مبنية بالأجر المسنم المشوي وبعد أن نبشنا الأرض خرقنا بضعة خروق لم نعثر على شئ مهم يستحق الذكر سوى سطح صهريج معد للماء مصنوع من الأجر الخزفي الصلب وقدر قطره نحو متر وعمقه متساوي
<pb n="n7-p613"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4262.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>جامع قمرية</head>
            <p change="#d2e73">استدراك</p>
            <p change="#d2e73">كنت ظننت في (ص230 من هذه المجلة) أن في النقص الذي طرأ على كتاب الحوادث الجامعة بحثا يعرفنا بما نتطلبه من أمر جامع قمرية. وقلت أن باني هذا الجامع هو الخليفة الناصر. وكان قولي هذا لسببين أولهما أن من صلى في هذا الجامع إماما بالناس حين فتحه كان مجد الدين عبد الصمد وإذ كانت ولادته في سنة 593هـ (1196م) على ما كنا رأينا كان من مواليد زمن الناصر فلا يمكن أن يكون الجامع من بناء من تقدمه من الخلفاء أو غيرهم. وثاني السبيين أن كتاب الحوادث المنوه به - والمحفوظة نسخة بحالها الحاضرة يبتدئ من قسم من سنة 626هـ (1228م) كما كنت قد أشرت إليه - لا يذكر بناء جامع قمرية فارتأيت أن تشييده كان قبل ذلك ولا سيما كتاب المساجد ذكر لنا نقلا عن بعض المؤرخين - ولم بسمهم - أن هذا الجامع من أبنية الناصر فقلت قول كتاب المساجد مؤيد إياه.</p>
            <p change="#d2e73">وكل ما كنت نقلته في كتابتي من الحوادث الجامعة - عن الجامع الذي نحن بصدده - منقول من نسختي المكتوبة على النسخة المخطوطة العائدة إلى صاحب هذه المجلة وهي منقولة عن الأم الوحيدة وقد عرفتها في ما سبق. ولم أكن أدري أن النسخة المصورة لهذا المخطوط المحفوظة في دار الكتب العائدة إلى وزارة الأوقاف تحل لنا المشكل إذ تطلعنا على تكامل بناء الجامع في سنة 626 هـ وهي من سني خلافة المستنصر. والذي أوقفني على ذلك كلمتان - بقلم لا يختلف عن قلم الكتاب - وردتا في حاشية النسخة المصورة دون المخطوطة وقد أغفلهما الكتاب. قالت النسخة المخطوطة:</p>
            <p change="#d2e73">(وفي شعبان (626 - 1228) تكامل بناء المسجد المستجد بالجانب الغربي على شاطئ دجلة المقابل لرباط البسطامي ونقل إليه الفرش والآلات وقناديل
<pb n="n7-p614"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4263.xhtml"/>


الذهب والفضة والشموع وغير ذلك وفتح في شهر رمضان ورتب فيه مصليا الشيخ عبد الصمد بن أحمد بن أبي الجيش وأثبت فيه ثلثون صبيا يتلقنون القرآن عليه. ورتب فيه معبد يحفظهم التلاقين ورتب أيضا فيه الشيخ حسن بن الزبيدي محدثا يقرئ (كذا) عليه الحديث النبوي في كل</p>
            <p change="#d2e73">يوم اثنين وخميس. ورتب أيضا قارئ للحديث. وجعل في المسجد خزانة للكتب وحمل إليها كتب كثيرة). اهـ</p>
            <p change="#d2e73">فلم يكن بوسعي أن أتكهن بأن هذا المسجد هو جامع قمرية ولكني لما وقفت على النسخة المصورة رأيت فيها إشارة بعد كلمة (البسطامي) تهدي إلى الحاشية وفي الحاشية ما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">(المعروف بقمرية) فلم يبق لي شك في أن جامع قمرية تكامل بناؤه في سنة 626 هـ وكانت تلك السنة في خلافة المستنصر التي بدأت في سنة 623 (1226).</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في الحاشية قوله: (حاشية. حكي أنه قيل للشيخ عبد الصمد أن هذا الموضع رسم أن يكون إمامه شافعيا. . . (هنا كلمات لم أستطع قراءتها) الانتقال عن مذهب الإمام أحمد. فقال: ما وجدت في مذهبه ما يوجب انتقالي عنه. فأنهي ذلك إلى الخليفة فقال: نحن نغير. . . كذلك كلمات لم أستطع قراءتها) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد جاء في كلشن خلفاء في أخبار والي بغداد إبراهيم باشا أنه جدد في سنة 1903 (1683) عمارة الجامع المقابل لدار الإمارة (هي ما نعرفه اليوم بالسراي) وأن يحيى دده شيخ الدراويش المولوية أرخ البناء ببيت من الشعر بالتركية ذكره. قلت ولعل هذا الجامع هو جامع قمرية أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذا كله أقول من هي قمرية؟ أأمرأة كما قال كتاب المساجد أم غير ذلك؟ والاسم جديد نسب إليه الجامع حين إنشائه أم اسم قديم للموضع الذي بني عليه؟ هذا ما تساءلت عنه قبلا وأكرر السؤال عنه اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">يعقوب نعوم سركيس
<pb n="n7-p615"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4264.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>ما فوق باب اورتمه من الكتابة</head>
            <p change="#d2e73">وما في داخله منها</p>
            <p change="#d2e73">لما ألف العلامة (لويس ماسنيون) كتاب (بعثة في العراق من سنة 1907 نقل في الجزء الثاني الكتابة التي فوق الباب الشمالي (لخان اورتمه) وذلك في ص 24 من بعثته. وقد ظهر لنا أنه نقلها عن مؤلف تاريخ مساجد بغداد. ويؤيد ذلك أيضا مناسبة ما في هذا التاريخ لما نقله العلامة المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">وإننا قد استغربنا أوهام هذا النقل لما أن الكتابة مرموقة على الحجارة لا في الأدمغة ولا في القرطاس ولأن أمور التاريخ يجب أن يستثبتها مسطرها قبل تسطيرها خشية أن تتيه القرون التي تأتي في مجهل الارتباك والاضطراب ولا ينتفع الإنسان من حيث يضر، فلخدمة التاريخ النزيه قصدنا إلى باب ذلك الخان أكثر من خمسين قصدة وتحملنا وصب الوقوف والنظر الحديد بين مشاة ساخرة ونظارة حاقرة وعابري سبيل غير ملتفتين، فتوصلنا إلى عرفان ما نذكره أسفل هذا معارضيه بما نقله العلامة ماسنيون لينبلج فجر الحق بعد أن أغطش ليل الالتباس والأرقام لتعداد الأسطر.</p>
            <p change="#d2e73">ما نقله ماسنيون</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله رب العالمين وصلى الله على خير خلقه محمد النبي وآله أجمعين هذه الخان من إنشاء ذي العمل المبرور والسعي المشكور مرجان بن عبد الله بن عبد الرحمن السلطاني</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الاولجايتي وقفها على المدرسة المرجانية ودار الشفاء بباب الغربة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>والنصف للقائمة وتل دحيم ومزرعة بالصراة وبساتين بالمخربية وبساتين بقرية البزل والراذمار وخرم أباد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>رباط جلولا المعروف بقزرباط ورزين حوى ونصف دوري وبساتين ببعقوبا وبوهريز وبالبندنيجين وخان ودكاكين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>بالحلبة وأربع خانات ودكاكين بالجوهرية وخان بالجانب الغربي ودكان كاغد بالحريم</p>
            <p change="#d2e73">كما هو.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>محدود ومشروح في الوقفية وقفا صحيحا شرعيا تقبل الله منه الطاعات في الدارين. . . وكان الفراغ منه سنة ستين وسبعمائة والحمد لله وحده.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وصلى الله على سيدنا محمد النبي الأمي العربي الصادق وعلى آله الطيبين الطاهرين وصحبه وسلم كتبه الفقير إلى رحمة ربه أحمد شاه النقاش المعروف برزين قلم. غفر الله ذنوبه.</p>
            <p change="#d2e73">ما نقلته أنا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>بسم الله الرحمن الرحيم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أمر بإنشاء هذا النيم والمنازل والدكاكين المولى المخدوم الآمر الصاحب الأعظم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الأعدل ملك ملوك الأمر في العالم. صاحب العدل الموفور، عضد السلطنة والإمارة حاوي مرتبة الإمارة
<pb n="n7-p616"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4265.xhtml"/>


والوزارة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>افتخار شهد الأوان المخصوص بعناية الرحمن أمين الدين مرجان الأولافايتي وقفها على المدرسة المرجانية ودار الشفاء بباب الغربة كذلك عقرقوف</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>والنصف من القائمية وتل دحيم ومزرعة بالصراة وبساتين بالمخرمية وبساتين بقرية الترك والزادمار وخرماباد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>ورباط جلولا المعروف بقزل رباط وزرين جوي ونصف دوري وبساتين ببعقوبا وبوهريز وبالبندنيجين وخان ودكاكين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>بالحلبة وأربع خانات ودكاكين بالجوهريين وخان بالجانب الغربي ودكان كاغد بالحريم كما هو.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>محدود مشروح في الوقفية وقفا صحيحا شرعيا تقبل الله تعالى منه الطاعات في الدارين وبلغه نهاية المراد وكان الفراغ من سنة ستين وسبعمائة والحمد
<pb n="n7-p617"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4266.xhtml"/>


لله وحده.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وصلى الله على سيدنا محمد النبي الأمي العربي الصادق وعلى آله الطيبين الطاهرين وصحبه وسلم كتبه الفقير إلى رحمة ربه أحمد شاه النقاش المعروف برزين قلم غفر الله ذنوبه.</p>
            <p change="#d2e73">ولزيادة الفائدة نذكر إعلانا أعلن في زمن (إسماعيل شاه الصفوي) وهو مرقوم على الجانب</p>
            <p change="#d2e73">الشرقي من جدران الباب الشمالي للخان الاورتمه داخلا لا خارجا في صخرة لوبية طولها (82) سنتمترا على التقريب وعرضها (22) سنتمترا على التقريب أيضا لأننا قسمنا بالشبر والفتر والإصبع ثم نقلنا ذلك إلى السنتمترات فدونك الإعلان بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم في أيام حضرة السلطان الولي الدال على المذهب الإمامي شاه إسماعيل بن حيدر الصفوي الحسني أيدت دولته ووقف عاليجناب الأمير الكبير المخصوص من الله بالعناية والإحسان الأمير العادل (قنغرار) سلطان على قول الله تعالى (ولا تأكلوا أموالكم بينكم بالباطل) وأعلم أن عواقب الظلم ذميمة وموارده وخيمة فصدر أمر العالي بألا يؤخذ من دلالي الابريسم ومن عزة (كذا) الأقمشة شيء بعلة الضمان ومطامع الديوان وألا يؤخذ من جند حاكم بغداد وغلمانه وأرباب ديوانه شيء بعلة التمغا ومن غير ذلك أو شيئا منه فعليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين؛ وكتبه في ذي الحجة سنة (921) والحمد لله وحده) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وليعلم القراء الكرام أن نقدنا لما نقله العلامة لويس ماسنيون هو نقد لتاريخ مساجد بغداد الذي لم يهتم مهذبه - أي محمد بهجة الأثري - بمقابلة بعضه بما هو مرقوم على الأجر ولا يمكن إفساده ولا العبث به.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: مصطفى جواد
<pb n="n7-p618"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4267.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>رسالة في تراجم أحوال الرجال</head>
            <p change="#d2e73">للشيخ (كذا) البقاعي</p>
            <p change="#d2e73">نسخة خطية محفوظة في المتحفة البريطانية بلندن تحت رقم 57 - 8655.</p>
            <p change="#d2e73">هو بالقطع الصغير وهو أوراق فقط، قال المؤلف في المقدمة:</p>
            <p change="#d2e73">قال أحوج خلق الله إلى عفو الحق أبو الحسن إبراهيم بن عمر بن حسن الرباط بن علي بن بكر البقاعي الشافعي نزيل القاهرة هذه (الكراسة؟) التي خفيت أحوال منتخباتها على الحافظ أبي عبد الله محمد بن عبد الله الحاكم فسأل عنها شيخه الحافظ أبا الحسن علي بن عمر الدارقطني فعلق بخطه تحت أساميهم ما صح له من أقوالهم وقال: ثم سألته فشافهني بها وكلهم من أهل العراق وقد رتبتها ليسهل الكشف منها وبالله التوفيق.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذا يجيء بأسماء الرجال على ترتيب حروف الهجاء ولكن لم يذكر من أحوالهم شيئا إلا نادرا وليس لأكثر الرجال إلا سطر واحد وليظهر صحة ما قلت نقلت السطرين الأولين:</p>
            <p change="#d2e73">أحمد بن إبراهيم بن ملحان أبو عبد الله ثقة.</p>
            <p change="#d2e73">أحمد بن إسحق بن صالح الوران لا بأس به الخ إلى آخر الحروف.</p>
            <p change="#d2e73">ثم في الورقة السابعة يجيء ترتيب جديد، قال في أوله: وسأله مشافهة عن رجال أثبتهم أيضا مرتبا من أسمائهم وأسماء آبائهم على الحروف وأول سطر: إبراهيم بن زياد سيلان فقال ما أعرف في سيلان إلا خيرا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي آخر الكتاب:</p>
            <p change="#d2e73">فرغ من ترتيبه. . . أحوج الخلق إلى عفو الحق أبو الحسن إبراهيم بن عمر بن حسن الرباط بن علي بن أبي بكر البقاعي الشافعي يوم الأحد خامس عشرين (كذا) شوال من شهور سنة أثنين (كذا) وخمسين وثماني مائة بمسجده من رحبة العيد بالقاهرة المعزية حفظها الله الخ. كأنها نسخة بخط المؤلف نفسه.</p>
            <p change="#d2e73">بكنهام (إنكلترة): ف. كرنكو
<pb n="n7-p619"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4268.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحاج الميرزا معصوم العلوي</head>
            <p change="#d2e73">هو الحاج الميرزا معصوم بن إبراهيم العلوي وهو الجد الأدنى للسيد محمد مهدي العلوي ينتهي نسبه إلى علي العريضي بن جعفر الصادق.</p>
            <p change="#d2e73">ولد في كيذقان (قرية تبعد عن سبزوار ستة فراسخ) وبعد بلوغه الحلم انتقل إلى سبزوار وتزوج بها.</p>
            <p change="#d2e73">اشتغل بتحصيل العلوم برهة من الزمن فقرأ الصرف والنحو على بعض الفضلاء وانتهت دورة تحصيله بإنهائه كتاب شرح الألفية لجلال الدين السيوطي ثم اشتغل بالتجارة ولم يزل كذلك حتى وافته المنية.</p>
            <p change="#d2e73">زار العراق مرتين وحج مكة والمدينة. وكان قصير القامة أبيض اللون طيب الأخلاق.</p>
            <p change="#d2e73">أجاب داعي المنون في سنة 1315هـ (1897م) وقد أرخ وفاته أديب مصره وأحد شعراء عصره الميرزا سليمان بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفات حاج مير معصوم كه بودا ومؤمن كامل </seg>
                  <seg> بهمراه براد جون برحمت كشت وي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">واصل</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سؤال سأل تاريخش نمودم ازخرد كفتا </seg>
                  <seg> كه تاريخ وفاتش دان مطابق لفظ (فارغ دل)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">1315
<pb n="n7-p620"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4269.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مندلي الحالية</head>
            <p change="#d2e73">كان حضرة الكاتب السيد عبد الرزاق أفندي الحسني كتب مقالا في لواء ديالى وذكر مندلي من أقضيتها (7: 537) ولما كان لهذا القضاء شأن في التاريخ طلبنا إلى حضرة المعلم ميخائيل توماس وهو مدرس اللغة الإنكليزية - في مدرسة الحكومة أن يصفها وصفا وافيا يصور لنا هذا القضاء تصويرا يمكننا من أن نقف على أمرها كما هي عليه اليوم فكتب لنا ما يأتي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>موقعها</p>
            <p change="#d2e73">مندلي أحد الأقضية التابعة للواء ديالى في العراق العربي. وهي تبعد عن بغداد بالسيارة نحو ست ساعات وبالقافلة زهاء ثلاثة أيام أو 24 ساعة أو 58 ميلا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>اسمها الأصلي</p>
            <p change="#d2e73">يقال أن الفرس لما اكتسحوا بعض جهات العراق في أيام السلطان مراد اجتاحوا هذا المحل وسموه باسم فارسي (بندنيك) ثم استخلصها الترك من أيديهم فحرفوا اسمها وصار (بندنيج).</p>
            <p change="#d2e73">ثم أن اسم بندنيج تحرف مرة أخرى إلى مندليج ولا يزال هذا الاسم الأخير مستعملا حتى الآن عند الفرس، والرسائل الواردة من إيران إلى مندلي تكتب عناوينها (مندليج) وفي الأخير خفف العراقيون المعاصرون هذا اللفظ بحذف الجيم فصارت (مندلي).
<pb n="n7-p621"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4270.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>نفوس القضاء</p>
            <p change="#d2e73">إني تحققت من كاتب النفوس في مندلي حسب الإحصاء الذي أجراه سنة 1928 أن عدد أهاليها مع أهالي ناحية قزانية وقرية دو شيخ بلغ (12. 141) ولكن لم تسجل أسماء نفوس مقاطعات القضاء لأنهم عشائر فلو أردنا إضافة عددهم إلى نفوس القضاء لبلغ خمسة عشر ألفا ومن جملة السكان نحو 200 إسرائيلي ساكنين في 40 بيتا وهم في نفس القضاء وحده لا في ملحقاته. وليس في القضاء أحد من النصارى. وفيهم قلم حاجية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ناحية قزانية</p>
            <p change="#d2e73">لمندلي ناحية واحدة لا غير وهي قزانية وتسمى عندهم (جيزاني) وهي واقعة في جنوبي مندلي على بعد ساعة ونصف منها سيرا على الأقدام وفيها مدرسة أولية ذات صفين مبنية على الطرز الحديث وتقابل دار الحكومة وقد شيدت هذه المدرسة سنة 1924 ويبلغ عدد تلاميذها نحو 30 تلميذا. وفيها محلتان وهما: (جاي محله سى) و (قلعة محله سى) وتبلغ دورها 700 وخاناتها ثلاثة وعدد نفوسها نحو 3. 600 ويتكلم أهاليها الكردية والفارسية وقليلا من العربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>قراها</p>
            <p change="#d2e73">من قراها (نقيب) وهي واقعة في غربي مندلي على بعد ساعة واحدة منها. وقرية (دو شيخ) وهي واقعة في شرقي مندلي على بعد ساعتين منها سيرا على
<pb n="n7-p622"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4271.xhtml"/>


الأقدام وفيها 200 بيت. وفي هذه القرية تصنع الكوافي (جمع كوفية وهي غطاء الرأس).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>مقاطعاتها</p>
            <p change="#d2e73">(نفت) وتبعد عن مندلي 3 ساعات سيرا وفيها 300 بيت و (طحماية) وتبعد عن مندلي 3 ساعات وفيها 310 بيوت. و (دحلة) وهي على بعد 4 ساعات من مندلي وفيها 300 بيت. و (العمريات) على بعد 3 ساعات من مندلي وفيها 100 بيت. و (ترساق) على بعد خمس ساعات من مندلي وفيها 150 بيتا وفي جميع هذه المقاطعات عشائر من الأعراب وبيوتهم كلها من الشعر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>عشائرها</p>
            <p change="#d2e73">في مندلي طائفة من عشائر الأعراب والأكراد منهم: (قره آلوس) و (زهيري) و (البو جواري) و (الحامدة) و (العوادل) و (بنو عكبة) و (البو فرج) و (البو حريت) و (رديني).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>معادنها</p>
            <p change="#d2e73">على مسافة ثلاث ساعات من قصبة مندلي ينابيع نفط وعيون قير وفيها ممالح مشهورة بجودة ملحها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>مبانيها</p>
            <p change="#d2e73">لا تزال المباني الموجودة في مندلي على حالها السابق من غير أن يحدث فيها إصلاحات عصرية كما حدث في أقضية أخرى. وإليك أسماء المباني التي فيها: سراي الحكومة - دائرة البلدية - دائرة البرق والبريد (وقد أقيم فيها تلفون في هذه السنة 1929) - دار الكمرك والمكوس - المدرسة الابتدائية الأميرية - المستشفى الملكي - سيشيد فيها عن قريب دائرة للبيطرية - 3 حمامات - جامعان - 3 مساجد - سوقان - خانان أحسنهما المسمى خان هرون وهو منظم وفيه أمتعة التجار وبضعة حوانيت للباعة وجايخانة (مشرب للشاي) وفي هذا الخان ينزل المسافرون القادمون للتجارة - 1700 دار - مطحنة بخارية (مكينة للطحين) - مثلجة (آلة لصنع الثلج) - كنيس لليهود - محل شركة لمكائن خياطة سنجر - 200 دكان للبدالين والبزازين وغيرهم - 7 زوايا - 10 مقاه كبيرة
<pb n="n7-p623"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4272.xhtml"/>


أحسنها قهوة هرون بازاء دائرة لكمرك وإليها يذهب أكثر الأشراف والموظفين ثم يليها في الجودة قهوة روبين الإسرائيلي - 30 مشرب شاي (جايخانات) - 4 كتاتيب لتدريس أصول القرآن ومبادئ الديانة ومبادئ اللغتين الفارسية والتركية - 3 مقرات (كراجات أي مستودعات للسيارات).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>مساكن مندلي والإيجار</p>
            <p change="#d2e73">يبني الأهلون أساس بيوتهم بحجارة صخرية تجلب من جبال الحدود ثم يقيمون عليها الجدران باللبن ويسقفونها بالجريد فيرص على جذوع النخل وشوارع المدينة وأزقتها قذرة لا أثر للعناية بها. والمياه على قلتها ملحة ومرة. وحركة النقل بالسيارات دائمة بينها وبين العاصمة وقد اكتسبت المياه ملوحتها من مرورها في أراضي الزرع وذلك لأن مؤسسي المدينة شيدوها في أسفل المنحدر وزرعوا بساتينهم ونخيلهم أعلى من منازلهم. أما المياه التي فوق البساتين وعلى مقربة من الحدود فأقل منها ملوحة وأحسن طعما.</p>
            <p change="#d2e73">وأجرة المساكن والدكاكين هناك أرخص مما في بغداد كثيرا إذ يمكن استئجار أحسن دار بمبلغ عشر ربيات شهريا أو ما دون ذلك أي بخمس أو ست وهكذا قل عن أجرة الدكاكين - وأما لوازم المعيشة فأكثرها تجلب من العاصمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>محلات البلدة</p>
            <p change="#d2e73">تنقسم المدينة إلى ست محلات كبيرة أكبرها محلة (قلعة جميل بك) الواقعة في الجزء الشمالي من المدينة وأكثر أهلها فرس ولغتهم فارسية وهي تختلف في اللهجة عن الإيرانية ويتكلمون بعض التركية والعربية وقليلا من الكردية وأهلها مسلمون سنة وشيعة وأغلبهم شيعة. ومحلة (بوياقي) وهي واقعة في الشمال الغربي وأكثرهم ترك ويتكلمون اللغتين التركية والعربية وكلهم سنة. ومحلة (قلعة بالي) وهي واقعة في شرقي المدينة وأكثر سكانها أكراد يتكلمون الكردية والتركية وأهلها سنة وشيعة وأكثرهم شيعة. ومحلة (قلم حاج) أو قلعة الأمير حاج، وهي واقعة في الجنوب ويتكلم سكانها الكردية والتركية وهؤلاء على مذهب ال (علي اللهية) وهم القلم حاجية (راجع لغة العرب 7: 513) ومحلة (نقيب) وهي واقعة جنوبا وسكانها يتكلمون العربية وقليلا من
<pb n="n7-p624"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4273.xhtml"/>


التركية وكلهم سنة. ومحلة (السوق الكبير) واقعة في وسط المدينة وبها السوق الكبيرة. وكل أهلها يتكلمون العربية والتركية. ومحلة (السوق الصغير) واقعة في (شمال) وفيها السوق الصغيرة وأهلها كلهم شيعة ويتكلمون الفارسية وقليلا من الكردية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>أنهارها</p>
            <p change="#d2e73">أنهارها الأربعة (فلشت) ويخرج من نهر (جني) وهما في الشمال وفيها ثلث ماء الأهالي ونهر (السوق) في وسط المدينة وفي الجهة الشرقية نهر (باغ) و (قزانية).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>مياه مندلي</p>
            <p change="#d2e73">تقع مياه مندلي (المالحة المرة) التي تشبه مياه تلعفر من أراضي (هيوان) على مسافة خمسة أيام للمسافر المجد (كما يقدر أهالي مندلي بعد البلاد بعضها عن بعض) وكانت حدود مندلي في عهد الأتراك تمتد إلى مقربة من منابع المياه وكانت أراضي (سنبار) داخلة في الحدود التركية ولذلك كان يسهل عليهم في ذلك العهد أخذ كمية وافرة من سنبار وكانت المنازعات تدور حول امتلاك المنابع نفسها. وكانت الحكومة تساعد الأهالي على الخصام والمعاداة عند انقطاع المياه عنهم بل كانت تمدهم بالسلاح والذخيرة والجند فيذهبون إلى ديار الفرس فيستخلصونها من أيد أولئك الفرس وتبقى في أيدي المندليين بضع سنين ثم ترد إلى أهلها وهكذا دواليك. وقبل الحرب العامة جاءت لجنة تحكيم المياه إلى مندلي</p>
            <p change="#d2e73">أعضاؤها أجانب بين فرنسي وإنكليزي وروسي وإيراني وبينهم القائد التركي عزيز بك من قبل الأتراك فقررت هذه اللجنة أن تكون نصف مياه سنبار لمندلي وبقيت حالة المياه على هذا الحكم مدة الحرب العامة وأيام الاحتلال حتى بدء الحكومة العراقية. ثم تبدلت الحال فحجز جزء كبير من المياه عن مندلي منذ ذلك الحين فقام المندليون بتقديم عدة شكاو وعرائض إلى المقامات العالية وأولياء الأمور لكن الحالة ازدادت شدة في كل سنه حتى أدى الأمر إلى انقطاع المياه في هذا العام. والماء الذي يتخلل البلدة قذر جدا ولا يقوم بحاجة الأهالي الضرورية إلا بشق النفس هذا فضلا عن إسقاء البساتين التي تحتوي على نحو مليون نخلة
<pb n="n7-p625"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4274.xhtml"/>


ويزرع من الشتوي ما يقرب 3500 فدان داخل القضاء.</p>
            <p change="#d2e73">إني رأيت بعد التحقيق أن هذا الماء لا يأتي من سنبار ببلاد إيران أي من المنابع وإنما يأتي من الكهاريز التي حفرها الأهالي قبل زهاء عشرين سنة وصرفوا عليها ما يقرب 2500 ليرة عثمانية. وهذه الكهاريز في سفح جبل واقع في المنطقة الإيرانية وتتصل مياه الكهاريز (أي المنابع الصغيرة الصناعية) بالنهر الذي يخترق مندلي، وحسبما سمعت أن الفرس عزموا على سد تلك الكهاريز ولا أدري مقدار صحة هذا الخبر، وكيف تكون حالة سكان المدينة وما يؤول إليه أمرهم إذا سدت البقية الباقية من الماء عنهم.</p>
            <p change="#d2e73">على أني أتوقع خلاف ما يتوقعه أهل مندلي إذ أن الصلات بين إيران وحكومتنا توثقت عراها وتجتهد كل دولة لأن ترضي الدولة الأخرى بأحسن وجه</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>الدعاية الفارسية</p>
            <p change="#d2e73">الدعاية الفارسية سائرة في المدينة سيرا بطيئا لكنها بصورة منتظمة ومدبرة وأقراص الحواكي (القوانات) الفارسية تدار في المقاهي وقد سمعت ذلك بنفسي. وضع صاحب القهوة اسطوانات فارسية للحاكي وأداره لكن شباب العرب المنورين أنكروا هذا الأمر وقام أحد طلبة الكلية الأعظمية ونادى صاحب القهوة وأمره بتبديلها باسطوانة عربية فانقاد للأمر وغيرها. وهكذا الحق لا يعدم أنصارا في أي مكان وفي سنة 1927 أتى إلى مندلي رجل فارسي الأصل من كرمانشاه اسمه (علي نقاش كرمنشاهي) وصور على جدران أكثر مقاهي البلدة رسوما عجيبة ومدهشة تمثل رجال الفرس وأبطالهم القدماء ومن هذه الرسوم أذكر ما يأتي: رستم زاد - قهرمان - توز - أفراسياب - زال والد رستم - سهراب ابن</p>
            <p change="#d2e73">رستم - محمد شير زاد - أمير خان الونكوهي - عبد الحميد ابن اسكندر - فرهان بن سلطان الصين - شاه عباس جنة مكان - حسين الكرد - بابا نسيم - أمير أرسلان الرومي - كيسسيا بانو ابنة رستم - فلا مرزو بن سهراب - وغيرهم. ويقول أهالي مندلي عن هؤلاء الرجال أنهم بهلوانية. والذين لهم اطلاع تام على الفارسية يقولون أن لهؤلاء الأبطال كتبا مطبوعة بالفارسية تبين سيرة كل منهم وأعماله وما أتاه من الشجاعة وذلك بتفصيل
<pb n="n7-p626"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4275.xhtml"/>


ومبالغات لا وجود لها في اللغات الأخرى. ويسمون الكتب التي فيها تواريخ هؤلاء الأبطال (شاهنامه) باسم الكتاب الذي ألفه فردوسي وهي على نسق كتاب ألف ليلة وليلة هذا وقد كلفت الأصباغ والنقوش كل قهوة زهاء خمسين ربية ولكن لا أظن أن هذه الرسوم يبقى أثرها مدة طويلة إذ أن بعضها على وشك الامحاء ولعل السبب في ذلك عدم ثبوت الأصباغ لأنها تحل في الماء وتنقش بها الحيطان المطلية بالبورق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>أقوال بعض الناس عن نواب الأمة</p>
            <p change="#d2e73">يقال في مندلي أن نواب الأمة يتذاكرون كثيرا ويحتدم الجدال بينهم في المسائل التافهة كقضية الصحف المعطلة ويصرفون وقتا جليلا فيها ويتركون مسائل القطر الحيوية بلا بت فيها ويدعونها معلقة من أن الواجب يقضي عليهم بفض القضايا الكبيرة لتنتفع البلاد بنتائجها ولا يتأخر تقدمها ورقيها ويعدون مسألة مياه مندلي من أكبر القضايا التي يلزم البت فيها بسرعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>اقتراحاتهم</p>
            <p change="#d2e73">يقترحون استبدال أراضي سنبار التي هي للإيرانيين من أراض أخرى أقل أهمية منها لتكون أراضي سنبار من المنطقة العراقية أو داخل الحدود العراقية وإن لم يمكن حفر آبار ارتوازية تكفي مياهها لري المزروعات والبساتين وسد حاجة الأهالي أو عقد معاهدة مع الفرس لأخذ نصف المياه مع تنظيف الكهريز التي أنشأها الأهالي ووضع شروط تكفل تنفيذ المعاهدة على الدوام وبينما يشتكي أهالي مندلي من العطش تجد الإيرانيين يزرعون خضراواتهم في أراضي سنبار ويبددون هذه المياه في السهول الفارسية الواسعة ولقلة المياه في مندلي نقص محصول التمور إلى الخمس ويبست الأشجار المثمرة في بساتينهم إلا</p>
            <p change="#d2e73">البرتقال وبدأ الجفاف يدب فيه أيضا أما النخيل فيجف وييبس شيئا بعد شيء بنسبة 20 في المائة سنويا ودليلهم على ذلك أن مندلي تقدم إلى بغداد الخضراوات والفاكهة فأصبحت اليوم تستجلبها هي من العاصمة والأقضية المجاورة لها بالسيارات وعلى ظهور الدواب.</p>
            <p change="#d2e73">ميخائيل توماس أحد المدرسين في وزارة المعارف العراقية
<pb n="n7-p627"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4276.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشعر في مصر</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>توطئة</p>
            <p change="#d2e73">يعلم الناطقون بالضاد الرقي الذي بلغ إليه المصريون في هذا العصر، حتى ليظن القارئ أن الحضارة العصرية العربية في مصر ساوت أرقى عصور لغتنا في صدر الإسلام، وربما سبقتها في بعض الفنون الفتانة. فالرسم والحفر والنقش والغناء والضرب على آلات الطرب وتمثيل الوقائع على المسارح، كل ذلك بلغ شأوا بعيدا في الإتقان جاوز ما كان يماثله عند السلف في عهد الخلفاء العباسيين وأما الشعر فحدث عنه ولا حرج. كان القريض في عهد العباسيين متاع أدب، يباع ويشترى. وأغلب معانيه لا تتجاوز المدح والقدح، التهنئة والرثاء، الغزل والتشبيب إلى ما ضارع هذه الأبواب.</p>
            <p change="#d2e73">وأما وصف الطبيعة وما يتجدد فيها من الأحداث والوقائع، ووصف الحقائق التاريخية وتصوير أخلاق الإنسان والحيوان والنبات والجماد ومحادثة النفس نفسها أو نفوس الغير وابتداع المعاني إلى ما دخل في هذه الموضوعات فلم يقل فيه الأقدمون شيئا كثيرا. والذي قالوه لا يجاري ما ينشئه اليوم شعراؤنا. فإن معاصرينا أجادوا أي إجادة حتى أنهم ولجوا كل باب وأمعنوا في باطنه فلم يبقوا ولم يذروا وأصبحوا أساتذة وجاروا أبلغ شعراء الإفرنج المعاصرين.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن لا نريد أن نتعرض لذكر ما امتاز به كل شاعر من شعراء وادي النيل إذ هذا يطول. وإنما نريد أن نشير هنا إلى ما امتاز به أحد نوابغهم الذي جاء بكل طريف تليد، وعالج كل باب من أبواب المعاني العصرية، فبرز على كل من حاول أن يجاريه بل جاوزه حتى بلغ أبعد مدى في المعنى والمبنى.</p>
            <p change="#d2e73">وإنما نتعرض لذكر هذا العبقري، لأنه أهدى إلينا عدة منظومات من آيات شعره فتمكنا من التفرغ لمطالعتها ودرسها ومعارضتها بغيرها من وشي أبناء لغتنا في ربوع الفراعنة ولغات الأجانب فوجدناه ممن يفتخر بهم العصر والمصر.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا الرجل النابه والأستاذ الكبير أحمد زكي أبو شادي صاحب المنظومات
<pb n="n7-p628"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4277.xhtml"/>


العديدة التي ألبسها من مخترعات براعته غلالة كلها لآلئ ودرر رطبة.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل معترضا يقول: (إن لغة العرب) تعرضت لهذا الموضوع، إذ أظهر مصطفى أفندي جواد ما في (الشفق الباكي) من المحاسن الفتانة والجواهر الغوالي فما معنى هذا العود إلى الموضوع؟).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: إن الأستاذ النقادة مصطفى أفندي أشار إلى ما في ذلك الكنز الثمين من الفرائد الأبكار. لكنه لم يتعرض لمنزلة صاحبها ومحله من جماعة الشعراء العصريين إخوانه، ولعله فعل ذلك ليوسع لنا مجالا في هذا الميدان غير المجال الذي أظهر فيه مقدرة الأستاذ أبو شادي في ابتداع المعاني وإفراغها في أجمل الصيغ وأشهى النغمات المطربة للأذان والأذهان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>نظرة عامة في طبقات شعراء مصر العصريين</p>
            <p change="#d2e73">كان الشعر في مصر انحط انحطاطا عظيما حتى بلغ أدنى دركاته في عهد المماليك وعهد الترك ثم أخذ بالنهوض في عهد محمود سامي باشا البارودي (1840 - 1904) حتى قال فيه المنفلوطي: (شيخ شعراء هذا العصر وأول من أحيا سنة الشعر العربي بعد ما دارت الأيام دورتها.) ومن تلاميذه: حافظ إبراهيم وشوقي ومن طرس على آثار البارودي في رأس النهضة الأولى من النهضات الثلاث المعروفة في عهدنا هذا وأصحاب هذه الطبقة استعادوا الديباجة العربية الصافية والمعاني البديعة السامية التي اخترعها السلف في صدر ازدهار العربية.</p>
            <p change="#d2e73">وأما النهضة الثانية فكان ابتداؤها على يد خليل بك مطران إذ أخذ يعاني طرزا جديدا يحاكي به أسلوب الغربيين على اختلاف قومياتهم فاندفع وراءه أبو شادي وشكري (عبد الرحمن) والعقاد (عباس محمود) والمازني وغيرهم فكانوا يصوغون الأشعار الإفرنجية فيفرغونها بقوالب عربية بديعة وكان الفضل لأصحاب هذه النهضة إحياء الشعر حياة عصرية يتدفق فيها ماء الشباب والتجدد ثم نهض الشعر النهضة الأخيرة في شخص رئيسها ورافع لوائها العجيب الأستاذ أبو شادي فانتهت إليه الرئاسة إذ استقل في السنوات الأخيرة من جهة التفنن بابتكار ميادين جديدة واسعة ليجول فيها الشعر العصري فضلا عن التعابير الحرة والمعاني الحديثة والاستعارات البديعة والتشابيه المنتزعة من البيئة الراقية العصرية فأخضع
<pb n="n7-p629"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4278.xhtml"/>


النظم للشعر عوضا من أن يخضع الشعر للنظم كما فعله بعضهم ولا يزالون يفعلونه لأنهم من الطائفة المقلدة تقليدا أعمى وليس من هؤلاء الفرط المجددين</p>
            <p change="#d2e73">المجتهدين. وهذا ما وسع أفق الشعر العربي كثيرا حتى مده إلى ما لا نهاية له وحفظ للغة كرامتها أمام سيل العامية الجارف وأمام جلاميد التنطع التي يأتي بها الجامدون ويعترضون بها نهج التقدم الضروري لمن أراد هذه الحياة ومقارعة الأمم التي تحاول قهرنا في عقر دارنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>شهادات المجلات الكبرى</p>
            <p change="#d2e73">لعل أحد القراء يتهمنا بالتحزب لحضرة صاحب السعادة أبو شادي، إلا أنه إذا أطلع على شهادات أصحاب المجلات الكبرى التي تصدر في مصر القاهرة يرانا قد قصرنا في ما سجلناه لفضله على اللغة والناطقين بها، وعلى الوطن العربي وسكانه. فدونك الآن شهادة العصور، فقد قالت:</p>
            <p change="#d2e73">الشفق الباكي</p>
            <p change="#d2e73">والشفق الباكي عنوان قصيدة من ديوان إليك بعض أبياتها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا الشعر شعر ولا الأوزان أوزان </seg>
                  <seg> إن فاته من شعور الكون ميزان.</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذا هو الشفق الباكي بحرقته </seg>
                  <seg> وهذه السحب فيها الدمع نيران.</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>باتت عن الشمس فارتاعت لفرقتها </seg>
                  <seg> كما يراع لدفن الحسن هيمان.</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وذلك الهيكل المصدوع يماؤه </seg>
                  <seg> حزن، وتطفو على مرآه أحزان.</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهذه العمد - اللاتي يشققها </seg>
                  <seg> ذكر ووجد - براها الآن تحنان.</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهذه الشمس في الأجيال تحرسها </seg>
                  <seg> كأنما هي بعد الله رحمن!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم يذهب بك في القصيدة من جمال الفن إلى جري الغرير ومن التمثال الساكن إلى السحب في عليائها ومن البلاد إلى القرية ومن التل يموت عند تنفس الصباح موت تشريد، إلى أن يرجع إلى نفسه فيقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أما أنا فأنا الباكي الصبا حرقا </seg>
                  <seg> ولن تعيد مضاع الإنس أشجان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والنادب الحب، والحب الغزير إذا </seg>
                  <seg> ولى فما لشهيد الحب سلوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنما الشفق الباكي يمثلني </seg>
                  <seg> لكن حزني أصناف وألوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الأرض تشجى التياعا للفراق وإن </seg>
                  <seg> جاء الصباح بوصل منه تزدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فكيف بي وأنا المحروم في زمني <gap resp="#org_MS"/> وكل عمري تباريح وحدثان؟!
<pb n="n7-p630"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4279.xhtml"/>


هذا هو الشفق الباكي. ولا شك في أنه بكاء كثير الألوان مثير للنفس يبعث فيها من المعاني ويصبغها بألوان قل أن يبعثها في النفس غير شفق باك كشفق أبي شادي. ولولا أنه أصبح لكل شاعر (لزمة) أصبحت لاسمه بمثابة إضافة إلى مضاف إليه كما يقال شوقي أمير الشعراء وحافظ شاعر النيل ورامي شاعر الشباب، لقلنا بحق أن أبا شادي شاعر الوجدان. على أن لأبي شادي عندي بعض الهنات التي لا أظن أن كثيرا من الناس يراها فيه. وإحدى هذه الهنات تصريفه المعنى في ألفاظ أضيق من أن تحمل المعنى الذي يجول في مناحي خياله الخصب الوسيع. لذلك قد تقف أمام بيت من أبياته حائرا كيف تستشف مجمل ما قام في خياله من ألفاظ يظهر فيها جليا أنها أضيق من أن تعبر عن المعنى تعبيرا تاما. ولست أدري أهذه من الشاعر منحى من مناحي الكمال أم أنها هنة تؤخذ عليه، على أن هذا في شعره قليل.</p>
            <p change="#d2e73">على إنني لا أستطيع أن ألم في صفحات قليلة كهذه ببعض ما في الشفق الباكي من مناحي الابتكار وحسن الوضع وجمال النسق وقوة الشاعرية. فإني ولا شك أعتقد أن أبا شادي مطبوع على الشعر. وقد تنقلت هذه الفكرة عندي مذ كنت في المدرسة الابتدائية فكنت أسمع أن شابا اسمه أبو شادي ينظم الشعر ويقول مقطوعات كانت تستهوي من عواطفي بقدر ما في الشباب من عواطف وكنت أحفظ وفريقا من صحبي بعض ما يقول من أبيات قليلة من الشعر. ولقد طاوعته هذه السليقة طوال أيام عمره فنمت معه وشبت فتية مشبوهة فهو الآن من أكثر الشعراء شعرا وفي الوقت ذاته من أجودهم وأطبعهم على نظم القريض.</p>
            <p change="#d2e73">وإني إن أرسلت هذه الكلمات فإنما أرسلها على سجيتها لا أقصد بها تحليلا أدبيا ولا تقريرا لقواعد يصح أن يقوم عليها النقد إذا ما أردت أن يكون موضوعه شعر صديق أجل فيه الخلق الكريم وصفاء النفس من خبائث علقت بنفوس غيره من شعراء هذا الجيل فبدلت حسنات ما يقولون بسيئات ما تعمل فيهم البيئة والوراثة إنما أصف صورة ما استحالت إليه نفسي وأنا أقلب ديوان الشفق الباكي ولعلك لا تجد في الشفق الباكي من بكاء أمر ولا رثاء أبلغ من رثاء ناظمه للأخلاق وفي ظني أن ما أصابه من أخلاق الناس كان بالغا فصدر عنه في شعر طلي واضح
<pb n="n7-p631"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4280.xhtml"/>


المعاني بكاء هو خير ما ترثى به الفضيلة في عصر نحن أحوج</p>
            <p change="#d2e73">فيه إلى الأخلاق منا إلى العلم والفلسفة وإني لأحسب أنه يخلق بنا أن نكون في تواضعنا على ضعف، من أن نكون أمة من العباقرة يأخذ بتلابيب أفرادها الغرور، الذي لا أرى له من سبب إلا الجهل بالأشياء والجهل بالأقدار، والجهل بالمقاييس.</p>
            <p change="#d2e73">إني وإن أكبرت في ديوان أبي شادي من شيء فإنما أكبر فيه تواضع الأدب المرضي والموعظة الحسنة يسوقها في غير تكلف وفي حسن من الأداء. وإن أكبرت فيه خلقا فإنما أكبر فيه الحلم وكرم الأخلاق والتسامح، تلك الصفات التي قد يراها البعض ضعفا ولكنها لن تكون كذلك إلا عند اللئيم ولا تكون إلا قوة. ولكن في نفس الأبي الكريم.</p>
            <p change="#d2e73">هذه نظرة عجلى في الديوان وفي ناظمه. وما أظن الشعر إلا صورة النفس. وما أظن أن نقدا يساق في الشعر من غير أن يتناول شخصية الشاعر يكون كاملا غير أن هذه النظرة العجلى سوف تتبعها نظرات نحلل فيها بعض القصائد والمقطوعات التي تنضوي عليها دفتا الديوان الكبير.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>السريطاء أو السويطاء</head>
            <p change="#d2e73">وقع جدال بيننا وبين أحد الأدباء الوطنيين المتحزبين للأجانب إذ يزعم أنه لا يحسن بنا أن ننقل إلى لساننا الألفاظ الغريبة، بما يقابلها عندنا من الحروف بل أن تؤخذ بصورها بلا تغيير البتة وتدخل في لغتنا. وسبب زعمه هو أن العربية بعيدة عن أن تؤدي ما عندهم من الأوضاع المختلفة المعاني والمباني. ثم قال ومن جملة ما عندهم أن لهم نوعا من المرقة يكثرون فيها الحبوب أو الخضراوات فيجعلون فيها بصلا وحمصا وكراثا وغيرها أي حشائش وبقولا مختلفة ويسمونها ولم تكن العرب تعرف ذلك فمن الواجب أن نسميها نحن أيضا جوليانة: فقلت له: يا سيدي إن سلفنا العرب قد سبقوا الإفرنج بمئات من السنين في صنع هذه المرقة ويسمونها (سريطاء أو سويطاء) فكيف تنعي على السلف أمور! هم أبرياء منها. قال في تاج العروس في مادة سوط. السويطاء مرقة كثر ماؤها وثمرها أي بصلها وحمصها وسائر الحبوب سميت لأنها تساط أي تخلط وتضرب. وقال ابن دريد. هي السريطاء بالراء وقد مر ذكره. اهـ.
<pb n="n7-p632"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4281.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">عثرات إبراهيم اليازجي وجرجي جنن البولسي في مغالط</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب ومناهج الصواب</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">38 - </hi>وقال الأب في ص 63 (غلط أنصب على درس العلم أو إليه - أقبل عليه ولزمه، صوابه: أكب عليه، إنما يقال: انصب الماء) قلت في (بعق) من المختار ما نصه (إن الله يكره الانبعاق في الكلام. . . وهو (والانصباب فيه بشدة) ومعنى الانصباب هو (الاكباب) فلا وجه للتغليط والتقدير (انصباب المرء فيه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">39 - </hi>وقال في ص 14 ناقلا عن اليازجي (نظر فيه مليا وتثبته بالفكر) فاليازجي قد عدى (تثبت) بنفسه فأخطأ لأنه يتعدى ب (في). قال في المصباح المنير (ورجل ثبت ساكن الباء: متثبت في أموره) وقال في المختار (وتثبت في الأمر واستثبت بمعنى) ولم يقل ذلك (متثبت أموره أو لأموره) ولا قال هذا (تثبت الأمر. . .).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">40 - </hi>وقال في ص 12 ناقلا عن اليازجي (غلط: أشر على الصك تأشيرا - رسم عليه علامة تفيد التوقيع. صوابه: وقع على الصك) قلت: وليس هذا الصواب وحده لأن من الفصيح (وقع في الصك) قال في القاموس (والتوقيع ما يوقع في الكتاب) وفي المختار (والتوقيع ما يوقع في الكتاب) وفي (ضعف) من المختار أيضا (وقولهم: وقع فلان في أضعاف كتابه يراد به توقيعه في أثناء السطور أو الحاشية) وإني لم أعثر على (وقع عليه) كما أدعى اليازجي فربما كان في التاج أو اللسان أو غيرهما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">41 - </hi>وقال في ص 10 ناقلا عن اليازجي حين كلامه على الهمزة (وتخرج عن
<pb n="n7-p633"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4282.xhtml"/>


الاستفهام فتأتي لغير معان كالتسوية والإنكار والتهكم والتقرير) وقد أخطأ في قوله (لغير معان) لأن معنى الجملة صار (فتأتي من دون معنى أي لغوا وغلطا وحشوا. قلت ذلك لأنه أضاف (غيرا) إلى نكرة وذلك يستلزم فقدان ما بعدها لا تغييره. إذ يقال (جاء بغير أمر ومن دون أمر) فالصواب أن يقول (فتأتي لغير هذه المعاني أو لمعان غير هذه أو لمعان أخرى) ليستقيم الكلام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">42 - </hi>وقال الأب جرجي في ص 8 (فضلا عما يرتسم في ملكاتهم) والصواب (يثبت) لأن الارتسام هو الامتثال والإطاعة والتوسم عند العلماء المتبحرين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">43 - </hi>وقال هو في الصفحة بعينها (أجاب الضياء على ذلك) والصواب (أجاب عن ذلك) لأن (أجاب عليه) ليست من الفصاحة في شيء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">44 - </hi>وقال في ص 6 قد ورد في الضياء. . . ألفاظا) والصواب (ألفاظ) بالرفع لأن الوارد هو (الألفاظ) أي الفاعل ل (ورد).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">45 - </hi>وقال الأب نفسه في ص 4 (وناهيك إلى آخر ما هنالك) والصواب (وناهيك من غير ذلك) أو (وناهيك بهذا مفيدا فائدة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">46 - </hi>وقال فيها (ورد في بقية السنين من الضياء وخصوصا في السنة السابعة) والصواب حذف (في) لأن السنة مفعول الفعل خصوصا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">47 - </hi>وقال فيها (عمدنا إلى جمع أشتاتها في كتاب كهذا خفيف الحمل) والصواب (إلى جمع أشتاتها في هذا الكتاب) لأن المراد هو لا شبهه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">48 - </hi>وقال في ص 2 (الخط الأسود التي تحت السطر يدل.) والصواب (السطر الأسود الذي) لأن السطر مذكر ولعل هذه غلطة طبع.</p>
            <p change="#d2e73">والآن أمسك القلم عن الإمعان في تبحث الأغلاط الخفيفة المنبثة الكثيرة في هذا الكتيب تفاديا من التطويل الممل. وإني مستعد لأن أتقبل انتقاد بعض ما ذكرته أو كله بقبول حسن. وليعلم القارئ الكريم إني عثرت على هذه الأغلاط على قلة علمي أو تبحري فإن إيلاعي بالعربية لا تجاوز مدته سنتين وإن من هذه مدة ولوعه لقليلة بضاعته وليتني سلمت من جور الكذبة وفقني الله لخدمة لغتنا العربية. إنه على ذلك قدير.</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد
<pb n="n7-p634"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4283.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">نظرات في لغة العرب</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>جاء في لغة العرب (5: 455) ما نصه (فالشرقي هو المقر العام للجيش البريطاني والغربي هو دائرة البرق والبريد ومسكن لضباط بريطانيين) والصواب (استبدل فالغربي) ب (فالشرقي) واستبدال (والشرقي) ب (والغربي).</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) جاءنا هذا النقد قبل أن يصلح الغلط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وفيها (147) ما نصه: (إن التهتفش كانوا يسكنون البنجاب حينما تغلب عليهم دارا وكورش العظيم وأضافاها إلى مملكة الفرس في منتصف القرن السادس بعد المسيح) والصواب (قبل المسيح).</p>
            <p change="#d2e73">في لواء الموصل لعبد الرزاق أفندي الحسني</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>جاء في (7: 139) ما نصه: (وطالما قصدها الناس من سائر الجهات للاستشفاء لهذه الغاية) والصواب (للاستشفاء) وحدها أو (لهذه الغاية) وحدها. لأن الغاية هي الشفاء والاستشفاء يدل على معنى قوله (قصدها الناس لهذه الغاية) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) لا نوافق حضرة النقادة على ما يقوله لأن تعبير السيد الكاتب هو من باب التوكيد، والتوكيد غير ممنوع في لغتنا ولا في لغات الأجانب، فقد قال السلف: قال في التاج أشبه الله وأشب الله قرنه بمعنى والأخير مجاز والقرن زيادة في الكلام. وفي حديث الميراث (لأولى رجل ذكر) مع أن الرجل لا يكون إلا ذكرا - وقد سماه بعضهم التطويل. كقول عدي: وألفى قولها كذبا ومينا فإن الكذب هو المين - وفي سورة الإسراء: (سبحان الذي أسرى بعبده ليلا من المسجد الحرام إلى المسجد الأقصى) والإسراء لا يكون إلا ليلا وأمثال هذه التطويلات كثيرة في لغتنا -
<pb n="n7-p635"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4284.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>وفي الصفحة نفسها (كما أن طريقي الموصل إلى دير الزور والموصل إلى راوندوز والسليمانية) والصواب (كما إن الطريق الذي من الموصل إلى دير الزور والذي منها إلى راوندوز والسليمانية) لأن إضافة المثنى (طريقين) إلى الموصل مرادا به طريق واحد خطأ</p>
            <p change="#d2e73">اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) استعمل الكتبة الأقدمون والمولدون والعصريون التعبير الذي عبر به السيد الكاتب عن فكره. فقد قال الشاعر منذ القدم:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حمامة بطن (الواديين) ترنمي </seg>
                  <seg> ظهراهما مثل ظهور الترسين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمراد بطن الوادي، وقال سويد بن كراع العكلي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإن تزجرني يا ابن عفان أنزجر </seg>
                  <seg> وإن تدعاني أحم عرضا ممنعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فإذا جاز للمفرد أن يعامل معاملة المثنى فكيف إذا عطف عليه اسم آخر؟ وجاء في تاج العروس في ر م م: رم من حدي ضرب ونصر. إلى غير ذلك وهو كثير على أن الأفصح العمل بما يشير إليه الناقد الخبير -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وفي ص 141 (وتقدر نفوس البلدة حسب الإحصاء الأخير) والفصيح المشهور (بحسب الإحصاء) بإدخال الباء على حسب اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) لم نعثر على من صرح بذلك. فقد قالوا على حسب وبحسب وحسب. فقد قالوا: الأجر بحسب عملك. وفي الأساس: الأجر على حسب المصيبة. وفي المغرب للمطرزي: أحسنت إليه حسب الطاقة وعلى حسبها أي قدرها -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وفي ص 143 (وقراها 40 قرية تقريبا والصواب (وقراها 40 قرية على التكثير لا التقليل) لأن (تقريبا) لا وجه إعرابيا له فضلا عن إنه لا يستوجب العد على التكثير فالتقريب يشمل تقريب المعدود إلى أعلى العدد وأدناه اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) قولهم تقريبا فيه تقدير: أي والعدد فيه مقرب تقريبا -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وفيها (ناحية نيروه ريكان وهي عبارة عن ثلاثين قرية تقريبا) والصواب (وهي تشمل ثلاثين قرية. . .) لأن العبارة اسم للتعبير فيجب ألا تستعمل لأن المقصود (عد قرى ريكان) لا تفسير معناها. والعبارة إذن تستعمل للمحسات من حيث المعنى لا الجسمية. فقولنا (الفيل
<pb n="n7-p636"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4285.xhtml"/>


عبارة عن الحيوان المعروف) خطأ إذا أريد به جسمه وصواب إذا أريد به لفظه) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) عبارة عن. . .) تقال للأشياء الجسيمة كما تقال للأشياء المعنوية. فقد جاء في الكليات: التنضيد عبارة عن وقوع بعضها (بعض الأجسام) فوق بعض. وقال في التصديق</p>
            <p change="#d2e73">عبارة عن ربط قلبه على شيء. . .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وفيها (ولما كان مناخ البلدة. . . فإن الآهلين يضطرون إلى سكنى الوادي) وجواب (لما) لا يصدر بالفاء ولا جملة اسمية والصواب (ولما كان مناخ البلدة. . . أضطر الآهلون إلى. .)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وفيها (وهي كلمة كردية منحوتة من سي أي ثلاثون) والصواب (أي ثلاثين) لأنها عطف بيان يتبع المعطوف عليه أو بدل مطابق يتبع المبدل منه المجرور. وسي مجرور المحل.</p>
            <p change="#d2e73">في مقالة علي الجميل لرفائيل بطي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قال في ص 132 (وكان جد ولوع بالدرس على صغر سنه حتى لتروي أمه إنه طفق) فحتى ههنا حرف ابتداء واللام حرف ابتداء وقد تناطحا فالصواب (حتى إن أمه لتروي) بإدخال اللام على الفعل الذي صار هو وفاعله خبرا لأن.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) قدر الكاتب: حتى إنه لتروي أمه. ثم حذف وهو ما يظهر من تركيب كلامه، وهو غير ممنوع -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وفيها (عين لأبنه مدرسين خاصين برواتب يعلمونه اللغات) والصواب (ليعلموه اللغات) لأن جملة (يعلمونه) في قوله المذكور صفة للمدرسين إذ الجمل بعد النكرات صفات وهذا يستوجب تعيينهم وهم يعلمونه مع إن التعليم يجب أن يتأخر عن التعليين اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) قدر الكاتب: وكانوا يعلمونه فحذف وهو غير محظور -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وفي ص 133 (براتب 500 غرش عثماني شهريا) والصواب (شهري) بالجر لأنه صفة للراتب المجرور اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) هذا التعبير كثير في كلامهم وهو منصوب على الظرفية كقولك
<pb n="n7-p637"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4286.xhtml"/>


عاملته معاملة شهرية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وفيها (ولم تخل رسائله هذه من نزعة في تأثير الغرض على كتابته) والصواب (تأثير الغرض في كتابته) إذ يقال (أثر فيه) لا (أثر عليه) فضلا على أن (على) تستوجب الاستعلاء لا التوغل و (في) تستوجب الإيغال والاستعلاء والمراد هنا الإيغال أي الدخول. وتداول حروف الجر بعضها لمكان بعض سماعي لا قياسي. وما الداعي والناثر حر</p>
            <p change="#d2e73">مختار.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) لم يأتنا حضرة الناقد بشاهد من الأقدمين ينكر هذا الاستعمال أو يحضره. فقد قال الطبري في (2: 1318: 11) ما رأى من حسن أثرهم على ابني زحر: جهم وجمال. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وفي ص134 (وطبعها في مطبعة نينوى) والفصيح (بمطبعة) لأن الباء ذات الأصالة في الاستعانة اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) الكاتب أراد وطبعها في محل الطبع المعروف بمحل طبع نينوى وبين التعبيرين فرق ظاهر والواحد غير الأخر -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وفي مقالته (ولن اعلم إذا ترك مذكرات أو تآليف. . حسب الخطة التي. . أم كانت زفرته. . .) وفي قوله ثلاث غلطات أولاها (نفيه العلم عن نفسه في المستقبل وليس من الإنصاف أن يحكم على نفسه بالجهل وهو لم يقترفه ولا مر به زمان العلم فكسل، والدليل على استعماله (لن) وهي حرف نفي للاستقبال وثانيتها استعماله (إذا) في موضع (الهمزة) إذ يقال (ما علمت أحضر محمد أم لم يحضر) ولا يقال (إذا حضر) لأن معناها (ما علمت عند حضوره) وثالثها قوله (حسب والفصيح (بحسب) وقد قلناه أنفا اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) ليس هناك غلطة أولى لأن الكاتب أراد التواضع في كلامه. وبالتالي لم يبق غلط ثان فيها أما الثالث فقد اكثر منه المولدون فلا عجب من الكاتب أن يقتفي آثارهم وأما قوله حسب الخطة فلا غبار عليه لأنه من فصيح الكلام وقد أشرنا إليه قبيل هذا -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وفي 135 (إنما ترى فيه نزعة عصرية في ديباجته نظرا إلى المدرسة الأدبية) والصواب (لاتباعه المدرسة الأدبية) لأن (نظرا إلى) لا تستعمل للتعليل (الحظ قول علامتنا الكرملي في ص 616 من السنة السادسة) فضلا عن إن
<pb n="n7-p638"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4287.xhtml"/>


المفعول لأجله (نظرا) يلزم أن يكون مصدرا قلبيا (وهو مصدر حاسي ههنا) ومشاركا للفعل في الفاعل (وفاعله الفاعل هنا: أنت) لقوله (ترى) مع إن (نظرا) مسند إلى غير هذا الفاعل أي (المترجم له). وقد يجوز أن يكون النظر بمعنى المراعاة في غير هذا الموضع اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) قولهم نظرا إلى أو بالنظر إلى لا غبار عليه أي ملاحظة واعتبارا له وقد ورد في كلام المقري 1: 297: 13 و15 فقولك لأفعل نظرا إلى كذا أي في حال نظري إليه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد سبقنا ابن الأثير في النهاية إذ قال في مادة كلب: (ويقال للشعر الذي يخرز به الاسكاف كلبة. قال: وفسرها بالمخالب نظرا إلى) مجيء الكلاليب في مخالب البازي فقد أبعد. اهـ. وابن الأثير هنا ينقل كلام الزمخشري وكل من هذين الإمامين حجة في اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وفيها أيضا (وكان أصيب بمرض في الكلى في أثناء الحرب) والصواب (بمرض في إحدى كليتيه) أو (في كليتيه كلتيهما) إن سنة الله تعالى في الإنسان أن يخلق له كليتين لا (كلى) ولو كان قد قال (في مرض الكلى لنجا بهذا العموم.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) مرض الكلى لا غبار عليه لأنه من باب جمع المثنى. قال في لسان العرب في مادة ر اس: (قوله: رؤس كبيريهن ينتطحان، أراد بالرؤس: الرأسين فجعل كل جزء منها رأسا ثم قال ينتطحان فراجع المعنى، وروى الثعالبي عن الشعبي ما هذا حرفه: قال الشعبي في كلام له في مجلس عبد الملك بن مروان: رجلان جاؤوني فقال عبد الملك: لحنت يا شعبي. قال: يا أمير المؤمنين: لم ألحن مع قول الله عز وجل: هذان خصمان اختصموا في ربهم. قال عبد الملك: لله درك يا فقيه العراقين قد شفيت وكفيت -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وفيها فدفن في المقبرة. . . . مبكيا عليه من أصدقائه) وهذا تركيب مغلوط فيه لأنه صاغ اسم المفعول مع وجود الفاعل فالصواب (باكيا عليه أصدقاؤه) والأفصح (فدفن وأصدقاؤه يبكونه) فمن الغريب أن يقال (أنت
<pb n="n7-p639"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4288.xhtml"/>


مدعو من قاسم) و (الكتاب مكتوب منك) بدلا من (قاسم داع لك) و (أنت كاتب الكتاب) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) هذا التركيب معروف في كلام الأقدمين ومنه قوله: أوحي من ربك بمعنى أوحى ربك. ومثله في قوله: فمن عفي له من أخيه شيء، وأوتي من ربهم ومرسل من ربه إلى غيرها من أجزل الكلام وأفخمه وأصحه -</p>
            <p change="#d2e73">في باب المشارفة والانتقاد</p>
            <p change="#d2e73">1 قال علامتنا الكرملي ومرشدنا الجليل في ص 178 (مثلا كلمة حدثة كقصبة مجموعة على أحداث) وقد أراد إنها يجب استدراكها في مستدرك. وعندي أنها قياسية لا تستحق الاستدراك مثل (أجمة وآجام) و (حدقة وأحداق) و (أكمة وآكام) وهذا الوزن يستوي هو وأخوه المجرد من الهاء لأنهم يعدون الهاء زائدة كما عدوها زائدة في أشباه (طلحة وطلاح) و (جفنة وجفان) و (صحفة وصحاف وقصعة وقصاع) فقابلت ما شابه (كلبا وكلابا) و</p>
            <p change="#d2e73">(كعبا وكعابا) و (فرخا وفراخا) و (عبدا وعبادا) وقد قال ابن عقيل في شرحه (وذكر هنا إن ما لم يطرد فيه من الثلاثي أفعل يجمع على أفعال وذلك (كثوب وأثواب وجمل وأجمال وعضد وأعضاد) و (عنب وأعناب وإبل وآبال) فالوزن مطرد والتاء زائدة اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- (ل. ع) إنما اعتبرنا حدثة مجموعة على أحداث من قبيل المستدرك لأن كتب اللغة لم تذكرها. أما أنها قياسية فهذا لا ينكر، لكن ما كل قياسي يقال فالخبز وزان قفل لا يجمع على أخباز ولا على خبوز ولا على غيره مع إن جمعه عليهما قياسي.</p>
            <p change="#d2e73">قال في تاج العروس في مادة حل: أحل خرج منه (أي من أحرامه) فهو حلال لا حال وهو القياس، لكنه غير وارد في كلامهم بعد الاستقراء فلا ينافي أن القياس يقتضيه لأنه ليس كل ما يقتضيه القياس يجوز النطق به
<pb n="n7-p640"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4289.xhtml"/>


واستعماله، كما علم في أصول النحو. اهـ. -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وقال حول (لو كان أعوج نفسه على هذه الحال ما ساوى) ما نصه: (والصواب (لما ساوى) فقلت: إن حذف (اللام) جائز ومنه قول المستورد الخارجي في (ج 1 ص 453) من شرح النهج الحديدي وفي (ج 3 ص 142) من كامل المبرد (لو ملكت الدنيا بحذافيرها ثم دعيت إلى أن استفيد بها خطيئة ما فعلت) وفي (ج 1 ص 196) من الكامل قول المتلمس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولو غير أخوالي أرادوا نقيصتي </seg>
                  <seg> جعلت لهم فوق العرانين ميسما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقول جرير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو غيركم علق الزبير بحبله </seg>
                  <seg> أدى الجور إلى نبي العوام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد</p>
            <p change="#d2e73">كبش لا كبيش</p>
            <p change="#d2e73">قال المستشرق ف. كرنكو في لغة العرب (7: 489): إني أخاف أن كاتب الحروف في نسب كبش 7: 304 سقط في عدة أوهام. . . فالأمير المشار إليه هو (كبيش) بالتصغير وجده هو (شيحة) بكسر الشين وإسكان الياء المثناة وفتح الحاء المهملة وجده الأخير (أبو فليتة) بالتصغير أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">أقول: ياليت حضرة المستشرق نقر كتب الأنساب قبل أن ينبري للرد علينا فالرجل الذي ذكرنا نسبه هو كبش وقد ذكره علماء الأنساب وكبيش هو أخوه، وقد كان الأمير منصور</p>
            <p change="#d2e73">(والد كبش) قد أعقب من عشرة رجال فيهم كبش وكبيش (راجع كتب الأنساب). ونحن لم نقل أبو فلتة ليقول: (أبو فليتة) بالتصغير ولعل كلام حضرته للتوضيح لا للنقد. أما أن جد كبش شيحة (لا شجة) فلعلنا مخطئون ومن الممكن أن صحف الاسم؛ واسم شجة جاء في عمدة الطالب للداوودي (ص 330 طبعة لكنهو).</p>
            <p change="#d2e73">فنرجو من حضرة المستشرق المحقق أن لا يتسرع في النقد قبل أن يطلع على ما في كتب العلماء.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي
<pb n="n7-p641"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4290.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">عدد الأطباء في عهد العباسيين</p>
            <p change="#d2e73">س - بيروت - أ. س: كم كان عدد الأطباء في بغداد في عهد العباسيين؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - لم يكن إحصاء رسمي في ذلك العهد كما هو الأمير في عهدنا هذا إنما قرأنا في تاريخ الحكماء لابن القفطي في ترجمة سنان بن ثابت بن قرة الحراني ص 191 من طبعة الإفرنج ما هذا نصه: (وفي سنة 319هـ (931م) أتصل بالمقتدران رجلا من الأطباء غلط على رجل فمات، فأمر أبا بطيحة محتسبه بمنع جميع الأطباء إلا من أمتحنه سنان، وكتب له رقعة بما يطلق له التصرف فيه من الصناعة (أي أن يعين المتخصصين بما تفرغوا له من فروع الطب) وبلغ عددهم في الجانبين من بغداد ثمانمائة ونيفا وستين رجلا سوى من استغني عن امتحانه باشتهاره بالتقدم في الصناعة وسوى من كان في خدمة السلطان. (قلنا فيكون عددهم في ذلك العهد نحو ألف طبيب) ثم سرد حكاية ظريفة لا بأس من إيرادها فقال:</p>
            <p change="#d2e73">ومن ظريف ما جرى في امتحان الأطباء إنه أحضر إلى سنان رجل مليح البزة والهيئة، ذو هيبة ووقار، فأكرمه سنان على موجب منظره، ورفعه وصار إذا جرى أمر ألتفت إليه سنان فقال: قد اشتهيت أن أسمع من الشيخ شيئا احفظ عنه وأن يذكر شيخه في الصناعة. فأخرج الشيخ من كمه قرطاسا فيه دنانير صالحة ووضعها بين يدي سنان. وقال: ما أحسن أن أكتب ولا أقرأ، ولا قرأت شيئا جملة، ولي عيال ومعاشي دار دائرة وأسألك أن لا تقطعه عني فضحك سنان وقال: على شريطة إنك لا تهجم على مريض بما لم تعلم ولا تشير بفصد ولا بدواء مسهل إلا لما قرب من الأمراض. قال الشيخ: هذا مذهبي منذ كنت، ما تعديت السكنجين والجلاب، وأنصرف.
<pb n="n7-p642"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4291.xhtml"/>


فلما كان من غد أحضر إليه غلام شاب حسن البزة. مليح الوجه، ذكي فنظر إليه سنان وقال له: على من قرأت؟ قال: على أبي. قال: ومن أبوك؟ قال: الشيخ الذي كان عندك بالأمس قال: نعم الشيخ. وأنت على مذهبه؟ قال: نعم. قال: لا تتجاوزه وأنصرف مصاحبا.</p>
            <p change="#d2e73">كلمة جبسي</p>
            <p change="#d2e73">س - الإسكندرية (مصر) - م. م: أصحيح أن كلمة جبسي الإنكليزية أو بمعنى النور أو الكاولية مأخوذة من كلمة المصحفة بمعنى مصر؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - هذا رأي لغويي الإنكليز الأميركيين وغيرهم من علماء الصكصونية ونحن لا نوافقهم. والصحيح الذي عندنا إن الكلمة من العربية قفصي أو قفسي. وقد ذكر العرب القفس أو القفص في أسفارهم ووصفوهم وصفا يوافق من نسميهم اليوم بالكاولية في العراق وبالنور عند أهل سورية ومصر. وأول من ذكرهم البلاذري. قال في فتوح البلدان في أحداث خلافة عمر بن الخطاب (ص 391) وقد كان أبو موسى الأشعري وجه الربيع بن زياد ففتح ما حول الشيرجان وصالح أهل بم والإندغار فكفر أهلها ونكثوا، ففتحها مجاشع بن مسعود وفتح جيرفت عنوة وسار في كرمان فدوخها، وأتى القفس وتجمع له بهرموز خلق ممن جلا من الأعاجم فقاتلهم فظفر بهم وظهر عليهم. . إلى آخر ما قال</p>
            <p change="#d2e73">وأحسن من ذكرهم ياقوت في معجمه ونحن نذكر نصه على طوله ليحكم القارئ على صحة ما نذهب إليه ويقف عليه من لا يملك الكتاب قال الحموي</p>
            <p change="#d2e73">(القفس بالضم ثم السكون والسين المهملة وأكثر ما يتلفظ به غير أهله بالصاد وهو أسم عجمي وهو بالعربية جمع أقفس وهو اللئيم مثل أشهل وشهل قال الليث القفس جيل بكرمان في جبالها كالأكراد يقال لهم القفس والبلوص قال الراجز يذكره والمشتق منه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكم قطعنا من عدو شرس </seg>
                  <seg> زط وأكراد وقفس قفس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">له بقية
<pb n="n7-p643"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4292.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">اللباب في نظر عربي متأمرك</p>
            <p change="#d2e73">اللباب هو اسم لديوان جمع بين دفتيه مختارات مما نظمه الشاعر العراقي الطائر الصيت البعيد الغاية الفيلسوف جميل صدقي الزهاوي وقد أهدى إلينا نسخة منه وكتب عليها بخط يده. . .</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان للزهاوي عندنا مقام سام ومنزلة رفيعة وكنا من وقت إلى آخر ننقل للقراء مقاطع من شعره البليغ أحببنا أن ينظر في ديوانه جناب الأستاذ البارع داود أفندي جرجس الخوري صاحب الكلية الشرقية في الحاضرة سابقا. ومن كبار حملة الأقلام في المهجر ويقرظه خصوصا وقد وصلنا الديوان وجنابه في مكتب (الرائد) فتصفحه وأعجب بما فيه وها ما قاله تقريظا له:</p>
            <p change="#d2e73">دفع إلي صديقي الأديب صاحب الرائد ديوان النابغة والشاعر المجيد جميل صدقي الزهاوي فيلسوف العراق المشهور وطلب إلي أن أتصفحه وأقول كلمتي فيه. على إن اسم هذا الشاعر ليس جديدا على مسمعي فللزهاوي شهرة واسعة في العالم العربي وليس بين الطبقة النابهة من الناطقين بالضاد من لم يقرأ له كثيرا أو قليلا من المنظومات في مواضيع شتى فقد رنت قصائده في مصر وسوريا ولبنان فضلا عن العراق مسقط رأسه ونالت إعجاب الناس ولا نزال نذكر الحفلات الإكرامية التي أقيمت له في بيروت وسواها إجلالا لعلمه واعترافا بمقامه السامي كشاعر مبرز.</p>
            <p change="#d2e73">تصفحت الديوان ولم يكن ما قرأته فيه إلا ليزيدني رسوخا في اعتقادي بأن الزهاوي ليس شاعرا فحسب بل هو شاعر وفيلسوف وعالم ومصلح والقارئ اللبيب يستطيع أن يشاهد ما يثبت للزهاوي هذه الصفات الأربع في كل قصيدة من قصائده وإذا صح قول القائلين (إن الإنشاء هو الرجل) فقد ظهرت عظمة الزهاوي في ديوانه بأجلى مظاهرها فهو رجل شديد الثقة بنفسه فخور بها مغرق
<pb n="n7-p644"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4293.xhtml"/>


في حب قومه ووطنه ميال بكليته إلى هجر القديم واعتناق الجديد يحبذ الفضيلة ويقبح الرذيلة دون أدنى مجاملة أو مداهنة ويريد أن ينهض بالشرق عموما وبالإسلام خصوصا إلى مستوى الأمم الراقية ولكنه يرى إن الإسلام لا يسير في</p>
            <p change="#d2e73">طريق الإصلاح إلا إذا تخلى عن عاداته القديمة المستهجنة وجارى الشعوب المتمدنة وليس من يجهل المصاعب التي تعترض طريق المصلحين خصوصا بين الشرقيين الذين يقدسون كل قديم ويرون إن الأرض يجب أن تظل كما خلقها الله دون أن تمسها يد إنسان غير أن الزهاوي برز إلى ميدان الجهاد بقلب كبير وثقة راسخة بالنفس مستخفا بالتضحية في سبيل بلوغ الغاية بدليل قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإن الذي يسعى لتحرير أمة </seg>
                  <seg> يهون عليه النفي والسجن والشنق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وليس من يشك في أن ركوبه هذا المركب الخشن وانتقاده عادات هي في نظر القوم مقدسة لا يجوز مسها أو ذكرها بسوء قد أثار عليه حق الجمهور وعدوا عمله خروجا على الإسلام فحاولوا خنق صوته لكنهم أخفقوا وقد قال بهذا المعنى:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>على نزعاتي كان أكبر سخطهم </seg>
                  <seg> وماذا يريد القوم من نزعاتي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلما رأوا بطشي شديدا تأخروا </seg>
                  <seg> وقد تركوا الأقلام منكسرات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولكن نزعات الزهاوي لم تكن نزعات ملتوية ولا هو دعا الناس إلى ارتكاب الموبقات، إنه نادى بالسفور وندد بالحجاب ومن لا يرى صوابية هذه المناداة وصوابية هذا التنديد قال لأفض فوه:. . .</p>
            <p change="#d2e73">ومنظومات شاعرنا الفيلسوف كلها على هذا النمط من الشعر الممتاز خالية من التعقيد والشبهات مجبولة بالسلاسة والرواء خالية من الحشو والألفاظ غير المأنوسة ولا نغالي إذا قلنا إن للزهاوي أسلوبا خاصا في قرض الشعر لم نألف له مثيلا بين شعراء العصر.</p>
            <p change="#d2e73">والديوان حافل بالقصائد الأخلاقية والوطنية والإصلاحية وكلها تستأهل أن تكتب بماء الذهب.</p>
            <p change="#d2e73">وبهذه المناسبة نلفت أنظار أصحاب المدارس العربية إلى وجوب مشترى هذا الديوان من صاحبه وحمل التلامذة على استظهار قصائده فإنه يربي في الناشئة روحا
<pb n="n7-p645"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4294.xhtml"/>


وطنيا ساميا ويرقي أخلاقهم بحسب مقتضيات العصر الحاضر.</p>
            <p change="#d2e73">وإني أطمئن شاعرنا الفيلسوف إن قصائده النادرة المثيل إذا لم ير لها تأثيرها المطلوب في الوقت الحاضر فسيكون لها عملها في المستقبل القريب وستفعل فعل الديناميت في أسس الجهل الذي استحكمت حلقاته من رقاب الشرقيين والمرأة التي ترسف اليوم في قيود ظلم</p>
            <p change="#d2e73">واستبداد الرجل ستذكر بالشكر الجهد الذي بذله الزهاوي في سبيل تحريرها ولا تتردد في وضع اسمه في مصاف كبار المصلحين مثل قاسم أمين وغيره.</p>
            <p change="#d2e73">وربما كانت التظاهرات النسائية ضد الحجاب في دمشق وغيرها من مدن الشرق من طلائع هذا الانقلاب وقد قيل أول النار شرارة.</p>
            <p change="#d2e73">سان باولو في 20 نيسان سنة 1929</p>
            <p change="#d2e73">داود جرجس الخوري</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">78 - </hi>حياة محمد لأميل درمنجهيم</p>
            <p change="#d2e73">في 382 ص بقطع 16 وثمنه 15 فرنكا</p>
            <p change="#d2e73">هاهو ذا كتاب جديد أبرزته مطابع الغرب عن حياة رسول الإسلام. ليس المؤلف من زمرة علماء المشرقيات. وإنما هو أحد المجيدين من كتاب الشباب في فرنسة، والذين يؤمل لهم في المستقبل لمعان حظ سعيد. ثم إنه ممن أتقن العربية إلى حد ما ووقف على حوادث التاريخ من مظانها الزاخرة. كما ينبئنا أثره هذا. . . وقد تلجلج بذهنه أن يتذوق حظه في معترك الكتابة عن الشؤون الشرقية ولا سيما الإسلامية منها. إذ في الغرب يسري داء غريب، ندر من افلت منه، وقد وجد بين عشاق قلمه مرتعا خصبا. وهو ما نسميه بحق (داء المباحث الشرقية) ثم إن للقراء الغربيين ولعا خاصا في الهام ما يلقمهم أولئك.</p>
            <p change="#d2e73">لقد أصاب درمنجهيم في وضع كتابه بين مجموعة (روايات الحياة العظيمة) فالروح التي تملاه تشدو منها رائحة القصص والروايات والطريقة التي يتمشى عليها روائية فنية يكسوها حلة فضفاضة أسلوبه المغري. لكنه مع هذا كله،
<pb n="n7-p646"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4295.xhtml"/>


ليس له حظ كبير من الفائدة لأبناء الاطلاع، غير انه يصور للغربيين صورة حسنة عن حياة صاحب الحركة الإسلامية العظيمة حسبما يؤمن بها المسلمون، وقد قسم كتابه قسمين أحدهما (مكة) في عشرة فصول، يبحث فيها منذ عهد الجاهلية وحين مولد النبي، إلى زمن هجرته، والثاني (المدينة) في أربعة عشر فصلا يتناول زمن الهجرة فما تلاه من الحوادث ذات التأثير الحاسم في تاريخ الإسلام البدئي، إلى وفاة الرسول، ومما يستحسن تتويجه لكل فصل من أثره بترجمة آية قرآنية أو نتفة من الحديث أو بيت شعر وغيره من بواعث الحكمة. إنما ينكر عليه في معرض بحثه تعلقه بأدران بعض الأوهام الشائعة، وتمسكه بآراء صدئت فبليت تحيط به</p>
            <p change="#d2e73">هالة بذله وجهده العظيم، في ميدانه الجديد. ثم أن به بعض الخلط والتبجح. يشعر بهما القارئ منذ المقدمة وكنا نود أن يعرض عنها وذلك كما في ادعائه على (الفن العربي) (ص 139) وهو كما نعلم المحور أصلا عن البوزنطي - ادعاء والسوري أصلا ومنبتا - إذ لنا بقية اجيا صوفا (كنيسة الحكمة المقدسة سابقا) بالآستانة أصدق شاهد وأفصح دليل على منبع (الفن العربي) ومحيط اشتقاقه. . . ثم يدعي أن الأوس والخزرج، كانوا أوان الهجرة من المشركين (171) والحقيقة أن الأوس كانوا وثنيين والخزرج يهودا، وإن رجع أصل دينهم إلى جذور صابئية ووثنية كما هو معلوم عند الجميع، إن يثرب حين الهجرة كانت إذ ذاك شطرين قسم لقريظة والنظير وبهدل، والآخر للأوس والخزرج ومن إليهم، وجميعهم كما ينعتهم العرب (أهل الكتاب). . . ومثل هذا لا يخفى على القارئ الشرقي، ولا الإفرنجي المطلع على شيء من التاريخ الإسلامي عامة والعربي خاصة. . . والكتاب يتضمن شيء ليس بالقليل. . يحتاج إلى ملاحظة وتدقيق نظر.</p>
            <p change="#d2e73">وعليه إن هذا الكتاب هو المجهود الثاني لهذا الكاتب في دائرة المباحث الشرقية بعد كتابه (القصص الفاسية) (الذي نشره بمعاونة محمد الفلسي) وقد نشره مسايرة لنرى الكتابة عن الشرق. فلذا لم نجد فيه أمرا إذ لم تكن
<pb n="n7-p647"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4296.xhtml"/>


لنا حاجة إلى أن نذكر إن لنا في غيره من كتب المستشرقين الكرام. اعز مورد وأصفى منهل، وأنفع حجة وإن كان في حد ذاته يفيد أبناء الغرب. . ومن سلك الجدد أمن العثار!</p>
            <p change="#d2e73">بركات (السودان): م س. كميد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">79 - </hi>العيد المئوي للعازريين في دمشق</p>
            <p change="#d2e73">في 78 ص بقطع الثمن بالفرنسية والعربية 1827 إلى 1927</p>
            <p change="#d2e73">جاءتنا كراسة نفيسة بهذا العنوان لتطلعنا على الأعياد التي جرت في دمشق منذ عودة اللعازريين إلى مثواهم في تلك الحاضرة الشهيرة ونحن نعرف بشخصنا المدرسة التي أقيمت لها تلك المواسم البهجة فهي فسيحة الأرجاء كثيرة الأشجار فيها شاذروانات تقر العين وتثلج الصدر. وقد أخرجت هذه الدار العلمية نخبة رجال دمشق وكتابها الأعظمين وكثيرين من نبهاء سورية وفلسطين ومصر كالسيد محمد كرد علي والأمير خالد الحسني والدكتور أسعد الحكيم وسعادة حقي بك العظم وغيرهم الذين يعدون بالمئات بل بالألوف.</p>
            <p change="#d2e73">وموقع دمشق وحالتها الطبيعية وحسن متنزهاتها ولا سيما رقى التعليم في هذه المدرسة التي يديرها أناس مخصصون للتعليم جلبت الطلبة إليها من كل حدب وصوب. ولهذا نتوقع أن الأولاد العراقيين الذين يسعون وراء اكتساب العلم من أحسن مصادره ينتجعون مساقط غيث العرفان والحكمة في هذه الدار العامرة التي أنجبت مشاهير شرقنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">80 - </hi>ترجمة الفيلسوف السرياني الشهير مار يعقوب الرهاوي</p>
            <p change="#d2e73">من سنة 633 إلى سنة 708 م في 18 ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">نشرها مراد فؤاد جقي رئيس تحرير (الحكمة) ومدير مدرسة السريان الأرثوذكس الثانوية في القدس. وهي مفيدة جدا للاطلاع أفذاذ الشرق المشاهير.
<pb n="n7-p648"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4297.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">81 - </hi>خريطة تاريخية للممالك الإسلامية</p>
            <p change="#d2e73">الفتوحات العربية</p>
            <p change="#d2e73">لواضعها محمد أمين بك واصف. بتحيق الأستاذ أحمد زكي باشا</p>
            <p change="#d2e73">خريطة بديعة بألوان ثابتة مختلفة طولها ثمانون سنتيمترا في عرض 57 سنتمترا وقد طالعنا ما فيها من أعلام المواطن فإذا هي مضبوطة. ما عدا ألفاظا قليلة. فإنها لا توافق ما عرفناه عنها. فقد ضبط (عمان) التي على خليج فارس بتشديد الميم. والصواب بلا تشديد فهي كغراب. وكتب قلهاة بالتاء المبسوطة (من بلاد عمان) والصواب بالمربوطة. وذكر الحفوف لموطن بين البحرين والإحساء والصواب الهفوف. وذكر الطائف بالياء وهي بالهمزة وكذلك المدائن فهي بالهمزة لا بالياء. وقال الكردستان وهو غير جائز لأن كل كلمة تضاف إلى ستان (أي استان) لا تدخل أداة التعريف عليها. فيقال كردستان وقهستان وسجستان إلى مثلها لا الكردستان والقهستان والسجستان. وقد سقطت النقطة من ديار بكر فصارت ديار مصر فاختل المعنى. وبجوار نينوى أطلال تعرف باسم خرساباد أو خرستاباذ فكتبت خطأ خرزاباد التي لا وجود لها في لسان العوام ولا في لسان الفصحاء. وجاءت أربيل وهي في لغة العوام والصواب أربل. ولا يقال نجف بل النجف ولم تذكر كربلاء وهي مهمة ولها موقع عظيم في التاريخ. وجاءت كلمة سربزة بصورة السرير وهي من تصحيفات النساخ المساخ والصواب ما ذكرناه. وأملنا أن هذه الأغلاط تصحح في</p>
            <p change="#d2e73">طبعة ثانية وإن كان هناك غيرها يطول ذكرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">82 - </hi>النشرة الدورية</p>
            <p change="#d2e73">القسم العربي من دار الكتب المصرية، السنة الأولى سنة 1928 العدد الأول طبعة بمطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة، 1928 في 178 ص بقطع 12.</p>
            <p change="#d2e73">هذه نشرة تذكر ما ورد إلى الخزانة المصرية من الكتب العربية والشرقية في شهر يناير سنة 1928 وقد عني مديرها صاحب العزة محمد أسعد براده بإصدارها على أحدث الأساليب الجارية في الديار الراقية فجاءت هذه النشرة في أبدع حلة
<pb n="n7-p649"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4298.xhtml"/>


وأحسن طراز ولو طبعت فهارس دار تلك الكتب على هذا النهج الجديد لأصبحت تلك المصنفات على طرف الثمام لمن يريد الانتفاع بمراجعتها إن على بعد وإن على قرب، فأملنا في براده بك عظيم لتحقيق هذه الأمنية.</p>
            <p change="#d2e73">3. نشرة للملحقات (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">4. مثلها بالإنكليزية</p>
            <p change="#d2e73">النشرة الفرنسية تحوي 116 ص والإنكليزية 118 وهما مفرغتان في القالب الذي أفرغ فيه النشرة العربية وكل من هاتين النشرتين تذكر ما دخل في دار الكتب المصرية من المؤلفات والأسفار في يناير وكل ذلك مطبوع أحسن طبع على أبدع ورق ولا تكاد تقع في غلط أيا كان في هذه النشرات لما بذل من العناية في تصحيحها ولا غرو من ذلك فإن مطبعة دار الكتب المصرية هي أرقى الدور في ربوع الشرق بل يمكنها أن تتحدى مطابع أوربة في حسن ما تخرجه وصحته فنتمنى لمطبوعاتها الرواج الذي تستحقه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">83 - </hi>دروس في اللغة العصرية</p>
            <p change="#d2e73">الآداب تأليف هـ. ا. ر. جب</p>
            <p change="#d2e73">مقالة في 12 صفحة بقع الثمن الصغير وقد أظهر صاحبها من البراعة في الوقوف على الآداب العصرية ما أدهشنا. وقد حلل المنفلوطي أحسن تحليل وذكر عنه أنه صاحب (الإنشاء الجديد) فما علينا إلا أن نحمده على توغله في أدبنا العصري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">84 - </hi>نهاية الإرب في فنون الأدب</p>
            <p change="#d2e73">للنويري السفر السابع، طبع في مطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة سنة 1929.</p>
            <p change="#d2e73">نفتخر بمطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة الأربعة أسباب: 1 - لأنها إذا طبعت كتابا لم تبق في النفس حاجة إلى أن تحصل على أحسن منه طبعا. 2 - لأن حروف هذه المطبعة من أبدع الحروف وأحسنها رسما وسبكا وشكلا. 3 - لأنها
<pb n="n7-p650"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4299.xhtml"/>


تعنى عناية عظيمة بتصحيح النص فيكون القارئ مطمئن البال عند مطالعته الكتاب 4 - لأنها لا تطبع من الأسفار إلا عيونها فتكون فخرا للعرب وسبب مباهاة بين الأمم الواغلة في الحضارة والعمران والتأليف.</p>
            <p change="#d2e73">على أن في مصنفات الأقدمين ألفاظا إصلاحية جمة تحتاج إلى تقليب النظر فيها ليقع القارئ على صحيحها ولا يعثر بما أفسده النساخ. فيغتر به أعظم اغترار ولهذا راجع مصححو هذا السفر الجليل طائفة من الكتب الأدبية فكانت تلك التصويبات من أجل مزايا هذه الطبعة حتى إنه لو أتيح للمؤلف أن ينبعث لشكر جميع الذين قاموا بإبراز هذه الدرة الرطبة بالمحاسن التي تتلألأ بها. وهناك حسنة أخرى هي أن الحواشي مزدانة بشروح جليلة تغني المطالع عن مراجعة معاجم اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">بقي على المعتنين بإلباس هذا الكتاب هذه الحلة الحسناء - 1 أن يضموا إلى آخره فهارس على مثال فهارس الأغاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أن يضعوا ملحقا له ويذكروا فيه الألفاظ التي وردت في هذا التصنيف الجليل ولم ترد في كتب اللغة ونحن في حاجة إليها في هذا العصر وهذا ما يفعله المستشرقون في طبع كتب أقدمينا فإنهم يفرزون لها أوراقا في آخرها يرتبون فيها على حروف الهجاء جميع الكلم الخاصة بالمؤلف.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن تصفحنا شيئا كثيرا من هذا السفر الجليل وجدنا فيه بعض مغامز كنا نود أن لا تكون فيه. فقد ذكر مثلا في حاشية 216: (المسبار فتيل يدخل في الجرح ليعرف كم عمقه) قلنا: وليس الفتيل من الأمور الخاصة بالمسبار. ولو قيل: ما يسبر به غور الجرح لكان أصح وأبين وأشمل.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في ص 280 س 7 (ورجح بين مذهبي ماني وغيلان) ونظن أن الصواب: (ورجح بين مذهب ماني ومذهب غيلان لأن قوله بين مذهبي ماني وغيلان) يدل على أن لماني</p>
            <p change="#d2e73">ولغيلان مذهبين مشتركين وليس الأمر كذلك إنما المراد أن لكل من هذين الرجلين مذهبا منفردا. فإذا كان الأمر على هذا الوجه لم يجز لنا إلا أن نقول مذهب (بالإفراد) حتى نأمن اللبس. نعم إن مثل هذا التعبير ورد في كلام بعض المولدين. لكن التدقيق في المعنى يدفعنا إلى أن نسلك آمن الطريق لنسلم من العثار.
<pb n="n7-p651"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4300.xhtml"/>


وكنا نود أن لا نرى في الحواشي شروحا لا توافق روح العصر. فقد جاء مثلا في الحاشية 3 من ص 280 (ماني. . . ظهر في أيام سابور بن اردشير. . . وقتل في زمن بهرام بن سابور. اهـ فهذا لا يدلنا على سنة ظهوره ولا على سنة قتله - والذي ذكره البيروني في الآثار الباقية (ص 208 من طبع الإفرنج) إن ولادته كانت في قرية تدعى مردينو من نهر كوثى الأعلى. . . في سنة 527 من سني منجمي بابل يعني تاريخ الإسكندر ولأربع سنين خلون من سني اذربان الملك (أي سنة 215 و216 للميلاد). . . وقتله بهرام بن هرمز. . . (سنة 276 إلى 277م) ورواية أبن النديم وغيره ليست صحيحة</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في الحاشية الأولى من ص 224 عن الوحرة إنها. . . لا تطأ طعاما ولا شرابا إلا شمته (كذا بالشين المعجمة) ولا يأكله أحد إلا دقي بطنه. وربما هلك اهـ. قلنا: والصواب سمته بالسين المهملة. ولو قال في مكان دقي بطنه: مثنى بطنه لكان أحسن لأن الدقي خاص بفساد البطن من شرب اللبن. ثم إن علماء الحيوان أثبتوا اليوم أن ليس في الوزغ وأشباهها سم وهي لا تهلك أحدا وإذا وجد عند الأقدمين من سم بوط العظاء للطعام فكان ذلك لسبب آخر أو لا أقل من إنه كان لأن العظاءة وطئت مادة فاسدة مهلكة ثم وطئت الطعام ففسد وأهلك. أما العظاء والوزغ وأشباهها فليست سامات البتة وإن أشبه رأسها رأس الأفاعي والثعابين.</p>
            <p change="#d2e73">على أن أمثال هذه الهفوات قليلة ولا تضر الكتاب أبدا فهو إذن من أهم الأسفار التي يجب أن يذخرها الأديب الذي يغار على كنوز السلف ويفاخر بها ويستفيد من مطالعتها واستشارتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">85 - </hi>جراحة أنبوب الهضم والغدد الملحقة به</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الحكيم لوسركل أستاذ السريريات الجراحية، ترجمها الحكيم مرشد خاطر أستاذ الأمراض الجراحية وسريرياتها، طبع في دمشق بالمطبعة البطريركية الأثوذكسية في 106</p>
            <p change="#d2e73">ص بقطع 12.</p>
            <p change="#d2e73">مسألة الهضم من أهم مسائل حياة الإنسان. والوقوف على ما في أنبوب الهضم من الأمراض وما يصيبه من العلل يهم كل حي على الأرض. ولهذا كان اكتساب
<pb n="n7-p652"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4301.xhtml"/>


هذه الرسالة بمنزلة الواجب أو كالواجب. وإذا زدت على ذلك إن صاحبها من العلماء المتخصصين وناقلها إلى لغتنا من أبرع المترجمين علمت فائدة ما تشتري وإنك تضع دراهمك في موضعها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">86 - </hi>جزيرة رودس</p>
            <p change="#d2e73">جغرافيتها وتاريخها وآثارها، تليها خلاصة تاريخية عن أشهر جزائر بحر إيجه، تأليف حبيب غزالة بك وكيل إدارة مصلحة الصحة سابقا، وعضو بالجمعية الجغرافية الملكية المصرية، طبع بمطبعة الاعتماد بشارع حسن الأكبر بمصر سنة 1929، في 91 ص بقطع الثمن ومحلى بثلاث وعشرين صورة.</p>
            <p change="#d2e73">كتاب حسن الطبع يباع بعشرة قروش مصرية والذي يقف عليه يتعجب مما حوى من التصاوير البديعة والمتاعب التي كابدها المؤلف لتحقيق ما دونه من الأخبار والأحداث. والذي نأخذه على سعادته إنه لم يذكر دائما في أسفل الصفحة الأسانيد التي يعتمد عليها حين يروي بعض الأمور. وكنا نود أيضا أن ينزه قلمه عن بعض الأغلاط كقوله: ولما كان أهم ما وقع. . . فقد ذكرت (ص 4) وفيها: وذكر أشهر معبوداتهم ومقارنتها بما يماثلها. وكقوله (ص 9 28 درجة مئينية وقد تكرر هذا الغلط وفي ص 11 أصله (رودو دفنه) (نوع من الغار) وفي ص 17 أيام مثريدات إلى غيرها. والصواب: ولما كان أهم ما وقع. . . ذكرت. ومقابلتها بما يماثلها. 28 درجة مئوية (أي دفلى وهو نوع من الغار) أيام مهرداد. إذ لا يجوز أن نتمسك بعلم إفرنجي وعندنا اسمه في اللغات الشرقية. وكل هذه الهفوات لا تقلل شيئا من محاسن هذا الكتاب البديع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">87 - </hi>كتاب الألبان</p>
            <p change="#d2e73">وهو يبحث في (كذا) الألبان ونتائجها وفي (؟) صناعتي (كذا) الزبد والجبن، تأليف عمر الترمانيني، بالمطبعة الحديثة بدمشق عام 1929 في 255 ص بقطع الثمن ومحلى بصور</p>
            <p change="#d2e73">عديدة.</p>
            <p change="#d2e73">أحسن كتاب يجعل في أيدي أبناء سورية والعراق وسائر الأصقاع الشرقية
<pb n="n7-p653"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4302.xhtml"/>


التي لم تعرف إلى الآن اتخاذ الآلات لصنع ما يعمل من اللبن وهو كثير وكل هذه الآلات مصورة مع ذكر ما يجب للاشتغال بها والانتفاع بما تدره على صاحبها من المنافع. والمؤلف من خريجي مدرسة كنتال الزراعية في فرنسة والذي يطالع تصنيفه يتحقق إنه متضلع من فنه كل التضلع.</p>
            <p change="#d2e73">والأمر الوحيد الذي نأخذه عليه ركاكة بعض التعبيرات فأول سطر بعد العنوان يحتاج إلى إصلاح فكان يجب أن يقول: يبحث عن الألبان وأما قوله يبحث في الألبان فمعناه يفتش فيها بأن يضع يده في سائلها ليطلب فيها شيئا أضاعه. وقوله في صناعتي الزبد والجبن يدل على أن للزبد وللجبن صناعتين مشتركتين مع أن فكر المؤلف هو: في صناعة الزبد وفي صناعة الجبن ولهذا كان يجب أن يقال: في صناعة الزبد وصناعة الجبن.</p>
            <p change="#d2e73">وتعبير المؤلف عن فكره قد لا يصح في بعض الأحيان إلا أن ذلك لا يقدح في علم الرجل وصدق اختباره. فعسى أن تكون الطبعة الثانية أتقن من الأولى وإن كنا لم نذكر إلا ما في السطر الأول من الكتاب (إن اللبيب من الإشارة يفهم).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">88 - </hi>قصص روسية</p>
            <p change="#d2e73">ترجمها عن اللغة الروسية سليم قبعين صاحب مجلة الإخاء، مطبعة الشمس بشارع كلوت بك لصاحبها رزق الله في 96 ص بقطع 12 الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">صاحب مجلة الإخاء هو الكاتب الشهير سليم قبعين وهو وحده ينقل إلى لغتنا المبينة أفكار كتبة الروس ولولاه لما عرفنا شيئا من حملة العلم واليراعة من ذلك القوم. فنحن نشكر للسليم السالم الذوق في اللغتين هداياه متمنين له النجاح الدائم لما يفيد به قراء لغتنا العربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">89 - </hi>حبوب الاستقلال</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول، طبع في النجف بالمطبعة العلوية سنة 1348هـ في 56 ص بقطع 12.</p>
            <p change="#d2e73">أتحب أيها القارئ أن تستفيد من قراءتك وتقضي وقتك مستطيبا من المطالعة من غير أن تكره نفسك على تفهم أفكار لا تجديك نفعا؟ طالع هذه الرسالة فإنها في الوقت الذي تضحكك</p>
            <p change="#d2e73">بما تجد فيها من الرموز والإشارات تجد
<pb n="n7-p654"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4303.xhtml"/>


فيها علاجا لمداواة العلل التي تدب في جسم العراق الأدبي والسياسي. إذن بين يديك رسالة مضحكة مسلية مهذبة مؤدبة فأسرع في اقتنائها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">90 - </hi>كتاب الأغاني</p>
            <p change="#d2e73">لأبي الفرج الأصفهاني - الجزء الثاني، طبع في مطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة سنة 1928.</p>
            <p change="#d2e73">ما زالت هذه الدار المباركة تخرج من الأسفار العلمية والأدبية ما يكون الأحكام والتحقيق والاستقراء والتأنق والذوق الجميل من بعض نعوته المتوافرة فها هو ذا الجزء الثاني بين يدي معلنا فضل هذه الدار ومشجعيها مذيعا خدمة علمائنا الغير تلك الخدمة التي لم يوفق لها إلا أولو الحصافة وإخلاص العمل للعرب ومن والاها والله لا يضيع أجر من أحسن عملا. صفحاته 523 بكاغد صقيل وطبع جليل وتحقيق نبيل وتوضيح كالسلسبيل فلمثل ذلك فليعمل العاملون وفي نظائره فليتنافس المتنافسون وقد صدق من قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا لم أكن في ما أزاول محكما </seg>
                  <seg> فلست قمينا أن أعيش مع الناس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومما يستبدع من أصاليح هذا الكتاب البديع تعدد الفهارس لما فيه من متباين الأمور ومختلف المضامين إلا فهرس الشوارد أي الكلمات النادرة عن كتب اللغة - وكتب اللغة لعمر الحق ناقصة - وقد أشار إلي إعواز هذا الفهرس للكتاب الكرملي في نقده الجزء الأول (لغة العرب 5: 244 و245) ومما يؤخذ على القائمين بهذا الأمر إهمالهم ضبط الأعلام في الفهارس بالشكل وضبطها مما لا يمكن الاستغناء عنه ولطالما عملته الفرنجة فإذا تبين القارئ العلم في الفهرست لم يحتج إلى معارضته بنفسه في أثناء الكتاب ليصح نطقه به والأعلام من أشد الكلمات استغلاقا على القراء.</p>
            <p change="#d2e73">وقد لحظنا إن مطبعة الدار يعوزها اللام الأخيرة المستقلة لأن كثير منها محطوم ومثلوم، ولنا في الكتاب نظرات هي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>في ص د (وليس بهوامشه سوى بعض كلمات) ونحن لا نرى في إضافة (بعض) إلى الجمع النكرة تركيبا عربيا فكما لا يقال (كل كلمات) لا يقال (بعض كلمات) فالصواب (كلمات قليلة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وردت (البهم) في ص 11 مرتين غير مفسرة ولكنهم فسروها في ص
<pb n="n7-p655"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4304.xhtml"/>


12 وهذا خلاف المألوف المفيد فنرجو منهم أن يجتنبوا أشباهه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وفي ص 15 (وحوله اخوة للمجنون مع أبيهم رجالا) والصواب: (رجال لأنها صفة لاخوة ويؤيدنا قول المؤلف في ص 88 (فإذا أبوه شيخ كبير واخوة له رجال).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وجاء في ص 20 (بخيف منى ترمى جمار المحصب) فلم يشيروا إلى أن في الكامل للمبرد ج 1 ص 206 بالمطبعة الأزهرية (ببطن منى) ولو لم يكن هذا دأبهم لما اعترضناهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وضبطوا (غير) في قوله في ص 22</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دعا باسم ليلى غيرها فكأنما </seg>
                  <seg> أطار بليلى طائرا كان في صدري</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بالنصب على المفعولية وبالجر على النعتية نحن لا نرى للنعتية وجها لأن الشاعر لم يردها وأقوى ما يدل على ذلك قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دعا باسم ليلى ضلل الله سعيه </seg>
                  <seg> وليلى بأرض عنه نازحة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فكأنه ينكر بل يحرم أن يكون (اسم ليلى) لغيرها كما أبانه في البيت وعدم اعترافه يؤيد النصب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وجاء في ص 25 (ووافقه ابن نصر وابن حبيب قالوا) ولم نجد في فهرس رجال الأسانيد (ابن نصر) وإنما هو (أبو نصر) ونزيد على ذلك إنه ورد في ص 26 (وذكر هذه الأبيات ابن حبيب وأبو نصر له بغير خبر) فقد جاء أبو نصر مقرونا إلى ابن حبيب كما في ص 25.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وقالوا في الهامش من ص 24 (سؤاله زواج ليلى عن عشرته معها) والصواب (عن عشرته إياها) لأن العشرة اسم مصدر المعاشرة وتعمل عمله فكما لا يقال (معاشرته معها) لا يقال (عشرته معها) وقال الشاهر (بعشرتك الكرام تعد منهم).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وفي ص 26 (فلما علموا بذلك وعرفوا إنه لا يزال يطلب غرة منهم حتى إذا تفرقوا دخل دورهم، فارتحلوا عنها وابعدوا) والصواب (ارتحلوا) بنزع الفاء لأنه جواب (لما) وموافق لأسلوب العرب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وفي ص 29 (ونظيره؛ مكلى إذا أصبت كليته، ومكبود إذا أصبت
<pb n="n7-p656"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4305.xhtml"/>


كبده) وإنا لا نرى</p>
            <p change="#d2e73">وجها لإسناد الفعل إلى المخاطب فالصواب (إذا أصيبت كليتيه) و (إذا أصيبت كبده) ليكون الشرط عاما فيعم الحكم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وفي ص 30 (وفعل فعلته بالأمس) بفتح الفاء من (فعلته) والصواب كسرها للنوعية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وفي هذه الصفحة جاء (وشغفه) فعلقوا بها (أن في نسخة ت (وشغفته) فنقول في ص 14 (وشغفته) فكيف لم يشيروا إلى هذا الوجه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وفي ص 32 (ببرد ثنايا أم حسان شائق) بمنع حسان من الصرف وجوبا والصواب الجواز لأن العلماء لو يعرفوا أهو من (حسن) فيصرفوه أم من (حس) فيمنعوه الصرف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وفي ص 41 (فأتاه إخوان من إخوانه يلومونه على ما يصنع بنفسه) بجعل (إخوان) الأولى جمعا والصواب أن يكون مثنى ويقال (يلومانه) ويؤكد ما قلنا قوله لهما (يا صاحبي ألما بي بمنزلة) وما جاء في ص 28 ونصه (وكان للمجنون ابنا عم يأتيانه فيحدثانه ويسليانه ويؤانسانه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وجاء في ص 42 (على غريم ملئ غير ذي عدم) فعلقوا به ما نصه (عدم أي فقر ومثله العدم بضم العين وسكون الدال، قال صاحب اللسان: إذا ضمت أوله خففت فقلت العدم وإذا فتحت أوله ثقلت فقلت: العدم) قلت: إن الوارد في المصراع غير المفسر وكلام صاحب اللسان لا تسويغ فيه لما ورد فكان عليهم أن يشيروا إلى ما نقلوه عنه في ص 28 من مادة (عسر) ونصه (قال عيسى بن علي: كل اسم على ثلاثة أحرف أوله مضموم وأوسطه ساكن فمن العرب من يثقله ومنهم من يخففه مثل عسر وعسر وحلم وحلم) وفي مادة (عسر) من مختار الصحاح (أنه عيسى بن عمر) والظاهر إنهم نسوا ما نقلوه ولا دليل أنطق على نسيانهم من قولهم في الجزء الثالث (ص 16) التعليق ب (كبر) بضم الكاف والباء ما نصه (وقد حركت الباء هنا لضرورة الشعر إذ للشاعر أن يحرك الساكن فيما قبل القافية بحركة ما قبله) فتأمل جعلهم اللغة ضرورة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وورد في ص 46 (ولا أحد أفضى إليه وصيتي) فعلقوا به (كذا في جميع الأصول ولم نجد في كتب اللغة التي بين أيدينا أفضى متعديا بنفسه)
<pb n="n7-p657"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4306.xhtml"/>


قلت ولكن انظروا إلى ص 6 من الجزء الثالث تجدوا قيس بن الخطيم يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومثلك قد أصيبت ليست بكنة </seg>
                  <seg> ولا جارة أفضت إلي خباءها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال علي عليه السلام (ألا وإني مفضيه إلى الخاصة ممن يؤمن ذلك (شرح النهج لابن أبي الحديد 2 ص 507، طبعة مصر)</p>
            <p change="#d2e73">وفي رواية (حياءها) وقيس بن الخطيم أقوى من المجنون وفي مثل هذا تستبين الفائدة من (فهرس الشوارد) الذي مضى ذكره.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وفي ص 48 (تجاذبه وقد علق الجناح) وفي الكامل هذه الرواية ج 3 ص 6 بالمطبعة الأزهرية ولكنه أتبع ذلك قوله (ويروي تجاذبه) ومن دأبهم أن يقابلوا بالكامل وغيره فلم اغفلوا ذلك؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وفي ص 50 رقم (2) من التعاليق (الهجائن: الإبل البيضاء) والصواب (البيض) وفاقا لكل أساليب العرب ولنا في لغة العرب (7: 573) وص 586 منها فضل شرح لذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>وفي ص 88 (فجعل يعض لسانه وشفتيه حتى خفنا عليه أن يقطعها) وعلقوا به كذا في أغلب الأصول وفي ت: يقطعهما) فنقول إن الصواب (شفته) ولا يكاد الإنسان يتصور عاضا على شفتيه ويؤيدنا ما في ص 16 ونصه (فيعض لسانه وشفته) وما في ص 25 وهو (وعض على شفته فقطعها)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وقالوا في ص 93 بالهامش (التقاؤه بقيس بن ذريح وطلبه منه إبلاغ سلامه لليلى) والصواب (التقاؤه لقيس) من (التقاه) على ما في القاموس و (طلبه إليه) لأنه موافق لمقتضى الحال والمرجح في الأول (التقاؤه هو وقيس) من (التقيا)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وورد في ص 99 (ثم إن الأعرابي اغتفل زيد بن أيوب) فعلقوا به (كذا في أغلب الأصول ولم نجد في معاجم اللغة التي بين أيدينا (اغتفل فلانا) بمعنى تغفله وأستغفله) فنقول ورد في الكامل في جزء 2: 218 من طبعة التقدم في مصر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>وفي ص 111 بالهامش (والعسيب: جريد النخل إذا نحي عنه خوصه) والشرط ههنا لا محل له خلافا لشك صاحب القاموس، فقد جاء في مختار الصحاح
<pb n="n7-p658"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4307.xhtml"/>


(الجريد الذي يجرد عنه الخوص الواحدة جريدة ولا يسمى جريدا ما دام عليه الخوص وإنما يسمى سعفا).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>(لغة العرب) وقال في حاشية ص 129 في التعليق على قول أبي الفرج:</p>
            <p change="#d2e73">في خميس الفصح ما نصه: كذا في الأصول: والمعروف في أعياد النصارى (خميس العهد) اهـ قلنا: إن خميس الفصح من اصطلاح نصارى العرب في العراق إلى عهدنا هذا. وهند كانت عراقية. أما (خميس العهد) فمن اصطلاح نصارى القبط في مصر. ثم زادوا في الحاشية قولهم (المشهور الشعانين بالشين المعجمة) قلنا: نحن العراقيين لا نعرف إلا السعانين بالسين المهملة.</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>وفي ص 132 (الاكتحال بالأثد) والصواب (بالأثمد) ومثل هذا كثير جدا ففي ص 148 (خك) والصواب (ضحك).</p>
            <p change="#d2e73">24 وفي ص 134 ورد (كما أنتم كنا) فعلقوا به (ومن المحتمل أن يكون معطوفا بالواو على بيت قبله سقط حتى يصح الوزن) قلنا: ولا كل هذا التكلف الطويل فارجعوا إلى ص 96 من الكتاب تجدوا (فكما أنتم كنا) فالساقط الفاء لا بيت مع واو.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>ومن أرقام التعاليق في ص 139 بالحاشية السفلى (9) ولا متعلق له في المتن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>وفي ص 157 قول الحطيئة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أطعنا رسول الله إذ كان بيننا </seg>
                  <seg> فيا لعباد الله ما لأبي بكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الكامل للمبرد ج 1 ص 282 (فيا لهفتا ما بال دين أبي بكر).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>وقالوا في ص 172 (ونحن وإن كنا لا نخليه من معنى. . . إلا إننا نرى) بتركهم (نحن) من دون خبر واستثنوا بل استدركوا قبل ورود الحكم فالصواب (حذف (إلا إننا) أو وضع (فإننا) أو (لنرى) فالأول مثل قول (طخيم بن أبي الطخماء: (وإني وإن كانوا نصارى أحبهم) والثاني مثل قول المبرد في الكامل ج 3 ص 75 (والراجز وإن كان لحن فقد أحسن التشبيه) ومثل قول علي عليه السلام (والعرب اليوم وإن كانوا قليلا فإنهم كثير عزيز بالإسلام) والثالث مثل قول إبراهيم بن المهدي العباسي (وإني وإن غيبت عني لعالم) وقد بين
<pb n="n7-p659"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4308.xhtml"/>


الصبح لذي عينين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">28 - </hi>ونقلوا في ص 177 عن اللسان قوله (تقول للشيء الزائل عن موضعه: قد أضللته، وللشيء الثابت في موضعه إلا إنك لم تهتد إليه (: ضللته) ولم يلتفتوا إلى قول الحطيئة في</p>
            <p change="#d2e73">ص 160 من هذا الجزء:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنت امرؤ تبغي أبا قد ضللته </seg>
                  <seg> هبلت ألما تستفيق من ضلالكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>وفي جدول تصاويبهم ذكروا أن في ص 185 مادة (نكث) فأنا أصلح تصويبهم وأقول (مادة نكس) بالسين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>وورد في ص 186:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(لم يؤثروك بها إذ قدموك لها </seg>
                  <seg> لكن لأنفسهم كانت بك الأثر)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الكامل ج 2 ص 151:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما آثروك بها إذ قدموك لها </seg>
                  <seg> لكن بك استأثروا إذ كانت الأثر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>وذكروا في جدول التصاويب أن (الأسقف) في ص (15) مع إنه في ص (115).</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">91 - </hi>كتاب عيون الأخبار</p>
            <p change="#d2e73">تأليف أبي محمد عبد الله بن قتيبة الدينوري المتوفى سنة 276، المجلد الثاني في 376 ص بقطع الثمن الكبير، الطبعة الأولى - مطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة سنة 1928.</p>
            <p change="#d2e73">هذا السفر الجليل من درر البحر بحر دار الكتب المصرية التي أدهشت العالم كله بحسن مطبوعاتها وتحري نشر أفيد مصنفات السلف. وهذا المجلد حوى كتاب الطبائع والأخلاق المذمومة، وكتاب العلم والبيان، وكتاب الزهد وكل يعلم منزلة الدينوري من التحقيق والإمعان في علوم العربية ولو لم يكن لصاحبه إلا هذا الكتاب لكفى دليلا على غور بحره ووقوفه على تراث الأقدمين</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أن يتولى إصلاح المسودات أديب واقف على مطبوعات الأقدمين فقد جاء مثلا في ص 91 في الكلام على زق فرخ الحمامة: (ثم زقاه (أي والداه) سورج أصول الحيطان) فجاء في الحاشية. كذا بالأصلين
<pb n="n7-p660"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4309.xhtml"/>


ولعله الصاروج وهو الكلس تبنى وتطلى به حيطان البيت. وفي (كتاب الحيوان) للجاحظ (ج 3 ص 47) (فيأكلان من صروح الحيطان وهي شيء بين الملح والحمض وبين التراب الخالص فيزقان الفرخ. . . الخ، فنقول: السورج كلمة فارسية الأصل أي شوره (وزان كوره) وعربت شورج بالشين المعجمة وسورج بالسين المهملة وصحفت بصورة صورج بالصاد. والمشهور عند</p>
            <p change="#d2e73">العراقيين شورة كما في الفارسية وبالفرنسية وهو ملح يكون في أصول الحيطان. والكلمة معروفة في العراق منذ عهد العباسيين وربما قبل ذلك العهد. وقد ذكره ابن البيطار باسم السورج قال: ديسقوريدس في الخامسة هو شيء يتولد من البحر وهو جنس من الزبد ويتولد في المواضع الصخرية القريبة من البحر وله مثل قوة الملح. جالينوس في 11 هذا إنما هو شبيه بالزهرة أو بالزبد مرتفع فوق الملح وهو ألطف من الملح بكثير. . .) قلنا: ومن أسمائها في العربية: فقاح الملح، ورغوة الملح، وزبد الملح وملح الدباغين وقد وردت هذه الألفاظ في معجم بربهلول السرياني العربي.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا لم يبق محل للمحشي أن يقول: هو الصاروج إذ هذا شيء آخر. وأما رواية الجاحظ فمن أغلاط طبع الكتاب إذ لا تحصى والصواب صورج الحيطان وأحسن منها سورج الحيطان بالسين المهملة.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 92: (ومنه (أي من البيض) شيء يعتري الحجل وما شاكله في الطبيعة، فإن الأنثى منه ربما كانت على سفالة الريح التي تهب من شق الذكر في بعض الزمان فتحتشي من ذلك بيضا والحال إننا نعلم أن هذا لا يجري في الحجل، وإنما الخرافة تروى عن نوع من اليعاسيب إلى يومنا هذا عند أعراب البطائح ولهذا كان صحيح الرواية: الجحل بتقديم الجيم على الحاء. قال في اللسان: الجحل اليعسوب العظيم وهو في خلق الجرادة إذا سقط لم يضم جناحيه اهـ وهو في الفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذا السفر أيضا حواش تدل على قلة تدقيق في الأمور فقد جاء في الحاشية 4 من ص 97 (ويتولد (الجعل) غالبا من اخثاء البقر) ولا نظن أن واحدا من الناس في هذا العصر يقول بهذا القول، إنما الصحيح إنه يتولد
<pb n="n7-p661"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4310.xhtml"/>


غالبا في اخثاء البقر وذلك أن أنثاه تضع بيضها فيها وهي أحسن بيئة لها فتفقص وتنشأ فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي حاشية 6 من ص 99: (ذو فكين (أي السرطان) ومخاليب (كذا بياء بعد اللام) وأظفار مداد) والمعروف أن المخلب لا يجمع إلا على مخالب. بلا ياء بعد اللام ثم أن المخالب والأظفار شيء واحد في مدلولاتها إنما الفرق في أن المخالب لما يصيد من الطير وسباع الحيوان والأظفار لما لا يصيد من الطير. ولو قال: ذو فكين ومقابض ومخالب لكان أوفق لمصطلح العلم الحديث.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في ص 40 قوله: (جلنجبين) وضبطت بفتح الأول والثاني والرابع ثم قيل في الحاشية: (وفي أقرب الموارد إنه معجون يعمل من الورد والعسل فارسي معرب عن (كل) ومعناه ورد و (انكنبين) (كذا) ومعناه عسل. انتهى. قلنا: نتعجب من أن ناشري هذا الكتاب يعتمدون في كلامهم وضبط بعض الألفاظ على أقرب الموارد وهذا المعجم نسخة ممسوخة من محيط المحيط وكذلك قل عن (البستان)، وجميع معاجم اللغة التي وضعت للمدارس وكان أساسها هذه الدواوين اللغوية الثلاثة. أما صاحب البستان فقد ضبط الجلنجبين على نحو ما ضبطها أقرب الموارد ومحيط المحيط إلا إنه زادهما غلطا في ذكر الأصل فقال: (وانثلبين) عسل والخطأ واضح لأن الكلمة الفارسية هي (انكبين) بكاف فارسية.</p>
            <p change="#d2e73">وقول هذه المعاجم أن الجلنجبين معجون قول غير صحيح. وكلام ابن البيطار هو الصحيح أي ورد مربى بالعسل أو السكر. وأما ضبط الكلمة فهو بضم الجيم وفتح اللام وإسكان النون وضم الجيم الثانية كما هي مضبوطة في الفارسية وكما وردت في مفردات ابن البيطار طبع باريس. وجميع الدواوين الفارسية لا تضبطها إلا على الوجه الذي ذكرناه. والآرميون يلفظونها ويكتبونها هكذا: (جولانجبين) (راجع معجم باين سميث العمود 679) أما سبب ضبط هذه المعاجم الحديثة بالفتحات فناشئ من الأصل الذي نقل عنه محيط المحيط أي معجم فريتغ فإنه ضبطها بالفتحات فجاء صاحب المحيط ونقل الضبط
<pb n="n7-p662"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4311.xhtml"/>


المذكور بلا تدقيق ثم عثر صاحب أقرب الموارد والبستان تلك العثرة نفسها لأن هؤلاء النقلة لم يتعبوا أنفسهم لتحقيق الضبط ومراجعة الأصول والأمهات. أما أن الجلنجبين ليس بمعجون فظاهر من أن المعجون في عرف الأطباء دواء قوامه أمتن من قوام العسل والحال أن الجلنجبين ليس بدواء بل هو من قبيل الحلوى يؤخذ بعد الطعام أو بين طعام وطعام.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أن نرى في الحواشي بعض التحقيقات التي تنفي بعض المزاعم القديمة القائلة وتدعم بالآراء العصرية العلمية. مثل ذلك ما جاء في ص 107 فقد جاء قول المؤلف: إذا أخذ بزر السذاب البري وزرع وطال به ذلك تحول حرملا. والنمام إذا عتق تحول حبقا. . . إلى غير ذلك. فلا جرم أن هذه الأقوال ينكرها علماء البحث في هذا العصر ولا يقولون بها بل ينكرونها إنكارا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الختام نقول عن هذا السفر كما قلنا عن سائر ما يطبع من مصنفات الأقدمين إنها</p>
            <p change="#d2e73">تحتاج إلى معجم يلحق في آخر المجلد تذكر فيه الألفاظ التي وردت فيه ولم تذكر في دواوين اللغة. كتقييد كلمة السورج أو الشورج التي جاءت في ص 91. والتحول التي وردت بمعنى في ص 107 وورد في تلك الصفحة أيضا الترية بمعنى نبت من الحشيش يكون بالسند فهذه الكلمات وغيرها وتعد بالعشرات مما يحتاج إلى تقييده وتدوين صفحاته حتى ينتفع به عند المراجعة. فيرى من هذا البسط الموجز محاسن ما في هذا السفر الجليل وحاجة كل أديب إلى اقتنائه فنحن نشكر القائمين بطبعه على هديتهم هذه ونتمنى لهم المضي إلى الأمام في مهمتهم الجليلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">92 - </hi>دروس علمية في أمراض جهاز البول</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الحكيم لوسر كل أستاذ السريريات الجراحية، ترجمها الحكيم مرشد خاطر أستاذ الأمراض الجراحية وسريرياتها، طبعت بالمطبعة البطريركية الأرثوذكسية بدمشق سنة 1929 في 134 ص بقطع الثمن الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">أمتاز الدكتور لوسر كل بالتحقيق والتدقيق في الأمور الطبية. وأمتاز الدكتور مرشد خاطر بما امتاز به صديقه ويزاد على ذلك تفهم العبارة الفرنسية تفهما
<pb n="n7-p663"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4312.xhtml"/>


صادقا وإفراغها في قالب عربي بحت فيه رونق وحسن ديباجة يعز وجود مثلها في كلام سائر الكتاب من طبقة الأطباء. ويضاف إلى ذلك أن الدكتور مرشد خاطر كثير الاشتغال لا يعرف الراحة ساعة واحدة إذ آلى على نفسه أن يفيد أبناء الوطن ويذهب ضحية في سبيل إفادتهم. وهذا الكتاب هو الثالث الذي أهداه إلينا وطبعه في هذه السنة. وهو كسائر اخوته حسن التبويب والسبك وقد قسمه المؤلف اثني عشر قسما ذكر فيها كل ما يمكن أن يقال في الموضوع الذي عالجه فوفاه من التحقيق والتدقيق.</p>
            <p change="#d2e73">وليسمح لنا حضرة الصديق أن لا نوافقه في نقل بعض الألفاظ فقول الإفرنج (ص 24) هو جوهري لا أساسي. وجاء ذكر الحويضة (ص 64 وما يليها) ونحن لم نجد من صغر حوضا على حويضة بل على حويض وكثيرا ما يصور حرف الإفرنجي بالياء فيقول مثلا برينو ونحن لا نوافقه على ذلك والصواب برونو وقال في ص 87 الملودنة والصواب الملوذنة بالذال المعجمة ويصور الإمالة بالألف على الطريقة السورية فيقول مثلا مازوثوريوم (ص 104) والأحسن أن يقال ميزوثوريوم كما قالوا هابيل وشيث وروبين ولم</p>
            <p change="#d2e73">يقولوا هابال وشاث وروبان. تلك هي بعض الهنيات التي لا تشين عبارة الكاتب المترجم وهذا ما يشهد له بعلو الكعب نفعنا الله بعلومه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">93 - </hi>فن التمريض</p>
            <p change="#d2e73">لمؤلفه الحكيم مرشد خاطر، أستاذ الأمراض الجراحية وسريرياتها في معهد الطب بدمشق، وعضو المجمع العلمي العربي، طبع في دمشق سنة 1929 في المطبعة البطريركية الأرثوذكسية في 416 ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">فن التمريض حديث في ديار الشرق وليس لنا كتب تبحث عنه. نعم نشر وينشر في بعض المجلات مقالات في هذا الموضوع، لكنها غير وافية بجميع المواضيع والكلام عليها مقتضب وغير جار على سنن العلم ولهذا أصبح وضع تأليف علمي بعبارة واضحة خالية من التعقيد وفي الوقت عينه فصيحة متوفرة فيها
<pb n="n7-p664"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4313.xhtml"/>


شروط القواعد العربية أهم ما نحتاج إليه في شرقنا على اختلاف ديار لهويته وقد ألفينا هذا السفر من أنفع ما يمكن أن يحلم به الممرض والممرضة. ونحن نتمنى أن تجلب منه حكومتنا العراقية مقدارا وافيا لتنشره بين الممرضين الذين في ديارها.</p>
            <p change="#d2e73">ومما نوجه إليه الأنظار إن وضع هذا التصنيف الجليل هو من أهل الخبرة في الفن ومن محسني إجالة اليراعة في ميدان الكتابة. وعندنا هنا كتب ومجلات طبية فإذا ما وقفت على ما تكتبه تسائل: بأي لسان اقرأ هذه الصفحات وما المراد من كلام المؤلف؟ وهكذا يتأسف القارئ على إضاعة وقته في مطالعة كتب عربية الحروف أعجمية الكلام مغلقة المعاني حتى على أذكى الناس وأثبتهم علما في العربية. وهذا كله لا ترى له ظلا في ما ينشئه الطبيب النطاسي والكاتب التحرير صديقنا العزيز (الدكتور) مرشد بك خاطر.</p>
            <p change="#d2e73">على إننا نأخذ عليه أشياء لا دخل لها في فن التمريض بل تتعلق بتخليص العبارة من بعض الهنوات الهينات. وأول تلك الأمور إنه يلقب نفسه بالحكيم في مكان (الدكتور) ونحن لا نوافقه على ذلك والسبب هو أن معنى الحكيم أنصرف إلى من يعالج الحكمة وبالفرنسية أما الدكتور فعلم لقب وضعته جامعات ديار الغرب للدلالة على من حاز الدرجة القصوى في متقن من متاقنها. ومعناه (المعلم) ولما كان للمعلم لفظة أخرى إفرنجية لنتركها لمدلولها. وقد وضع للدكتور بعض الأدباء كلمة (علامة) وكل ذلك لا يفيد المطلوب والأحسن أن</p>
            <p change="#d2e73">يؤخذ اللفظ بصورته لأن الألقاب لا تنقل إلى ما يقابلها في لغتنا بل تؤخذ بصورتها، وافقت أوزاننا أو لم توافقها. وقد جرى السلف على هذا الأسلوب في عهد الجاهلية نفسها فقالوا: القس والسرسور والسفسير والقسطار والأطربون والشاه والشاهنشاه والقان والخان والنجاشي والقيصر والموبذ والأسقف والمطران والبابا إلى غيرها وتعد بالمئات. ويسهل اتخاذ اللفظ الأعجمي إذا كانت مادة الكلمة تشبه المادة العربية وكان وزنها يشبه الوزن العربي (فالدكتور) جمعت فيها الشرطين المذكورين فلا بد من اتخاذها بصيغتها ولفظها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وقع في الكتاب أغلاط طبع لم تصلح في باب التصويبات من ذلك ما في
<pb n="n7-p665"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4314.xhtml"/>


أول صفحة من المقدمة في السطر الذي يسبق الأخير: (وإن تكون ذكية ربطة الجنان) وفي الصفحة الثانية من المقدمة المذكورة (بما يستدعيه مرضهم من العناية) وفيها: (أجمع فيه ما يحتاج إليه المريض مهما كان نوع دائه. . .) وقد تكررت (مهما) في هذه الصفحة لغير معنى الشرط - وفي تلك الصفحة عينها قال. (أم مرأة - وفيها أيضا: فعسى أن أكون عند ظني.) والصواب: رابطة الجنان. . . من العناية بهم. . . أيا كان نوع دائه. . . أم امرأة. . . فعسى أن أكون مصيبا في ظني.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يسرنا إننا نرى المؤلف يتوخى الصحة في ما يكتب فيقول مثلا: الأشعة الكهربية ولا يقول الكهربائية (الثقيلة على اللفظ والسمع والمخالفة للأصول العربية كل المخالفة) - ويقول الوذمة (ص 25) لا الأيديما أو الأوديما ويقول عراقيل الجروح وهي الكلمة التي استعملها أطباؤنا الأقدمون ولا يقول المضاعفات أو التضاعفات أو الاختلاطات أو التشويشات أو غيرها من الألفاظ التي لا تفيد فائدة الأقدمين ولا مصطلحاتهم ولا تقوم مقامها.</p>
            <p change="#d2e73">والخلاصة إننا نرى فرقا عظيما بين ما يتولى الدكتور مرشد بك خاطر طبعه من الكتب التي ينشرها أو يصححها أو يعربها وبين ما يصدر مثلها في بيروت أو بغداد أو لبنان فإن أصحاب هذه المطبوعات الأخيرة مغلقة العبارة سقيمة التأليف كثيرة الألفاظ الأعجمية الثقيلة على السمع واللسان والذوق، قلقة الوضع لا تكاد تجني منها ما تنتظر منها. ولهذا نوصي بتآليف الدكتور مرشد خاطر كل التوصية ونرغب الأطباء في النسج على منواله ليخلدوا لهم آثارهم ويفيدوا بها من يقرأها.</p>
            <p change="#d2e73">المجمل في تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">- 4 -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وقال في ص 14 (المعرب وهو اللفظ العجمي الذي يستعار لما يجد من المسميات والمعاني حينما لا يوجد في أصل اللغة ما يرادفه أو لا يمكن صوغ مثله) وهذا رأي باطل ومزلة حكم مسلوفة وقى الله مجتازها شرها، وقد
<pb n="n7-p666"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4315.xhtml"/>


تورط فيه من قبل هذا الشيخ إبراهيم اليازجي بقوله في كتاب (لغة الجرائد) ص 107 (على أنا لا ندري الموجب لاستعمال اللفظين - أراد الأورطة والكوبري - مع وجود ما يرادفهما في العربية) والقائلون بهذا الرأي كأنهم لم يتدبروا كلام العرب ولم يتأملوا ما استعملته معربا وعندها مرادفه، ولاستجازة ذلك قال الجوهري عن أبي الحسن اللحياني في مادة (سخت) من المختار (السخت بسكون الخاء الشديد وهو معروف في كلام العرب وهم ربما استعملوا بعض كلام العجم باتفاق وقع بين اللغتين كما قالوا للمسح بوزن الملح: بلاس، وللصحراء دشت) اهـ (وراجع هذا الجزء من لغة العرب ص 592 إلى آخر البحث).</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في الكامل للمبرد ج 3 ص 221 (فقال المهلب لأبي علقمة العبدي - وكان شجاعا عاتيا -: أمدد بخيل اليحمد وقل لهم فليعيرونا جماجمهم ساعة فقال لهم: إن جماجم القوم ليست بفخار فتعار وليست أعناقهم كرادي فتنبت، قال أبو الحسن الأخفش تقول العرب لأعذاق النخل: كراد وهو فارسي معرب) وهذا يدل على إنهم كانوا يزينون كلامهم بالمعرب ويتركون مرادفه ولكل جديد لذة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وضرب في ص 19 المثل (أريها السها وتريني القمر) وهو مثل تتقزز منه النفوس لأنه عاقبة حكاية فجورية أولها فحش وآخرها زنى وفي ما بينهما سيء من القول فينبغي للعاقل أن يهمل ما هذا أمره وما سواه فما بمعناه كثير</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>ونقل في ص 27 خطبة أبي طالب ومنها (الحمد لله الذي جعلنا من زرع إبراهيم وذرية إسماعيل) وفي الكامل ج 3 ص 242 (جعلنا من ذرية إبراهيم وزرع إسماعيل) ومنها (من لا يوازن به فتى من قريش إلا رجح به برا وفضلا وعدلا ومجدا ونبلا) وفي الكامل (إلا رجح عليه به برا وفضلا وكرما وعقلا ومجدا ونبلا) ومنها (وما أردتم من الصداق فعلى) وفي الكامل
<pb n="n7-p667"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4316.xhtml"/>


(وما أحببتم من. . .)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وقال لتفسير شماتة (اسم من شمت به يشمت إذا فرح بمصيبة نزلت بعدوه) ولم نعلم سبب قوله (به) قبل قوله (بعدوه) لأنه مخالف لما (يجري عليه الأدباء فهم يذكرون الظاهر ثم يكنون عنه بالضمير فالصواب (من شمت بعدوه إذا فرح بمصيبة نزلت به)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وقال في ص 28 لتفسير مدحاة (مدحوة أي مبسوطة) وذلك تفسير ما لم يقل فتأمل</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>وقال في تلك الصفحة في الفنون الجميلة (والشعر يصورها بالخيال البديع) فجعل الخيال من لوازم الشعر ولكنه في ص 38 يصف الشعر الجاهلي ويستحسنه بقوله: (لا يعدو الحقيقة ولا يتجاوز ظواهر المشاهد).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>وقال في ص 33 (وشتان بينها) وفي ص 218 (وشتان بين هذا الصبر) وليس ذلك صوابا لأن (بين) الظرفية لا تقبل الفاعلية ولأن (شتان) يستوجب الاشتراك فلا يجوز أن يكون فاعله مفردا لفظا ومعنى فالصواب (وشتان هما) أو (شتان ما بين. . .)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>وقال في ص 34 (وقد حاول غير واحد من الباحثين أن يبحثوا في أصله - أراد الشعر - ويعينوا زمنه) والصواب (عن أصله) لأن المجهول هو الأصل والبحث في الشيء يستوجب جهله ويؤذن بالتفتيش عنه.</p>
            <p change="#d2e73">24 وقال في ص 38 في الشعر الجاهلي (وندرت فيه المبالغة وقل استعمال المجاز والكناية) ونحن لا نرى هذا الرأي لأن المجاز والكناية من بدائع الشعر العربي خصوصا الجاهلي ألا ترى قول (زهير بن أبي سلمى (تفانوا ودقوا بينهم عطر منشم) وقول النابغة الذبياني (رقاق النعال طيب حجراتهم) وقول زهير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يمينا لنعم السيدان وجدتما </seg>
                  <seg> على كل حال من سحيل ومبرم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">نضيف إلى ذلك أن الأثري مدح امرأ القيس في ص 60 بقوله (وحسن الاستعارة) وقال في زهير ص 74 (ويتعمد التفنن في تنويع الصور البيانية).</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد
<pb n="n7-p668"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4317.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>صبيح نشأت بك</p>
            <p change="#d2e73">توفي صبيح نشأت بك الوزير المفوض لحكومة العراق لدى الجمهورية التركية في أنقرة. وقد توفاه الله في الآستانة في 19 تموز من هذه السنة فخسر الوطن والحكومة بوفاته رجلا من خيرة أبناء البلاد. وكانت وفاته بخنقة الصدر.</p>
            <p change="#d2e73">وكان رحمه الله حاضر البديهة ومما يحسن ذكره هنا إنه لما أصلحت الأمور بين حكومتنا وحكومة نجد على الحدود كانت قطعة أرض محايدة بين البلادين. فسأل السر برسي كوكس ما نسميها بعد هذا الصلح والاتفاق. فقال صبيح بك نسميها (بقلاوة) فسأل السر برسي ما معنى هذه الكلمة فشرحت له. ولما كان شكل الأرض قريبا من هيئة قطعة البقلاوة قال السر برسي: هذا أحسن ما يمكن أن تسمى به هذه الأرض. فكتبت على الخرائط (بقلاوة) وهي تعرف إلى اليوم بهذا الاسم الطيب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>سميعي خان</p>
            <p change="#d2e73">قدم إلى العاصمة صاحب المعالي سميعي خان الوزير المفوض لحكومة إيران في صباح 15 تموز (يوليو) وأملنا في حنكته وثاقب نظره أنه يكون رسول خير وصلاح بين دياره وديارنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>تبرع معاليه</p>
            <p change="#d2e73">تبرع معاليه بمبلغ 5000 ربية لمنكوبي الفيضان وقد أجابه فخامة رئيس الوزارة ووزير الخارجية بكتاب رقيق ماؤه الشكر والثناء على عواطفه النبيلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>سفر عناية الله</p>
            <p change="#d2e73">غادر جلالة الملك عناية الله خان ومن معه مدينة بغداد في مساء السبت 20 تموز ووجهتهم إيران للإقامة فيها. وكانوا قد وصلوا إليها عصر 12 تموز (يوليو) محفوفا بالعز والإكرام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>القس حنا مقصود جاقر</p>
            <p change="#d2e73">فاجأت المنية القس حنا مقصود جاقر مساء 18 تموز في بيت أخته في كرادة مريم الشرقية ودفن مساء 19 في كنيسة الكلدان في بغداد وحضر الموكب خدمة
<pb n="n7-p669"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4318.xhtml"/>


الدين المسيحي على اختلاف طوائفهم وكثير من الناس. وكان عمره في ال 58</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>قلة مياه ديالى</p>
            <p change="#d2e73">هبطت مياه (ديالى) هبوطا غير مألوف في هذا الصيف ولا سيما قسمه الجنوبي وظهر من مقدار المياه التي قيست في الغربي من صدر (الخالص) في اليوم ال 15 من شهر تموز أن المياه هبطت إلى أحط ما سجل في مثل هذا التاريخ وإن هذا المقدار يعادل زهاء سبعة أثمان مقدار المياه في مثل هذا التاريخ أثناء سنة 1925.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>في أنحاء الكويت</p>
            <p change="#d2e73">لم يرحل فيصل الدويش إلى الكويت بل إلى (القرية) وقد قبضت قبيلة مطير على رسول الملك ابن سعود وكان يحمل كتابا إلى أمير حائل يأمره فيه بأن يجرد حملة قوية لمهاجمة الارطوية حاضرة مطير وبعث فيصل الدويش على أثر ذلك بكتاب إلى أمير الكويت يرجو منه العون والمساعدة في حركاته الجديدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>تلاميذ نالوا شهادات</p>
            <p change="#d2e73">نال 14 تلميذا الشهادة من متقن الزراعة و21 تلميذا الشهادة من متقن الحقوق وسيذهب فريق منهم إلى ألمانية ومنهم إلى فرنسة وآخرون إلى إنكلترة لإكمال دروسهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>أول محلجة قطن في العراق</p>
            <p change="#d2e73">جلب صاحب الفخامة يس باشا الهاشمي محلجة القطن الأولى في العراق وباشر نصبها في الصرافية ونظم مجلس إدارة لهذه الشركة وحاز الأعضاء الآنية أسماؤهم أغلب الآراء وهم: يس باشا الهاشمي. رشيد عالي بك الكيلاني. الحاج يس جلبي الخضيري. زكي بك قدري. جعفر جلبي أبو التمن. نوري فتاح.</p>
            <p change="#d2e73">وحصص الشركة ألف وقدر كل حصة عشر ليرات إنكليزية فبيعت جميعها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>شقاق في الطائفة الإسرائيلية</p>
            <p change="#d2e73">وقع شقاق بين الطائفة الإسرائيلية في بغداد بخصوص وكيل رئيس الحاخامين فمن الطائفة من يوافقه ويستحسن أعماله وفيها من يسوئ محاسنه نفسها فانقسمت الطائفة ثلاث فرق والفرقة الثالثة هي المحايدة. فقدم الوكيل المذكور عريضة إلى فخامة رئيس الوزراء يطلب منه إجراء محاكمته في مجلس مختلط وتاريخ العريضة 17 تموز من هذه السنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>مديرية الأوقاف</p>
            <p change="#d2e73">أعلنت الحكومة أن منذ اليوم الثاني من
<pb n="n7-p670"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4319.xhtml"/>


تموز تعتبر وزارة الأوقاف (مديرية عامة للأوقاف). وعين مديرا لها جميل بك الوادي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>توزيع شهادات في المدرسة الزراعية في بغداد</p>
            <p change="#d2e73">وزعت هذه المدرسة التي في الرستمية صباح 2 تموز الشهادات على مستحقيها فكانوا 14 تلميذا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>موضع المدارس</p>
            <p change="#d2e73">افتتح جلالة الملك المعظم في صباح 1 تموز معرض أشغال اليد والرسم لمدارس بغداد فأمه بعد ذلك كثير من الناس رجالا ونساء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>شمريون يهاجمون كويتيين</p>
            <p change="#d2e73">هجم في الأسبوع الأول من حزيران (يونيو) طائفة من شمر نجد وعدد رجالها زهاء 60 هجانا يقودهم ابن طولة على عشيرة عريبدار الكويتية المخيمة بالقرب من الجهرة فرد الغزاة وخسروا ستة رجال وأسر بعض منهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>المتقن الزراعي العراقي</p>
            <p change="#d2e73">فصل هذا المتقن عن دائرة الزراعة العامة وألحق بوزارة المعارف منذ 15 تموز من هذه السنة 1929.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>جريدة الناضرة</p>
            <p change="#d2e73">حظرت نشرها إدارة المطبوعات بأمر أصدرته في 7 تموز (يونيو) من هذه السنة</p>
            <p change="#d2e73">لمخالفتها خطتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>صحف سورية تمنع من دخول العراق</p>
            <p change="#d2e73">اتصل بنا أن الحكومة قد منعت بعض الصحف السورية من دخول العراق وهي (أبو العلا) و (الدبور) و (الاستقلال) و (الحقيقة) و (العهد الجديد).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>مدرسة البنات في النجف والضجة التي حولها (عن</p>
            <p change="#d2e73">النهضة)</p>
            <p change="#d2e73">اعتزمت وزارة المعارف فتح مدرسة إناث ذات صفين في النجف هذه السنة المقبلة، وقد اشترطت على الراغبين بفتحها قيامهم بنفقات الدار للسنة الأولى وهؤلاء قبلوا الشرط وهيئوا المال الكافي لأجرة الدار اللائقة بهذه المدرسة الجديدة. ولكن لم يذع خبر إنشاء مدرسة البنات بين الطبقات الأخرى وبينها من المحافظين عدد كبير حتى قامت قيامتهم ضد هذه الفكرة وتوسلوا بتقديم عدة مضابط إلى المراجع المختصة يطلبون صرف النظر عن إنشاء هذه المدرسة!!!</p>
            <p change="#d2e73">وقام الراغبون بهذه المدرسة بدورهم ينظمون المضابط وبالفعل قدموها طالبين فتح المدرسة مع تعهدهم بالدار وبطائفة كبيرة من بناتهم يدخلوهن هذه الدار العلمية، وهكذا نجد النجف اليوم في سلب وإيجاب</p>
            <p change="#d2e73">وقد لا يخطئ من يحبذ فكرة إنشاء
<pb n="n7-p671"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4320.xhtml"/>


المدارس الإناثية في سائر أنحاء العراق ومن الطبيعي أن يكون غير المألوف مرتابا فيه لأول وهلة! ولكن سير العلم قد جرف أمامه كل معارض في غرسه وتعميمه ولو التجأ المعارضون في تشكيل مدرسة البنات في النجف إلى حصن منيع يقيهم تهمة المحافظة على القديم وكراهية التجدد حتى في العلوم لانتحلنا لهم عذرا في مقاومتهم العنيفة العتيدة؛ ولكنهم يزعمون أن الراغبين بفتح مدرسة البنات تحوم الشكوك حول بعض أفرادهم وهذه الشكوك التي تنتهي بهم إلى وجوب المحافظة على الأخلاق العامة هي التي تدفعهم إلى خنق مدرسة البنات وهي في مهدها! وهذا منتهى الضعف في التفكير ولا يقرهم عليه أحد ينزع إلى انتشار العلم وتساوي الفتاة بالفتى معلومات وثقافة، ولو إنهم طلبوا المراقبة من قبلهم على هذا المشروع أو إنهم سعوا لفتح أمثاله من ذي قبل</p>
            <p change="#d2e73">لقلنا أنهم محقون في دعواهم، أما أنهم يعارضون كل فكرة جديدة وينقمون على المدارس دون أن يتكلفوا عناء الإصلاح ومشقة التهذيب فذاك نتيجته خسران صفقتهم ومضاعفة النشاط للإقبال على هذه المشاريع العلمية الضرورية لحياة عصر الكهرباء واللاسلكي.</p>
            <p change="#d2e73">نحن نؤيد القائلين بوجوب المحافظة على الأخلاق بصورة عامة - وخاصة أخلاق الفتيات وتعاضد الساعين إلى الضرب على أيدي المفسدين أيا كانت صفاتهم ومنزلتهم - ولكنا في الوقت نفسه نريد من هؤلاء عملا يفيد الصالح العام وماذا يفيد (الصياح) داخل الزوايا والغرف؟؟ وهل كل شيء في الحياة هو المقاومة السلبية لكل مشروع، وهل الأحسن أن تبقى فتاة النجف محرومة من نمير العلوم لأن فلانا وفلانا وغيرهما من الذين يسعون لفتح مدرسة البنات لا يثق بأخلاقهم ولذلك وجب تحريم الدخول إلى قاعة المدرسة؟ ليس هذا كل شيء من المنطق، قولوا نريد هيئة نزيهة ومراقبة شديدة من الأهلين الموثوق بسلامة ضمائرهم للإشراف على هذه المؤسسة الجديدة، ونريد مدرسات فاضلات، ونريد تربية أخلاقية متينة. ونريد وضع برنامج يصون فتياتنا من منازع الأهواء ومن كل عابث يتصدى لهم و. . . الخ فتكون المعارضة وجيهة ومقبولة ونحن أول القائلين بهذا والحاثين عليه ولا نرضى بغيره بديلا أبدا.</p>
            <p change="#d2e73">إن الزمان اليوم (يا أيها السادة) لا يتسع لما كان يتسع له من ذي قبل جمودا على القديم ومناهضة لكل جديد،
<pb n="n7-p672"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4321.xhtml"/>


إلى الاستقلال، ولقد أصبح من الواجب على الأفاضل والعلماء تعزيز النهضة العلمية النسائية وبث الدعوة لها في مختلف الطبقات، وإلا فليس من جدوى وراء المقاولة السلبية (على طول الخط:)</p>
            <p change="#d2e73">(عن النهضة العراقية العدد 435)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>لماذا اندلعت الثورة في إيران</p>
            <p change="#d2e73">أسباب الثورة</p>
            <p change="#d2e73">في شهر نيسان الماضي أصدرت الحكومة الإيرانية أمرا بمنع زراعة الأفيون في منطقة شيراز عملا بقرار جمعية الأمم القاضي بتحديد زراعة المخدرات فاستاءت من هذا المنع عشيرة (بابور لو) العربية المقيمة في الأراضي الواقعة شرق شيراز وطلبت من الحكومة</p>
            <p change="#d2e73">إلغاء هذا المنع لأن زراعة الأفيون سبب معيشتها فرفضت الحكومة ذلك وأرسلت قوة من الجند لتأييد المنع بالقوة ولكن رجال العشيرة لم يخضعوا لها بل قاوموا الجند وقتلوا عشرة منهم ونزعوا سلاح الباقين وأطلقوا سبيلهم ليخبروا الحكومة بما وقع لهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>تدابير الحكومة</p>
            <p change="#d2e73">فلما علمت الحكومة بالأمر اعتزمت أن توطد نفوذها بالقوة فقررت استبدال الحكام الإداريين في مقاطعة شيراز وبو شهر وخوزستان ولو رستان بولاة عسكريين وخولتهم الصلاحية التامة لتأديب كل العصاة والخارجين على إدارة الحكومة وتجريد القبائل من سلاحها.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن هذه التدابير الجديدة لم تأت بالفائدة المطلوبة بل دعت الأشقياء واللصوص وقطاعي الطرق إلى الانضمام إلى القبيلة العاصية فتألفت منهم قوة تقدر بثلاثة آلاف رجل ثم ضوعف هذا العدد بانضمام قبيلة (قاشقار) القوية إليهم لأن الحكومة منعتها من ارتياد مراعي الشمال كما هي عادتها في الصيف ثم انضم إلى العصاة ثلاث قبائل صغيرات فألفوا جيشا ثائرا لا يستهان بقوته.</p>
            <p change="#d2e73">في الأخير توفقت الجيوش في مطاردة العصاة الثائرين والانتصار عليهم وسلم علي خان شقيق صولة الدولة رئيس قبيلة القشقار نفسه وكذلك عشيرته إلى السلطة العسكرية الإيرانية بلا قيد ولا شرط وانصرف جهد الحكومة الآن إلى جمع السلاح من العشائر المتمردة وهكذا فاز الشاه بهلوي الكبير على من دس الدسائس وعكر مياه السلم وكل ذلك بفضل حكمته العجيبة وخبرته العسكرية فنتمنى لجارتنا العزيزة التوفيق في جميع أمورها.</p>
            <p change="#d2e73">(عن النهضة)
<pb n="n7-p673"
                   ed="shamela"
                   corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4322.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
