<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_92.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_90.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="9" to="9" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n9-p401" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5745.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 91</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1931-06-01">1931-06-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أبناء ماجد النجديون</head>
            <p change="#d2e73">كنت أظن أن كتب ابن ماجد النجدي، وسليمان المهري. في فنون الملاحة التي عني بطبعها ونشرها وتعريفها والتعليق عليها العلامة الفرنسي (غبريال فران)، وبحث عنها في كتاب عنوانه ب</p>
            <p change="#d2e73">أقول كنت أظن أنها عين الكتب التي حوته مجموعتي البحرية المذكورة في كتابي (مخطوطات الموصل) (ص 280) إلى أن اطلعت على نسخة من كتاب غبريال فران عند الأب الجليل صاحب هذه المجلة، فإذا بالمتن العربي المنشور لا يحتوي على ما في مجموعتي من الكتب، لا كله ولا بعضه. فأيقنت أن لا قرابة بين ما نشر، وبين ما حوته مجموعتي الخطية، إلا ما سأذكره من قرابة بين المؤلفين وإليك البيان:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>مجموعتي صغيرة، طولها 17س وعرضها 10. 5 س. ورقها رقيق. عدد أوراقها الحاضرة 97. وقد سقطت ورقة من أولها، وبين هذه الأوراق السبع والتسعين، ثمان منها غفل (أي ليس عليها كتابة)، ومن
<pb n="n9-p402" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5746.xhtml"/>


المحتمل أنها أعدت لنقش بعض الصور ثم أهملت. وتقع الورقات الغفل بين نهاية كتاب وابتداء كتاب يليه في المجموعة.</p>
            <p change="#d2e73">أما الكتاب الذي نشره فران بالزنكو غراف فكبير الحجم يفع في مجلدين وسطين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تبتدئ مجموعتي بصور سفن شراعية قد صورت بألوان يرى فيها كيفية نصب الأشرعة. ويتخلل المجموعة صور آخر سنأتي على ذكرها.</p>
            <p change="#d2e73">أما الكتاب المنشور فخلو من الصور والرسوم والخرائط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>مجموعتي تشتمل على أربعة كتب. بعضها جداول وبعضها كلام منثور وليس فيها شئ منظوم.</p>
            <p change="#d2e73">أما كتب احمد بن ماجد المنشورة فجلها منظوم أراجيز.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>جاء في أول صفحة من الكتاب الأول في مجموعتي ما نصه بحروفه: (هذا الميل المشهور مصنفه شيخنا العالم العلامة البحر الفهامة. الشيخ شهاب الدين حاج الحرمين، أستاذنا الشيخ محمد بن ماجد بن عمر بن فصل بن يوسف بن دويك ابن أبي البركان النجدي). أما الكتب الثلاثة الباقية فلم يذكر مؤلفها.</p>
            <p change="#d2e73">أما مؤلف الكتاب الذي نشره فران فقد جاء اسمه في ظهر الورقة ال 88 من الكتاب هكذا: (أسد البحر الزخار، شهاب الدين احمد بن ماجد بن محمد بن عمرة بن فضل بن دويك بن أبي الركائب النجدي). وفي وجه الورقة ال 128: (المعلم شهاب الدين رابع الثلاثة احمد بن عمرو بن فضل بن دويك ابن يوسف بن حسن بن حسين بن أبي معلق السعدي ابن أبي الركاب). وفي وجه الورقة ال 137 (ناظم القبلتين مكة وبيت المقدس حاج الحرمين الشريفين خلف الليوث احمد. . . .). وفي ظهر الورقة ال 145 (حاج الحرمين الشريفين راتع الليوث احمد بن ماجد بن محمد). وفي وجه الورقة ال 165 (حاج الحرمين خلف الليوث شهاب الدين احمد بن ماجد ين عمرو). وفي المجلد الثاني في الورقة ال 93 (شهاب الدين احمد بن ماجد بن عمر السعدي). ومثله في ظهر الورقة ال 109 من المجلد عينه.
<pb n="n9-p403" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5747.xhtml"/>


يلخص من ذلك أن مؤلف كتاب (الميل) في مجموعتي مشتهر بابن ماجد النجدي ومؤلف الكتاب المنشور مشتهر بعين الشهرة. ولكن اسم الأول محمد بن ماجد ين عمر بن فضل. واسم الثاني احمد بن محمد بن عمر بن فضل. فيظهر من ذلك أن ذلك مؤلف كتاب (الميل) هو أبو مؤلف الأراجيز وغيرها في الكتاب المنشور. يتقى هناك اختلاف طفيف بين (عمر) و (عمرو) ولا بد من أنه عمر وخالفهما المجلد الأول. واختلاف طفيف آخر بين (. . . ابن فضل بن يوسف بن دويك) وبين (. . . ابن فضل بن دويك بن يوسف). وهذا تقديم وتأخير في النسب. أما الاختلاف بين (بركات) و (ركاب) و (ركائب) فلابد من أنه من النساخ لتقارب رسم الأحرف.</p>
            <p change="#d2e73">وفي نعت احمد بن ماجد بأسد البحر الزخار ثم نعته في محل آخر بخلف الليوث دليل على أن احمد الماهر في الملاحة سليل ملاحين ماهرين ميله.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يفت ذلك غبريال فران. فقد أشار إليه في ج3 ص 221 من كتابه المار الذكر.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه بعض العبارات الواردة في كتاب احمد بن ماجد النجدي المنشور الدالة على أن أباه وجده أيضا كانا معلمين واشتغلا في الفنون البحرية. وفيها يصرح احمد أن أباه نظم وألف فيها:</p>
            <p change="#d2e73">في وجه الورقة ال 78 عند كلامه على بحر القلزم يقول: (وقد كان جدي عليه الرحمة</p>
            <p change="#d2e73">محقق فيه ومدقق ولم يفر لأحد فيه وزاد عليه الوالد وحمة الله عليه بالتجريب والتكرار وفاق علمه علم أبيه).</p>
            <p change="#d2e73">وفي ظهر الورقة عينها يقول: (وكان الوالد عليه الرحمة يسمونه الربابين
<pb n="n9-p404" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5748.xhtml"/>


ربان البرين ونظم الأرجوزة المشهورة الحجازية فوق ألف بيت ومع ذلك كله قد أصلحنا له منها ما رأينا فيه الخلل ورتبنا ما لم يكن فيها).</p>
            <p change="#d2e73">وفي ظهر الورقة ال 86: (وقد ذكرنا في الأرجوزة السبعية جميع القياسات التي يليق بهذا البر المجودة ولم نترك شيئاً. والوالد عليه الرحمة والغفران، ذكرها بحسن (كذا) طرق الباحة، وبر العجم، وبر العرب، والأوساط بين الجزر، ولم يدع شعب ولا جزيرة إلا وذكره. ومع كل ذلك ختم أرجوزته وقال فيها في شعره من الأرجوزة شعراً:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد فرغ القرطاس والمداد </seg>
                  <seg> وما بلغت من العشر أعداد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي وجه الورقة ال 87: (. . . وبعدهم المرما وظهرته. فظهرته. كان والدي يربط فيها فأنها مكوز وهي رأس الخريق. لم يكن شاميها شيء. فسموها اكثر أهل ذلك الزمان ظهرة ماجد).</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب الأول</p>
            <p change="#d2e73">وهاك الآن نموذجاً من كتاب (الميل) لمحمد بن ماجد النجدي كما جاء في صفحته الأولى في مجموعتي:</p>
            <p change="#d2e73">الحمل الأولالثور الأولالجوزة الأول</p>
            <p change="#d2e73">روز درجات دقايق روز درجات دقايق روز درجات دقايق</p>
            <p change="#d2e73">01 00 24 01 12 01 01 20 30</p>
            <p change="#d2e73">02 00 47 02 12 21 02 20 42</p>
            <p change="#d2e73">03 01 11 03 12 41 03 20 53</p>
            <p change="#d2e73">04 01 35 04 13 01 04 21 04</p>
            <p change="#d2e73">05 01 58 05 13 20 05 21 14</p>
            <p change="#d2e73">06 02 22 06 13 39 06 21 25</p>
            <p change="#d2e73">07 02 45 07 13 58 07 21 34</p>
            <p change="#d2e73">08 03 09 08 14 16 08 21 44</p>
            <p change="#d2e73">09 03 32 09 14 36 09 21 53</p>
            <p change="#d2e73">10 03 56 10 14 55 10 22 02
<pb n="n9-p405" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5749.xhtml"/>


وهكذا تتسلسل الأرقام تحت حقل (روز) إلى 31 مع ما يقابلها من الدرجات والدقائق في كل صفحة. وبعد انتهاء البروج الاثني عشر تتكرر من جديد باسم الحمل الثاني، الثور الثاني، الجوزة (الجوزاء) الثاني، السرطان الثاني. . . الخ. ثم الحمل الثالث. . . الخ. ثم الحمل الرابع. . . الخ.</p>
            <p change="#d2e73">يعقب ذلك صفحة عليها صور ثماني سفن ملونة. وضعت لاراءة كيفية اخذ ميل قرص الشمس بأوضاع شتى.</p>
            <p change="#d2e73">تأتي بعد ذلك جداول بالأرقام وقعت في 46 صفحة. عنوان الحقول في أعلاها: (مساج)، (عرض)، (طول).</p>
            <p change="#d2e73">ثم تأتي وردة الرياح ملونة بألوان. سمي فيها الشمال (الجاه)، والجنوب (القطب)، والشرق (المطلع)، والغرب (المغيب). وسميت الجهات الفرعية بأسماء كواكب. وهي من الشمال (الجاه) إلى الشرق والجنوب كما يلي: الفرقد، النعش، الناقة، العيوق، السماك، الثريا، المطلع (الشرق) الجوزة، التير، الإكليل، العقرب، الحماران، سهيل، السنبار، القطب (أي الجنوب). هذا لمطالعها في الشرق. ويقابلها مثلها في الغرب لمغايبها.</p>
            <p change="#d2e73">يعقب ذلك جدول في صفحة واحدة عينت فيه أيام النوروز في سني الهجرة من 1280 إلى 1309 وما يقابلها من السنين الميلادية من 1863 إلى 1892.</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب الثاني</p>
            <p change="#d2e73">أما الكتاب الثاني من المجموعة فقد خطط على أول صفحة منه شبه إطار لكتابة اسم الكتاب ومؤلفه ولكنه ترك ابيض واكتفي بكتابة (يا حي يا قيوم) في أعلى الإطار و (ارحم من لا يدوم) في أسفله. والكتاب مجموع جداول وقعت في 24 صفحة، وفي كل صفحة حقلان. ذكر فيها ما يصادف الملاح على الساحل أو قربه من بنادر وانهار ورؤوس وجزر وأخوار وجبال وبلاد وقرى ومراس وقلاع وخرائب وأصنام ودندات وغير ذلك. وعلى يمين كل اسم من هذه المواقع ويسارها أرقام درجات العرض والطول. وكلما آتى اسم بندر</p>
            <p change="#d2e73">مهم كتبه بالحبر الأحمر.</p>
            <p change="#d2e73">وهاأنا ذا ذاكر بعض هذه الأسماء صارفاً النظر عن أرقام الطول والعرض:
<pb n="n9-p406" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5750.xhtml"/>


(بندر البصرة المبارك، نهر المناوي، نهر السراجي، نهر السبيليات، نهر فرتادير، رأس أبو الخصيب، غبة سيحان، رأس طريق البحرين، رأس مركز، جزيرة مرخص، خور هابلي، خور ياطني، بندر ساري، رأس التنور، بندر القطيف. . جزيرة البحرين. . جزيرة قاعرابية، جبل سلار، خور قطر، جزيرة دانس، جزيرة حالول، صير أبو نعير، جزيرة بينونة، بندر أبو ظبي، خور أبو موسى، بندر الشارجة. . . بلد الرمس، بلد شعم، بلد بخه، بلد خصب، جزيرة الغنم، رأس المسندم. . جزر بنات سلامة. . جزيرة أم الفيارين، غبة غزيرة. . بندر سحار، بلد صحم، بلد الديل. . جزيرة حابوث. . بلد الغبرة، خوير وعوير وزوير. . . قرية اربق، بندر مطرح، مسقط الأرزاق - بلد قريات، بلد دغمر، بلد ضباب. . صور الفتنة. . رأس الحد. . رأس أبو رصاص. . جزيرة جبلي. . بندر مرباط، بندر طاقة. بندر ظفار. . حصويرالمهرة. بندر صيحوت - بندر الشحر سمعون، بندر المكلا يعقوب - بلد عدن - جبل الفانوس، باب سكندر. . بندر المخا الشادلي. . بندر الحديدة الصديق - السبع الجزر قادحات النار، جزيرة كمران، بندر الحية، بيت الفقيه، بندر جيزان جزيرة العنابين، جزيرة فرسان، خرابة فرسان، جبل النقم أجارنا الله - بندر القنفذة. . جزيرة دقوادي - مرس آدم عليه السلام - جزيرة مسماري - بندر الحرمين جدة. . بندر حنين، رأس جنبع (ينبع)، بندر ربقا، بر الحبش - بندر سواد. . بندرمساس، بندر طرفان، جزيرة سواكن - رأس العقيق - بندر مصوع - جزيرة أبو ربية. . بندر زيلع. . سقطرة. . جزر الصابونيات. . رأس حافون. . بندر مقدشوه - أم الحواوين، جزيرة قيامة. . ملندري. . بندر محبس ممباسة - بندر زنجبار - سفالة، خور سفاله سيكوه، جزيرة فيقيه، جزيرة مافيه، بندر هديلان. . رأس الكاب والكلب، بندر سنكاره. . جزيرة الشيخ رم - دس كافري، دس سكري - بندر طوياس - جزيرة مسنبيج - سفاله معمورة، بمدر نوف. . رأس هيني، كاب أبو الفراس). وهنا انقطاع يليه في الصفحة التالية:
<pb n="n9-p407" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5751.xhtml"/>


(بندر البصرة الفيحاء، جزيرة بلقيس - بندر المحمرة - جزيرة سيحان، دوحه عبادان -</p>
            <p change="#d2e73">خور أبو موسى - خرابة كوجك - رأس شط بني تميم، بندر أبو شهر - بندر كنقون - بلد بسيتينة - باغ الفرنجي - جزيرة جيس - بندر لنجه - جزيرة هنجام. . جزيرة هرموز، بندر العباس. بندر إبراهيم، بندر كوستك - بندر جاش. . خرابة شهبار، رأس جيونه. . رأس جبل جميل، بندر جوادر. . بندر سورميان. . جزيرة جرنه، جبل مناره، بندر كراشي. . دندة دبة - جزر انكوره 3 - بندر مدى كش. . إسلام نكرجر - دندة رضوي، جبل رضوي - خرابة بهال - جزيرة بيت عكة - شعب كوترنوان - بندر خورميان - صنم ريره كولي نار - جزيرة الديو. . خرابة حويره، سلطان بور، مقام خضر بور. . دندة كهان شمالي، دندة كهان جنوبي، بندر سورت - بندر منبي (بمبي)، كلابه المناره - خرابة كوه مباري. . قلعة سرندوه. . جزيرة دندة واسي، قلعة ديري. . خور بندر قوة جزيرة ازاديو - قلعة مرديس - صنم سورج، بندر منقرور الموره، صنم سومبر. . بندر كالكوت، كاليكوت القديمة. . خرابة كريه، بندر كابل بتن، بندر كلنب سيلان - طوطا جام سيلان، جبل سرنديب - محمود بندر - بندر فلجيري. بندر مدراس - كركندي - جكرنات بور، اسحق بتن - بندر قنجام. . جكرنات شمالي صنم، جكرنات جنوبي صنم - الغريز المركب أبو قنديل - بندر كلكته بنقاله. . خور اكراسي). وهنا انقطاع يعقبه في الصفحة التالية ما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">(فال كان شمالي - جزيرة شتلاكم - جزيرة أميني - اندون، جزيرة كورتي - جزيرة مكيلي، جزيرة كيلاي). . وبها ينتهي الكتاب الثاني.</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب الثالث</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب الثالث وقع في 29 صفحة. كتب في صدره: (وهذا ابتداء مجرات بر الهند ولون مناتخ جباله وعلايمه وصفته ومجاريه ودوابه ويتلوه أيضاً مجرات بر العرب والسواحل ولونه وعبراته بمن الله تعالى). وفي آخر الكتاب ما حرفه: (تم الكتاب بأذن العزيز الوهاب صبح الجمعة وقد مضى من بعد الشروق ساعة 1 دقيقه 12 ولعله في 27 شهر جمادى الآخر وفي 7 شهر كانون الأول من اشهر الرومية وفي 13 منزلة الدبران وفي 19 يوماً في دزنمبر من أشهر الفرنجية وفي 27
<pb n="n9-p408" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5752.xhtml"/>


القوس وفي 117 يوماُ من النوروز وسنة 1279 من الهجرة النبوية وسنة 1864 من الهجرة المسيحية (كذا) على يد اقل عباد الله راشد ين</p>
            <p change="#d2e73">صالح ولد حريرة بيده). (الكلمتان الأخيرتان مشوشتان).</p>
            <p change="#d2e73">قد قسم الكتاب إلى خمسة أبواب:</p>
            <p change="#d2e73">الباب الأول في منتخ بر الهند وعلائمه ومجاريه وجباله ودوابه. في 11 صفحة.</p>
            <p change="#d2e73">الباب الثاني في مجرات بر العرب. في 15 صفحة.</p>
            <p change="#d2e73">الباب الثالث في معرفة مجرات التدبيرة وصفة الباطلي وما يحتاج في الزيادة والنقصان. في صفحة واحدة وخمسة اسطر.</p>
            <p change="#d2e73">الباب الرابع في استخراج المجرا من الدائرة في صفحتين. ضمنهما وردة الرياح يقابل شعبها أرقام.</p>
            <p change="#d2e73">الباب الخامس في مقدمة البر بالاختصار. في 9 صفحات.</p>
            <p change="#d2e73">أول الباب الأول: (افهم أخي أيها الطالب لذلك إذا نتخت شمالي كراشي تنتخ جبل ميز، وهو جبل على سيف البحر رأسه الغربي أعلى من رأسه الشرقي وهو مسلوب الطرفين وفي وسطه هزع وعلى رأسه الغربي جزيرة جرنة جزيرة صغيرة على هيئة القبوس هكذا صفتهما. (وهنا يصور الجبل والجزيرة وهكذا كلما ذكر جبلا أو جزيرة صورهما كما يبدوان للناظر. وفي الكتاب 35 صورة من هذا القبيل. ولنداوم على النقل قال): فإذا كنت عن هذا الجبل إلى جهة المغيب تنظره منقطعاُ عن البر كأنه جزيرة ومعترضاً مطلع ومغيب فإذا كان مرادك سورميان اجعل الجزيرة المذكورة بحريك تكون تظرب في القطب فإذا ضربت فيه أقبظ الحاه تظرب خور سورميان وهي من الجزيرة تحت الجاه زام هكذا وان مرادك كراشي إذا خلف عنك جبل ميز اقبظ الجوزة يظهر لك جبل صغير مثل الدائرة وهو جبل كراشي الذي عليه السراج وإذا ظهرت لك القلعة اقبظ جنوبيها قليل ولا تقارب الرأس الشرقي أن فيه مرقة خارجة منه إلى جهة المطلع. ومطلع هذه المرقة جزراً صغار ثلاث أو أربع فأحذر تسفل إليهن. وفي هذا العصر ملكها الانقريز وجعل لمدخلها علايم بوجات. (من هما يفهم أن هذا الكتاب
<pb n="n9-p409" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5753.xhtml"/>


ألف بعد دخول الإنكليز الهند. نداوم). وأما البحر إذا كنت من كراشي لنحو المغيب يجيك اسود وان كنت من كراشي لنحو المطلع يجيك البحر اغبث إلى الجكت ثم يخظر إلى أن تعداه ثم يسود على هذه الصفة. وإذا سافرت من كراشي وخرجت من الخور اقبظ إلى أن تصل بحر باع 12 ثم ارجع في مطلع العقرب</p>
            <p change="#d2e73">والحمارين. وهذا البحر تجيك دندت دبه قدر نصف زام وهي ظاهرة. فإذا قبضت بحر باع 10 يضرب بك رأسها المغيبي وبحر الثمانية تظرب رأسها الشرقي وهي التي خارجة للبحر، وباقي الدندات في البر عنها وهذه صفتها). (وهنا صورة كنها دكة. فيفهم أنه يريد بالدندة الصخرة في البحر وهي ما يسميها الفرنسيون وويقول في مكان آخر: (وأما إذا كنت مقبلا من جهة المغيب أحذر أن تقرب البحر في ستة وسبعة أبواع خوفاُ من الشعب الذي في تلك الأماكن عليهن البحر ربع باع ونصف باع). فيفهم من ذلك أنه إذا كانت الصخره قريبة من وجه البحر ولكن ماء البجر يغطيها فانه يسميها شعباً وإذا كانت ظاهرة فوق سطح الماء يسميها دندنة. ولاشك أن هذه الكلمة مأخوذة من الفارسية دند بمعنى سن.</p>
            <p change="#d2e73">وهاك كلاماً من أول الباب الثاني: (بندي من صور. الأول إذا خرجت من خور صور اقبظ مغيب النعش إلى عدال رصاغ ثم اقبظ الناقه والعيوق إلى أبو داود وأرجع في مغيب الواقع إلى الخيران واقبظ السماك يضرب بك صيرت مسقط. . . الخ). هكذا يصف ساحل خليج فارس العربي والساحل الجنوبي لجزيرة العرب وساحلي البحر الأحمر وساحل أفريقية الشرقي إلى ما دون زنجبار. ويذكر هناك أسماء جزر كثيرة.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في الباب الثالث: (إذا حصل مساج دقيقة 50 فزد خمس وعلى الميئة عشر وذلك في وقت معلوم مثل أيام التدبيرة إذا قربت من الجزائر تقوى المايه وترمي إلى نحو الجاه خصوصاُ نوروز 280 فتصير المايه والموجه والريح جميعاً إلى نحو الجاه ويصير الجري قايم قوي الحركة والاصطلاب في الباطلي. . . الخ).</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في الباب الرابع: (في استخراج المجرا من الدائرة. أولا نأخذ
<pb n="n9-p410" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5754.xhtml"/>


فاضل الطولين وفاضل العرضين أن كانا في جهة واحدة من شمال الأصلي أو فاضل الطولين وجملة العرضين إذا كانا مختلفين الجهة إذا كان الباب في الشمال وأنت في الجنوب وتظرب كل في نفسه وتجمع الجميع ثم جزره والذي يخرج من الجزر هو المسافة ثم اخذ العرض واضربه في قاعدت بعد الجاه وهو ستة وثمانون ونصف والجملة اقسمها على نصف والجملة اقسمها على نصف الطول والمسافة فما خرج انقصه من التسعين والباقي كل خن أحد عشر درجة وربع فما وقع في الخن أو بين الخنين فهو المجرا. . . الخ).</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في أول الباب الخامس: (في مقدمة البر بالاختصار، اعلم أرشدنا الله وإياك</p>
            <p change="#d2e73">والمسلمين لطريق الهدى والصواب. الأول نبدي أن شاء الله تعالى من رأس الحد ويسمونه رأس الجمجم لأنه جمجمة بر العرب اقرب ما يكون لبر الهند من بر العرب وهو رأس رمل ابيض ولساناً ممدوداً لداغ مخالط البحر في ظلمات الليل يتغلق البحر أيام الخريف من جنوبيه ولم يتغلق من شماليه في أي وقت يكون من الأوقات والأزمان. الأول من رأس الحد إلى مصيرة هذا البر يسما بر الاطراح ومن مصيرة إلى رأس فرتك هذا البر يسما بر الأحقاف ومن فرتك إلى عدن يسما بر الحرز إلى حدود الباب وأما من الباب وهو المندم يسمونه باب سكندر منه إلى حلي بن يعقوب. فهذه تهايم اليمن ومن حلي إلى جبل رضوة هذه تهايم الحجاز ومن جبل رضوة إلى بطن السويس فهذه تهيم الشام ثم رجع البر بميله نحو القصير وهو أول جهة الحبشة الغربية ثم انقاد البر إلى أرض النوبة وسنار والدهالك والدنا كل إلى أن يصل الباب الكبير المتقدم ذكره. . . الخ).</p>
            <p change="#d2e73">وعلى هذا النمط يصف ساحل أفريقية الشرقي إلى الكاب ثم الغربي إلى الزقاق (مضيق سبتة) وهنا يذكر أمريكا بقوله: (. . . وهو البحر المحيط بالدنيا فانقطع بر ثاني عند مغرب الشمس وهو بر المريكان وقيل برا قليل المجاوزة فيه لأن العرض والطول كيس (كلمة مشوشة) في كتب العرب والتواريخ). ثم يصف البحر المتوسط. ثم يذكر بر الترك والأرس (الروس) ويأجوج ومأجوج والصين ويذكر البحر سنجافورة وساحلي السنجال ثم ساحل الهند الغربي وساحل إيران
<pb n="n9-p411" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5755.xhtml"/>


إلى البصرة وينعطف إلى الساحل العربي من خليج فارس ويصف بلاده وبقاعه وجزره وقبائله إلى أن يصل إلى رأس الحد نقطة مبدأه.</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب الرابع</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب الرابع يبدأ بقوله. (بسم الله الرحمن الرحيم أما بعد فهذا الكتاب المسما فكرة الهموم والغموم، والعطر المشموم، في العلم المبارك المقسوم، في العلامات والمسافات والنجوم، على جميع الأقطار والأماكن والجهات ليزداد فيه الطالب نبهة وفكرة، ويتنبه الغافل من كل سكره، هذا العلم شواهده مذكورة مشهورة، وفوائده بينة مسرورة، يدلك مع التوفيق، بجوادك في اللجج والطريق أن شربت منه بهنيك، وإن رغبت فيه يكفيك، وان توكلت على مولاك يهديك، فتفترع منه علوماُ كثيرة لا يحصها إلاًّ الله تعالى، فيه معروفة السنين القمرية والشمسية والكبائس وعلم المجاري والنجوم ومنازل القمر وحلول الشمس في البروج وعلم</p>
            <p change="#d2e73">الأيام والساعات والدقائق وزيادة الليل والنهار والأخذ من بعضهن بعض في الميل الأعظم وحساب الفصول الأربعة. الشتاء والربيع والصيف والخريف ومعرفت الجهات المربعات. الشمال والجنوب والشرق والغرب وأربع الجهات المنحوية شمالي شرقي وشمالي غربي وجنوبي غربي وجنوبي شرقي لأن حلول الشمس في البروج على حساب النوروز اقرب تناولا وأليق بأهل البحر من غيره وان كان يحيل على طول الزمان. . . الخ).</p>
            <p change="#d2e73">في الصفحة الثامنة شكل مستطيل ملون بلون ترابي قد قسم ثمانية أقسام وكتبت عليه أسماء البروج ثلاثة ثلاثة بشكل حرف مقلوب مائل وعلى يمين المستطيل وشمالية أرقام من 1 إلى 360 وفي أعلاه وأسفله من 10 إلى 90.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الصفحة التاسعة يقول: (الثاني من الفروع في تفصيل الديرة. نعم أخي إن الديرة أربعة أرباع. . الخ). يريد بالديرة الحق أي</p>
            <p change="#d2e73">وفي الصفحة 13و 14 صور مختلفة للسفن مع أوضاع الشمس. يعقبها خمس صفحات بيض يأتي بعدها ذكر قواعد لتعين الطول في 9 صفحات. يأتي بعدها صفحه عليها جدول عناوينها: (هذا مساج)، (هذا طول)، (هذا عرض)، (هذا صافي المجرا). يليها في الصفحة التي بعدها: (فصل في معرفة استخراج
<pb n="n9-p412" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5756.xhtml"/>


المجرى والعرض والطول والمسافة بالربيع المجيب. إذا كان عندك مساج وخن المجرى وتريد عرض وطول فيحتاج أن تضع الخيط أو الفركال على الستين وعلمه بقدر المساج الذي معك من الباطلي أو غيره ثم انقله إلى خن المجرى الذي عندك واخرج به من الستين فما حصل فهو العرض المطلوب. . . الخ). وعلى وجه الورقة التي تليه صفة الربع المجيب بشكل ملون متقن وعلى ظهرها صورة سفينة قد مدت جميع أشرعتها وقد صورت تصويراُ بديعاً بألوان.</p>
            <p change="#d2e73">تأتي بعد ذلك الإيعازات التي يوعز بها الربان للنوتية عند تسيير السفينة كما ذكرتها في كتابي (مخطوطات الموصل) ص 282، وغير ذلك. وينتهي الكتاب بخريطة جزيرة سقطرة.</p>
            <p change="#d2e73">إن هذا الكتاب الأخير خلو من اسم المؤلف وليس في آخره كتابة أو تاريخ. وفي صدره إطار لم يكتب فيه شيء. عدد صفحاته 34 ما عدا الصفحات الخمس البيض. أظن أن الناسخ كان ونوي أن يصور على هذه الصفحات صور سفن أو غيرها ولكنه لم ينجز</p>
            <p change="#d2e73">علمه.</p>
            <byline change="#d2e219">الدكتور داود الجلبي</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تحية العلم العراقي</head>
            <p change="#d2e73">(للصف الرابع الابتدائي):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>علمي إليك تحيتي وسلامي </seg>
                  <seg> فاطلب من العلياء خير مقام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>علمي أرى قلبي يسر بمنظر </seg>
                  <seg> لشعار امتنا العزيز السامي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فذا الاحمرار علامة لأمية </seg>
                  <seg> تلك التي هلكت بشر حسام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أما بنو العباس فالشية التي </seg>
                  <seg> اسودت شعارهم بكل مقام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والفاطميون البياض شعارهم </seg>
                  <seg> حتى أصيب زمانهم بنيام</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p413" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5757.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>من دفائن رسائل الجاحظ</head>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا قبل نحو شهرين مغلف ناقص الأجرة من إيران. ومن عادتنا أن نرفض كل ما سرد إلينا ناقص الإيراد. ويتفق أن يقع لنا مثل هذا الأمر مراراً عديدة في الشهر الواحد؛ إلا أننا هذه المرة خافنا عادتنا، فقبلنا المغلف وأدينا ما وجب أداؤه من إتمام الأجرة لظننا أنه من صديق عزيز لنا في فارس. وأما فضضناه، اسقط في يدنا، لأننا رأينا فيه رسالة دقيقة الحروف وليس بين كلمة وكلمة مغرز نقطة واحدة. وليس في الرسالة (رأس سطر) فأنها من أولها إلى آخرها متراصة الحروف والسطور لا تقرأ إلا بالمنظار. فألقيناها بين المهملات وندمنا على أننا أدينا عنها إتمام الابراد.</p>
            <p change="#d2e73">ومن بعد مضي شهر عليها أو اكثر، عدنا إلى مطالعتها لنرى موضوعها فرأينا أنها تحوي رسالتين للجاحظ: أولهما (في تفضيل بني هاشم على من سواهم) وآخرتهما (في إثبات إمامة أمير المؤمنين علي بن أبي طالب عليه السلام) ونطلب إلى القراء أن يفيدونا عما يعرفون من نسخهما.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وهم الناسخ في رسم كثير من الكلم حتى أنه افسد بذلك بعض المعاني. ففي بعض المواطن أمكننا أن نرجع إلى مورد نعرفه فوردناه، فأصلحنا الخطأ، وأما المواطن التي صعبت علينا معرفتها، فأبقيناها على علاتها، تاركين التبعة على الناقل، وهو الشيخ فضل الله الزنجاني، الذي يلقي التبعة على ناقل النسخة التي ظفر بها.</p>
            <p change="#d2e73">وحضرة الكاتب الأديب لم يقل لنا أين وجد هاتين الرسالتين ولم يصف النسخة التي نقل عنها. ولا سنة كتابتها. والظاهر أن حضرته غير واقف على أصول النقل ولا على أحكام النسخ وطبع المخطوطات، والإفادة التي أفادنا إياها حضرته هي أنه:</p>
            <p change="#d2e73">(نقل هاتين الرسالتين علي بن عيسى الاربلي، من أفاضل علماء القرن السابع في كتابه. ولولا نقله لهما، لضاعتا كما ضاع أمثالهما. فللموصليين: المتقدم
<pb n="n9-p414" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5758.xhtml"/>


(علي بن عيسى) والمتأخر (الدكتور داود بك الجلبي). الفضل الكبير في حفظ آثار الجاحظ الخالد).</p>
            <p change="#d2e73">انتهى كلام الشيخ الأديب.</p>
            <p change="#d2e73">رسالة للجاحظ في تفصيل بني هاشم على من سواهم</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم</p>
            <p change="#d2e73">اعلم حفظك الله، أن أصول الخصومات معروفة بينة وأبوابها مشهورة، كالخصومة بين الشعوبية والعرب، والكوفي والبصري، والعدناني والقحطاني، فهذه الأبواب الثلاثة انقض للعقول السليمة وافسد للأخلاق الحسنة، من المنازعة في القدر والتشبيه، وفي الوعد والوعيد، وفي الأسماء والأحكام، وفي الآثار وتصحيح الأخبار. وانقض من هذه للعقول تمييز الرجال، وترتيب الطبقات. وذكر تقديم علي وأبي بكر رضوان الله عليهما.</p>
            <p change="#d2e73">فأولى الأشياء بك القصد، وترك الهوى، فان اليهود نازعت النصارى في المسيح، فلج بهما القول حتى قالت اليهود أنه ابن يوسف النجار، وأنه لغير رشدة، وأنه صاحب نيرنج، وخدع، ومخاريق، ناصب شرك، وصياد سمك، وصاحب شص وشبك، فما يبلغ من عقل صياد، وربيب نجار؟</p>
            <p change="#d2e73">وزعمت النصارى أنه رب العالمين، وخالق السموات والأرضين، واله الأولين والآخرين. فلو وجدت اليهود أسوأ من ذلك القول لقالته فيه. ولو وجدت النصارى ارفع من ذلك القول لقالته فيه. وعلى هذا قال علي عليه السلام يهلك في رجلان: محب مفرط، ومبغض مفرط. والرأي كل الرأي، أن لا يدعوك حب الصحابة إلى بخس عترة الرسول. - صلى الله عليه وسلم -، حقوقهم وحظوظهم فان عمر، لما كتبوا الدواوين، وقدموا ذكره، أنكر ذلك وقال: ابدءوا بطرفي رسول الله صلى الله عليه وآله، وضعوا آل الخطاب، حيث وضعهم الله. قالوا: فأنت أمير المؤمنين؟ فأبى إلا تقديم بني هاشم، وتأخير نفسه فلم يشكر عليه منكر، وصوبوا رأيه وعدوا ذلك من مناقبه</p>
            <p change="#d2e73">واعلم أن الله أراد أن يسوي بين بني هاشم وبين الناس، لما أبانهم بسهم ذوي القربى، ولما قال: وانذر عشيرتك الأقربين؛ وقال تعالى: وانه لذكر لك ولقومك، وإذا كان لقومه في ذلك ما ليس لغيرهم، فكل من كان اقرب كان ارفع ولو سواهم بالناس لما حرم عليهم الصدقة؛ وما هذا التحريم إلا لإكرامهم
<pb n="n9-p415" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5759.xhtml"/>


على الله. ولذلك قال للعباس حيث طلب ولاية الصدقات قال لا أوليك غسالات خطايا الناس وأوزارهم، بل أوليك سقاية الحاج والإنفاق على زوار الله. ولذا كان رباه أول ربا وضع. ودم ربيعة بن حارث أول دم أهدر، لأنهما القدوة في النفس والمال. ولهذا قال علي عليه السلام على منبر الجماعة: (نحن أهل بيت لا يقاس بنا أحد)</p>
            <p change="#d2e73">وصدق صلوات الله عليه كيف يقاس بقوم منهم رسول الله، والأطيبان علي وفاطمة، والسبطان الحسن والحسين، والشهيدان أسد الله حمزة وذو الجناحين، جعفر وسيد الوادي عبد المطلب، وساقي الحجيج العباس وحليم البطحاء والنجدة والخير فيهم والأنصار أنصارهم والمهاجر من هاجر إليهم ومعهم. والصديق من صدقهم، والفاروق من فرق بين الحق والباطل فيهم، والحواري حواريهم وذو الشهادتين لأنه شهد لهم ولا خير إلا فيهم، ولهم، ومنهم، ومعهم، وقال عليه السلام، فيما أبان به أهل بيته: إني تارك فيكم الخليفتين: أحدهما اكبر من الآخر كتاب الله حبل ممدود من السماء إلى الأرض. وعترتي أهل بيتي نبأني اللطيف الخبير، انهما لن يفترقا، حتى يردا علي الحوض، ولو كانوا كغيرهم، لما قال عمر حين طلب مصاهرة علي: أن سمعت رسول الله (ص) يقول كل سبب ونسب منقطع يوم القيامة، إلا سببي ونسبي.</p>
            <p change="#d2e73">واعلم أن الرجل قد يتنازع في تفضيل ماء دجلة على ماء الفرات، فان لم يحتفظ، وجد في قلبه على شارب ماء دجلة رقة لم يكن يجدها، ووجد في قلبه غلظة على شارب ماء الفرات، لم يكن يجدها فالحمد لله الذي جعلنا لا نفرق بين أبناء نبينا ورسلنا نحكم لجميع المرسلين بالتصديق، ولجميع السلف بالولاية. ونخص بني هاشم بالمحبة ونعطي كل امرئ قسطه من المنزلة.</p>
            <p change="#d2e73">فأما علي ين أبي طالب عليه السلام، فلو أفردنا لأيامه الشريفة ومقاماته الكريمة، ومناقبه السنية، كلاماً، لأفنينا في ذلك الطوامير الطوال. العرق صحيح، والمنشأ كريم، والشأن عظيم، والعلم جسيم كثير، والبيان عجيب، واللسان خطيب، والصدر رحيب، فأخلاقه وفق أعراقه، وحديثه يشهد لقديمه، وليس في وصف مثله، إلا ذكر جمل قدره دون استقصاء جميع حقه.
<pb n="n9-p416" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5760.xhtml"/>


فإذا كان كتابنا لا يحتمل تفسير جميع أمره، ففي هذه الجملة بلاغ لمن أراد معرفة فضله. وأما الحسن والحسين عليهما السلام، فمثلهما مثل الشمس والقمر، فمن أعطى ما في الشمس والقمر من المنافع العامة، والنعم الشاملة التامة؟ ولو لم يكونا لبني علي من فاطمة عليها السلام، ورفعت من وهمك كل رواية وكل سبب توجيه القرابة، لكنت لا تقرن بهما أحداً من جلة أولاد المهاجرين والصحابة، إلا أراك فيهما الإنصاف من تصديق قول النبي (ص)</p>
            <p change="#d2e73">انهما سيدا شباب أهل الجنة، وجميع من هما ساوته سادة. والجنة لا تدخل إلا بالصدق والصبر، وإلا بالحلم والعلم، وإلا بالطهارة والزهد، وإلا بالعبادة، والطاعة الكثيرة، والأعمال الشريفة، والاجتهاد، والأثرة، والإخلاص في النية.</p>
            <p change="#d2e73">فدل على أن حظهما في الأعمال المرضية، والمذاهب الزكية فوق كل حظ.</p>
            <p change="#d2e73">وأما محمد بن الحنيفة، فقد اقر الصادر والوارد، والحاضر والبادي انه كان واحد دهره ورجل عصره، وكان أتم الناس تماماً وكمالا.</p>
            <p change="#d2e73">وأما علي بن الحسين عليه السلام. فالناس على اختلاف مذاهبهم، مجمعون عليه لا يمتري أحد في تدبيره، ولا يشك أحد في تقديمه. وكان أهل الحجاز يقولون: لم نر ثلثة في دهر، يرجعون إلى أب قريب كلهم يسمى علياً، وكلهم يصلح للخلافة، لتكامل خصال الخير فيهم، يعنون علي بن الحسين بن علي عليهم السلام، وعلي بن عبد الله بن جعفر، وعلي بن عبد الله بن العباس رضي اله عنهم، ولو عزونا بكتابنا هذا ترتيبهم، لذكرنا رجال أولاد علي لصلبه، وولد الحسين وعلي بن الحسين، ومحمد بن عبد الله بن جعفر، ومحمد بن علي عبد الله بن العباس. إلا أنا ذكرنا جملة من القول فيهم، فاقتصرنا من الكثير على القليل.</p>
            <p change="#d2e73">فأما النجدة، فقد علم أصحاب الأخبار، وحمال الآثار، انهم لم يسمعوا بمثل نجدة علي بن أبي طالب عليه السلام وحمزة رضي الله عنه؛ ولا بصبر جعفر الطيار، رضوان الله عليه. وليس في الأرض قوم، اثبت جناناً، ولا اكثر مقتولا تحت ظلال السيوف، ولا اجدر أن يقاتلوا، وقد فرت الأخيار، وذهبت الصنائع، وحام ذوو البصيرة؛ وجاد أهل النجدة من رجالات بني هاشم وهم كما قيل:
<pb n="n9-p417" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5761.xhtml"/>


(شعر)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وخام الكمي وطاح اللواء </seg>
                  <seg> ولا تأكل الحرب إلا سمينا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكذلك قال دغفل، حين وصفهم: أنجاد، ذوو السنة حداد. وكذلك قال علي، عليه السلام، حين سئل عن بني هاشم وبني أمية: نحن انجد، وامجد، وأجود، وهم أنكر، وامكر، وأغدر. وقال أيضاً: نحن أطعم للطعام، واضرب للهام، وقد عرفت جفاء المكيين، وطيش المدنيين، وأعراق بني هاشم مكية، ومناسبهم مدنية.</p>
            <p change="#d2e73">ثم ليس في الأرض احسن أخلاقاً، ولا اطهر بشراً، ولا أدوم دمائه، ولا ألين عريكة، ولا</p>
            <p change="#d2e73">أطيب عشيرة، ولا ابعد من كبر منهم، والحدة لا يكاد يعدمها الحجازي، والتهامي، إلا أن حليمهم لا يشق غباره، وذلك في الخاص والجمهور، على خلاف ذلك، حتى تصير إلى بني هاشم، فالحلم في جمهورهم، وذلك يوجد في الناس كافة، ولكنا نضمن انهم أتم الناس فضلا، واقلهم نقصاً، وحسن الخلق في البخيل اسرع، وفي الذليل أوجد، وفيهم مع فرط جودهم، وظهور عزهم، من البشر الحسن، والاحتمال، وكرم التفاضل، ما لا يوجد مع البخيل الموسر، والذليل المكثر، اللذين يجعلان البشر وقاية دون المال. وليس في الأرض خصلة تدعو إلى الطغيان، والتهاون بالأمور، وتفسد العقول، وتورث السكر، إلا وهي تعتريهم، وتعرض لهم، دون غيرهم. إذ قد جمعوا من الشرف العالي، والمغرس الكريم العز والمنعة، مع إبقاء الناس عليهم، والهيبة لهم. وهم في كل أوقاتهم، وجميع اعصارهم، فوق من هم، على مثل ميلادهم في الهيئة الحسنة، والمروة الظاهرة، والأخلاق المرضية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد عرف الحدث الغرير من فتيانهم، وذوو العرامة من شبانهم، انه أن افتري، لم يفتر عليه، وان ضرب، لم يضرب. ثم لا تجده إلا قوي الشهوة بعيد الهمة، كثير المعرفة، مع خفة ذات اليد، وتعذر الأمور. ثم لا تجد عند أفسدهم شيئاً من المنكر، إلا رأيت في غيره من الناس اكثر منه، من مشايخ القبائل، وجمهور العشائر. وإذا كان فاضلهم فوق كل فاضل. وناقصهم انقص من كل ناقص، فأي دليل أدل، وأي برهان أوضح مما قلته. وقد علمت أن الرجل منهم ينعت بالتعظيم، والرواية في دخول الجنة بغير حساب. ويتأول
<pb n="n9-p418" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5762.xhtml"/>


القرآن له: ويزداد في طمعه بكل حيله، وينقص من خوفه، ويحتج له بان النار لا تمسه؛ وانه ليشفع في مثل ربيعه ومضر. وأنت تجد لهم مع ذلك العدد الكثير من الصوام، والمصلين، والمتألهين، الذين لا يجاريهم أحد، ولا يقاربهم.</p>
            <p change="#d2e73">كان أبو سفيان بن الحارث بن عبد المطلب، يصلي في كل ليله ألف ركعة وكذا علي بن الحسين بن علي، وعلي بن عبد الله بن جعفر، وعلي بن عبد الله بن العباس عليهم السلام، مع الحلم والعلم. وكظم الغيظ، والصفح الجميل، والاجتهاد المبرز. فلو أن خصلة من هذه الخصال، أو داعيه من هذه الدواعي عرضت لغيرهم لهلك وأهلك.</p>
            <p change="#d2e73">واعلم انهم لم يمتحنوا بهذه المحن. ولم يتحملوا هذه البلوى، إلاَّ لما قدموا من العزائم التامة، والأدوات الممكنة، ولم يكن الله ليزيدهم في المحنة إلاَّ وهم يزدادون على شدة المحن خبراً،</p>
            <p change="#d2e73">وعلى التكشف تهذيباً.</p>
            <p change="#d2e73">وجملة أخرى مما لعلي بن أبي طالب عليه السلام، خاصة الأب أبو طالب والجد عبد المطلب بن هاشم، والأم فاطمة بنت أسد بن هاشم، والزوجة فاطمة بنت رسول الله - صلى الله عليه وسلم - سيدة نساء أهل الجنة، والولد الحسن والحسين سيد شباب أهل الجنة، والأخ جعفر الطيار في الجنة، والعم العباس؛ وحمزة سيدا شهداء في الجنة؛ والعمة صفية بنت عبد المطلب، وابن العم رسول الله صلى الله عليه وآله؛ وأول هاشمي بين هاشميين كان في الأرض، ولد أبي طالب. والأعمال التي يستحق بها الخير أربعة: التقدم في الإسلام، والذب عن رسول الله صلى الله عليه وآله وعن الدين، والفقه في الحلال والحرام، والزهد في الدنيا. وهي مجتمعة في علي بن أبي طالب متفرقة في الصحابة. وفي قول أسد بن رقيم يحرض عليه قريشاً، وانه قد باغ منهم على حداثة سنه، ما لم يبلغه ذوو الأسنان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في كل مجمع غاية أخزاكم </seg>
                  <seg> جذع ابر على المذاكي القرح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لله دركم ألما تنكروا </seg>
                  <seg> قد ينكر الضيم الكريم ويستحي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هذا ابن فاطمة الذي أفناكم <gap resp="#org_MS"/> ذبحاً ويمشي آمنا لم يجرح
<pb n="n9-p419" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5763.xhtml"/>


أين الكهول وأين كل دعامة <gap resp="#org_MS"/> للمعضلات وأين زين الأبطح</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أفناهم ضرباً بكل مهند </seg>
                  <seg> صلب وحد غرارة لم يصفح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأما الجود فليس على ظهر الأرض جواد جاهلي، ولا إسلامي، ولا عربي ولا عجمي، إلا وجوده يكاد يصير بخلا إذا ذكر جود علي بن أبي طالب، وعبد الله بن جعفر، وعبد الله بن عباس، والمذكورون بالجودة منهم كثير، لكنا اقنصرنا، ثم ليس في الأرض قوم انطق خطيباً ولا اكثر بليغاً من غير تكلف ولا تكسب من بني هاشم. وقال أبو سفيان بن الحرث: (شعر)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد علمت قريش غير فخر </seg>
                  <seg> بانا نحن أجودهم حصاناً</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأكثرهم دروعاً سابغات </seg>
                  <seg> وأمضاهم إذا طعنوا سنانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وادفعهم عن الضرآء فيهم </seg>
                  <seg> وأثبتهم إذا نطقوا لساناً</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومما يضم إلى جملة القول في فضل علي بن أبي طالب عليه السلام، انه أطاع الله قبلهم، ومعهم، وبعدهم؛ وامتحن بما لم يمتحن به ذو عزم؛ وابتلي بما لم يبتل به ذو صبر. وأما</p>
            <p change="#d2e73">جملة القول في ولد علي عليهم السلام؛ فان الناس لا يعظمون أحداً من الناس إلا بعد أن يصيبوا منهم؛ وينالوا من فضلهم وإلا بعد أن تظهر قدرتهم؛ وهم معظمون قبل الاختيار؛ وهم بذلك واثقون، وبه موقنون؛ فلولا أن هناك سراً كريماً؛ وخيماً عجيباً؛ وفضلاًمبيناً، وعرقاً نامياً، لاكتفوا بذلك التعظيم؛ ولم يعانوا تلك التكاليف الشداد؛ والمحن الغلاظ.</p>
            <p change="#d2e73">وأما المنطق والخطب فقد علم الناس كيف كان علي بن أبي طالب عند التفكير والتحبير؛ وعند الارتجال والبديهة، وعند الإطناب والإيجاز في وقتيهما؛ وكيف كان كلامه قاعداً وقائماً، وفي الجماعات، ومنفرداً مع الخبرة بالأحكام، والعلم بالحلال والحرام، وكيف كان عبد الله بن العباس رضوان الله عليه، الذي كان يقال له (الحبر والبحر). ومثل عمر بن الخطاب يقول له: غص يا غواص وشنشنة أعرافها من اخزم، قلب عقول ولسان قؤول. ولو لم يكن لجماعتهم إلا لسان زيد بن علي بن الحسين، وعبد الله بن معاوية بن جعفر؛ لقرعوا بهما جميع البلغاء؛ وعلوا بهما على جميع الخطباء. ولذلك قالوا أجواد، أمجاد،
<pb n="n9-p420" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5764.xhtml"/>


ذوو السنة حداد.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ألقيت إليك جملا من ذكر آل الرسول، يستدل بالقليل منها على الكثير والبعض على الكل، والبغية في ذكرهم، انك متى عرفت منازلهم، ومنازل طاعتهم، ومراتب أعمالهم، وأقدار أفعالهم، وشدة محنتهم، وأضفت ذلك إلى حق القرابة، كان أدنى ما يجب علينا وعليك الاحتجاج لهم، وجعلت بدل التوقف في أمرهم؛ الرد على من أضاف إليهم ما لا يليق بهم، وقد تقدم من قولنا فيهم متفرقاً ومجملاً ما أغنى عن الاستقصاء في هذا الكتاب.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>إلى كاتب المشرق الناكر الإحسان</head>
            <p change="#d2e73">جاء في الأمثال العائرة: (من علمني حرفاً، كنت له عبداً) وعسى انك لا تنسى أننا علمناك مدة ثلاث سنوات، لا حرفاً أو حرفين، بل مئات من الحروف ولا زالت مسودات بعض مقالاتك محفوظة عندنا. تشهد شهادة صدق بأننا كابدنا الأمرين لتلقينك شيئاً من العربية التي عدت إلى جهل قواعدها وأحكامها منذ أن ران على قلبك الهوى ونكران الجميل. وان كنت قد نسيت متاعبنا معك، تلك التي يعرفها من كان يتردد إلينا وقت تعليمنا إياك، ولا ينساها من تعود الاختلاف إلينا إلى عهدنا هذا، فادفع أجرة طبع تلك المسودات حفراً على المعدن، ونحن ننشرها هنا.</p>
            <p change="#d2e73">ثم انك تأتينا في هذه الأيام وتنشر في المشرق (29: 332 إلى 340) مقالة وسمتها (طريقة في العلم معيبة) ونسيت نفسك، إذ كل ما نشرته كأصل الحواري والداوية إلى غيرهما مسروق برمته من كتب الأدباء أذن:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تنه عن خلق وتأتي مثله </seg>
                  <seg> عار عليك إذا فعلت عظيم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي مقالك من التبصبص للبعض والتذبذب لهم ما لا مثيل له، فتباً لمثل هذه الشنائع! وعليه: سددنا بوجهك كل باب في الرد عليك، إلى أن تستعذر منا، وتسير بموجب آداب النقد النزيهة. أما لغة العرب فلا تكتب بعد الآن شيئاً في حقك خيراً ولا شراً، ولا تقبل من أحد كلمة بهذا المعنى. والسلام.
<pb n="n9-p421" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5765.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مدن العراق القديمة</head>
            <p change="#d2e73">فنسان م. ماريني</p>
            <p change="#d2e73">تابع</p>
            <p change="#d2e73">وأسس (نبوبلصر) الكلداني مملكة بابل الحديثة سنة 625ق. م. وبلغت ذروة عظمتها حين اتفق الماذيون والكلدانيون وهجموا على نينوى فسقطت سنة (606 ق. م) وكاد نبو كدراصر الثاني حفيد نبوبلصر يعيد بابل كلها. ولكن من الأسف على طموح هذا الملك ومدينته؛ لان خلفاءه سلكوا في طرق أخر، حتى آكل الترف والسيئات قلب المملكة التي أقامها بنو كدراصر بنشاط مدهش، إذ كان في منهاج هذا الملك الاستعمار الخارجي وتجديد مدينته وإعادة هيكل الآلهة على طول القطر وعرضه. وكان نبو كدراصر الثاني الملك الذي غزا أورشليم الإسرائيليين فاعتقلهم (586 ق. م).</p>
            <p change="#d2e73">وامتاز عصر نبونيد، ذلك العصر الذي غلب فيه حب الدنيا - ونبونيد آخر ملوك مملكة بابل الحديثة - بمزايا ظاهرة، مع أن هذا الملك لم يكن محراباً ولا سياسياً، بل كان رجلا كثير الولوع بالآثار القديمة، فضلاً عن انه كان مؤرخاً وعالماً أديباً. وكان يدون تواريخه حين أخذت قوة الفرس بالنهوض، بدلا من أن يعيرها التفاته، وقد انتفع الباحث عن آثار آشورية في هذا اليوم كل الانتقال بتلك التواريخ. ويذكر نبونيد مفتخراً كيفية عثوره على الاسطوانات الأساسية لنرأم سن ملك أكد تحت زوايا هيكل (إي ببر) الذي إقامة هذا الملك (نرأم سن) في (سفر) قبل ذلك الزمن بنيف وألفي سنة (راجع ما يخص (سفر) (وأكد) وكان ابنه بلشصر لاهياً بالأكل والشرب عير مكترث لليد الكاتبة فوق الجدار حين كان أبوه يدون الأخبار. وبقيت بابل بعد احتلال الفرس موئلا كبيراً للتجارة كما كانت مركزاً للعلم فتألقت بغناها في عهد حكم الفرس العادل حتى سنة 331ق. م، فظهر الاسكندر من الغرب واخضع دارا ملك الفرس في محاربة اربل. فضعفت شوكة بابل بعد
<pb n="n9-p422" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5766.xhtml"/>


وفاة الاسكندر سنة 323ق. م. واضمحلت كل الاضمحلال بالنظر إلى ما كانت عليه. وبالتالي لما بنى سلوقس قصبة جديدة له على ضفة دجلة حلت تلك المدينة أي سلوقية محل بابل (راجع ما يخص سلوقية).</p>
            <p change="#d2e73">برسبا (برس نمرود) على مسافة نصف ساعة من الحلة</p>
            <p change="#d2e73">بالسيارة</p>
            <p change="#d2e73">كان يعرف تل برس نمرود، استناداً إلى الحديث المأثور، ببرج بابل وذلك مذ زيارة الحاخام الجوابة بنيامين التطليلي سنة 1173م. وهذا التل مكلل بكتلة بناء ضخمة. ويسرد العرب هنالك روايات ظريفة منقولة عن أسلافهم تتعلق بنمرود وإبراهيم، كما أنها تدل على أن البرق الذي سل الرب سيفه به في غضبه حول البناء المتخذ من الآجر زجاجاً. ولكن لا يشك أبداً في أن برج بابل الحقيقي هو الزقورة المسماة (انتمن انكي) - (دار حجر أساس السماء والأرض) التابعة لهيكل مردوك العظيم في بابل (راجع ما يختص ببابل). على أن مرور الزمان وسارق الآجر لم يبقيا في برج بابل من الأدلة إلا شيئاً قليلا وعليه يتيسر إدراك سهو بنيامين المذكور حين قصد تلك الأصقاع.</p>
            <p change="#d2e73">ويرى حوالي أساس الزقورة المتخربة في برس نمرود أنقاض هيكل (نبو) اله العلوم والآداب، وكانت تنقل صورته باحتفال جليل في كل رأس سنة ليؤدي فرضه إلى أبيه القهار الإله مردوك في هيكله (إي سجلا) في بابل. وكان المضيف يشايع ضيفه مسافة من الطريق في العودة كما هي العادة عند العرب في هذا اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قام (جول أوبر) وغيره من الأثريين بالحفر في برس نمرود في أوقات شتى. ولكن حفرياتهم لم تتصل بعضها ببعض. مع أن (رولنصن) لما نقب هنالك عثر على اسطوانات متخذة من الصلصال المشوي في أساس الزقورة. ودل الرقيم في تلك الاسطوانات على أنها تعود إلى عهد نبو كدراصر الثاني ويتضح منها أيضاً أن ذلك الملك الهمام تمكن من أن يبدي كل ما في سعيه العجيب فانه أعاد هياكل الآلهة. كما يتجلى من النوافذ المربعة المعرضة لمرور الهواء في البناء الضخم في زقورات كيش (تل الاحيمر) وعقرقوف. ولا ريب في أن البرج
<pb n="n9-p423" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5767.xhtml"/>


احرق برمته وكانت الحرارة شديدة جداً بحيث أن الآجر لم يشو فحسب بل صار زجاجاً. وكان للزقورة منظر عجيب جداً حين التهابها في ذلك السهل الواسع (راجع أيضاً ما يخص كيش وعقرقوف).</p>
            <p change="#d2e73">والأماكن الآخر التي تزاور وأنت تذهب من الحلة هي: النجف وكربلاء وسدة الهندية.</p>
            <p change="#d2e73">من الديوانية:</p>
            <p change="#d2e73">يقدمها الجوابة راكباً السيارة من الديوانية إلى (عفك) (عفج) والمسافة 23 ميلا، ثم يقطع الأربعة الأميال الباقية بالقارب وعلى ظهر الحصان.</p>
            <p change="#d2e73">تقع اخربة (نفر) الهائلة على الضفة اليمنى من عقيق الفرات الأقدام، وعلى الضفة الشرقية من شط النيل القديم. ويتضح أن المدينة كانت سيدة سهل شنعار بأسره من جهة الدين، وذلك منذ الأيام الأول حتى احتلال الفرس. مع أنها لم تتخذ داراً لملوك السلالات المتسيطرة. ويظهر أنها لم تزاحم مجاوراتها العديدات من المدن والممالك في السياسة أو لعلها شاركتهن في السياسة بعض المشاركة. وكان القوم الشمري والقوم البابلي كلاهما يقدم إلى هيكل تلك المدينة الهدايا، وكان هذا الهيكل مرصداً (لانلل) اله الأرض ولزوجته (ننل). وكل ملك عندما حاز إمرة الديار في حينه، بغض النظر عن دولته، كان يرمم هذا الهيكل القديم وزقورته (إي كور): ونعلم أن (أور ننه) ملك لجش، اعاد هذين البناءين منذ أول فجر سنة 2900 ق. م، كما أن (نرأم سن) و (أور نمو) و (آشور بنيبل) جددوها في أوقات بعد ذلك التاريخ. وعليه أضحت قيود الهيكل والنذور التي قدمت إلى الإله والتي حفرت في (نفر) أدلة نفيسة تفصح عن تاريخ سها بابل. وقد عثرت بعثة جامعة (بنسلفانية) (لنفر) على ما يقارب الثلاثة والعشرين ألف صفيحة من سنة 2700 إلى 2100 ق. م وكانت تلك الصفائح محفوظة في خزانة الهيكل.</p>
            <p change="#d2e73">حفر (و. ن. لفتس) في (نفر) مدة وجيزة سنة 1852. ولكننا حصلنا على نحو جميع أنبائنا الخاصة بهذه المدنية مما كشفته البعثة الأميركية التي
<pb n="n9-p424" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5768.xhtml"/>


حفرت هنالك حفراً فسيحاً في مدات مختلفة من سنة 1887 وما تعدها.</p>
            <p change="#d2e73">اسن (اشان تحريات)</p>
            <p change="#d2e73">لم يكشف موقع هذه البلدة إلا منذ الحرب العظمى، وهي واقعة في تل على مسافة ثمانية عشر ميلا جنوبي (نفر). ولا يعرف شيء من تاريخها قبل سلالة أور الثالثة، وكان من حظها أن حلت محل أور حينما فتحها العيلميون (سنة 2301 ق. م). وحييت سلالة ملوك إسن حياة كلها وقائع مختلفة حتى أبادها الفاتحون العيلميون، وهم من سلالة مدينة (لارسا)</p>
            <p change="#d2e73">التي كانت تنافس (إسن) ومن ثم أصبحت المدينتان من البلدان التي أذعنت لمملكة بابل الأولى. وتاريخ هذه المدينة بعد ذلك الحين غامض لم يكشف بعد، إلا أن الأستاذ (لنغدن) في زيارة لها قريبه العهد عثر ما يدل على أن نبو كدراصر (بخت نصر) الثاني أعاد بعض الأبنية في إسن في عصر بابل الحديث.</p>
            <p change="#d2e73">مردة (ونه وسدوم)</p>
            <p change="#d2e73">يمر خط القطار القائم من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى البصرة بهذا الموقع على ثلاثة عشر ميلا شمالي الديوانية وميلين من محطة خان جدول.</p>
            <p change="#d2e73">تمتد الروابي إلى نحو ميلين من الشرق إلى الغرب وإلى نصف ميل من الشمال إلى الجنوب. ويظهر أن نبوكدراصر أعاد الهيكل والزقورة؛ ولا يعرف من تاريخ هذه المدينة إلاَّ شيء قليل فضلا عن أنها مذكورة في مسلة (منشتوسو) التي وقع عليها (دي مرغان) في (السوس). ولا يمكن معرفة ما تحت الكتل العظيمة الواقعة فوق الروابي والمتركبة من أنقاض عصر بابل الحديث وزمن الفرس إلاًّ بتنقيب دقيق منظم.</p>
            <p change="#d2e73">أدب (بسمايا أي بسمى)</p>
            <p change="#d2e73">تقع أخربة هذه المدينة في فلاة على خمسة وعشرين ميلا من جنوب غربي (نفر) وعلى مثل هذه المسافة في غربي شط الحي. ونقب (أي. ج. بنكس) في ذلك الموطن تنقيباً عظيماً سنة 1903 إلى 1904 بالرغم من الصعوبات التي تلقاها هنالك. وكان (بنكس) المذكور قنصلا أميركياً في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في السابق.</p>
            <p change="#d2e73">ونالت حيناً تلك المدينة المملكة (أي في سنة 3000 ق. م) مجداً لم
<pb n="n9-p425" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5769.xhtml"/>


يدم طويلا، وذلك حين حازت سلالة ملوك من أدب إمرة سهل شنعار. وأعاد ملوك أكد هيكل هذا البلد المسمى (إي مهك) المرصد لعبادة (أرورو) (ننلل ننخر سج) وقد جدده بعدهم الملك (أورنمو) ومن تبعه من سلالة أور الثالثة. وزقورة ذلك المعبد ذات الأربع الطبقات من اقدم زقورات شمر.</p>
            <p change="#d2e73">من السماوة</p>
            <p change="#d2e73">أرك (الوركاء) - (أرك المذكور في التوراة: سفر الخلق 10: 10)</p>
            <p change="#d2e73">ترى اخربة هذه المدينة، وهي من مدن نمرود، على الضفة الغربية من عقيق الفرات</p>
            <p change="#d2e73">القديم، وتشتمل على ثلاثة أتل كبيرة، ورواب أخر اصغر حجماً، كما ترى أسوار الملك (أور منو) الهائلة، مؤسس سلالة أور الثالثة، تلك الأسوار التي يبلغ محيطها ستة أميال، وهي على شكل دائرة، وتكاد ترى على حالها الأصلي، ويتخلل آجرها الحصر من حين إلى آخر. وتقع بقايا الهيكل وزقورته في شرقي المدينة. ويعتبر تل (وسوس) المرتفع القائم على يسار المعبد. موضع قصر الملوك، وهم سابقون للملوك السرجونيين في هذه المدينة المملكة، وكانوا أيضاً كهنتها وقضاتها المعروفين (بالفاتشيين).</p>
            <p change="#d2e73">وقيل أن أرك سيطرت، خمس مرات، في أزمنة مختلفة على جاراتها. في سهل شنعار. بيد أن سلالة أرك الأولى التي ترد في التواريخ القديمة تحتوي على اسم (جلجمش) البطل الشمري، و (تموز) ابن (أينني) (اشتر) الذي ولد ولادة سرية، ولكن تلك الرواية لا تصدق إلا بمنزلة رواية خرافية. وكانت هذه المدينة تحترم احتراماً تاماً في كل زمن، لأنها مقر عبادة اله السماء (انو) والآلة (إينني) ولتلك الآلهة علاقة أيضاً بالهيكل (إي هر سجكلما) في كيش (راجع ما يخص كيش). ولا ريب في انه لو ينقب في (إي أنا) - (دار السماء) - هيكل (انو) في أرك ليعثر فيه على نتائج مفيدة. ولم يفحص هذا الموقع فحصاً منظماً وان (لفتس) حفر فيه مدة قصيرة سنة 1854.</p>
            <p change="#d2e73">لرسا (سنكرة)</p>
            <p change="#d2e73">لم ترو أنباء كثيرة من تاريخ لرسا القديم، الني تقع آخربتها على الضفة الغربية من عقيق الفرات الأول، وهي على خمسة عشر ميلا من جنوب شرقي
<pb n="n9-p426" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5770.xhtml"/>


أرك. ولم يحفر هنالك حفر مرتب على أن (لا يرد) و (لفتس) زراها في نصف القرن المنصرم. ومن سوء الحظ أن هذه المدينة، واراك، ولجش، وكثير من أمثالها من المدن الشمرية يقصدها دائماً أعراب ناهبون يبحثون عن (العنتيكات) أي العاديات، وهذا لاشك فبه.</p>
            <p change="#d2e73">ونشأت المدينة حوالي (إي ببر) هيكل اله الشمس (ببر) رب العدل والعرافة، وهو ابن اله القمر في أور. (راجع أيضاً ما يختص بسفر). وقد عثر (لأيرد) في اخربة الهيكل على آجر فيه اسم (أور نمو) مؤسس سلالة أور الثالثة. فيظهر انه أعاد ذلك المعبد. ومن غريب الاتفاق أننا لا نعلم شيئاً عن مصير هذه البلدة في المدة التي كانت أور تتألق بعظمتها. غير ما سبق ذكره تلك البلدة التي حلت محل أور بعد أن قصير. ولما سقطت أور سنة 2301</p>
            <p change="#d2e73">ق. م أتت (لرسا) على عصر عز ومجد، إذ أصبحت مقر سلالة ملوك حكموا هنالك بأتم الاتفاق مع سلالة أخرى في إسن نحو قرن كامل. وبعد زمن من حروب قامت بين المدن بعضها لبعض. تلك الحروب التي نشأت منها سلالة بابل الأولى احتل الفاتحون العيلميون مدينة لرسا. وجعلوها مقراً يهجمون منه على (إسن) وبالتالي دانت المدينتان لمملكة بابل الأولى (راجع ما يخص إسن).</p>
            <p change="#d2e73">شوروبك (فارة)</p>
            <p change="#d2e73">ورد عنها في نص بابلي. إنها نشأت قبل الطوفان، ول (شوروبك) اصل عريق جداً. وفي الحقيقة كانت هذه المدينة الموطن المأثور عنه للبطل الوارد اسمه في رواية الطوفان للشمريين، كما أنها الموضع الذي بنيت فيه سفينة نوح. وتقع (شوروبك) الآن في فلاة على ثلاثين ميلا من شمال شرقي أرك. وكانت المدينة قائمة على ضفة الفرات قبل أن يغير مجراه.</p>
            <p change="#d2e73">وحفر (كلدواي) و (اندرى) و (نلدكى) في هذه المدينة بعض الحفر سنة 1902 إلى 1903 فحصلوا على نتائج هامة.</p>
            <p change="#d2e73">أما (جوخا)</p>
            <p change="#d2e73">يظن أن تاريخ هذه البلدة كان ذا حوادث، مع أنها مدينة صغيرة لا يتجاوز طول اخربتها الممتدة شرقاً إلى غرب ثلاثة أرباع الميل. فيظهر أن
<pb n="n9-p427" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5771.xhtml"/>


(أما) قاومت دائماً ري (لجش) المدينة الكبرى، التي كان يجري الماء إليها في القناة الناشئة من الفرات القديم. الذي سمي بعد ذلك (شط الكار). وعليه نشبت الحروب بين المدينتين، وعقبت الغزوات الواحدة بعد الأخرى، حتى انه في القرن التاسع والعشرين قبل الميلاد أصبحت الحالة في غاية الخطورة، فعاقب (أيناتم) هذه البليدة المتمردة عقاباً شديداً، وأقام حجراً فاصلاً بين تخوم المدينتين وقد اشتهر ذلك الحجر اليوم وعرف (بنصب النسور). وفضلا عن ذلك حفر (أيناتم) قناة أخرى. ولكن نعلم أن ابن أخيه (انتمنا) لما رأى ما يتكبده من جاره المضجر، عزم على جلب الماء من دجلة، بدلا من أن يجليه من الفرات، لكي لا تعتريه مشقات جمة. ولعل لهذا الملك المفكر على العراق فضل وجود (شك الحي) فيه اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن روح (أما) لن تخمد، كل ما لديها من الجند وهجمت على لجش بقيادة الفاتشي (الكاهن القاضي) هجمة فجائية وسلبتها. وملك لجش حين ذاك (أور كاجنة) فيظهر انه لم يكن محراباً مقداماً مع انه بناء كبير ومهذب في الاجتماعيات. وفي مدة سنة أضحى (لجل زجسي) ملكا في ديار شمر الجنوبية واتخذ (ارك) مقراً له. وحكم فيها خمسة وعشرين عاماً. وضايق في خلالها مدينة كيش، حتى قهره سرجون ملك أكد (سنة 2752 ق. م).</p>
            <p change="#d2e73">ومن المفيد أن يعرف أن اشتياق (أما) لا كثر مما تستحقه من الماء هنالك اثر في انتخابها آلهاً لها. إذ أن هيكل البلدة ل (شارة) اله النبات ولزوجته (نيدبة) (ننورة) آلهة الحبوب، وأعاد هذا الهيكل (أور نمو) من سلالة أور الثالثة في زمن تال.</p>
            <p change="#d2e73">وزار (لفتس) هذا الموطن سنة 1854، كما أن (بترس) و (ورد) من بعثة متحفة (بنسلفانية) زاراه في العام عينه. وقصده أيضاً الأثري الألماني (اندرى) في موسم سنة 1902 - 1903. بيد انه لم يحفر في ذلك المحل حفر متتابع إلى هذا الحين.
<pb n="n9-p428" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5772.xhtml"/>


من محطة أور</p>
            <p change="#d2e73">أور (المقير) - (أور الكلدانيين المذكورة في التوراة؛ سفر الخلق 11: 28) هي على مسير نحو عشرين دقيقة من محطة أور.</p>
            <p change="#d2e73">كانت زقورة أور الحمراء الكبيرة، تجلب أنظار محبي البحث منذ غابر الأيام، وهذه الزقورة من احسن زقورات سهل شنعار حفظاً، تلك الزقورات المنتشرة في سائر أنحاء هذا السهل. وقد حفر (لفتس) مدة في أور سنة 1852. وفي السنة التالية، وقع (ج. أي. تيلر) نائب القنصل البريطاني في البصرة على اسطوانات فيها من الرقيم المسماري من عهد نبونيد آخر ملوك بابل، وذلك في الزوايا الأربع من طبقة البرج الثانية، فواصل الحفر. وزار أور أعضاء بعثة جامعة (بنسلفانية) في أوقات بعد ذلك الحين، ثم أرسلت المتحفة البريطانية إلى تلك البلدة المستر (ر. كمبل ثومسن) سنة 1918 والدكتور (هل) سنة 1919.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1922 باشرت العمل البعثة التي اشتركت فيها المتحفة البريطانية ومتحفة جامعة (بنسلفانية). وكان العمل على قياس كبير، ورئيس البعثة المستر (س. ل. (وولي)، واقتفى سريعاً اثر الجدار المقدس العظيم، وهو الجدار الذي أقامه نبو كدراصر ليحيط به منطقة</p>
            <p change="#d2e73">الهيكل المسمى (أي جش شرجل) أي دار لنور. كما أن المنقبين وقعوا هنالك على هيكل اله القمر (ننر).</p>
            <p change="#d2e73">ومن يزر أور، ويصعد إلى الزقورة التي لا تزال طبقتان من طبقاتها الأربع قائمتين، يتيسر له الاطلاع على الأبنية الداخلة بعضها ببعض، والتي حفرت في خلال الأربعة المواسم الماضية. وبنيت هذه الزقورة وزواياها الأربع متجهة نحو الجهات الرئيسة، كما كانت العادة زمنئذ؛ وترى إلى هذا الحين بقايا الدرج في وجه الزقورة الشمالي الغربي. ويظهر أن برج الهيكل احرق برمنة، على ما اتضح من الأبنية الأخر (راجع ما يختص بكيش وعقرقوف) ويظن أن الفاتحين العيلميين احرقوها قبل زمن (أور نمو) مؤسس سلالة أور الثالثة الذي أعاد بناء تلك الزقورة. ولما جددها نبونيد يظهر انه زخرفها بالزليج أي (الآجر المدهون بالطلاء ذو الألوان المتألقة)، ويقتضي أن منظرها في ذلك السهل الفسيح المنبسط كان على جانب عظيم من البهاء.
<pb n="n9-p429" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5773.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أصل اليزيدية وتاريخهم</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>نقول مختلفة عن نحلة اليزيدية:</p>
            <p change="#d2e73">كان صاحب كتاب النسطوريين بين عن اليزيدية ووصف حالتهم فأبدع الوصف. وذلك في المجلد الأول. وكانت عن مشاهدات قبل عام 1850م وفي ذلك العام نفسه.</p>
            <p change="#d2e73">ولا نتطلب من هذا السائح وأمثاله منهم اكثر من وصف الحالة. لذا يؤاخذ على بيان علاقة الماضي بالحاضر. فانه أبعد المرمى، وجعل اليزيديين بالإسلام، مداراً للاعتذار، وخوفاً من شرور المسلمين. وهذا فسر وجود الآيات القرآنية على أضرحة مشاهيرهم، بأنها ذر رماد في عيون المسلمين لدفع الغوائل عنهم. وذهب إلى أنهم من عباد يزدان، استناداً إلى قولهم نحن نعبد الله. والذي دفعه إلى هذا القول، ما تحققه منهم بصورة باتة أنهم نسوا الأسس التي تستند إليها ديانتهم.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل نحو ثلاث سنوات، نشرت جريدة (العراق) في عددها المؤرخ في 25 كانون الأول سنة 1928 في عددها ال 2645 كلاماً للسر ريتشارد تمبل على اليزيدية، وبين أنهم مسلمون في الظاهر، ولكنهم من الغلاة في الباطن، وهم يؤمنون بالله وبآلهة صغيرة. . . إلى أن يقول: وهؤلاء الآلهة ليسوا واضحي الإلهية. وهم أشبه شئ بالقديسين عند النصارى، والأولياء عند المسلمين، لأنهم يعبدون الله، ولكنهم يراعون هذه الآلهة الصغرى. والتفاوت بين القولين كبير كما لا يخفى.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا قول آخر، وهو لصاحب (دبستان مذاهب) بعنوان في
<pb n="n9-p430" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5774.xhtml"/>


الأمويين واليزيديين وهذا نصه معرباً:</p>
            <p change="#d2e73">(هؤلاء يكونون في جبال المشرق في موقع يقال له (شوكنة) ويحكمهم
<pb n="n9-p431" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5775.xhtml"/>


ملك يسمى يعقوب، يدعي انه من اصل أموي، وينتسب إلى خال المؤمنين معاوية بن أبي سفيان، وهم مشهورون بالشجاعة ومحرابون. ويواظبون على الصلوات. وأهل تقوى. ولديهم تفاسير كثيرة، ومؤلفات دين وفقه. يعتقدون بنبوة محمد (ص)، وإمامة الشيخين، ذي النورين، وخال المؤمنين معاوية. ويطعنون بعلي (ع) ويقولون انه ادعى الألوهية كاتباعه من الغلاة، وانه كان يدعوهم إلى ذلك وينسبون إليه هذه الخطبة:</p>
            <p change="#d2e73">(أنا الله، وأنا الرحمن، وأنا الرحيم، وأنا العلي، وأنا الخالق، وأنا الرزاق، وأنا الحنان، وأنا المنان، وأنا مصور النطفة في الأرحام). وأمثال ذلك. وهذا يشبه قول فرعون ونمرود وإضرابهما. ونظائر هذه الخطبة في كلامه كثير. وكان قاسي القلب، سفاكا. سلك مع الرسول (ص) سلوكاً مخالفاً للآداب. وذلك انه كان يأكل تمراً، فرمى الرسول (ص) النوى ووضعه أمامه فقال له الرسول (ص): يا علي أكلت تمراً كثيراً. لأن النوى متجمع أمامك، فأجابه علي (رض): إنك أكلت التمر مع النوى. ويزعمون انه نزلت في حقه هذه الآية: (ومن الناس من يعجبك قوله في الحياة الدنيا ويشهد الله على ما في قلبه وهو ألد الخصام). ويحبذون عمل أبن ملجم، ويقولون أن هذه الآية نزلت فيه: (من الناس من يشتري نفسه ابتغاء مرضاة الله). ويقولون أن الحسنين ليسا من نسلي رسول الله (ص) بحجة قوله تعالى: (ما كان محمد أبا أحد من رجالكم، ولكن رسول الله وخاتم النبيين). ويقولون أن يزيد لم يقتل الحسين (ع) في بيته، وإنما عزم على الرحيل إلى العراق بقصد تسخير الملك فقتل. ويظهرون في العاشر من المحرم في ميدان وسيع خارج البلد، وهم فرسان ويصنعون صوراً من القتلى، والموتى، كلها من الطين، فيسيرون عليها ويسحقونها بأرجلهم، انتهاكا لأجساد شهداء كربلا. وعندهم هذا اليوم من الأيام المباركة، ويبدون فيه من الفرح والسرور ما يزيد على أفراح العيدين، لأن أمام الوقت يزيد، ظفر بعدوه فقتله، وفي يوم الجمعة وأيام الأعياد يطعنون بعلي
<pb n="n9-p432" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5776.xhtml"/>


وأولاده على المنابر.</p>
            <p change="#d2e73">وهؤلاء أكثرهم أكراد. وفيهم جماعة تقف مصلتة السيوف وتلعن علناً علياً وأولاده. يقال لهم (السيافة). ويعتقدون في الأنبياء والأولياء التصرف فانهم يقولون انهم قادرون على الإحياء، والإماتة، ولا أن يجاد، والإفناء وعلى ما شاءوا فعله. ولا يليق باتباعهم أن يقتلوا حيواناً أو يذبحوه. لأنهم غير قادرين على أحيائه. ويعتقدون أن الأنبياء كانوا يتزوجون بأي امرأة ذات زوج متى شاءوا لأن الدنيا خلقت لجلهم، ولكن لا يجوز لأحد اتباعهم أن يتزوج بامرأة أحد. لأن الدنيا خلقت لأجلهم، وعندهم لزوم الاهتمام بأمر الجهاد، وغزو من يخالف الدين، ويعاديه حفظاً لبيضته. وهؤلاء لا يذبحون في شكونه (جبلهم) حيواناً ويكتفون بأكل العسل، والسمن، ولا يشربون المسكرات بتاتاً، حتى الأفيون والجوز. ولما سئل أحدهم عن المسكرات وأنها لو كانت حراماً لما شربها الأنبياء السالفون وبعض خلفاء</p>
            <p change="#d2e73">الأمويين، قال: كان لهؤلاء الأنبياء والخلفاء عقل كامل، بحيث أن المسكر ما كان يؤثر في عقولهم ولكننا لسنا مثلهم أو بدرجتهم. وكذا سألهم عن القدرة التي ينسبونها إلى الأنبياء والخلفاء الذين يتمكنون من أيجاد معدوم أو إفناء موجود ولماذا لم يجعلوا ألسنة الرافضين خرساً؟ فأجابه: إن بعض الأمراء قدم إلى أمير المؤمنين عمر (رض) زجاجة فيها سم زعاف ليفني بها عدوه. فقال لله الخليفة: إن اكبر أعدائي نفسي الأمارة، فتجرعها ولم يصب جسده المقدس ضرر.</p>
            <p change="#d2e73">فالحكيم الذي يتمكن من تجرع السم، بحيث لا يصيبه ضرر ما منه، كيف يتأذى من سماع طعن الأذلاء بحقه؟ وقس على ذلك سائر الصحابة.) أهـ تعريباً ما جاء في (دبستان مذاهب). وقال شهاب الدين احمد بن حجر الهيتمي المتوفى سنة 932هـ في كتابه
<pb n="n9-p433" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5777.xhtml"/>


المطبوع بهامش الصواعق سنة 1324 المسمى (تطهير الجنان واللسان عن الخوض والتفوه بثلب سيدنا بن أبي سفيان) ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(لان طائفة يسمون اليزيدية يبالغون في مدح يزيد، ويحتجون وممسكا عنان القلم أن يسترسل في سعة هذا الميدان. لأن من منح هداية، يكفيه أدنى برهان. . .) (راجع ص 5).</p>
            <p change="#d2e73">واخالني غير مبالغ إذا قلت أن المتتبعين وقفوا عند حد لم يتجاوزوه. ولذا لم يدققوا النظر في طريقة الشيخ عدي ولم يقفوا على روحها. وغاية ما رأينا انهم خلطوا بعض النتف التاريخية بأوهام ومشاهدات فظنوا انهم استكملوا العدة، في تحليل العقيدة والوقائع. وعلى كل حال أن الذي عندنا انه لم يدون التاريخ العلاقات السياسية، ولم يتعرض لديانة الجماعات وطرائقها ألا قليلا واستطراداً، أو بصورة الغرض والتضليل. والحال لدينا ما يفسر هذه الحقيقة وينطق يما يكشف عن أسرارها. ولكن يلاحظ هنا أن تاريخ العقائد في تحولاته بطئي السير لأن التبدل الروحي في الأقوام، قليل، وتطور العقدة لا يسجل يومياً بل في عصور متطاولة، وأزمان متفاوتة جداً، قد لا نرى الصلة بينها لبعد العهد. والأمل الوقوف على هذا التاريخ باستنطاق الكثيرين من المؤرخين وعلماء الكلام لتبدو صفحات مختلفة يتحقق من مجموعها (العقيدة).</p>
            <p change="#d2e73">والحاصل أن عقيدة هؤلاء القوم واضحة وبارزة للعيان بالرغم مما نراه من تكتم أهلها،</p>
            <p change="#d2e73">والإبهام الذي أبدوه مؤخراً، وغالبه ناشئ من الجهل والنسيان بسبب الوقائع المؤلمة. إلا أن نسيان الأساسات لم يكن عاماً في جميعهم فهم غير متساوين في قبول الخرافات بدليل النص المنقول أعلاه عن (دبستان مذاهب).</p>
            <p change="#d2e73">وأياً كان الأمر، فالعقيدة واضحة في الماضي، وفي الحاضر، ولكن (من شدة الظهور الخفاء). فلا غموض في التطور وهو متجل عيوننا. ومع هذا نسعى وراء المجهول، فكأننا نحاول فتح مغلق الغاز أو منهم طلسمات! وترجمة الشيخ عدي توضح نوعا ما قلته. فدونكها:</p>
            <p change="#d2e73">ترجمة الشيخ عدي:</p>
            <p change="#d2e73">هو شيخ (الطريقة العدوية). اشتهر في عصره أيام حياته بالتفوق
<pb n="n9-p434" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5778.xhtml"/>


وتابعه كثيرون وشهد في حقه وجال الطرائق الأخرى المعروفون بالفضل والمكانة إلى اليوم، وهو ابن مسافر الشيخ الصالح. المشهور في زمنه، أبن إسماعيل ين موسى بن مروان (إلى هنا اتفق المؤرخون على نسبه بهذه الصورة) بن الحسن (وفي بهجة الأسرار ابن الحكم لا الحسن) ابن مروان (قال ابن خلكان: كذا أملي نسبه بعض ذوي قرابته. ووافقه عليه صاحب القلائد في سرد النسب بهذه الصورة. وزاد العليمي انه) بن إبراهيم ابن الوليد بن عبد الملك بن مروان بن الحكم بن العاص بن عثمان ين عفان بن ربيعة بن عبد شمس بن زهرة بن عبد مناف (وقد تابع صاحب الشر فنامة هذا النقل أو كاد).</p>
            <p change="#d2e73">ولد في (بيت فار) من أعمال بعلبك، وعلى رواية بعضهم، أن بيت فار من البقاع، قاله ابن كثير في القلائد وهي بقاع العزيز بين بعلبك والشام، ولا تفاوت بين القولين إذا كانت بقاع العزيز من أعمال بعلبك قال ابن خلكان والبيت الذي ولد فيه يزار للآن.</p>
            <p change="#d2e73">عاش 90 عاماً، أو نحو ذلك، وتوفي سنة 557هـ على الرواية التي رجحها ابن خلكان، وقيل عام 555هـ. ويطعن بصحة هذه الرواية ما جاء في البهجة من أن الشيخ أبا محمد يوسف العاقولي قال: (قصدت زيارة الشيخ عدي في أوائل سنة 556) وانه تحادث مع الشيخ عدي، وهذه الرواية مما يطعن بصحة الرواية الأخرى، ويروي صاحب البهجة انه توفي في أوائل المحرم سنة 558 هـ. والتفاوت قليل بين وراية ابن خلكان وهذه الرواية تفسر بوصول الخبر. وقد أيد صاحب الكواكب الدرية أن وفاته كانت سنة 558هـ.</p>
            <p change="#d2e73">والكل متفقون على انه أموي من صميم الأمويين. وبذلك يفسر حب اتباعه ومن خلفه ليزيد والتعصب له، وينفي قول القائلين بأنهم يزدانيون. ومن يراجع الشرفنامة ير أن الكثيرين من أمراء الكرد أمويون ويتحقق أن الأمويين لجئوا إلى الجبال بعد ضياع حكمهم، فتولوا رياسة القبائل الكثيرة من الكرد.
<pb n="n9-p435" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5779.xhtml"/>


نعته:</p>
            <p change="#d2e73">وقد نعته مظفر الدين صاحب اربل - كما نقل عن ابن المستوفي بأنه شيخ ربعة - اسمر اللون. . . (ابن خلكان) ج1 ص 316.</p>
            <p change="#d2e73">حادثة حمله وفصاله:</p>
            <p change="#d2e73">إن أباه رجل صالح كما تقدم. ويحكى انه دخل غابة ومكث فيها يتعبد منقطعاً عن الناس نحو 40 عاماً (راجع قلائد الجواهر ص 88) وروى صاحب جامع كرامات الأولياء، انه سكن الغابة نحو 30 سنة ثم انه رأى رؤيا مؤداها أن قائلا يقول له: (أخرج من هذه الغابة. واذهب إلى زوجك، واتصل بها يأتيك الله تعالى ولياً يذيع ذكره، وينتشر فضله في الخافقين).</p>
            <p change="#d2e73">ولما أتى زوجته، قالت: لا افعل حتى تصعد المنارة، وتنادي بأهل هذا البلد انك قدمت، فنادى: (يا أهل هذه البلد أنا مسافر قدمت، وقد أمرت أن اعلم فرسي، فمن علا فرسه أتاه ولي).</p>
            <p change="#d2e73">فولد لأجله 313 ولياً. وذكر لحمله خوارق كتسليم الأولياء عليه وهو في بطن أمه وجوابه بعد ولادته وأيام طفولته (راجع قلائد الجواهر ص 88) فلا نطيل القول فيها.</p>
            <p change="#d2e73">والرجل العظيم يفسر صغره وولادته وحمله بأمور خارقة، خصوصاً من كان شيخ طريقة، أو عظيماً دينياً، مما لا يعلق عليه أهمية كبيرة بدرجة سلوكه ونهجه وذلك لا يزيد في عظمته، ولا مما يصح وزنه بميزان العقل اكثر من انه رجل كبير، ظهرت مواهبه في انقطاعه، وخلوته، فنالت طريقته مكانة ورسوخاً في الأذهان، اللهم إلا في نظر من لا يعلق قيمة إلا للخوارق أو لا يكاد يؤمن إلا بها.</p>
            <p change="#d2e73">كيف جاهد:</p>
            <p change="#d2e73">إن الرجل العظيم قد لا يرى في محيطه من يبرد غلة تعطشه، أو انه لم يتحقق من صحة مبدأه. أو يشتبه من نهجه الذي ينوي القيام به، أو انه يتجول للأخذ عن أكابر من ينوي السلوك بموجبهم والأخذ منهم لينكشف له طريقه
<pb n="n9-p436" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5780.xhtml"/>


ويتقن من الصحة. وهذا بمقام اختبار آراء أكابر الرجال. وفي ذلك الأوان كانت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> كعبة القصاد لكل صنف من أصحاب البضائع العلمية والأدبية. . . وفيها البغية لكل متطلب، فمن لم يأخذ عن أكابر رجالها لا يعد شيئاً، أو أن هؤلاء وأمثالهم من المشاهير قدوة الناس، ومحل اعتمادهم، وموطن ثقتهم، ويجب أن يحصل على رضاهم والإجازة بالأخذ عنهم.</p>
            <p change="#d2e73">لذلك كله أو بعضه تجول مترجمنا للأخذ، فحط ركابه في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وأخذ عن أعاظم فضلائها، ونال شهرة فائقة في مجاهداته. وحسن اخذه، فلم يبق له بعد الدرس إلا الانقطاع، والتفرغ، لما أهب نفسه للقيام به، ولكنه لم يعد إلى موطنه الأصلي، وأراد العزلة عن الناس والتباعد عن الضوضاء في محل هادئ، فاختار الانقطاع إلى جبال هكار كأسلافه من بعض صلحاء الأمويين ممن بقدم ذكرهم وآوى في أول أمره إلى المغارات والجبال والصحارى مجرداً سائحاً بأخذ نفسه بأنواع المجاهدات مدداً مديدة. وقد نال في المجاهدة طوراً صعب المرتقى عزيز المنال تعذر على كثير من المشايخ سلوكه.</p>
            <p change="#d2e73">ومن ثم حصلت له المتابعة والانقياد التام لنهج زهده وسلوكه، فصارت تلك المواطن مأهولة به، وعم فيها الصلاح بسبب إرشاده، فقصده الناس بالزيارة من كل قطر، واجمع المشايخ وغيرهم في عصره على تبجيله والاعتراف بمكانته. فهو أحد من تصدر لتربية المريدين الصادقين ببلاد الشرق، وانتهى إليه تسليكهم، وكشف لهم مشكلات أحوالهم وتتلمذ له خلق من الأولياء وتخرج بصحبته غير واحد من ذوي الأحوال الفاخرة.</p>
            <p change="#d2e73">(راجع قلائد الجواهر ص 88 و85 وبهجة الأسرار ص 150).</p>
            <p change="#d2e73">العصر الذي وجد فيه:</p>
            <p change="#d2e73">إن هذا العصر طافح بأعاظم الرجال المشهورين بالصلاح والتقوى، مثل الشيخ عبد القادر الجبلي، والشيخ احمد الرفاعي، والشيخ على الهيتي، وعلي ابن وهب السنجاري وقضيب البان، وشعيب أبي مدين وغيرهم. جمع النوابغ في الزهد بحيث لم يظهر في غيره من</p>
            <p change="#d2e73">العصور التالية مثل هذه العصبة ثقافة وتقوى. ويصلح أن يقال أن هؤلاء خلاصة من سبقهم، وجماع مسالك القوم، ونتاج أصول
<pb n="n9-p437" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5781.xhtml"/>


تربيتهم، ومن راجع كتاب سير السلف، والكواكب الدرية وسائر كتب الطبقات في التصوف وراعى تطور العصور الإسلامية. ينكشف له بوضوح طريق القوم، ويعلم يقيناً أن هؤلاء هم (الصفوة).</p>
            <p change="#d2e73">وكل ما وصل إلينا من هؤلاء انهم أرادوا تهذيب نفوسهم، وتجريدها من العوارض الدنيوية، مما يستدعي انشغال البال، والتفكر في أحوال المعاش. وبذلك تمكنوا من توجيه الناس إلى الطريقة التي حصلوا عليها، وصرفوا الناس عن أمور كانت شغلهم الشاغل وهمهم الوحيد مثل المقارعات الكلامية، والمجادلات الدينية إلى نحوها، وحضوهم على العمل بعد أن تيقنوا أن الجدل قد يفسد المنطق، ويسوق الناس إلى المماحكات، وان أتقنوا ترتيب أشكال القياس وليس هذا موطن تفصيل هذه الأمور.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا العصر انجب مثل مترجمنا الشيخ عدي، تجول وسار في الأقطار، حتى بلغ المكانة المرضية بمجاهداته؛ لتحقيق منطوق الآية (والذين جاهدوا فينا لنهدينهم سبلنا). فشاع أمر المترجم في الآفاق وقصدنا بالزيارة في حياته؛ وهو الذي غطت شهرته سائر الزهاد في الأنحاء التي اختار العزلة فيها، مثل علي بن وهب السنجاري، ومن تقدم الكلام عليهم ومثل جاكير الكردي. فلم يزاحمه ويكفيه فخراً ومكانة شهادة الشيخ عبد القادر الجيلي في حقه إذ قال: (لو كانت النبوة تنال بالمجاهدة، لنالها عدي بن مسافر). ولذا اضربنا عن ذكر شهادات الآخرين بعده.</p>
            <p change="#d2e73">عقيدته:</p>
            <p change="#d2e73">لم يبتدع جديدة. وإنما هي عقيدة أهل السنة. وقد أوضحها في رسالة له. ونقل عنها ابن تيمية في رسالته المارة قبلا. وقد عثر عليها الدكتور رولدف فرانك في مكتبة الترك في برلين، وفيها يقول ما مؤداه: إنه ليس في العالم حادث خارج الإرادة الإلهية، وان العمل جزء من الإيمان، وانه يقبل (الزيادة والنقصان). وأورد في تلك الرسالة حديث افتراق الأمة، وان أهل السنة، هم الفرقة الناجية، ويندد الشيعية. ويلتزم جانب معاوية بن أبي سفيان ويناضل عنه. وهو على أهل البدع ممن يخالف أهل السنة. ويعتبر نفسه من
<pb n="n9-p438" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5782.xhtml"/>


أهل الحديث، ويحمل على المعتزلة ويضللهم، ويذكر أحوال الآخرة من جنة وجهنم والنضال</p>
            <p change="#d2e73">عن سب معاوية قد قام به جماعة من أهل السنة وكتب ابن حجر رسالته المذكورة. وفيها إيضاحات وافية لمتطلب التوسع في هذه المباحث. وكذا في الصواعق بعض المباحث. ولا يهمنا التوسع في موضوعها، إذ الغرض هنا بيان العلاقة لا غير. وله في باب توحيد البارئ عز وجل قول مأثور:</p>
            <p change="#d2e73">(لا تجري ماهية في مقال. ولا تخطر كيفيته ببال، جل عن الأمثال والأشكال، صفاته قديمه كذاته، ليس بجسم في صفاته، جل أن يشبه بمبتدعاته وان يضاف إلى مخترعاته. ليس كمثله شئ. وهو السميع البصير. لا سمي له في أرضه وسماواته. ولا عديل له في حكمه وإراداته، حرام على العقول أن تمثل الله تعالى. وعلى الأوهام أن تحده. وعلى الظنون أن تقطع، وعلى الضمائر أن تعمق، وعلى النفوس أن تفكر. وعلى الفكر أن تحيط، وعلى العقول أن تتصور. إلا ما وصف به ذاته في كتابه العزيز، أو على لسان نبيه صلى الله عليه وسلم.) (بهجة الأسرار ص 151) وقال في باب القضاء والقدر:</p>
            <p change="#d2e73">(لا يخلو أخذك وتركك أن يكون بالله، أو له. فان كان به، فهو يباديك بالعطاء، وان كان له، فأسترزقه بأمره. وأحذر ما فيه الخلق، فمتى كنت معهم استعبدوك، ومتى كنت مع الله عز وجل حفظك، ومتى كنت مع الأسباب فاطلب رزقك من الأرض، وإذا كنت مع التوكل، فان طلبت بهمتك لن يعطيك وان أزلت همتك أعطاك، وإذا كنت واقفاً مع الله عز وجل، صارت الأكوان خالية لك من المواطن، وأنت في القبضة فان، والكون كله فيك ولك.) أهـ عنها ص 150.</p>
            <p change="#d2e73">آداب سلوكه:</p>
            <p change="#d2e73">أن المترجم تولى إرشاد الكرد الجبليين، فجاء إلى هكار، فانتصب للإرشاد في زاويته في لالش (ليلش) حتى تمكن من إدخالهم في طريقته والظاهر أن طريقته هذه لم تؤثر في
<pb n="n9-p439" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5783.xhtml"/>


من ذكرهم صاحب (دبستان المذاهب) أو لم يقفوا عليها. وله مؤلفات في السلوك غير الرسالة المذكورة وهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>رسالة في آداب النفس. 2 - أخرى في وصاياه للخليفة. 3 - وصاياه لمريده (قائد).</p>
            <p change="#d2e73">وفي الأولى منها يقول: إن الدعوى تطفئ سراج المعرفة، ويحث على مراعاة عشر خصال. منها: تلاوة القرآن الكريم للصلحاء، ولزوم ترك المعاصي. . . . ويرغب في</p>
            <p change="#d2e73">المجاهدات.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الثانية: يوصي بالتباعد عمن تظهر منه الكرامات، إذا لم يوفق بين أعماله وسلوكه وبين أوامر الشرع ويزدجر عن نواهيه. ولا يسوغ التساهل من أحد ولو صدرت منه بدعة طفيفة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الثالثة: يخاطب (قائداً) وهو أحد مريديه قائلاً: (يا (قائد) أوصيك بمراعاة الأحكام الشرعية، فلا تتجاوزها، والتزم الشرع، وراع التقوى، وجانب من يركض وراء الدنيا). وقال: (الجوع مفتاح الزهد، وحياة القلب كما أن عيسى قال لحوارييه: سيرون الله تعالى إذا أجعتم بطونكم، وأظمأتم كبودكم، وخلعتم اللباس).</p>
            <p change="#d2e73">قال محمد شرف الدين بك: إن تصوفه قريب جداً من نهج الغزالي فيه، وهذه الرسائل موجودة في مكتبة الترك في برلين نقلاً عن الدكتور الموما إليه وذكر أن في المتحفة البريطانية قصيدتين في مجموعة، مطلع إحداهما:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تفردت في حب الذي كنت أهواه </seg>
                  <seg> واصبح عندي اشتياق للقياه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأصبحت نشواناً بكأس شربته </seg>
                  <seg> ولم يعلم الناس من أين محياه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكان نديمي اشرف الرسل احمد </seg>
                  <seg> مليح التثني تخجل الصب عيناه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهنا يستدرك على الفاضل محمد شرف الدين بك انه بعد أن ذكر ذلك، قال: (إن اليزيديين قد ضلوا في زمن ابنه حسن، أي ابن الشيخ عدي). وبهذا يكون قد قصد عدياً ابن أبي البركات لا المترجم. ولما لم يفرق بينهما ينبغي التحرز
<pb n="n9-p440" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5784.xhtml"/>


من حقيقة نسبة الأبيات المذكورة إليه. والظاهر أنها لابن ابن أخيه عدي الثاني.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أقواله في آداب السلوك: 1 - الشيخ من جمعك في حضوره وحفظك في مغيبه، وهذبك بأخلاقه، وأدبك بإطراقه، وأنار باطنك بإشراقه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>المريد من أنار نوره مع الفقراء بالأنس والانبساط، ومع الصوفية بالأدب والانحطاط، وحسن الخلق والتواضع في كل شئ، ومع العلماء (رض) بحسن الاستماع، ومع أهل المعرفة بالسكون، ومع أهل المقامات بالتوحيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>يا هذا! البدلاء ما صاروا بدلاء، بالأكل والشرب والنوم والطعن والضرب، وإنما بلغوا ذلك بالمجاهدات والرياضات. لأن من يموت لا يعيش ومن كان لله تلفه كان على الله</p>
            <p change="#d2e73">تعالى خلفه. ومن تقرب لله تعالى بإتلاف نفسه اخلف الله عليه نفسه. (راجع قلائد الجواهر ص 84 - 85).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>من لم يأخذ أدبه من المتأدبين افسد كل من تبعه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>من اكتفى بالكلام من غير عمل انقطع عن الله، ومن اكتفى بالتعبد من غير فقه، خرج من الدين (كان شافعي المذهب وكذلك جميع الكرد الشماليين - معجم البلدان وغيره)، ومن اكتفى بالفقه من دون ورع اغتر بالله، ومن قام بما عليه من الأحكام نجا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>أول ما على سالك طريقنا ترك الدعاوي الكاذبة، وإخفاء المعاني الصادقة (وهذا يوافق ما جاء في رسالته الأولى من رسائل آداب السلوك وحينئذ نقطع بأنها له).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>إذا رأيتم الرجل تظهر له الكرامات الخوارق، فلا تعبئوا به، حتى تنظروه عند الأمر والنهي. فان جمعاً من الكفار اظهروا خوارق وعجائب وهم كفار (وهذا القول أيضاً يؤيد صحة الرسالة الثانية من آداب سلوكه.) (راجع الكواكب الدرية).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>من كان فيه أدنى بدعة، فأحذر مجالسته، لئلا يعود عليك شؤمها ولو بعد حين. (بهجة الأسرار ص 150).
<pb n="n9-p441" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5785.xhtml"/>


طريقته الصوفية - مقاطعة اللعن:</p>
            <p change="#d2e73">إن آداب سلوكه وأقواله هي مجموع طريقته، ولكن أوضح شئ في طريقته هذه (مقاطعة اللعن) وهي بسيطة جداً، ويسهل تناولها على كل أحد، وتلخص في انه حذر من اللعن، (حتى لعن الشيطان) خوفاً من الاتصال بشائبة السب.</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذا تولد لزوم الاشتغال بالعبادة والصلاح، ومراعاة أحوال الزهد والتقوى، وأساسها الاشتغال بأمر إصلاح النفس. فلا كره هنا بل حب لله. ولرسوله، وللمؤمنين، واتباع أوامر الشرع، واجتناب زواجره؛ ومراعاة الأخلاق الفاضلة. بالوجه المار في السلوك والعقيدة ويترتب على هذه:</p>
            <p change="#d2e73">أ - زوال الكره، ومراعاة الإخاء.</p>
            <p change="#d2e73">ب - تأمين الوحدة بان لا يشذ أحد عن المبدأ العام.</p>
            <p change="#d2e73">ج - اتباع العقيدة.</p>
            <p change="#d2e73">د - تنقية اللسان من البذاءة.</p>
            <p change="#d2e73">هـ - رفع الحزبية الشخصية.</p>
            <p change="#d2e73">فلا ينكر الزهد أحد ولا تثريب على من يراعي الأحكام الشرعية وان يقوم المرء بما استطاع من عبادة: (واتقوا الله ما استطعتم).</p>
            <p change="#d2e73">وأما مقاطعة اللعن فأنها سلوك بسيط بالنظر إلى العوام ولا تحتاج إلى دراسة ولا حفظ فهو ترك، لا عمل، أو انه من المنبهات كما أنها معالجة قضية اجتماعية هامة. فهي بسيطة وسلبية اكثر منها إيجابية.</p>
            <p change="#d2e73">أن هذا الشيخ أختط هذه الخطة بعد أن عالجها مدة طويلة، واعتقد أنها الناجحة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اشتهرت طريقته (سلوكها وآدابها) في سورية، مصر، وذاع صيتها وقد أوضح المرحوم احمد باشا تيمور التكية العدوية في مصر في كتابه اليزيدية وقد لعبت الأيدي مؤخراً في هذه الطريقة، وتطورت كثيراً وسيأتي الكلام على أخلاقه وعلى هذا التحول والغلو فيه.</p>
            <byline change="#d2e219">المحامي <persName>عباس العزاوي</persName>
<pb n="n9-p442" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5786.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>في ضرورة معرفة طب البيت</head>
            <p change="#d2e73">قال راسبايل: (يدخل يوماً في أنظار حسن التربية، أن تطلع الشابات، أية كانت مراتبهن، اطلاعاً وافياً على الفنين: طبخ الاطعمة، وتهيئة الادوية؛ ولا بد من أن يندمج هذان الفنان، آجلا أم عاجلا، فيصبحا واحداً. وعلى الشابات أن يعرفن مبادئ حفظ الصحة، أو إعادتها إلى حالتها الأولى. لأن الطب سائر إلى البساطة، وإلى أن يكون قريب المنال على الجميع، وحينئذ لا تظل الأدوية عديدة، ولا مركبة، بل لا يبقى ثم سر غامض لاتخاذها). وإليك الآن في هذا الموضوع عينه، رأي سيدة كتبت كثيراً عن التهذيب.</p>
            <p change="#d2e73">قالت السيدة دي جلنس: (من المستحسن أن تتعلم الشابات ما يتعلق بالعقاقير واعدادها، لا الطب ولا تطبيقها، وعليهن أيضاً معرفة اتخاذها، واختيار الترياقات، والادوية التي تسبق وقوع النتائج المشؤومة. المتولدة من الزرنيخ والزنجارة، والرصاص وغيرها. والأدوية التي تؤخذ بمقدار فاحش، وليس دون ذلك أهمية تعلمهن وضع الآلة الأولى على جرح أو رض. وهذان تضميدان مختلفان سهلا الممارسة؛ إلا انهما يتطلبان مهارة وتعوداً).</p>
            <p change="#d2e73">(فما اكثر المنافع الجليلة، التي تنتج من هذه الدروس المفيدة العائدة الحسنة وهكذا تدرب الشابات على أن يتغلبن على كل اشمئزاز وكل تقزز تفيض به البشرية فإذا عودن أناملهن البارة الطاهرة، القيام بمثل هذه الوظائف المقدسة. ينتهي بهن الأمر إلى معرفة خطورة هذا الواجب الطيب، والمنزه معاً، تلك المعرفة المهمة كل الأهمية، وهذا الواجب هو البحث عن الوسائل التي تجعلهن مفيدات للغير. منتهزات تلك الأسباب، فيتمكن يوماً من تقدمة الإسعافات الفعالة كل الفعل والضرورية كل الضرورة في جميع تلك الوقائع الكثيرة الحدوث لسوء الحظ! فما أكثر الناس، لاسيما الأولاد، الذين هلكوا في السفر، أو في الريف، لنقصان تلك المساعدات. والمرأة التي تستطيع أن تقوم بمثل هذه الشؤون، تنجي يوماً ولدها من الموت!.)
<pb n="n9-p443" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5787.xhtml"/>


وعلى رأي الدكتور سافرى: (يشمل تهذيب النساء. المساعي التي تبذل للمرضى والمساعدات المستعجلة عند وقوع الحوادث. ومعرفة صحيحة لمبادئ طب البيت).</p>
            <p change="#d2e73">تعريب ميل رزق الله رسام في مدرسة الراهبات المركزية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) وجدنا رئيس مدرسة الراهبات المركزية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - وهي الأم توما دروزبر - تعني كل العناية بتعليم العربية للبنات اللواتي سلمن إلى عنايتها. وقد عرضنا على بعضهن نقل نبذة من الفرنسية إلى العربية. فأجادت نقلها الآنسة مركريت بشارة والآنسة ميل رزق الله رسام. وقد أدرجنا هنا ترجمة الآنسة ميلي وفي فرصة أخرى ننشر ما تكتبه الآنسة مركريت رفيقتها. فنهنئ الأم الرئيسة توما بالفوز الذي نالته أو تناله تلميذاتها. وعسى أن هذا النجاح يطرد رقياً.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>إرشاد</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حياة الفرد لا تحظى بعز </seg>
                  <seg> إذا لم يضح مقداماً مخيفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا يأمل من الدنيا علواً </seg>
                  <seg> إذا لم يبق مفضالاً شريفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلاَّ أن الفضائل خير مجد </seg>
                  <seg> وان ألفيتها نصباً طفيفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما هذي الحياة سوى سباق </seg>
                  <seg> فكن في الجري مسراعاً خفيفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسجل في حياتك كل فخر </seg>
                  <seg> وكن للناس معواناً رؤوفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسوف ترى المصائب هاجمات </seg>
                  <seg> فعارضها تكن بطلا حصيفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإنك من بني الأحرار فرد </seg>
                  <seg> فكن من كأس عزتهم رشيفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وان الناس قد سبقوك شوطاً </seg>
                  <seg> طويلا فاركض الركض العنيفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تمر بك السنون وأنت راضٍ </seg>
                  <seg> بعيش لم يول يبدو كسيفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أريت الناس ما حفظوا ضعيفاً </seg>
                  <seg> بل اغتالوا الذي أمسى ضعيفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا تخضع لأنذال طغاة </seg>
                  <seg> وحكم عند ظلمهم السيوفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعمري اليوم إنك في زمان </seg>
                  <seg> به الآلات تحتاج الصفوفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبأس المرء يحفظه بقسر </seg>
                  <seg> ولا يجدي الضعاف ولو ألوفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p444" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5788.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الطيارون العراقيون</head>
            <p change="#d2e73">قصيدة ألقاها الأستاذ الحاج عبد الحسين جلبي الأزري في الحفلة التكريمية للطيارين العراقيين، تلك الحفلة التي أقامتها لهم جمعية متخرجي الجامعة الأمريكية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وذلك في 11 أيار 1931.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتراهم من وحشة الأرض طاروا </seg>
                  <seg> أم من الظلم بالسماء استجاروا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم يذوقوا صفو الحياة، فراموا </seg>
                  <seg> عيشة لا تشوبها الأكدار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أم رأوا أن يجاوروا الشهب فيها؟ </seg>
                  <seg> وجوار الأقمار نعم الجوار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أم على رحبها البسيطة ضاقت </seg>
                  <seg> فاستقلوا عنها وشط المزار؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أم دعاهم للاختيار فلبوا </seg>
                  <seg> رائد العلم والحياة اختبار؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ركبوا من صنائع الفن ما لم </seg>
                  <seg> تمتلكه النسور والأطيار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آية للزمان جاءت إلى النا </seg>
                  <seg> س فحارت بشأنها الأفكار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حكت الطير غير أن خوافي </seg>
                  <seg> ها حديد واللولب المنقار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>منية لم يجد بها الفن قب </seg>
                  <seg> لا لنفوس قد شفها الانتظار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم تمنت أن تستعير من الط </seg>
                  <seg> ير جناحاً والطبع لا يستعار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صيرتها الأطماع آله حرب </seg>
                  <seg> تتقيها الأرواح والأمصار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهي في السلم نعمة وأمان </seg>
                  <seg> وهي في الحرب نقمة ودمار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أطلقوها فوق البسيطة أسر </seg>
                  <seg> اباً، كما تطلق العتاق المهار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بات منها بكل جو رفيف </seg>
                  <seg> وإليها بكل صقع مطار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتعالت تستخدم الريح الجو </seg>
                  <seg> كما استخدم النفوس النظار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حاملات من القذائف ما تندك </seg>
                  <seg> فيها القلاع والأسوار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">سيطر الأقوياء فيها على الأر <gap resp="#org_MS"/> ض فما للضعيف منها فرار
<pb n="n9-p445" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5789.xhtml"/>


ويح قطر وأهله، أن عليه <gap resp="#org_MS"/> سيق منهن فيلق جرار</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها الشعب كيف أنت وما </seg>
                  <seg> فيك عليهن قوة واقتدار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كنت جربتها وليس بعيداً </seg>
                  <seg> ما جنى من بلائها الثوار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لست تدري ماذا به سيوافي </seg>
                  <seg> الدهر يوماً وتحكم الأقدار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تصان الأوطان بالبؤس </seg>
                  <seg> والجهل ولا بالأعزل يحمي الذمار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتعهد بنيك بالعلم وأحذر </seg>
                  <seg> إنما أول الحريق شرار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حبة منه انبتت خير زهر </seg>
                  <seg> قد أقرت بطيبه الأغيار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وانجلى عن بسالة وذكاء </seg>
                  <seg> واعتزام لم تروه الأسفار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وشباب أمضى من السيف عزماً </seg>
                  <seg> منه هانت عليهم الأخطار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك هم أن أردت رغيداً </seg>
                  <seg> قدوة فاتبعهم ومنار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا نسوراً إليهم في حنايا </seg>
                  <seg> كل قلب من قومهم أوكار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عدتم والوجوه تطفح بالبشر </seg>
                  <seg> إليكم وتشخص الأبصار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا فيكم لمعجب وجدير </seg>
                  <seg> إن يجد الإعجاب والإكبار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجدير أن يحتفي القطر فيكم </seg>
                  <seg> وجدير أن تنثر الأزهار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اعذروني فان عصتني القوافي </seg>
                  <seg> فلكم من عواطفي أشعار</seg>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الهولة</head>
            <p change="#d2e73">يذكر القراء الكرام، سلسلة المقالات التي نشرها في السنة الرابعة من هذه المجلة (لغة العرب) (1926 - 1927) بعنوان (الألفاظ الارمية، في اللغة العامية العراقية) ومما جاء فيها أن عدداً من الألفاظ الزراعية في العراق ارمية الأصل منها: (اشكارة) و (دريخ) و (حويجة أو حويكة) و (نابور) و (سكم أو سقم وتسقام) و (شرش أو هرش) و (شلب) و (شتل) و (ترعوزي أو تعروزي) وغيرها.
<pb n="n9-p446" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5790.xhtml"/>


ولم أكن قد سمعت يومئذ بلفظ (الهولة) (بضم الهاء وإسكان الواو وفتح اللام وفي آخر هاء). ويقصد به طائفة من الاتن تجمع لدوس سنابل الحنطة أو الشعير سحقاً بقوائمها. وأول ما طرق سمعي هذا اللفظ، ذهبت إلى انه ارمي الأصل. فبحثت عنه في (معجم دليل الراغبين في لغة الآراميين) فوجدته يقول في ص 166: (هـ ب ل ا) (والباء تقرأ واواً فيكون لفظه هولا) بمعنى الإبل والقطار والقافلة من الجمال. ومثله كلمة (هـ ب ل ت ا) الباء تقرأ كذلك واواً. (هولتا) بالمعنى الأول أو قطيع الخنازير.</p>
            <p change="#d2e73">وعليه فأصل الكلمة (هولة) أو (هولا) المستعملة عند زراع العراق بمعناها الذي ذكرناه من الآرمية وتدل على قافلة من الجمال أو القطيع الخنازير أو من باب التوسع على القافلة من الحمير كما يراد بها اليوم عند زراع العراق. (<persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName>).</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) مادة هيل الآرمية تقابل مادة ابل العربية، ومنها الإبل بمعنى الجمال. على ما هو مدون في دواوين اللغة. والذي ينعم النظر في هذه المادة يرى أن الإبل لم تأت في قديم الزمن بمعنى الجمال فقط، بل أيضاً بمعنى جماعة من الحيوانات كالجمال مثلا والشاء إلى غيرها. ومنه الإبل للحاذق في مصلحة الإبل و (الشاء). ومنها الإبول بكسر الهمزة وتشديد الباء المفتوحة. وهي الجماعة أو القطعة من (الطير) و (الخيل) و (الإبل) والمتتابعة منها (اللغويون) أما عدم ذكر لغوي العرب سائر المعاني فمن باب الاكتفاء بذكر الكبير عن ذكر الصغير أو بذكر الأهم عن ذكر المهم. فالابول تعني أيضاً القطعة من الشاء والخنازير والبقر والمعزى على حد ما جاءت اللفظة الآرمية (هولا) أو (هولتا).</p>
            <p change="#d2e73">أما قراءة باء (هبلا) واواً، معهود في الآرمية كما في العربية. وفي الآرمية اشهر. من ذلك</p>
            <p change="#d2e73">قولهم: (آوا) و (اورا) مثلا، وتكتبان: (آبا) و (ابرا) أي آب وابن إلى غيرهما. وذلك اشهر من أن يذكر. وأما في العربية فهذا الإبدال غير مجهول أيضاً، فيقولون: الشعبذة والشعوذة، جارية بكباكة ووكواكة أي سمينة. ومثلها كباكبة وكوكاة (واصلها كوكوة فقلبت الواو ألفاً لتحركها وانفتاح ما قبلها). البزمة والوزمة وهي الوجبة من الطعام. قال أبو سعيد: (يقال: ما له حبربر ولا حورور). والباشق والواشق. إلى غير هذا. وهو كثير لا يحصى وراجع ما كتبناه في هذه المجلة 8: 113.
<pb n="n9-p447" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5791.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>صاحب رحلة أول شرقي إلى أميركة</head>
            <p change="#d2e73">أول شرقي (عراقي) إلى أميركة</p>
            <p change="#d2e73">كان الأب إنطوان رباط نشر في أجزاء السنة الثامنة من المشرق (سنة 1905) رحلة بعنوان (رحلة أول شرقي إلى أميركة) ابتدأ بها من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في سنة 1668 صاحبها الخوري إلياس ابن القسيس حنا الكلداني الموصلي من بيت عمون ثم نشر له أيضاً في السنة التاسعة من المشرق نبذة في تاريخ البيرو ونبذة غيرها. وبعد ذلك ضم الأب كل ما في تلك المجلة في سفر طبعه في سنة 1906. وهذه الرحلة هي التي ابحث الآن عن أخبار صاحبها. وبعيد هذا عثر الناشر على نبذة عن المؤلف وردت في آخر كتاب يحوي مجموع صلوات كان قد وصفه المستشرق شنورر في فهرسته للمطبوعات العربية في سنة 1811 فسر الأب ذلك سروراً جماً أبداه في المشرق (9 (1906): 471) مع نشره ما وجده. وهو هذا بحروفه مع بعض الطي الذي أعوض عنه بالنقط فانه لا يمس الموضوع.</p>
            <p change="#d2e73">(قد طبع هذا الكتاب المبارك في مدينة رومية العظما في أيام رياسة. . . بابا مارايننوسنيوس الثاني عشر. قد طبعه من ماله ورزقه القسيس ايلياس باسم خوري البغدادي ابن قسيس حنا الموصلي من نسل البطاركة المشرقين من طائفة الكلدانيين من عيلة بيت عمون الذي قبل مواهب من الكرسي الرسولي (كذا)
<pb n="n9-p448" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5792.xhtml"/>


الاوله: (اركدياقون على كنيسة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. والثانية: روتونوطاريو أبو سطوليكو والثالثة: حامل صليب مار بطرس والرابعة: كونته ده بالاتينو</p>
            <p change="#d2e73">والخامسة: كاهن كنيسة ملك إسبانية. . .
<pb n="n9-p449" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5793.xhtml"/>


وقد وقف على طبع هذا الكتاب المبارك أحقر عبيد الله اندوراس من مدينة حلب باسم كوالير ابن مقدسي عبد الله الكلداني الموصلي. . .</p>
            <p change="#d2e73">انطبع في مجمع انتشار الإيمان المقدس في مدينة رومية سنة 1692. . .) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل أن يبلغ خبر طبعة هذه الرحلة إلى سلامة موسى رأى أن يصف في المقتطف (35 (1909): 860) نسخة في خزانة ديوان الهند في لندن فطلب المقتطف من مشتركيه في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أن يعلموه بما يعرفونه عن صاحب الرحلة وفي الوقت نفسه طلب من الواصف أن</p>
            <p change="#d2e73">يخبره بحجم الكتاب - ولابد أن ذلك كان استعداداً لطبعه - فأجاب موسى ملتمسه (المقتطف 35 (1909): 1112) ثم قال أن صاحب فهرست الخزانة يقول أن نسخها منقولة في الشرق لكنه لم يذكر الموضع، وحينذاك أوقف المقتطف على خبر الطبعة. وفي تلك الغضون أشار المشرق (12 (1909) 798) إلى المقتطف انه سبق فنشر الرحلة قبل وصف سلامة موسى.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر الرحلة في المشرق صاحبه في كتابه المسمى المخطوطات العربية للمكتبة النصرانية الذي كان بدأ نشره (20 (1922): 58) ثم عاد فاخبرنا (22 (1924): 355) أن القس الفاضل بولس سباط السرياني وصف في (مجلة الشرق المسيحي) نسخة من هذه الرحلة وانه قد اتضح له من وصف القس أنها النسخة التي نقل عنها الأب رباط نسخة طبعته. وذكر القس سباط المار الذكر نسخته في كتابه بالفرنسية المسمى خزانة مخطوطات بولس سباط السرياني الحلبي، المطبوع بمصر في سنة 1928 (ص 62) بعد أن كان نشره في تلك المجلة الفرنسية. ولكتاب المخطوطات العربية للمكتبة النصرانية طبعه على حده بعد أن تم ننشره في المشرق.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ قد سر الأب رباط بما قف عليه من خبر صاحب الرحلة وأبدى المقتطف رغبة في الحصول على معلومات من مشتركيه البغداديين عن صاحب الرحلة كما
<pb n="n9-p450" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5794.xhtml"/>


رأينا أحببت - وان مر زمن طويل على ذلك - أن اجمع ما وقفت عليه في إثناء مطالعتي وفي إلقاء نظرات على كتاب بالإيطالية من نتف عن الرحالة وأسرته وغير ذلك معتقداً أن بعض القراء الكرام يلتذون بهذه الأخبار ويحدو ببعضهم الأمر إلى التتبع والبحث عن صاحب الرحلة وما يتعلق به.</p>
            <p change="#d2e73">نسخة ديوان الهند</p>
            <p change="#d2e73">لفت نظر سلامة موسى قول صاحب فهرست الخزانة. خزانة ديوان الهند (فهرستها ص 207 عدد 719) أن نسختها مكتوبة في الشرق لكنه موضع النسخ. والظاهر أن صاحب الفهرست لم يجد صراحة في ذلك وان (سلامة) رغب في الوقوف على الأمر. ولو رأى عراقي النسخة وانعم النظر فيها لعله يستخرج محل نسخها من إمارة يجدها فيها. مع أن النسخة بعيدة فلا يسعني إلا أقول عنها استنبطها من الوصف.</p>
            <p change="#d2e73">قال (سلامة في المقتطف (35: 1112). (إن في النسخة قوله: دفع شماس كوركيس لشماس حنا عشرين بغدادية ثمن نسخ هذا الكتاب) أهـ. ومن يراجع (الفهرست) ير فيه خاتمة للكتاب عد سلامة نفسه في غنى عن نقلها برمتها ولذا اقتضب الفقرة التي أورد نقلها. وهاأنا ذا انقل ذلك لا قابل الخاتمة خاتمة نسخة الدكتور الجلبي، التي سيأتي الكلام عليها وسيظهر قدم هذه على نسخة خزانة الديوان ويستنتج محل كتابتها مما فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه هي الخاتمة بحروفها: (قد تكمل هذا الكتاب بعون الله الوهاب في بورط صانتا ماريا التي هي لمينة كادس على يد الحقير الكوالير اندوراس ابن مقدسي عبد الله الكلداني في أول شهر آذار المبارك سنة ألف وستمائة وتسعة وتسعين مسيحية في أول نساخته.</p>
            <p change="#d2e73">ونساخته الثانية في شهر كانون الأول عشرين يوم في سنة 1751 مسيحية
<pb n="n9-p451" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5795.xhtml"/>


والمجد لله دائماً.) أه</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال الفهرست ما تعريبه وقد أبقى بالعربية الألفاظ التي أضعها بين قويسات: (والصفحات الثلاث الأخيرة تحوي مضامين الكتاب، وفي الأخر تعليق لشماس كوركيس) فيه انه دفع إلى (مقدسي شماس حنا) لنسخ الكتاب تسعة وعشرين (بغدادية) أي ثلاث بغداديات ونصف بغدادية عن كل كراسة وفي صدر الكتاب تعليق عن مشتراه في تاريخ سنة 1786. وهناك كتابة بالخط الأسطرنجيلي وهي: (بسم الله تيمناً وتبارك بذكره القديم.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">ولكي نعرف محل كتابة هذه النسخة على وجه التقريب انقل ما قاله القس خدر الكلداني في رحلته (المشرق 13 (1910): 659) في تاريخ سنة 1728 وهذا كلامه: (. . . قرش اسكوت روماني. وكل اسكوت عشر جوليات. والجولية هي البغدادية السالكة في الموصل.) أهـ. ويتضح من جنس هذه
<pb n="n9-p452" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5796.xhtml"/>


النقود المدفوعة أجرة أن كتابة النسخة كانت في مدينة تدرج فيها البغدادية ولا بد أنها <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أو الموصل. ويرجح الورتبيد الفاضل نرسيس صائغيان أنها <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لأنه يظن أن المستنسخ هو الشماس كوركيس ابن الشماس عيسى غنيمة من أهل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وسكانها لعادته اقتناء الكتب ولمعاصرته رجلا اسمه المقدسي حنا من سكنة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">نسختان غير المحكي عنهما</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>نسخة الدكتور الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">رأينا أنه لم يتيسر لناشر الرحلة أن يقف حين طبعها إلا على نسخة واحدة ولم يصل إليه إذ ذاك خبر نسخة ديوان الهند وقد جاءنا في السنوات الأخيرة كتاب مخطوطات الموصل للأستاذ الدكتور داود بك الجلبي (ص 269) بوصف نسخة عند صاحبه ينقص منها ورقتان في الأول وفي آخرها مثل ما في نسخة خزانة الديوان إلا قوله: (في أول نساخته) فأنها كما أنه عوض في هذه النسخة عن قول نسخة الديوان (ونساخته الثانية. . .) بما يلي: (وقد صار الفراغ منه يوم الخميس في ستة وعشرين من شهور (كذا) تموز سنة 1748 مسيحية.) أهـ فيتضح من هذا أن نسخة الدكتور اقدم بثلاث سنوات من النسخة التي في ديوان ويبين من اتفاق ما فيهم في الآخر أن نسخة الديوان منقولة من نسخة الدكتور أو أن كلا منهما منقولة من أم واحدة لأن كلمة (ادار) وردت في كلتيهما بدال مهملة.
<pb n="n9-p453" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5797.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>نسختي</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما كان من نسخة الدكتور وكان للمنقب في أخبار السلف من المسيحيين الورتبيد نرسيس صائغيان نسخة اقتناها قبل نحو عقدين من السنين فأهداها إلي قبل بضع سنين وهذا وصفها وأنا آسف لنقصها.</p>
            <p change="#d2e73">طولها 22 سنتمتراً وعرضها 16 وفي كل صفحة 17 سطراً صفحاتها 196 خطها فصيح لكنه ليس بالمتقن ومداده اسود باهت وورقها ثخين وجنسه يحملنا على قول بان عمرها يتجاوز قرناً ونصف قرن على الارجح، وكانت مسلوخة من جلدها فصحفتها وليس على أوراقها أرقام إنما معلم على أول صفحة من كل كراس رقمه وكذلك على آخر كل صفحة منه وهو يحوي 16 صفحة ونقصها في الأول كبير فأنه ثلاثة كراريس ونصف وفي وسطها نقص آخر من الكراس التاسع والعاشر قدره 16 صفحة. وفي الفصل العاشر دائرة ضمنها صورة مظهر من مظاهر السماء الذي مما لم ير الناشر حاجة إلى طبعه وقد اكتفى بنشر نبذتين تاريخيتين. والصورة من صنع يد لا تحسن الرسم كيد صبي من الصبيان كما انك تجد في الفصل الحادي عشر صورة أحرف جاء عنها في المطبوع (ص 77ح) أن الأصل غفل منها.</p>
            <p change="#d2e73">وآخر فصل في مخطوطي هو الفصل السادس عشر وينتهي الموجود منه برواية الأعجوبة الرابعة للعذراء مريم عليها السلام. وجملته الأخيرة هي: (فهكذا يا اخوة عملت مريم البتول عجائب كثيرة في كل المسكونة وهي ظاهرة للناس.) فالنقص ما بقي من هذا الفصل مع الفصل السابع عشر الذي به يتم الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ضمن الدائرة الحاوية صورة مظهر السماء أدخلت يد حديثة قوله: (هذا الكتاب مال يوسف ابن بحو.) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">(مطالعة): ومما نستفيده من هذه النسخة أنها أفصحت عن كلمة لم يحسن
<pb n="n9-p454" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5798.xhtml"/>


قراءتها ناشر الرحلة. كنت قرأت في النص 35 من المطبوعة كلمة (برنج) ثم جمعها (برانج) وفي حاشية للناشر أن الكلمة فارسية ومعناها النحاس وهو يظن أنها بمعنى خابية أو برنية فرأيت أن القراءة غير صحيحة ولا بد أن تكون (برنخ) وهي كلمة معروفة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والموصل يراد بها أنبوب من خزف قطره واسع حسب حاجة صاحبه إليه ويكون طوله نحو نصف متر، وإذا أراد أحدهم أن يتخذ مدخنة أو مسيلا ينحدر من علو، صف واحداً راكباً في رأس واحد. وسياق الكلام في الرحلة يقضي أن تكون الكلمة (برنخ) وجمعها (برانخ) كما أن النسخة التي عندي تصورها على هذا الوجه. ويقال في المفرد (بربق) بإبدال الخاء قافاً. وقد بان لي أن على الكلمة مسحة آرامية فسألت عن ذلك حضرة الأب صاحب المجلة فقال: (البربخ) وجمعها البرابخ مأخوذة من الارمية (لا من المصرية كما في اللسان والتاج) وهي من (بربوعا) ويقال فيها أيضاً (بربوقا) بمعناها وبمعنى الكراز أو القرقار أو الكوز أو الدبة أو الزجاجة.</p>
            <p change="#d2e73">(عن دليل الراغبين في لغة الآراميين).</p>
            <p change="#d2e73">نسخة أسرة المؤلف</p>
            <p change="#d2e73">كان القس بطرس قد ألف كتاباً اسمه ذخيرة الأذهان في تواريخ المشارفة والمغاربة من السريان طبع جزءه الأول في مطبعة الأباء الدمنكيين بالموصل في سنة 1905 وشرع في طبع جزءه الثاني هنالك أيضاً في سنة 1913 ثم حدث ما أوقفه عن الطبع بعد أن أنجز منه 448 صفحة فذكر فيه رحالتنا مع اقتباس من المشرق. ومما فيه (2: 359) قوله عن الرحلة: (رؤي هذا الكتاب عند نعمان الحلبي). وسيأتي الكلام على نعمان أنه من بيت</p>
            <p change="#d2e73">كاتب الرحلة.</p>
            <p change="#d2e73">تذكرت هذه الرواية حينما زرت الموصل في خريف 1921 ترويحاً للنفس فجمعتني الصداقة القديمة بالوجيه الكريم يوسف أفندي نعمان آل الحلبي فأخذنا يوماً نتجاذب أطراف الكلام عن أسرته الطيبة الأرومة فسألته عن هذه
<pb n="n9-p455" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5799.xhtml"/>


النسخة التي كانت لوالده أنه كان وجدها في تركة أبيه وكانت في داره عند مغادرته الحدباء وقت نزوحه منها قبل ثمان وثلاثين سنة قاصداً الناصرية قاعدة لواء المنتفق بوظيفة مدير البرق والبريد وأنه لم يرها عند رجوعه وقد فقد معها ما كان إرثاً من والده من نفائس الأوراق، فقد حرمتنا الأيام الوقوف على هذه النسخة التي ربما من التعاليق عن أسرته ما ليس في غيرها. ويوسف أفندي هو وحيد بيته الحلبي اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">أسفار صاحب الرحلة</p>
            <p change="#d2e73">اخبرنا القس نصري (2: 358) خلال كلامه على مساعدة بيت الحلبي للمرسلين الدمنكيين والذب عنهم ما جاء في آخر كتاب مطبوع عن صاحب الرحلة واصله وهو كآخر الكتاب الموصوف في المشرق نقلا عن شنورر والمطبوع في سنة 1692 مع زيادة تعريف أنه من نسل (البطاركة والعشيرة الأبوية وأنه قصد رومية سنة 1659) إلا أن القس نصري قال أن ما ذكره جاء في آخر كتاب الصلوات المسمى (الحيوة) الذي طبعه الخوري ايليا في سنة 1693 في رومة. ثم قال (2: 359): (يظهر أن الخوري الموما إليه قد سافر إلى رومية مرتين لأنه في هذه السياحة (أي المطبوعة) ذكر أيضاً أنه رحل من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1668 وأنه كان ابن أخ اسمه يونان أنجز دروسه في عاصمة الكثلكة سنة 1670 فينتج أن ما خلا سفرته التي فيها طبع كتاب (بستان الحياة) قصد رومية مرة أخرى لزيارة ابن أخيه يونان الآخر) أهـ. ويظهر لي أن الكتاب الذي سماه القس نصري (الحيوة) المطبوع في رومة سنة 1693 والكتاب الذي سماه (بستان الحياة) هو واحد، والذي يظهر لي أيضاً كأن هذا الكتاب هو غير المطبوع في سنة 1692 الذي قال عنه المشرق لا اسم له بالعربية. والذي يسوقني إلى هذا الظن أي أنهما إثناء اختلاف الاسم وسنة الطبع والأسماء العربية للمراتب
<pb n="n9-p456" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5800.xhtml"/>


التي حازها الخوري - إن لم يكن التعريب للقس نصري كما قلت في قلت في حاشية سبقت - ولا سيما العثور على سفر صاحب الرحلة إلى رومة في سنة 1659</p>
            <p change="#d2e73">وهو سفر لم يروه المشرق مما يدل على أن لصاحب الرحلة طبع كتابين جاء في الذي تكلم عليه القس نصري خبر سفر صاحب الرحلة إلى رومة في سنة 1659 وإلا فمت أين أتى القس بهذا التاريخ وهو لا يذكر مصدراً غير ذلك الكتاب؟ فان صح أن لصاحب الرحلة طبع كتابين يكون القس وقف على كتاب لم يطلع عليه الأب رباط. والذي يفهم من عبارة القس نصري أن لصاحب الرحلة سفرة طبع فيها الكتاب - أو الكتابين - وسفرة غيرها لا ثالثة لهما، وإذا صح أنه كان في رومة في سنة 1692 أو 1693 حين طيع الكتاب يكون قدم إلى رومة ثلاث مرات: الأولى في سنة 1659 والثانية في سنة 1670 والثالثة في سنة 1692 أو 1693 أو قبلها. هذا إذا كان في رومة في زمن الطبع، إذ أن أمر الطبع لا يستلزم وجوده في المكان فضلا عما رأينا أن الواقف على الطبع هو اندراوس فإذا كان هنالك فلعله لم يعد إلى العراق بعد رجوعه من أمريكة. ولقد صدق القس نصري في أن لصاحب الرحلة سفرة إلى رومة في سنة 1659. وسأورد ما عرفته عن هذه السفرة، وفي ذلك أخبار عنه وعن أخوين له مع ذكر أسميهما.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>يعقوب نعوم سركيس</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>شباب العراق</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شباب العراق استشعروا والعزما </seg>
                  <seg> واحيوا عراقاً ضيع المجد والحزما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تعلقت الآمال فيكم وأنكم </seg>
                  <seg> ستضحون شعباً ينشر الخير والعلما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا فانهضوا بالعلم نهضة مصلح </seg>
                  <seg> وداووا عراقاً كابد العسر والغما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأنكم أهل البلاد وعونها </seg>
                  <seg> وقد كلمتها نائبات العدى كلما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عليكم صروح الفوز باتت مقامة </seg>
                  <seg> فان تهملوها تلق دون العلا هدما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا ألفوا بين القلوب وسارعوا </seg>
                  <seg> إلى منهج الأعمال واستعملوا الفهما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تأخرتم في الناس أي تأخر </seg>
                  <seg> فقاسيتم من ذلك الفقر والهما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا شباب العرب حتام ننتهي </seg>
                  <seg> عن الكسل المردي ونكتسح الوهما؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكونوا شباباً مستحقين للعلا </seg>
                  <seg> وهيوا ارجموا من خان من بيننا رجما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقوموا بأعمال تظل عظيمة </seg>
                  <seg> وحوطوا العراق اليوم كي يغلب الخصما</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p457" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5801.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">نقد تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>(الطلاق في الجاهلية)</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 9 عن العرب (وللرجل وحده حق الطلاق ما لم يشترط عند العقد خلاف ذلك) قلنا: هذا هو الظاهر لكن السيد نعمة الله الجزائري قال في ص 87 من زهر الربيع: (وروي أن الطلاق في الجاهلية كان إلى النساء وكان طلاقهن للرجال أن يغيرن أبواب البيوت من المشرق إلى المغرب) ثم أورد حكاية لكيفية إجراء الطلاق، وجاء في مادة (ج د د) من المصباح المنير (والاسم منه الجد بالكسر أيضاً، ومنه قوله عليه الصلاة والسلام: ثلاث جدهن جد وهزلهن جد، لأن الرجل كان في الجاهلية يطلق أو يعتق أو ينكح ثم يقول: كنت لاعباً ويرجع. فأنزل الله تعالى قوله: ولا تتخذوا آيات الله هزوا، وقال النبي - ص - ثلاث جدهن جد، إبطالا لأمر الجاهلية وتقريراً للأحكام الشرعية) وقال الطريحي النجفي في مادة (هزأ) لتفسير الآية المذكورة: (قيل كان الرجل في الجاهلية يطلق أو يعتق أو ينكح ثم يقول: كنت لاعباً. فانزل الله تعالى: لا تتخذوا آيات الله هزواً) وكلامه مقتبس من المصباح على ما ظهر لنا.</p>
            <p change="#d2e73">وقال أبو زيد محمد بن أبي الخطاب القرشي (قيل كان طلاق الجاهلية أن يسل الرجل ثوبه (وفي نسخة: ثيابه) عن امرأته) تفسيراً لقول امرئ القيس (وسلي ثيابي من ثيابك تنسل) وفي ص 317، 318 من كشف الطرة
<pb n="n9-p458" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5802.xhtml"/>


عن الغرة عن أبي عبيدة أن عمرو بن عدس بن زيد التميمي كانت تحته دختنوس بنت لقيط بن زرارة - وكان ذا مال كثير إلا أنه كبير السن فقلته فلم تزل تسأله الطلاق حتى فعل) فهذا الخبر يؤيد أن الطلاق كان إلى الرجل في الجاهلية والأمر بقي معي علينا وليس عندنا (بلوغ الأرب في أحوال العرب) فنبلغ أربنا منه على ما يدل عليه اسمه.</p>
            <p change="#d2e73">انصر أخاك ظالماً أو مظلوما</p>
            <p change="#d2e73">وقال فيها (أما علاقة أبناء الأسرة بأبناء القبيلة فجماعها مدلول هذه الحكمة الجاهلية (انصر</p>
            <p change="#d2e73">أخاك ظالماً أو مظلوماً) على ما بين أبناء العم من تنافس وتباغض) قلنا: ذكر هذا الرأي أبو هلال الحسن بن عبد الله العسكري في (ص 15) من جمهور الأمثال. ثم قال (وقد روي هذا الكلام عن النبي - ص - فان كان صحيحاً إسناده فمعناه: انصر أخاك مظلوماً وكفه عن ظلمه إن كان ظالماً فقد نصرته إذا خلصته من الإثم لأن النبي - ص - لا يأمر الظالم. . .)</p>
            <p change="#d2e73">ورأينا هذا القول وهذا الرأي في تاريخ المرحوم الشيخ محمد الخضري كما في (1: 13) من الطبعة الثانية وتاريخه ليس بثبت ولا معتمد لأنه - عفا الله عنه - أهمل المصادر التي يجب ذكرها على المؤرخين فاسقط كتابه وطرق عليه الطاعنين وفاز جورجي زيدان بالمرجعية والشهرة، وقد خلط الرواة بين
<pb n="n9-p459" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5803.xhtml"/>


حديث القدماء والحديث النبوي فعسر التميز، ثم أن تفسير أبي الهلال لو كان مرجعاً لكان المألوف يقضي أن يقال: (ظالماً ومظلوماً) بالواو ولا محل للإباحة فيكون على غرار قوله تعالى (الذين يذكرون الله قياماً وقعوداً وعلى جنوبهم) فنحن نرى أن المراد ب (ظالماً) ظالم لنفسه وقد قال تعالى (وما ظلمناهم ولكن كانوا أنفسهم يظلمون) فهم الظالمون لأنفسهم والمراد بالمظلوم معروف فاللازم نصره أن لم يكن مظلوماً فهو ظالم لنفسه محتاج إلى النصر من هذه الجهة، فهذا القول إسلامياً اكثر منه جاهلياً، والمراد بالنفس ههنا الأجساد لأن النفس إمارة بالسوء.</p>
            <p change="#d2e73">العجعجة والكشكشة والغمغمة</p>
            <p change="#d2e73">وذكر في ص 13 بعض لغات العرب فقال (كجعجعة قضاعة. . . وكشكشة أسد) وعلق به: (العجعجة: قلب الياء جيماً بعد العين وبعد الياء المشدودة فيقولون في الراعي: راعج: وفي كرسي: كرسج). والكشكشة، جعل الكاف شيئاً في خطاب المؤنث). - قلنا: ليست ياء الراعي مشدودة فيصح التمثيل بها، ثم أنه ذكر في حاشية (ص 16) عن العقد الفريد (إن معاوية قال يوماً لجلسائه: أي الناس افصح؟ فقال رجل من السماط يا أمير المؤمنين: قوم قد ارتفعوا عن رتة العراق وتياسروا عن كشكشة بكر وتيامنوا عن فشفشة تغلب، ليس منهم غمغمة قضاعة. . .) فحصل بين نقلي الأستاذ الزيات تعارض لأن العجعجة كانت لقضاعة فصارت لهم الغمغمة، وكانت الكشكشة لأسد فنسبت هنا إلى بكر، وهذه النادرة ربما نقلها ابن عبد ربه عن كامل المبرد (راجع 8: 50 من لغة العرب) وتكلمنا على</p>
            <p change="#d2e73">الطمطمانية والغمغمه (راجع 7: 577) وق اختلف في تخصيص هذه اللغات بأصحابها ففي (1: 133) من المزهر ما نصه: (ومن ذلك العجعجة في لغة قضاعة يجعلون الباء المشددة جيماً بقولون في تميمي: تميمج) وفي ص 134 منه (وإبدال الياء جيماً في الإضافة نحو غلامج. وفي النسب نحو بصرج وكوفج) مما يدل على النقل العمومي والقمشي، فيجب موافقة قول الزيات المذكور في العجعجة لهذين القولين المنقولين عن المزهر أو حصوله على نص في العجعجة بأنها قلب كل ياء متطرفة جيماً ليصح
<pb n="n9-p460" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5804.xhtml"/>


قوله السابق المنتقد.</p>
            <p change="#d2e73">اتصال العرب بالتجارة والدين</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 13 (فان الهرب كانوا أميين لا تربطهم تجارة ولا إمارة ولا دين) مع انه كان قد قال في ص 8 (وهذه الوثنية كانت دين الكثرة من العرب) فلا تتأتى الكثرة الدينية إلا من شدة اتصالهم بعضهم ببعض، ثم قال عن الشعب العدناني والقحطاني في ص 14 (فكان أذن بين الشعبين اتصال سياسي وتجاري يقرب بين اللغتين الألفاظ ويجانس بين اللهجتين في المنطق) فاثبت الاتصال الاماري والتجاري إذن لم يبق على شيء، مما اعتمده أولا، والرأي الأخير هو الصواب لأنه حالهم في اغلب عصورهم، وقصدهم إلى البيت الحرام في الجاهلية دليل ناطق على اتحادهم في الدين وقد أشار الله تعالى إلى صلاتهم فقال: (وما كان صلاتهم عند البيت إلا مكاء وتصدية فذوقوا العذاب بما كنتم تكفرون) وقال هو في ص 15 (إلا عكاظ فأنهم كانوا يتوافون إليها من كل فج لأنها متوجههم إلى الحج ولأنها تقام في الأشهر الحرم) وأما التجارة فلا تحتاج إلى برهان.</p>
            <p change="#d2e73">المعاهدات واللهو في أسواق العرب</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 14 عن الأسواق (وكان العرب يقيمونها في أشهر السنة للبياعات والتسوق) قلنا: وللمعاهدات واللهو والسرف والترف ألا ترى الحارث ابن حلزة يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واذكروا حلف ذي المجاز وما ق </seg>
                  <seg> دم فيه العهود والكفلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واعلوا أننا وإياكم في </seg>
                  <seg> ما اشترطنا يوم اختلفنا سواء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال الواقدي في أخبار نفير قريش (وقال أبو جهل: والله لا نرجع حتى نرد بدراً - وكانت بدر موسماً من مواسم العرب في الجاهلية يجتمعون بها وفيها سوق - تسمع بنا</p>
            <p change="#d2e73">العرب وبمسيرنا فنقيم على بدر ثلاثاً ننحر الجزر ونطعم الطعام ونشرب الخمر وتعزف علينا القيان فلن تزال العرب تهابنا أبداً) وقال الواقدي (فلما أفلت أبو سفيان بالعير ورأى أن قد أحرزها وأمن عليها أرسل إلى قريش بن امرئ القيس وكان مع أصحاب العير خرج معهم من مكة
<pb n="n9-p461" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5805.xhtml"/>


فأرسله أبو سفيان يأمرهم بالرجوع ويقول: قد نجت عيركم وأموالكم فلا تحرزوا أنفسكم أهل يثرب فلا حاجة لكم فيما وراء ذلك، إنما خرجتم لتمنعوا عيركم وأموالكم وقد نجاها الله. فان أبوا عليك فلا يأبون خصلة واحدة: يردون القيان، فعالج قيس ابن امرئ القيس قريشاً فأبت الرجوع، قالوا: أما القيان فسنردهن - فردوهن من الجحفة -). قال ابن أبي الحديد: (لا اعلم مراد أبي سفيان وهو الذي أخرجهن مع الجيش يوم أحد؛ يحرضن قريشاً على أدراك الثار، ويغنين ويضربن الدفوف، فكيف نهى عن ذلك في بدر وفعله في أحد؟) أقول: لا يخفى السبب على ذي بصيرة مثل ابن أبي الحديد، فان القيان إذا رجعن إلى مكة، لم يبق لا غلبهم رغبة في المكوث ببدر، لأنهم لهاؤون قصافون، فتكون نهاية أمرهم العودة، وقال الواقدي في المطعمين في بدر من المشركين: (المتفق عليه ولا خلاف بينهم فيه تسعة فمن بني عبد مناف (الحرث بن عامر نوفل بن عبد مناف) و (عتبة وشيبة ابنا ربيعة بن عبد شمس) ومن بني أسد بن عبد العزى (زمعة بن الأسود بن المطلب بن أسد) و (نوفل بن خويلد المعروف بابن العدوية) ومن بني جمح (أمية بن خلف) ومن بني سهم (نبيه ومنبه ابنا الحجاج) فهؤلاء تسعة) وروى محمد بن اسحق أن العباس بن عبد المطلب كان من المطعمين في بدر وكذلك طعيمة بن عدي بن نوفل كان يتعقب هو وحكيم والحارث بن عامر بن نوفل وكان أبو البختري يتعقب هو وحكيم بن حزام في الإطعام وكان النضر بن الحارث بن كلدة ابن علقمة بن عبد مناف بن عبد الدار من المطعمين فهذه الأنباء كافية للدلالة على ما قدمنا من دعوى أن العرب كان تعاهد وتكافل وتلهو وتقصف في مواسمها وأسواقها.</p>
            <p change="#d2e73">لغة قريش وباقي اللغات</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 14 عن العدنانيين (ففرضوا لغتهم وأدبهم على حمير الذليلة
<pb n="n9-p462" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5806.xhtml"/>


المغلوبة ثم جاء الإسلام فساعد العوامل المتقدمة (وقد قدم العوامل) على محو اللهجات الجنوبية وذهاب القومية اليمانية فاندثرت لغة حمير وآدابهم وأخبارهم حتى اليوم) ثم قال في ص 81 (لم</p>
            <p change="#d2e73">يكن امتزاج اللغات ولا اتحاد اللهجات تاماً من كل وجه عند انبثاق نور الإسلام. وإنما بقي على نواحي الألسنة لحون مختلفة كالفتح والإمالة. .) قلنا: وكذلك لغة حمير فأنها لبعدها من لغة العدنانيين كانت أطول احتضاراً وأبطأ انقراضاً فلا يقال أنها وآدابها اندثرت، وكيف تنسى طمطمانية حمير ووتم اليمن وشنشنتهم ولخلخانية الشحر وعمان وغيرها، وكتب اللغة كثيراً ما احتوت على ألفاظ يمانية، وإنما ذكرنا غير لغة حمير لتأييد بقاء اللغة الضعيفة لسبب من الأسباب الحيوية؛ ومن راجع كتاب الإكليل للهمداني - وقد اطلعنا على قسم منه - علم كثرة الألفاظ اليمنية في العصور الإسلامية لأن اصطلاحات البناء والري والصنائع والفنون لا يمكن الاستغناء عنها بتة.</p>
            <p change="#d2e73">(السدى) بالفتح لضد اللحمة</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 18 (الخطابة كالسعر لحملتها الخيال وسداها البلاغة) بضم السين من (سدى) والصواب فتحة، قال في مختار الصحاح (السدى بفتح السين ضد اللحمة. . . والسدى بالضم: المهمل) وفي المصباح (السدى وزان الحصى من الثوب خلاف اللحمة وهو ما يمد طولا في النسج) وهذه رأيناها في الطبعة الثانية كما في ص 9 منها فلم تصحح في هذه الطبعة يا أسفا كنا اصلح غيرها من مضبوطات القلم.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p463" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5807.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">حكومة الأدارسة في عسير</p>
            <p change="#d2e73">أسست سنة 1327هـ - 1909 م</p>
            <p change="#d2e73">أسس هذه الحكومة السيد محمد بن علي بن محمد ابن شيخ الطريقة الشهير، السيد احمد بن إدريس. وكان تأسيسها في حين ثورته على الترك العثمانيين في سنة 1327هـ؛ ولم يدع بالحكم قبله أحد من آبائه ولا من أجداده في عسير.</p>
            <p change="#d2e73">ونعد وفاته تولى الحكم ابنه السيد علي المقيم الآن بمكة. ثم ثارت عليه البلاد فاخرج من عسير إلى عدن، فتولى قيادة الإمارة بعده عمه السيد حسن، شقيق السيد محمد المؤسس للحكومة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن طالع كتب الأخبار والتواريخ مثل رحلة الشريف الحسين بن علي إلى بلاد عسير، تأليف الشريف شرف. وتاريخ اليمن للواسعي. وتاريخ سيناء وبلاد العرب لنعوم بك شقير، يظهر صحة ما قلناه. وما جاء في ص 238 من الجزء الثالث من لغة العرب في سنتها التاسعة، نقلا عن (رائد العلم المسيحي) يعد من خطأ بعض الكتبة الإفرنج في تاريخ البلاد العربية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ترجم السيد محمد بن علي الإدريسي صاحب حكومة صبيا وما جاورها من بلاد عسير، المؤرخ نعوم بك شقير في كتابه (تاريخ سيناء وبلاد العرب) في ص 665 و666. وذكر الأب لويس شيخو عسير والادرسي في المشرق 18: 425 إلى 429. فلخص كلامه على عسير معتمداً على معلمة الإسلام في مادة عسير وترجم الادريسي نقلا عن نعوم بك شقير وعن معلمة الإسلام في رسم (الادريسي) (2: 479 من الترجمة الفرنسية) ومن عدة مواطن أخر.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يجب التمسك به أن (عسير) لا تدخلها أداة التعريف. ومن حلاها
<pb n="n9-p464" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5808.xhtml"/>


بها فقد شط عن والصواب.</p>
            <p change="#d2e73">جدة (الحجاز) في 29 ذي القعدة 1349 الموافق افريل 1931.</p>
            <p change="#d2e73">محمد نصيف</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) نشكر للشيخ الجليل محمد نصيف تحقيقه هذا. ونحن لا نشك في غزارة المعروف بها. وإفادته من اثمن الإفادات ويجب على كل أديب أن يأخذ بها أتباعاً للحق الذي لا ريب فيه.</p>
            <p change="#d2e73">كتاب النبي العربي إلى النجاشي ملك الحبشة</p>
            <p change="#d2e73">أوفدت مجلو (الالستراسيون) الفرنسية المعروفة مندوبها الكونت دي سيانلي دي سيران إلى بعض أنحاء الشرق، ومنها بلاد الحبشة بوجه خاص ليجمع لها المعلومات والمستندات والرسوم والوثائق الهامة المتعلقة بتاريخ الحبشة القديم، والحديث لتنشره في عدد خاص ممتاز.</p>
            <p change="#d2e73">واتصل بالمندوب. - وهو اليوم نزيل بيروت - أن الأمير سليم نجل السلطان عبد الحميد، يملك الرسالة التي وجهها النبي محمد - صلى الله عليه وسلم - إلى نجاشي الحبشة مكتوبة على رق غزال، فاهتم كل الاهتمام بان يراها ويقتنيها إذا قدر له. فتوجه إلى جونية يقطن الأمير. فاطلعه هذا على الرسالة وقد حفظها في محافظ من الحرير الأخضر المذهب، واعلمه أن إحدى المؤسسات في مصر قد فاوضته على أن يبيعها إياها بمائتي ألف جنيه فأبى إجابة الطلب.</p>
            <p change="#d2e73">فقال مندوب الالستراسيون أن إدارة مجلته تدفع مليونين ونصف مليون فرنك ثمناً للرسالة على أن تحافظ عليها إذا اقتنتها حفظها للمقدسات، فرفض الأمير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">وفيما يلي صورة الرسالة:</p>
            <p change="#d2e73">السنة السابعة للهجرة.</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم</p>
            <p change="#d2e73">من محمد رسول الله إلى النجاشي ملك الحبشة.</p>
            <p change="#d2e73">أما بعد فإنني أحمد إليك الله الذي لا إله إلا هو الملك القدوس السلام المؤمن المهيمن واشهد أن عيسى بن مريم من روح الله وكلمته ألقاها إلى البتول الطاهرة
<pb n="n9-p465" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5809.xhtml"/>


المطهرة الطيبة الحصينة فحملت بعيسى فخلقه الله من روحه ونفخه كما خلق آدم بيده وإني أدعوك إلى الله وحده لا شريك له والموالاة على طاعته فان تابعتني وتؤمن بالذي جاءني فأني رسول الله وأني أدعوك وجنودك إلى الله تعالى، وقد بلغت ونصحت فاقبلوا نصحي. وقد بعثت إليك ابن عمي جعفراً ومعه نفر من المسلمين. والسلام على من اتبع الهدى.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قابل هذه النسخة حضرت الأستاذ مصطفى أفندي جواد على نسخة الطبري (طبعة الإفرنج) فإذا نصها كما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">السنة السادسة (الطبري ج1 ص 1560 والكتاب في ص 1569).</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم</p>
            <p change="#d2e73">من محمد رسول الله إلى النجاشي الاصحم ملك الحبشة:</p>
            <p change="#d2e73">سلم أنت فأني احمد إليك الله الملك القدوس السلام المؤمن المهيمن واشهد أن عيسى بن مريم روح الله وكلمته ألقاها إلى مريم البتول الطيبة الحصينة فحملت بعيسى فخلقه الله من روحه ونفخة كما خلق آدم بيده ونفخه وأني أيدعوك إلى الله وحده لا شريك له والموالاة على طاعته وان تتبعني وتؤمن بالذي جاءني فأني رسول الله، وقد بعثت ابن عمي جعفراً ونفراً معه من المسلمين، فإذا جاءك فاقرهم ودع التجبر، فأني أدعوك وجنودك إلى الله، فقد بلغت ونصحت فاقبلوا نصحي، والسلام على من اتبع الهدى.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">سلوقية هي رومية المدائن</p>
            <p change="#d2e73">جاء في 9 ص 260 من لغة العرب كلام على سلوقية، وهي عندنا، رومية المدائن التي قتل فيها أبو مسلم عبد الرحمن أو عثمان الخراساني. قال ابن خلكان (وهي بليدة بالقرب من الانبار، على دجلة، بالجانب الغربي ممدودة من مدائن كسرى، تحت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بينهما سبعة فراسخ، بناها الاسكندر ذو القرنين على صورة إنطاكية لما أقام بالمدائن وكان قد طاف الأرض شرقاً وغرباً لما اخبر البارئ تعالى في القرآن الكريم ولم يختر منها منزلا إلا المدائن فنزلها، وبنى رومية المذكورة إذ ذاك). وقال ابن الجوزي: (ولما كانت المدائن قريبة من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، بينهما
<pb n="n9-p466" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5810.xhtml"/>


بعض يوم، وكانت كالمتصلة بها، حسن أن يذكرها، وإنما سميت المدائن، لكثرة ما بني فيها من الأماكن، في أيام الملوك والأكاسرة، واثروا فيها الآثار. وهي مدينتان شرقية وتسمى العتيقة، وفيها القصر الأبيض الذي لا يدرى من بناه. . . ومدينة غربية تسمى بهرسير ويقال: إن الاسكندر الذي يقال له ذو القرنين المذكور في الكتاب العزيز بناها. . . وبنى بها مدينة عظيمة وجعل لها سوراً أثره باق إلى الآن (وإلى الآن) وبنى المدينة التي تسمى (الرومية) في جانب دجلة الشرقي (كذا) فأقام بها إلى أن مات بها</p>
            <p change="#d2e73">وحمل إلى أمه بالإسكندرية) قلنا: إن قوله (جانب دجلة الشرقي) غلظ إما منه وأما من الناسخ لأنها في الجانب الغربي من دجلة على الحقيقة، وعلى ما ذكر ابن خلكان، وفي القاموس (رومية بلد بالمدائن خرب).</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) نحن لا نوافق حضرة الأستاذ على رأيه، لأن المدائن كانت سبع مدن. قال حمزة: (اسم المدائن بالفارسية توسوفون، وعربوه على الطيسفون والطيسفونج. وإنما سمتها العرب المدائن، لأنها سبع مدائن، بين كل مدينة إلى أخرى، مسافة قريبة أو بعيدة، وآثارها وأسماؤها باقية، وهي: اسافابور، ووه اردشير، وهنبوشافور، ودرزنيدان، ووه جنديوخسره، ونونيفاذ، وكردافاذ، فعرب اسفابورعلى اسفاندر، وعرب وه اردشير على بهرسير، وعرب هنبوشافور على جنديسابور، وعرب درزنيدان علىدرزيجان، وعرب وه جندخسره على رومية، وعرب السادس والسابع على اللفظ).</p>
            <p change="#d2e73">(عن ياقوت في المدائن).</p>
            <p change="#d2e73">والذي ذكره ج. ب. شابو في (مجموعة المجاميع النسطورية) ص 682 أن سلوقية مدينة دار إمارة الساسانيين على بعد نحو 30 كيلو متراً تحت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> على ضفة دجلة اليمنى بازاء طيسفون التي كانت على عدوته اليسرى وتعرف المدينة أيضاً باسم المجوزة أو المدائن. ومن أسماءها الرسمية (وه اردشير) وكثيراً ما تذكر مع طيسفون. وقد اشتهرت كنيسة (كوخى) في سلوقية وكانت بيعة البطريرك) (أو الجاثليق). أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وأما رومية المدائن فقد قال عنها في ص 676: (محوزا حدثاً، وبالعربية المحوزة الجديد هي نيابلس ومن المألوف أن هذا الاسم يدل على المدينة التي شادها كسرى
<pb n="n9-p467" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5811.xhtml"/>


انو شروان على مثال إنطاكية وسماها العرب الرومية (راجع كتاب هوفمان الرقم 834). أهـ كلام الأبيل شابو.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: فيؤخذ من هذا أن رومية المدائن أو محوزة الجديدة أو الحديثة (وهذا معنى نابلس اليونانية) وإنطاكية المدائن والرومية شيء واحد. وسلوقية هي المدينة التي كانت بازاء طيسفون المعروفة في يومنا هذا باسم سلمان باك أي سلمان الطاهر وهو سلمان الفارسي المدفون فيها.</p>
            <p change="#d2e73">النصيرية والقزلباشية</p>
            <p change="#d2e73">جاء في 9: 267 من لغة العرب (ولم يكونوا بدرجة النصيرية، ويعرفون عندنا بعلي اللهية) وعلق به ما صورته: (الذي عندنا أن العلي اللاهية غير النصيرية إنما هم القزلباشية) قلنا: والذي عندنا أن القزلباشية كانوا من السنية، ولكون هذه البدعة ابتدعت في إيران، سمى الترك الإيرانيين (قزلباش) وسموا بلاد إيران بلاد القزل باش. وخلاصة أمرهم أن الشيخ صفي الدين ابن اسحق الاردبيلي، جد شاه إسماعيل ابن الشيخ حيدر (وإليه تنسب الأولاد. فيقال لهم: صفوية) كان صاحب زاوية في أردبيل، وله سلسلة في المشايخ، واخذ عن الشيخ زاهد الجيلاني، وتنتهي إجازته بوسائط إلى احمد الغزالي وهو سني مشهور، وتوفي الشيخ صفي الدين في سنة (735) هـ، وهو أول من ظهر من هذه الأسرة بطريق المشيخة والتصوف، وأول من اختار السكنى في أردبيل.</p>
            <p change="#d2e73">وجلس بعد موته في مكانه أبنه الشيخ صدر الدين موسى، وكانت السلاطين تعتقد فيه الولوية. وتزوره، وممن زاره: (تمور الأعرج) وذلك لما عاد من الروم أي آسية الصغرى، وطلب إليه أن يسأله ما يريد من الحاجات فقال: (واطلب منك أن تطلق كل من أخذته من بلاد الروم سركنا) فأجابه إلى سؤاله وطلق السركن جميعهم، فصار أهل الروم يعتقدون الشيخ صدر الدين وجميع الاردبيليين من ذريته.
<pb n="n9-p468" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5812.xhtml"/>


وحج ابنه بالسلطان خواجا علي بن موسى، وزار النبي - ص - وتوجه إلى بيت المقدس للزيارة، فتوفي هناك، وقبره معروف في القرن العاشر الهجري، وكانت ممن يعتقد فيه الصلاح ميرزا (شاه رخ بن تيمور الأعرج). فلما جلس الشيخ (جنيد بن خواجا بن علي) في الزاوية باردبيل كثر مريدوه واتباعه فخشيه صاحب آذربيجان السلطان (جهان شاه قرا يوسف) التركماني من طائفة (قراقوينلو) أي الخروف الأسود فأخرجهم من اردبيل فتوجه الشيخ جنيد مع بعض مريديه إلى ديار بكر وتفرق عنه الباقون، فالتجأ إلى طائفة (آق قوينلو) أي الخروف الأبيض فصاهره (أوزن حسن بك) وزوجه بنته (خديجه بينكم) فولدت له الشيخ (حيدراً) ولما استولى أوزن حسن على البلاد وطرد عنها ملوك (قراقوينلو) وأضعفهم عاد الشيخ جنيد مع ابنه الشيخ حيدر إلى اردبيل وكثر مريدوه واتباعه وتقوى باوزن حسن بك لأنه صهره فلما توفي حسن المذكور ولي موضعه السلطان خليل ستة</p>
            <p change="#d2e73">اشهر، ثم ابنه الثاني السلطان يعقوب فزوج بنته (حليمة بيكم) فولدت له شاه إسماعيل في يوم الثلاثاء الخامس والعشرين من رجب سنة اثنتين وتشعين وثمانمائة.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الشيخ جنيد جمع طائفة من مريديه وقصد قتال كرجستان ليكون من المجاهدين في سبيل الله فتوهم منه شراً سلطان (سرنيوان) فخرج إلى قتاله فانكسر الشيخ جنيد وقتل وتفرق مريدوه، ثم اجتمعوا بعد مدة على الشيخ حيدر المذكور وحسنوا له الجهاد والغزو في حدود كرجستان وجعلوا لهم رماحاً من عيدان الشجر وركبوا في كل عود سناناً من حديد وتسلحوا بذلك وألبسهم الشيخ حيدر تيجاناً حمراً من الجوخ فسماهم الناس (قزلباش). وهو أول من البس اتباعه التيجان الحمر، فاجتمع إليه خلق كثير فأرسل (شروان شاه) إلى السلطان يعقوب بن أوزن حسن يخوفه خروج حيدر على هذه الضفة فأرسل أميراً من اسمه (سلمان) بأربعة آلاف نفر من العسكر وأمر أن يمنعهم من هذه الجمعية فما أطاعه حيدر فاتفق يعقوب مع شروان شاه وقاتلا
<pb n="n9-p469" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5813.xhtml"/>


الشيخ حيدراً فقتلاه واسر ابنه شاه إسمعيل وهو طفل وأسر معه أخوته وجماعة وجاء بهم سليمان بك إلى السلطان يعقوب فأرسل بهم إلى قاسم بك الغرناك حاكم شيراز إذ ذاك وأمره أن يحبسهم في قلعة اصطخر واستمروا في الحبس إلى أن توفي السلطان يعقوب في سنة (876) هـ.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الشاه إسمعيل في (لاهجان) في بيت صائغ يقال له: (نجم زركر) وبلاد لاهجان فيها كثير من الفرق، كالرافضة والحرورية والزيدية وغيرهن، فتعلم منهم شاه إسمعيل في صغره مذهب الرفض فأن آباءه كان شعارهم مذهب السنة ولم يظهر الرفض غيره. فالقزلباشية كانوا من السنة لا من الرافضة، وبقي على إخلافهم هذا الاسم كما قدمنا. قال مؤلف كتاب الأعلام بأعلام بيت الله الحرام قطب الدين الحنفي في (ص 5 من الكتاب): (الباب السابع في ذكر ملوك آل عثمان. . . وذكر نبذة من أخبار شاه إسمعيل القزلباش). وقال في (ص 129) عن السلطان سليم الأول (فأنه كان قد اصرف في هذين السفرين وهما السفر إلى بلاد قزلباش والسفر إلى إقليم مصر). وقال في (ص 130): فلما أراد سفراً ثالثاً لقطع جادرة طائفة القزلباش، وكررها في ص 145 وص 148 وكثير من الناس يبتلون بألقاب آبائهم بحكم العرف والشيوع.</p>
            <p change="#d2e73">وحدثني جماعة من ارناووط نواحي اشقودرة بشمال بلاد اليونان أن القزلباشية على كثرة</p>
            <p change="#d2e73">في جبل (درسم) وقد تبلغ عدتهم مليوناً، وذكروا أنهم على أحوال مختلفة، فمنهم من يقوم بالعبادات الإسلامية ومنهم من يغفلها جملة وأنهم لا يزاوجون غيرهم من الفرق. وإذا طلب إليهم مخالفهم حاجة عبثوا بها قبل إعطائهم إياها، فالمستسقي مثلا يبصقون في مائه، وكانوا من المستعصين على الدولة التركية العثمانية لا يرضخون لها ضربية ولا يطيعون لها أمراً.</p>
            <p change="#d2e73">ومن مواطن القزلباسية (تيسين) قرب كركوك وطاووق (دقوقا) ومندلي ويسمون (قلم حاجية) وقراتبة، وقد سألت أحدهم عن عقيدته في الإمام علي بن أبي طالب فقال (معناه: (إنه رازق خالق ينوب عن الله كل أعماله) وسبب إطالة شواربهم - على زعمهم - أن الإمام علياً لما غسل جسد
<pb n="n9-p470" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5814.xhtml"/>


الرسول - ص - بقي في سرته نطفة، فعبها بقمه، وتعلقت قطرات بشعرات شاربه الدنيا، فهي مقدسة، يحرم أخذها، مع أن رسولي (بأذان) والي اليمن لكسرى في عهد النبوة لما دخلا على الرسول - ص - وقد حلقا لحاهما، وأعفبا شواربهما، كره النظر إليهما، ثم اقبل عليهما فقال: (ويلكما من أمركما بهذا) قالا: (أمرنا بهذا ربنا) يعنيان كسرى. فقال رسول الله: (لكن ربي قد أمرني بإعفاء لحيتي وقص شاربي).</p>
            <p change="#d2e73">وتوفي أحدهم في دلتاوة، وكنت قد قلت له في وقت مرضه: (من ربك؟) فتمنع علي أولا، ثم قال بعد الحاحي عليه: (أما تعرفه؟ أنه موسى ابن جعفر).</p>
            <p change="#d2e73">ويشاع عن هؤلاء أنهم لا يغتسلون أبداً لأن نظرهم إلى الماء عندهم جازئ عن تطهرهم بصبه على أجسامهم، ونرى أن اكثر هؤلاء من التركمان الشيعة الذين كثروا في زمان الإمام الناصر لدين الله أبي العباس احمد بن المستضيء (575 - 622) لأنه كان شيعياً محضاً. وتشيع في زمانه اكثر الأمراء والجند وغالب الجند إذ ذاك من الأتراك والأكراد. والناس - كما قيل - (على دين ملوكهم). ألا ترى أن صاحب المخزن (أي وزارة المالية) في خلافة الناصر لدين الله لما اعسف رجلا من أهل بعقوبا بعلة الخراج اخذ ذاك يسبه فسمع بخبره صاحب المخزن وأمر بإحضاره وقال له: لم تسبني؟ فقال له: أنتم تسبون أبا بكر وعمر لأخذهما فدك من فاطمة عليها السلام، وهي عشر نخلات، وأنتم تأخذون مني ألف نخلة، ولا أسبكم فعفا عنه فانظر إلى تشيع الأمراء إذ ذاك فلولا أن حقيقة لأنكر عليه</p>
            <p change="#d2e73">قوله وعزره، ولكن هو ما قلت لك.</p>
            <p change="#d2e73">أما النصيرية فهم شيعة محمد بن نصير النميري والحسين بن حمدان الحضيني الجنبلاني أبي عبد الله وقال في الثاني الحسن بن يوسف بن علي بن مطهر الحلي الشيعي الإمامي الاثني عشري في (ص 102) من كتابه (كشف المقال في معرفة الرجال): (كان فاسد المذهب كذاباً صاحب مقالة ملعونة لا يلتفت إليه)
<pb n="n9-p471" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5815.xhtml"/>


وقال محمد الباقر بن محمد تقي المجلسي المتوفى سنة (1111) هـ في كتابه (الرجال) وهو الرسالة الوجيزة: (وابن حمدان الحضيني ضعيف) أي ضعيف الإسناد. وابن مطهر الحلي أدرى من المجلسي في التوثيق والتجريح، وكان الحسين بن حمدان بث دعوته في جهات <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والبصرة فصادف عثرات جمة، واضطهده الحكام حتى اضطر إلى الفرار إلى سورية، فقدم دمشق واستأنف التبشير بمذهبه، فلم يوافق روح القوة الحاكمة هنالك، فالقوه في غيابة السجن وبقي مدة طويلة ثم تمكن من أغراء السجان بعقيدته فاستماله إلى مذهبه وفرا كلاهما إلى حلب. وكان ملكها سيف الدولة بن حمدان فلم يمهله إلاَّ قليلا حتى قبض عليه وسجنه، ثم عفا عنه واختصه لنفسه فألف له كتاب (الهداية) ومن مذهبه واوابده جواز ترك الحجوعدم جواز الصلاة إلاَّ وراء أحد من أبناء علي، واحدث تعاليم سرية يلقنها شيعته، ولا يباحون ذكرها لأحد غيرهم، وحرم اطلاع النساء على شيء من أوامر الدين ونواهيه.</p>
            <p change="#d2e73">توفي هذا الرجل في حلب بعد أن انتشر مذهبه انتشاراً هائلا خصوصاً في جبال حماة واللاذقية المسماة بجبال الكليبة وجبل العلويين وكان له اتباع في دمشق والشام ومدينة حماة وحلب والعراق، ولم يمت إلاَّ بعد أن قال بمقالته من يزيد عددهم على (300) ألف إنسان. ولم تمت دعوته. بل بقيت إلى يومنا هذا.</p>
            <p change="#d2e73">والمعتقدون لمذهبه الآن في سورية وكبلكية زهاء نصف مليون نسمة وأما العلي اللهية فهم القلم حاجية والكاكائية، قال لي أحد المشتغلين بينهم في (طوز خورماتو): إنهم يرسلون شعورهم فلا يحلقونها ولا يقصرونها، وإذا ضنت عليهم السماء خرجوا للاستسقاء جميعاً بصرنايهم وطبولهم إلى الجبل وهناك
<pb n="n9-p472" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5816.xhtml"/>


يتضرعون، ويصلون مصطفين عاضين على حبل رافعين إحدى أرجلهم ويستحلون الخمر ويشربونها غالباً قبل شروق الشمس وقبل غروبها، ولا يأكلون في يوم عاشوراء اللحم على أنهم يتعاطون الخمر.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كلمات كردية فارسية الأصل</head>
            <p change="#d2e73">مقالة نفيسة بعنوان (الكلمات الكردية في العربية الموصلية) أدرجت في لغة العرب (3: 482 - 485) اطلعت عليها فرأيت في كلماتها الكردية ما هي فارسية وأخذها الأكراد عن نفوس وهاهي ذي تلك الألفاظ: آري (بمعنى نعم). برو (بمعنى اذهب) به هردو (على الاثنين) بير (بمعنى الشيخ والكبير والهرم) جانم (بمعنى روحي) خدا (بمعنى الله) ومنه الكلمة الإنكليزية بمعناه جال (بمعنى الحفيرة) جراغ (السراج) دار (العود) درمان (الدواء).</p>
            <p change="#d2e73">دشت (الصحراء) دوست (الحبيب والصديق) راحتي (الراحة) سر (الرأس) ومنه الإنكليزية بمعنى رأس القوم والسيد، كلاه (نوع من ملابيس الرأس الفارسية) ومنه (كلاو) المستعمل في العربية العامية في العراق، كرم (الحار) نان (الخبز)، نرم (اللين الناعم)، هم (أيضاً)؛ هذه هي الألفاظ التي أخذها الكرد عن الفرس بدون أن يغيروها وهناك ألفاظ كردية آخر ذكرت في المقال المذكور وهي من اصل فارسي ودونكها: نزانم وفي الفارسية ندانم أي لا اعلم والمصدر دانستن. كيخوه من كدخدا الفارسية بمعنى رئيس القرية أو الرئيس مطلقاً. كشتار: من كشتن الفارسية بمعنى القتل، وعبارة فعلت بهردو أظنها: نعلت بهردو. ونعلت مأخوذة من اللغة العربية، وعبارة (حقيمن بدا حقيتو سهله) إذا ترجمت إلى الفارسية تكون: حق من بده حق تو سهله؛ فألفاظ العبارة الكردية مأخوذة من الفارسية إلا أن (حق) أخذه الفرس عن العرب.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (بلاد إيران):</p>
            <byline change="#d2e219">محمد مهدي العلوي
<pb n="n9-p473" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5817.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">السرقات الأدبية</p>
            <p change="#d2e73">بغداد. ت. م. م. قرأت في المشرق 29: 333 مقالة عنوانها: (طريقة في العلم معيبة) حمل فيها النفاخ المشهور، حملة شعواء عليكم، وقسمها ثلاثة أقسام: ذكر في القسم الأول منها تمهيداً لما يريد أن ينفث فيه سم غيظه وعجزه. وفي الثاني، بعض مقالكم في ترجمات التوراة. وفي الثالث نقل آيات قرآنية ظنها من الكلام المخطوء فيه. والذي حققناه فيه. ولا نزال نتثبت فيه عبارات المتبجج مكسرة مهشمة لا يستقيم لها وجه. ولا يكاد القارئ يفهم منها مراده إلا بعد لأي. ثم بدا لنا أن القسم الذي حمل فيه على الآيات القرآنية مستل من كتاب الهداية الذي نشره البروتستان الأميركيون في مصر، وذلك في الجزء 4: 36 إلى 38. وفي ص 107 و108. فكيف جاز له أن ينسب السرقة إلى غيره ويتبرأ من كل عيب، في الوقت الذي يرى القارئ كلامكم تعريباً واضحاً. ويرى نقله مسخاً لكلام الغير. أفيجوز أن ينسب النزاهة إلى نفسه وينسب إلى من سواه جميع معايبه؟.</p>
            <p change="#d2e73">ج. ما يكتبه المتبجح وينقله عمن تقدمه، يعده صاحبه (من توارد الخواطر، كوقوع الحافر على الحافر). وما بأتي به غيره اجتهاداً ومعالجة وتدبيراً وتعريباً يعده في نظره (طرقة في العلم معينة). وقد كتبنا في ص 420 من هذا الجزء أننا عدلنا عن مجاوبة هذا المغرور بنفسه الذي يجهل أوائل أصول البحث وآداب الجدل، ومع كل ادعائه الفارغ لم يتمكن إلى الآن من تعبير ما في فكرة بعبارة عربية سليمة صحيحة فصيحة صريحة. ولهذا نوصد كل باب في وجه هذا العود ريثما يلقح، ولا نقبل سؤالا من أي كان، وليهنأ بعد ذلك:</p>
            <p change="#d2e73">يا لك من قبرة بمعمر <gap resp="#org_MS"/> خلا لك الجو فبيضي واصفري
<pb n="n9-p474" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5818.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">65 - </hi>نوابغ السريان في اللغة العربية الفصحى</p>
            <p change="#d2e73">هي مقالة للسيد سويريوس افرام مطران سورية ولبنان على السريان. كانت نشرتها مجلة الكلية في آذار سنة 1931 ثم نشرت على حدة. وقد اظهر سيادة منشئها من عجيب الاطلاع على تراجم النصارى الأقدمين ما لا نظير له. فقد رأيناه ذكر كثيرين لم ينوه بهم الأب المرحوم لويس شيخو في التأليف التي وقفها على هذا الموضوع. فنشكر سيادته على تحفته هذه وعسى أن يتابع مباحثه الجليلة القدر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">66 - </hi>أورشليم (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">مباحث خطط وعريقيات وتاريخ (بالفرنسية)، في ثلاثة مجلدات بقطع الثمن الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">أهدى إلينا حضرة صديقنا الوفي الورتبيد صائغيان هذا الكتاب النفيس، بالأول من وضع الأب هوغ فبسان الدمنكي وهو في أورشليم القديمة. والثاني والثالث للأبوين الدمنكيين هوغ فنسان وف. م. آبيل وهما في القدس الشريف. وقد جاء في هذه المجلدات احسن تحقيق في مواطن أورشيلم (القدس) التاريخية منذ اقدم الأزمنة إلى عهدنا هذا. وكذلك الآثار الباقية منها والأخبار المدونة. وقد نزعت تلك الأنباء من مؤلفات عديدة من قديمة وحديثة من مطبوعة وخطية، حتى اصبح هذا السفر الجليل أوثق سند يعتمد عليه؛ ولنفاسته شارك في نشره محفى الرقم والآداب الفتانة في باريس. وأما الصور والخرائط فقد جاءت بأحسن هيئة ممكنة. فنشكر سيادة الورتبيد على تحفته هذه التي نقدرها بل هي من اجل ما جاد به علينا.
<pb n="n9-p475" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5819.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">67 - </hi>كتاب الموسيقى العربية (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">وصلاتها بالموسيقى اليونانية والغناء الغريغوري</p>
            <p change="#d2e73">وضعه في الفرنسية ف. سلفادور دانيال</p>
            <p change="#d2e73">أكثر الإفرنج لا يستطيبون الموسيقى العربية. والعرب لا يلتذون بالغناء الإفرنجي، إلا أن المغني سلفادور دانيال اظهر أن في الإيقاع الشرقي ولا سيما العربي، من احسن الذوق،</p>
            <p change="#d2e73">وأسرار الصناعة المطربة. ما لا مثيل له في الأنغام والحبرات الغربية. وقد نشره أولا في المجلة الأفريقية فاستحسنه كل عالم حاذق وألح عليه كثيرون أن يخرجه كتاباً قائماً بنفسه لحاجة الأدباء والمغنين إليه لمراجعة موضوعاته فجاء في 181 صفحة بقطع 12، ولولا كثرة ما عندنا من المقالات المتراكمة عندنا منذ أربع سنوات أو اكثر لنقلنا منه شيئاً غير يسير، ولعلنا نفعل ذلك إذا اتسع لنا المقام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">68 - </hi>كتاب علم قراءة اليد (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">لجامعه وناقله عن اللغات الأجنبية تجيب أفندي كتابه.</p>
            <p change="#d2e73">لا يزال في بعض الناس عقول جامدة يعتقدون بعض الخرافات. وجامع هذا التصنيف أو ناقله من اللغات الغربية هو من هذا القبيل. إذ يظن أن في اليد علامات تدل على أخلاق الإنسان، فإذا كانت هذه الأمائر تصدق في أمور قليلة حقيرة فهي تكذب كل الكذب في الأمور الجليلة. فهذا التأليف يدفع القارئ إلى إضاعة وقته سدى فضلا عن إضاعة دراهمه. إذ يضعها في غبر موطنها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">69 - </hi>التقرير السنوي</p>
            <p change="#d2e73">عن سير المعارف (في العراق) لسنة 1929 - 1930</p>
            <p change="#d2e73">أهدت إلينا وزارة المعارف تقريرها السنوي فوقع في 20 ص بقطع الربع وأنبأنا أن المدارس الابتدائية للبنين والأولية للبنين والبنات بلغ عددها 291 ولها 1196 معلماً وفيها 888ر30 تلميذا. وقد زاد الطلبة في اغلب الألوية إلا في لواء المنتفق ولواء البصرة نقص عددهم. وهذا مما يؤسف له.
<pb n="n9-p476" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5820.xhtml"/>


ومما يفرح له كل عراقي صادق الوطنية أن مدارس الإناث زادت زيادة لا تنكر. فقد كانت سابقاً 39 مدرسة بين ابتدائية وأولية وعدد معلماتها 207 وتلميذاها 5036. أما اليوم فعدد تلك المدارس 44 ومعلماتها 237 وتلميذاتها 6003 فهذا يدل دلالة واضحة على تقدم ظاهر.</p>
            <p change="#d2e73">وبلغ عدد المدارس الثانوية والمتوسطة 14 وفيها 1388 طالباً. أما في السنة التي قبلها فكانت 13 وهكذا التقرير تحسناً بيناً في المدارس والعلوم والرقي.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا نأخذ على هذا التقرير عدم الاعتناء بضبط الأعلام فأنه يقول مثلا: المنتفك وأربيل (ص 1) وتل بللي (بلامين) وخوساباد ونينوا وواركا، وتللو (بلامين) ص 20 والصواب: المنتفق. واربل، وتل بلي (بلام واحد مشددة) وخرستاباذ، (كما في ياقوت) ونينوى، والوركاء، وتلو (بلام واحدة مشددة) وان لم تكن وزارة المعارف في رأس حركة إصلاح اللغة والأعلام والعلم، فمن ذا الذي يكون؟ ويحسن بها أن لا تلتفت أبداً إلى ما يأتي في الصحف اليومية التي ليس لها وقت للتوفر على تحقيق الألفاظ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">70 - </hi>التحفة العامية في قصة فنيانوس</p>
            <p change="#d2e73">تأليف شكري الخوري</p>
            <p change="#d2e73">بالمطبعة الكاثوليكية في بيروت 1929</p>
            <p change="#d2e73">شكري الخوري هو مدير جريدة أبي الهول في سان باولو (البرازيل) وقد وضع هذه القصة بلغة سورية العامية فجاءت من ألذ ما يطلع في هذا المعنى. وعبارتها تتدفق سلاسة وعذوبة والقارئ يأتي من أولها إلى آخرها ولا يشعر بالوقت الذي يصرفه فيها. ومما زادها قيمة أنه الحق في آخرها (مفتاح المغلق) من الكلام وشرحه بالفرنسية وحصر كل قطعة من قطعها برقم، شرح فيها كل ما ورد من الكلام الذي لا يفهمه غير الشامي. فجاءت القصة مزدوجة الفائدة فعسى أن يتبعها بأمثالها.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا لم نر المؤلف بحث عن العلم (فنيانوس واصله، ونظن أن اصله
<pb n="n9-p477" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5821.xhtml"/>


(ايفانيوس) فصحف بعد أن حذف منه (أبي) من أوله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">71 - </hi>رواية يا حسرتي عليك يا زعيتر</p>
            <p change="#d2e73">للمؤلف المذكور وقد نشر منها قسم في جريدة (أبو الهول) سنة 1907 في سان بالو (البرازيل)</p>
            <p change="#d2e73">هي من الروايات المفيدة المصلحة للآداب والعقول مكتوبة بعبارة عامية شامية كأختها (قصة فينانوس) وفيها من حسن السبك في الأسلوب ما يجب قراءتها إلى الجميع، وتدل على أن صاحبها قابض على عنان القلم قبضاً قلما يجارية أحد من أبناء وطنه. ولا جرم أن هذه الرواية تخلد اسمه لأنها تشف عن آداب وأخلاق أبناء لبنان في عصر يجب أن تدون</p>
            <p change="#d2e73">لئلا تلفت مع الزمان مغير الدنيا وما فيها. فنشكر الشكر الصميم على هذه الهدية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">72 - </hi>عجائب الله</p>
            <p change="#d2e73">في حياة القديس جيرارد ما جليه من رهبانية المخلصين 1726 - 1755</p>
            <p change="#d2e73">نقلها إلى العربية القس عمانوئيل رسام مدير المدرسة الكهنوتية للبطريركية الكلدانية في الموصل الموصل بالمطبعة الكلدانية سنة 1931 في 108 ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">سررنا بإخراج هذا الكتاب إلى لغتنا الضادية، في حين أن المترجم لا يعرف في بلادنا مع اشتهاره في بلاد الغرب ونقل حياته إلى جميع لغات تلك الأرجاء. وكان سرورنا عظيماً لان صاحب الغبطة بطريك بابل مار يوسف عمانوئيل كان صاحب الفكرة لنقله إلى لغتنا. وتضاعف سرورنا لان غبطته اختار لنقله أحد كهنته الواقفين على أسرار اللغة الفرنسية كوقوفه على لغتنا العربية ولهذا جاءت هذه الترجمة من احسن المنقولات ويطالعها المسيحي بكل لذة وفائدة. فعسى أن تكثر مثل هذه المطبوعات في ديارنا وتكون في أيدي شباننا. لان مثل هذه التصانيف تدفعهم إلى رقي الآداب والأفكار وتجعلهم مفيدين للوطن وللأمة.</p>
            <p change="#d2e73">أما سائر الروايات الخلاعية فتضرهم وتؤدي بهم إلى الخلاعة وسوء الآداب والاستهتار وتكون النتيجة أنهم يمسون ضربة للوطن. وقانا الله شرها.
<pb n="n9-p478" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5822.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">73 - </hi>الحركة الفلسفية العصرية في سورية ومصر</p>
            <p change="#d2e73">(بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">من قلم. ج. لوسرف</p>
            <p change="#d2e73">لا ينكر أن في الشرق اليوم حركة فكرية ظاهرة في البلاد العربية اللسان. ولا سيما في مصر. فان الديار أصبحت رأس الربوع الناطقة بالضاد وقد وضع ج. لوسوف مقالة حسنة في الحركة الفلسفية. وذهب إلى أن أول من آثارها الأستاذ محمد عبده. والمشهور أن قائد هذه الحركة المباركة هو السيد جمال الدين الأفغاني. وكان الأستاذ محمد عبده صنوه وعنه اخذ تلك الهمة في إنهاض المسلمين. وكان يحسن بالكتاب أن يطالع ما أتى هذا الرجل من</p>
            <p change="#d2e73">الخدمة الصادقة لتنبيهه ذوق الفلسفة في جميع أبناء عدنان.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أن لا يكون الموضوع محصوراً في السوريين والمصريين وحدهم بل أن يضم إليهم العراقيين، إذ لا يجهل أحد اسم (<persName change="#d2e230" ref="oape:pers:418 viaf:61517780">
                            <forename xml:lang="ar">جميل</forename>
                            <forename xml:lang="ar">صدقي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الزهاوي</surname>
                        </persName>) فيلسوف العراق على الاتفاق، وهذه مجلات المقتطف والهلال وغيرهما من الصحف المصرية والسورية تشهد على أن للأستاذ الزهاوي صدق نظر في الفلسفة العصرية، وهو كبار حملة ألويتها في الأستانة و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وسورية ومصر. ولا سيما لأن المؤلف ذكر الأستاذ ساطع بك الحصري (والصواب بإسكان الصاد لا بفتحها كما فعل) ونوه باسم مجلته التربية والتعليم وبالحركة العلمية الظاهرة لكل ذي عينين في خطة العراق، فكان من البديهي أن يزاد في العنوان اسم بلادنا.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال أن هذه المقالة جليلة القدر لأنه أول رسالة وضعت في هذا المعنى ولم يسبقه إليه أحد من كتبة الغرب والشرق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">74 - </hi>معجم الأدباء</p>
            <p change="#d2e73">لياقوت الحموي الجزء السادس الطبعة الثانية</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا هذا الجزء عند بلوغنا هذا الموطن من المجلة فأجلنا نقدنا له إلى الجزء القادم من المجلة.
<pb n="n9-p479" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5823.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق ومجاورة</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تسليم الشيخ محمود نفسه إلى الحكومة</p>
            <p change="#d2e73">سلم الشيخ محمود نفسه إلى الحكومة بموجب الشروط التي أمليت عليه، ويقيم الآن مع أهل بيته موضع هو ناصرية المنتفق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الإرادة الملكية بانتهاء الندوة</p>
            <p change="#d2e73">أعلن رئيس مجلس النواب الإرادة الملوكية، فتلا معالي وزير العدلية نص تلك الإرادة، وكان النواب جميعهم وقوفاً وهكذا انتهى اجتماع المجلس في 19 أيار من هذه السنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الشيخ علي آل كاشف الغطاء</p>
            <p change="#d2e73">نعي إلينا من النجف صديقنا القديم العلامة المجتهد الشيخ علي آل كاشف الغطاء عن عمر ناهز التسعين، على اثر سكته في القلب في صباح الثلاثاء 19 أيار. وله تأليف عديدة وله خزانة كتب بديعة فيها المخطوطات الكثيرة العديدة النادرة، وقد أقفلت الأسواق وعطلت وشيع النعش جميع العلماء والأهالي، وفي مقدمتهم نجله العلامة الأستاذ الشيخ محمد الحسين الذي هو أحد كبار مجتهدي العصر ودفن في مقبرتهم الخاصة بهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أيام العطلة الرسمية</p>
            <p change="#d2e73">وافق مجلس الأمة على أيام العطلة الرسمية التي يعفى فيها الموظفون عن الاشتغال في دوائر وهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ثلاثة أيام الفطر - من 1 إلى 3 شوال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أربعة أيام عيد الضحية: من 10 إلى 13 ذي الحجة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>يوم المولد النبوي: 12 ربيع الأول</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>يوم عاشوراء: 10 المحرم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>عيد النهضة: 9 شعبان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>يوم ولادة الملك: 20 أيار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>يوم تتويج الملك: 23 آب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وتستثنى من ذلك الدوائر التي بإرادة ملكية. وقد عين القانون المذكور الأيام الآتية أيام عطلة رسمية للموسويين:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>يوم رأس السنة الموسوية.
<pb n="n9-p480" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5824.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>يوم الكفارة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أربعة أيام عيد المظال (العرازيل).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أربعة أيام عيد الفصح.</p>
            <p change="#d2e73">والأيام الآتية أيام عطلة رسمية للمسيحيين:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>يوم رأس السنة: 1 كانون 2.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>يوما العيد الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>يوما عيد الميلاد 25 أو و26. كانون الأول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>عيد ولادة جلالة ملكنا المعظم.</p>
            <p change="#d2e73">اعلم ملاحظ المطبوعات أبناء العراق ما يأتي بحروفه: (بناء على مصادفة يوم ميلاد جلالة الملك المعظم في الأيام العشرة الأولى من شهر محرم الحرام التي تقام فيها المأتم وتعم فيها الأحزان أنحاء البلاد العراقية، فقد صدرت الإرادة الملكية المطاعة بعدم الاحتفال رسمياً بالعيد المذكور البلاط الملكي هذه السنة. وكذلك سوف لا يعد سجل خاص في دائرة التشريفات في البلاط الملكي لتوقيع المهنئين عليه. أهـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>المتعرفون</p>
            <p change="#d2e73">يهر من الإحصاء المضبوطة أن الذين تعرفوا (أي تجنسوا بالجنسية العراقية) ومنحوا شهادة التعرق من بدء سنة 1928 إلى ختام سنة 1930 بلغوا 1070 نفساً ومعظمهم ممن كان عثمانياً أو إيرانياً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>نفقات تبليط الشوارع</p>
            <p change="#d2e73">بلغ مجموع النفقات لتبليط الشوارع في العاصمة من سنة 1926 إلى أوائل أيار مليوناً ولكاً وأربعة عشر ألف ربية.
<pb n="n9-p481" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5825.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>