<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_69.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_67.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="4" to="4" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n7-p273" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3939.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 68</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1929-04-01">1929-04-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>حضارة الإسلام ومفكروه</head>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) عرف قراء هذه المجلة حضرة الأديب الفاضل ميشيل سليم كميد، إذ جذب إليه قلوب كثيرين من ديارنا، فتعلقوا به كل التعلق، فلقد رأوا فيه رجلا مفكرا قديرا واقفا أحسن الوقوف على آدابنا وآداب الغربيين: ووجدوا فيه أنه يتبع من الآراء أصلبها وأبينها محجة. وهذه المقالة التي نعرضها اليوم على أنظارهم تبين أن رأيهم لم يكذب، وهي توضح لنا منزلة تصنيف شاع في ديار الغرب فأقبلوا على مطالعته واسمه (مفكرو الإسلام) وصاحب هذا المقال يشير هنا إلى ما فيه من المحاسن وبعض المساوئ ويطلعنا على محتوياته بعبارة جلية فنشكره على هديته هذه الحسناء ونستزيده من اشتباهها.</p>
            <p change="#d2e73">توطئة</p>
            <p change="#d2e73">فضل المستشرقين</p>
            <p change="#d2e73">هو جد الأوربيين غريب، وعجيب دأبهم على استخلاص حقائق الأمور وغوامض السفور! والله هم، إذ ينصبون على تفسير واستطلاع واستكشاف
<pb n="n7-p274" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3940.xhtml"/>


الدفائن! لا كلال يعتورهم، ولا ملل يتطرق إليهم!. . تراهم إذا بحثوا عن قصد ثبتوا في البحث ثبوت الراسيات إلى النهاية حتى الفوز بالمراد؛ مهما كلفهم من عناء ووصب. لهذا ترى دواما التفوق في جانبهم والابتكار في حقائبهم فهم يختلفون عنا الشرقيين قلبا وقالبا، فأننا إذا ما حاولنا أعمالا خطيرة وأنسنا التعب والبرح تخللنا اليأس، وتطايرت منا تلك الأحلام الذهبية الوهاجة، تلك الأحلام التي كان يمكن أن تتحقق لو دئبنا في العمل. إلاّ أننا قذفناها غير آسفين أو لفقناها وأبرزناها لضوء الحياة، صفحة تعسة بائسة، عليها سماوة العجلة والاضطراب. والأصعب أن ننتشل فردا ثار على هذه النقائص الشائنة.</p>
            <p change="#d2e73">أنظر إلى الغربيين ولله درهم! وأدر الطرف النزيه في مخلفات القرائح، ومولدات الأذهان ونتائج الأدمغة؛ سواء أكانت اختراعات صناعية هائلة أم كتبا زاخرة بالأفكار والآراء تجد صورة الوجدان الحي والاعتناء والجلد والدرس العميق البعيد المدى، تتخلل أدق دقائقها! وقد أراد المولى الكريم بالشرق خيرا وعونا، فتخصصت فئة كريمة من هؤلاء الغربيين الفطاحل المدققين؛ هي فئة المستشرقين الأكارم وتطوعوا كرما ولطفا لدرس آثاره الثمينة</p>
            <p change="#d2e73">والوقوف على مخلفاته الخالدة. فهم لم يجبروا وليس عليهم الزام؛ إنما حب إيقاظ الشعوب الحالمة، وشعورهم الحي في إظهار الحقائق وبسط المطويات، دفعاهم إلى القيام بهذا المجهود الهائل الذي كان أثره في الشرق - كما نجده عظيما - وعظيما جدا، فإليهم يعزى فضل عظيم في نهضتنا الأدبية الحديثة - دون غمط لفضل البعثات الأجنبية الدينية التي يمكننا وضعها ضمن دائرة الاستشراق فلهم بها أيد كريمة!. . أجيالاً يعلمونها ونحن رقود صموت. ومن المحتم أننا أولاهم لبقينا إلى يومنا هذا، كعهدنا السالف أو كما في بدء تنبهنا - إذا أتيحت لنا الفرص - ولاستلزم بلوغنا حالتنا الأخيرة عناء وجهدا وأعواما أخرى كثيرة؛ ومن المحتم أيضا، فقدنا لكثير من المؤلفات والآثار القديمة. مما هو عوز الماضي وفخر اليوم، وعلى الأخص ما نبشوه من نوادر المخطوطات النوادر واستنقذوه من عبث الزمان وجهالة الإنسان، وقد غدت الآن من غرر الآثار في الآداب العربية وغيرها ودرر تأليفها وحسبنا أن نلقي من نظرنا لمحة للغابر ونستفسر دور
<pb n="n7-p275" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3941.xhtml"/>


الآثار وخزائن الكتب ولنحكم بعدئذ! لنحكم لمن الفضل في جمع وترتيب الآثار وطبع المؤلفات والقيام بجميع ذلك خير قيام! لست أحاول البحث وإطالة الشروح فكل لبيب أديب يعرفها ويقدر الخدمات الجمة والمشاق العديدة التي قاموا بها. فحيا الله تلك الشهامة الشماء والهمم القعس!</p>
            <p change="#d2e73">لا يخلو أمر من فساد ولا حسن من شائبة، والوجود يحتم الضلال تناول أي موضوع شئت في هذا الكون الواسع المنبسط تحت أنظارك فأبحث دواخله وخوارجه، فلا شك أنك تصطدم بالمساوئ بين حنايا المحاسن، وحيث أن هذه الطبيعة المفسدة من سنة الكون، لا نعدم الوقوع على أقوام مفسدين، إذ نقصد استفادة فائدة من كتب المستشرقين الجليلة، والارتطام العنيف بأفكار الطفيليين الخلابة المضللة. هم قوم شيمتهم الأندساس تحت لباس علم المشرقيات، وما هم منه بشيء؛ والتردي بردائه الشريف. وأظن أنه ليس في الشرق من لم يسمع بهذه الأسماء المرددة ألوف المرار على صفحات جرائدنا ومجلاتنا الممتازة أيضا: رينان، غوستاف لوبون، أدوار مونته، وأمثالهم. وأهمها ترديدا على شفاه الشرقيين: رينان ولوبون. فأي شرقي مطلع على الحركة الأدبية عندنا ولا يعرفهما؟ اسمان يتلألأن زهوا ولمعانا على كل شفة ولسان؟! لعمري! لقد ساء فألنا. ونسبنا الفضل إلى من لا فضل له ولا فائدة؛ وغمطنا أصحاب الفضل حقهم، وسلبناهم عنوة وزورا تعبهم وجهدهم، وسحقنا</p>
            <p change="#d2e73">بتصلف وعجرفة - كدت الفظ بلؤم - نتيجة قرائحهم الوقادة المتدفقة! ولعمري ماذا فعل هؤلاء - وشاكلتهم والحمد لله نزرة - حتى نمجدهم ذا التمجيد؟ أكفأهم أن يحمدونا ويطرونا - وداؤنا العياء الإطراء - حتى نسجد لهم سجودا، ونلتقط كلامهم منزلا لا مرد له وهم لم يقدموا إلينا جديدا مبتكرا! يا للمعرة!. . فلا يغرننا ذهبي الكلام ومنمق الألفاظ، فلنبحث الحقيقة ولنقدر الرجال، فلقد أمرضنا بخس الأقدار، واحتقار الأعمال الجسام!</p>
            <p change="#d2e73">يكاد الفرنسيون يحتكرون الاستشراق، فمنذ قرون عدة وهم المقدمون المشار إليهم بالبنان. هم يبدءون العمل ويفكون الألغاز ويتفهمون الرموز ويحلون الطلاسم، ثم يأتي بعدهم من ينسج على منوالهم، ولكنه لا يبذهم ولن يبذهم أحد، أمامك الأمثال شواهد. فهل من مماثل لهم أو قرين؟
<pb n="n7-p276" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3942.xhtml"/>


كانوا على الدوام، ولا يزالون محور الابتكار ومركز الاستشراق التام فمن كتبهم خاصة نال الشرق إلهام نهضته الحديثة، وبمساعدتهم وهب الشرقيون حظ حياة جديدة لامعة؛ لكنها لا تخلو من بقع سود تذهب برونق كثير من بهجتها. وكما سبقنا فقلنا: من عدم تقديرنا للأعمال الخطيرة، ولا ندري توجيه خطانا المتقلقلة، فنحن نحب التشدق بمفاخرنا. فمن الكوخ الحقير نبتعث قصرا بل قصورا! كلما أثنى علينا أحد ولو كذبا ونفاقا لاستجلابنا، آمنا بكلامه ورفعناه سماء ورددنا صيته كالببغاء كائنا من كان دون فقه ولا بحث، أيتكلم عن جدارة وحق أم هو ينقل ما قاله هذا وكشفه ذلك وأتى به لينال شهرة عندنا أو ربحا ماديا أو أدبيا، ولم يأت بالشيء المبتكر منه، بل هو ذاته عالة على سواه وأن تقول أمرا كان من الأهمية بلا الكثير وليس في حد نفسه يفيد التاريخ ولا يجلو غامضة حالكة.</p>
            <p change="#d2e73">إذن، سادتي، ما الفائدة لنا من أمثاله؟ لا شيء سوى البرهان على ضعف عقليتنا وسوء تقديرنا! هاءاناذا أراك تؤنبني قائلا: إنك لا تراني فيما أكتبه إلاّ عابسا مكشرا ناعيا على الشرق تأخره حظه التعس في العلوم. . . أجل! إني لكذلك فقد انقضى عهد كان مدح الشرق فيه واجبا على الشرقيين. لقد آن لنا أن نرفع رؤوسنا المطأطئة ونبصر ما كانت تحجبه حواجب الظلام والجهل. مضى ذلك العهد البائد التعس، وحق للشرقيين استفادة فائدة من حوادث الماضي فاجتناء المفيد واجتناب الباطل. فإن ترني مشمئزا كارها نادبا فما أراه من مواطن الضعف وانحطاط التقدير تجبرني أن أكونه. . . إذا أردت مثلا فلأضربنه لك</p>
            <p change="#d2e73">وألمس به الحقيقة القاتلة ظاهرة محسوساً بها تشق القلوب. . . غوستاف لوبون! يا له من اسم يفلق أصمخة المسامع في الشرق! أكبر مستشرق عالم في الغرب وفي العالم كله طرا (؟؟؟). . . هذا بعض ما يتحدث عنه أكثر الجرائد والمجلات عندنا. وهل من اسم غربي في الشرق أكثر شهرة وأذيع صيتا من اسمه؟ لا مراء أنه الاسم الغربي الوحيد الذي حاز قصب السبق على شفاه قرائها! ولكنه أيستحق كل هذا الفخر وهذا الإكبار؟ إن كتابه (مدنية العرب) الذي سبب له رفعة الشأن هذه ليس من الأهمية بمكان. فالذي تطرق
<pb n="n7-p277" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3943.xhtml"/>


إليه، غدا اليوم عند المستشرقين في حكم المهملات لذيوعه وانتشاره إلاّ القليل منه التافه. وهو ليس منها بمكان كريم. إنك ترى الآن أن وضعه وأمثاله في مصاف المستشرقين والمستعربين فضلا عن عدهم ثقة وحجة بينهم وصمة عار وخيانة منا تجاه المستشرقين. . ويندر أن تقرأ في الشرق أسماء: دوسو وماسنيون، ولامنس، وكرا دي فو، وفران، وبرو كلمن وغيرهم من إجلاء العلماء في هذا العلم - هؤلاء من أفادوا الشرق حقيقة وتاريخه فائدة جليلة لا تقدر ولا يحصرها حصر - بجانب ما تقرأه عن رينان ولوبون ولا سيما الثاني فبهما تطفح صفحات النشرات وتغطي الزبى وتلتهم مفاخر غيرها. وبذا تجد أيها القارئ العزيز أن قد شططنا عن معقل العدل وواجب العرفان وأسأنا استعمال الشك؛ فحبذا لو وعينا ورددنا إلى كل حق حقه!</p>
            <p change="#d2e73">(مفكرو الإسلام) لكرا دي فو</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">أما الآن بعد تبسطنا، فقد آن لنا، أن نأتي على ذكر كتاب له اليوم مركزه العظيم، في عالم الاستشراق، إلا وهو كتاب (مفكرو الاسم) للمستشرق العلامة البارون برنار كرا دي فو. هذا الكتاب، عظيم بمحتوياته عظيم باستنتاجاته عظيم بجميع مباحثه، أن نذكر عملا خطيرا في عالم المشرقيات يمكننا بكل طمأنينة وثبات، أن نضع في المقدمة هذا التأليف؛ وهو مع أنه عمل للشعب الأوروبي عامة، والأفرنسي خاصة، وكما يقول المؤلف الكريم، ليعطي فكرة الأفرنسي عن الإسلام، وماضيه واعتقاده. وعزه الغابر، وجهده، وبذله. فقد أحله المستشرقون أكرم موضع، ولحظ في سائر منتديات العلوم في الغرب، بعين الاعتبار</p>
            <p change="#d2e73">والإجلال، فما أحرانا نحن باقتفاء أثرهم، وما أحرانا بالاستمتاع واستفادة فائدة من نواضر هذه الأفكار، الفذة التي لا شبيه لها. لغة هذا الكتاب عامة، سهلة، قريبة المأخذ، دانية التفهم من الفراء حتى من ضعيفي الملكة في الفرنسية من دون تعب ذهن ولا وصب عين. أما المؤلف فهو دون معارضة أحد أئمة هذا العلم في الغرب أجمعه، وإن كان غير معروف لدينا فهو اشهر من أن يذكر لدى علماء المشرقيات.
<pb n="n7-p278" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3944.xhtml"/>


كلمة عن التأليف</p>
            <p change="#d2e73">يتركب الكتاب الآنف الذكر، من خمسة أجزاء، بقطع 12 الضخم، ولا تقل مجموع صفحاته عن نيف وألفين، وهو يبحث عن كل ما يختص بأعمال الإسلام، واحتك به، عن شيعه وصوفيته، حكامه ومؤرخيه: قوانينه وشرائعه فلسفته الدينية والسياسية، وعلومه الطبيعية حتى عن موسيقاه. أي أنه وعى كل فعل له أثر بارز في تاريخه. ومع أن الآداب العربية، غير داخلة تحت بحثه يستدل من عنوانه. قد خصص فصلا لها ليس بالكبير ولا بالصغير، أدلى برأيه فيها. فإذا أنت تراه دون مبالغة عملا رائعا حقا، جديرا بالشكر والاحترام فهو بحار علوم إسلامية زاخرة، أو بكلمة أعم: معلمة إسلامية وفية، ومما يزيده قيمة، ويكسبه فخرا، اتصافه بالعلم، وعدم الجنوح، فقد أعطى (ما لقيصر قيصرا، وما لله الله) وقد أتى بتراجم الخلفاء والفلاسفة، والعلماء، وسواهم. ذوي الأثر في تاريخ الإسلام، ولا تظنه قد أتى عليها دون تعليق، كلا! بل أودعه من بنات أفكاره؛ وآرائه فيهم، وحكمه عليهم، مما له الدرجة الأولى في نوعه، ونحن إذ نذكر شيئا عن هؤلاء لا نأتي بفكرته المبتكرة ذات الأثر، إذ ما الفائدة من الكتاب لو سلبناه زبدته وروحه بل حياته، ونشرناها وإنما سنتكلم كلاما مجملا، لنعطي القارئ بعض الفكرة - وحبذا النجاح! - عن محتوياته، وعليه مراجعة الكتاب، لاجتناء فوائده؛ وحسبنا في هذه الكلمة، أن ننبهه على قصدنا، فنزيل ليل الشكوك ونبعد عثرات سوء التفاهم. وقد نعلق في بعض المواضع، بكلمة منه أو منا، لننقذ الأسلوب من الجفاوة والاملال؛ فلا يسأم من ذلك القارئ.</p>
            <p change="#d2e73">قد يساعدنا على إعطاء فكرة عنه؛ إن نذكر ما جاء في مقدمته ففيه يبين المؤلف العظيم غايته في نشره وبسط تقاسيمه ومقاطعه وحبذا هي خير مرشد وأفصح دليل للقارئ العزيز عن جلالة العمل النفيس:</p>
            <p change="#d2e73">(إن اهتمام الشعب يزداد تحولا شيئا فشيئا نحو الشرق، وعلائق الدول الأوربية وشعوب الإسلام التي اشتدت عراها أيضا في ساحات القتال إبان الحرب الأخيرة تزداد توثقا. ففرنسة تملك الآن إمبراطورية إسلامية
<pb n="n7-p279" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3945.xhtml"/>


عظيمة. ولذا يجب عليها أن تطلع جيدا على أحوال الشعوب التي تمد ظل سلطتها أو نفوذها ومن الواجب أيضا أن تعلم نفسيتها وماضيهم واعتقاداتهم واميالهم ومجدهم الغابر.</p>
            <p change="#d2e73">لغة كان للاستشراق العميق نصيب وافر في السنين الأخيرة - ولا يخفى أن بلادنا احتلت المكان الذي هي جديرة به منذ قرون ثلاثة - وقد عرفت أعمال المستشرقين الآداب الواسعة الرفيعة المختلفة والفائضة أخبارا وأعمالا وأفكارا. وقد نشر الشرقيون أنفسهم كثيرا من تأليفهم القديمة. والكمية المنشورة الآن - في الآداب الإسلامية الثلاثة الكبرى: العربية والتركية والفارسية - هائلة دون إشارة إلى الملحقات. فالصعوبة الآن بذلك تزداد في وجه المستجد في انتقاء طريقه في هذه (البحار) كما يقول العرب ولذا فالتأليف الجامعة هي مما لا غنى عنه اليوم والتي تحوي بيانات وإرشادات عامة عن المادة المبتغاة.</p>
            <p change="#d2e73">لا نريد أن نعطي هنا فهرسا بل منتخبات. وليست غايتنا أن نقول كل شيء بل أن نبسط البارز وأن نعرف التأليف الرئيسة وبيان بعض الأفكار الجليلة وجلاء بعض القاتم. إذن ليس ما نقدمه للقارئ أسماء ولا عناوين كتب بل هو شيء حي عن أشخاص وصور وأفكار وسمات.</p>
            <p change="#d2e73">جميع هذه الآداب تزخر بالأفكار؛ وكل مؤلفاتها تكاد تفيض بشعور غريزي حق وحسن أخلاق وتصوف. والأميال الذهنية الصادقة قد تسلطت على حياة أشد الغزاة المتوحشة مع نوع من غريزة ممتازة من أداة حسنة وعقل وحكمة.</p>
            <p change="#d2e73">(يتألف هذا التأليف من خمسة أجزاء:</p>
            <p change="#d2e73">(فالأول عن (الملوك والمؤرخين والفلسفة السياسية).</p>
            <p change="#d2e73">(والثاني عن (الجغرافية والعلوم) لأن جغرافيتي العرب عرفوا في أوربة منذ عهد بعيد وعلماء هذه الأمة، علماء الفلك والجبر والكيمياء والطب. كانوا ذوي شهرة في القرون الوسطى وهانحن أولاء في هذا الكتاب نعد للأفكار الذكرى ونختصر شيئا مما بذلوه في سبيل العلم.</p>
            <p change="#d2e73">(والجزء الثالث يبحث عن (التفسير والفقه). فتاريخ أصول الإسلام غدا في هذه الأوقات هدف أعمال جليلة من فطاحل المستشرقين كافة من جميع
<pb n="n7-p280" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3946.xhtml"/>


الجنسيات وهي تكاد تتخذ اليوم ذاتها فرعا طريفا بين علم المشرقيات وسنبحث عنا الشيء العميم.</p>
            <p change="#d2e73">(وينشر الرابع تحت هذا العنوان (الفلسفة (المدرسية) وعلم الكلام والتصوف) وهو أمر قد أفضنا عنه قبلا. (والخامس يكون تحت (الشيع والإباحية العصرية).</p>
            <p change="#d2e73">إلى هنا ينتهي كلام البارون الفاضل عن علمه العظيم ويقف به وقد أتى في بضعة سطور على أهم دوافعه إلى القيام بالأثر الخالد، فهو كما تراه ألم بجميع المواضيع وبحث فيه مختصرا لكنه جدير بالاحترام والاسترشاد. فهيا بنا إذن نستطلع بوضوح وجلاء أكثر ماذا كتب ونستفسر أفكاره في بعض أهمها. ولعلنا نتوفق فنتمكن من إعطاء صورة فياضة جليلة مضطربة تهدي القارئ وتكشف له عما يستحقه هذا المؤلف من التفات وعناية وإجلال.</p>
            <p change="#d2e73">وصف محتوياته: الجزء الأول</p>
            <p change="#d2e73">هاهو ذا في الجزء الأول يحدثنا بادئا بالمنصور صاحب دار السلام ويتلوه بهارون الرشيد وما بذله في سبيل إعلاء دولته ويحدثنا عن نيته في افتتاح قناة تشق الصحراء، بين البحرين الرومي والقلزم (الأحمر) وهي الفكرة نفسها التي خطرت فيما بعد لنابليون في أثناء اكتساحه <placeName>مصر</placeName>، ولغيره حتى قيضت العناية
<pb n="n7-p281" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3947.xhtml"/>


الإلهية لها (فرديناند دلسبس) فأفتتح قناة السويس. لكن منعت الرشيد موانع دينية فنفض يده منها كما نفضها منها قبله عمرو بن العاص للسبب عينه.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يشين عهد هذا المولى العظيم قساوته ولا سيما قتله البرامكة الرائع، فلولاها لكان عهده الزاهر لأحسن آونة مرت بها دولة العرب. . . ونصوب نظرنا فإذا المأمون والأمين، حب الرشيد وزبيدة يعترضاننا وإذا قصتهما الفاجعة تنتحي بين طيات الصفحات وإذا تحكم المأمون يتلوها زاهيا. ففي أيامه ازدهرت الفلسفة اليونانية عند العرب وافتتحت المعالم (المدارس) لتعليمها وازدهرت سائر العلوم والفنون الراقية وكان موت هذا (الأمير العظيم الحكيم) ضربة صماء على العرب. ثم ينتقل كرادي فو إلى صلاح الدين وأعماله الكبيرة وانتصاره العظيم في موقعة طبرية الشهيرة، بمساعدة الأقدار وعن صداقته مع ريكاردس قلب الأسد وعن حكمته وكرمه حتى أن أعداءه كانوا يميلون إليه (وكادت تكون</p>
            <p change="#d2e73">بينه وبين زعماء الإفرنجة شبه صداقة) فلقد كان عظيما في حكمه عظيما في أعماله عظيما في حروبه.</p>
            <p change="#d2e73">نمر في هذا الجزء بتاريخ كثير من كبار الحكام في الإسلام أمثال هولاكو الذي ثار على غرب بلاده أو كما نعرفه اليوم على (الشرق الأدنى) وترك <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> قاعا صفصفا ينعق فيها البوم وتتصايح على جثث أولادها الوحوش وتحوم حولها النسور. فمحمد الثاني فاتح القسطنطينية ومؤسس دولة الأتراك فيها. فسليمان وتيمورلنك ونتدرج بعد ذلك إلى غيرهم فيقع اختيارنا على (أكبر) أحد عظماء حكام المغول في الهند الذي كان عالما فيلسوفا. وكانت بلاده تضم من الأديان
<pb n="n7-p282" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3948.xhtml"/>


جميعها وأشتاتها. فأمام هذا السيل الجارف من المعتقدات خطر له أن يوحد دينا يتألف من جميعها. فأتى بكثير من رجال الأديان حتى من اليسوعيين للتجادل أمامه وسمح لكل بإنشاء معبده الخاص به وكان هذا المكان يدعى (عبادت خانه) أي بيت العبادة. فكانوا يخطبون فيه بكل حرية. وبلغت به فلسفة أن أنشأ على رغم تحريم الإسلام لصورة الحيوان معبدا ضم فيه إلى صور المسيح صور بوذا. ولقد كانت له حقا من فلسفته هذه - بل عدم إيمانه إذ أمكن (كما وصفه أحد مؤرخيه) تجاوزا عظيما عن كل ما يقتضيه الشرع الإسلامي. أجل أنها لثورة فلسفية ساكنة هادئة تحميها السلطة وتوطدها السلطة فالخوف. ولا تزال قاعة تلك المحاضرات المتعددة الأغراض المتباينة المذاهب والأديان تقوم في عاصمته (فتح بور سيكري). . . وفي حكمه ارتقى الفن في الهند ارتقاء عظيما، فقلعة (اكرا) الشهيرة هي من مبتكراته. فهو لم يكن فيلسوفا فحسب بل كان حاكما عالما يحب الرقي والفن في كل شيء حتى قيل أنه حسن الآلات الحربية واختراع طراز عجلات (عربات) وهلم جرا.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا انتهينا من أمر الملوك والحكام نر إنا أمام المؤرخين وإذا البارون الكريم يحدثنا عن سبب جهلهم في أوروبة. لأن العرب لم تعرف قط معنى كلمة (تاريخ) كما نعرفها وكما كانت تفهم في أوروبة منذ عهود. فنحن إذا قرأنا تواريخ بلوطرخس المؤرخ اليوناني الشهير وقابلناها بما لدينا من كتب العرب المسماة (تواريخ) أطلعنا على الفرق العظيم الشاسع فتواريخ العرب عبارة عن قصص وأخبار مضطربة غير منسقة تختلف طولا وقصرا دون فكر إذ لا تمحص ما يقع تحت يدها بل تلقيها على القراء جزافا وقد نعت دي</p>
            <p change="#d2e73">فو المؤرخ العربي وأصاب بكونه (جامع أخبار وأنباء) (ومعلومات) ولم يكن قصده الاهتداء للحقيقة بل جمع الأحاديث وضمها بعضها إلى بعض وعلى القارئ أن يحكم وعليه أيضا أن ينقد. فالمؤرخ مخبر أنباء (معلومات) لا غير. . . ويزيد التاريخ العري تعقيدا ما يعتور لغة من جفاوة الأسلوب وقصر المقاطع مما يلبسه صبغة مملة. وقد تكون في بعض الأحيان أو في أحد الفصول ما ينفر القارئ نفورا كريها.</p>
            <p change="#d2e73">هانحن أولاء نتعرف بالطبري وابن مسكويه (ل. ع. صوابه مسكويه
<pb n="n7-p283" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3949.xhtml"/>


(والفخري وعن أشهر تأليفهم المفيدة ثم نتوصل إلى مؤسس الهلال المرحوم <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:713 viaf:76496271">
                            <forename xml:lang="ar">جرجي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">زيدان</surname>
                        </persName> فنقف هنية أمامه نقلب النظر. فدي فو ينظر إليه كمؤرخ شرقي يتمشى على الروح الأوربي العصري فيبحث عن طريقة زيدان في درس العصور الإسلامية على الإجمال ثم اختصاصه بعهد العباسيين. فبحثه عن سياستهم وإدارتهم وأحوالهم في رواياته المعروفة في الشرق. كالعباسة أخت الرشيد والأمين والمأمون وعروس فرغانة وغيرها. فبحث زيدان عن المنافسة الهائلة التي كانت تجري بين الفرس (العجم) والعرب وما كانت تتستر به في كثير الأحيان فتختفي الأغراض المزمجرة وتظهر المقاصد التافهة؛ ونحن نرى في عروس فرغانة بعض تلك المثل ظاهرة رائعة وذلك حقيقة كما ينعته دي فو أنه درس تاريخ العباسيين (بروح فلسفي يدعمه نظر ثاقب).</p>
            <p change="#d2e73">وننتقل فإذا ابن الأثير وكامله الذي خصص للصليبية مكانا معتبرا فيه. . . من أغرب صفحات التاريخ العربي أن أحد أمراء السوريين أسامة بن منقذ الذي كان في شيزر كتب ما نسميه اليوم (بالمذكرات) فهذه غير معروفة في الشرق ولم نعرفها نحن إلاّ منذ عهد ليس ببعيد بينما كانت منتشرة في الغرب منذ عصور بعيدة فأسامة شذ عن جميع المؤرخين في العربية بانتقائه هذه الطريقة الفريدة وسار عليها ونشر تاريخ حياته وأعمال والده الأمير وتدخلت بين تضاعيفها أخبار الحروب الصليبية فلذا تعد مرجعا مفيدا لا بأس به في نواحي ذلك التاريخ. ويمتاز أسامة أيضا بشخصية غريبة جدا. . . ونمر سراعا على المؤرخين العرب والفرس والمغول والترك أمثال المقريزي والفردوسي وناصر خسرو وأبو الغزي وسعد الدين وجاويد بك وسواهم. ونحط رحالنا أو إنا لننظر إلى (الاجتماعي العري العظيم ابن خلدون) من لا يخفى على أحد شهرة مقدمته التي طارت في الخانقين؛ فههنا بحث</p>
            <p change="#d2e73">كرادي فو من جهة فلسفته التاريخية. فابن خلدون بحث فيها عن نفسيات الشعوب وأسباب الفروق التي بينها من قيام الدول وسقوطها والمدنيات وتقلب الأحكام وهلم جرا. لذا أضطر دي فو التوسع في بحثه ودرسه وأفاض كثيرا مع ازدحام كثرة مواد الكتاب وختم كلامه بوضعه في مصاف كتاب أوربة العصريين كما أن غوتيه عده أحد الثلاثة العظام الذين أنجبهم شمال
<pb n="n7-p284" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3950.xhtml"/>


أفريقية أي وضعه إلى جانب (حنيبعل والقديس اغسطينس) وقد تعمق هذا الكاتب أيضا في درسه وخصص له مكانا رحبا في كتابه الفريد (عصور المغرب المظلمة). . . أجل! إذن فالبارون الفاضل لم يهضمه حقه بل وفاه إياه كاملا ولا نبالغ نحن إذا قلنا عنه أنه أحد الأدمغة العظيمة التي أنجبتها العرب في ميدان الإنسانية المفكرة الشاسع.</p>
            <p change="#d2e73">ونعبر إلى الجاحظ ونظام الملك وأمثالهما الفطاحل وإذا نحن نقف فجأة أمام مطلع فصل (الأمثال والقصص) فنراه يتحدث لنا عن الآداب العربية. . . ما هذا؟ ليس هذا من موضع الكتاب كما يومئ اسمه! نعم! فالبارون الفاضل يحدثنا أن ليس هذا من اختصاصه ولكنه يجب أن يدلي ببعض الرأي وحسنا فعل؛ فبذا يعطي القارئ على الأقل فكرة عن الآداب العربية مصغرة تصغيرا حسنا. ويقف من ناحية الشعر موقف الكثير من المستشرقين. فهم جميعا يرون في الشعر الفارسي وفي التركي المعاصر تفوقا عليه في الرخامة والتصوير والإبداع والرقة ولعلهم مصيبون؟ ويتحدث عن بعض فطاحل الشعراء الجاهليين والإسلاميين كعنترة والنابغة والأخطل وجرير والمتنبي ويقتطف قطعة من ديوان الذبياني - المنقول إلى الفرنسية بعناية ديرانبور - ويمتدح الأمثال في العربية ويقول أنها مما تكسب العرب فخرا حميدا. ويصف كتب جوامع الأمثال كالزمخشري والميداني ومن هوى مهواهم وتنتهي فإذا هو يتحدث إلينا عن لقمان الحكيم وكتاب كليلة ودمنة. ولا نتعجب ونذهل أن وجدناه خصص حصة من بحثه الطريق بحكايات ألف ليلة وليلة؛ فلها في أوربة حرمة وبين المستشرقين الكرام مكان معتبر - حتى أن أحد الأمريكيين خصص لها اليوم نور حياته للوقوف على منشأها وأصلها وكيفية دخولها في هذه المجموعة اللذيذة - وعليه نراه يتحدث معنا عنها ويبحث في بعض قصصها المشهورة. وهكذا ينتهي الجزء الأول.</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الثاني</p>
            <p change="#d2e73">والآن نتناول الجزء الثاني فهذا يصوب بحثه نحو مواضيع كان للعرب في بعضها جزء من الفخر جميل ولهم بها يد كريمة فيتلخص البحث عن أرباب الجغرافية وعلماء الرياضيات والطبيعيات. في هذه يختلف تأثير مواهبهم حسبما
<pb n="n7-p285" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3951.xhtml"/>


رافقهم الحظ بها. يستهل هذا الجزء بالحفريات وإذا باليعقوبي يواجهنا وهو أحد أوائل العلماء العرب في هذا العلم شهده الشرق في القرن الثالث للهجرة مع قريتنه ابن خرداذبه الذي سبقه هنيهة إنما يمتاز عنه (برزانته وإفلاته من الخرافات فتلك شأن الكثير من الجغرافيين الشرقيين) ثم يتلو هذا بعلم هذا العلم الشريف الإدريسي صاحب (نزهة المشتاق) وهذه (في مجملها تضاهي مجموعة استرابون) وإنما يؤخذ عليه ما يشوه خرائطه العديدة من الأغلاط الجمة. . . ونقلب الصفحات فإذا أبو الفداء صاحب (تقويم البلدان) فياقوت الرحالة المعروف وكتابه العظيم الخالد أحد الأعمال التي تزيد الإسلام شرفا عظيما. ثم يتحدث كرادي فو عن الجغرافية العامة في البحث عن الخسوف والكسوف ونجم القطب وخطوط الطول والعرض وفصول السنة وخلافها مما يدخل ضمن حكم هذا العلم الضخم مع بعض عرض لأفكار فطاحل الإغريق القدماء كفيثاغورس وبطليموس وأمثالهما. ويتوسع في هذا البحث العميم فيتخذ الفصل الثاني من كتابه في الكلام عن جوابه البحار والابحاريات (علوم البحار). ويذكر لنا بعد استهلال مطول ابن ماجد النجدي الذي كان ربان سفينة فاسكودي غاما الكاشف البرتغالي العظيم وهو الذي قادهم إلى جهات الهند ودلهم على سواء الطريق ومأمنه. ثم نعكف فإذا الفصل الثالث يلاحق أخويه ويتصل بالعلم المذكور وفيه نمر بفطاحل المسافرين طول عهد الإسلام الغابر كالبيروني أحد أولئك العلماء النادرين الذين اختصوا بينهم العرب بالأمور الهندية فقد كتب عن تاريخ الهند ومفكريها الشيء إلهام باحثا عن علومهم وفلسفتهم وأفكارهم وآرائهم في الوجود والكون موازنا بينهم وبين سواهم النصارى والأميين ولا سيما الإغريق ثم كتابه عن مختلف الشعوب والأديان الذي لم يسبقه إليه أحد من العرب ويزيد هذه الكتب قيمة ما تمتاز به عن أمثالها من جليل الفوائد الجمة. لكنها تحتاج إلى جهد عظيم في تفهمها لصعوبتها ونجد بعد ذلك ابن جبير صاحب الرحلة الشهيرة فابن بطوطة أكبر رحالة في تاريخ الإسلام على الإطلاق إذا ما نظرنا إلى المسافات الشاسعة والبلدان الكثيرة النائية التي اخترقها وجاب أطرافها ونجودها وأغوارها من مراكش إلى تخوم</p>
            <p change="#d2e73">الصين ومن الأندلس إلى
<pb n="n7-p286" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3952.xhtml"/>


جوف أفريقية في السودان. كلها قطعها غير عابئ بالأتعاب مستهترا بالأخطار التي استهدف لها عديد المرار وقضى شطرا عزيزا من حياته متنقلا كالفراشة من بلدة إلى أخرى ورحلته ذات طلاوة وإفادة وعليها مسحة سذاجة خير إشارة إلى صدق الرحالة ونزاهته ولين عريكته إذ كان يرقم كل ما كان يسمعه ويراه بسذاجة الطفل تلاعبه الألوان الوهاجة من دون نقد عميق ولا اعتراض فهو من هذا القبيل شبيه بهيرودوتس الجوابة الإغريقي الشهير وجوانفيل مؤرخ الصليبية السابعة. ويختم كرادي فو كلامه في الجغرافيات أنها على الإجمال ذات فائدة عظيمة لما حوته من دقيق الأخبار ومختلف الحوادث ومتباين الأبحاث في ذلك العهد إذ ليس لها قرين (وهي تكسب شرفا وذكاء وجدا وشجاعة أولئك الرجال الذين تعاملوا بها وهي مأخذ أسانيد ذات قيمة لا تقدر لو تشرب استعمالها قليلا من سلسبيل روح نقاد).</p>
            <p change="#d2e73">يتحول البحث الطريف المفيد بعدئذ نحو الحساب والجبر مما كان للعرب والإسلام الباع الطويل فيه. فيحدثنا عن أصل الأرقام الني نسميها نحن (بالهندية) بينما تدعى في أوروبة (بالعربية) وكيف دخلت عند العرب مما يعارض المألوف وهذا ما فسره أحد المستشرقين ويبكه ثم ينتهي إلى تفصيل أعمال الخوارزمي فعمر الخيام فالكرخي وأمثالهم ويكثر من البحث وإيراد الأدلة والشواهد مما نضرب صفحا عن ذكره ويتلو ذلك بفصل في المساحيات (الهندسية) وأصلها عند الإغريق. ثم مقابلة ما أخذه العرب عنهم وعرض بعض مسائل وأمثلة وتفسيرها وهلم جرا. . . ثم ننصرف فإذا الآليات (علم الحيل) فعلم الفلك
<pb n="n7-p287" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3953.xhtml"/>


والطب وما إليها من تضارب العلوم. وفي كل هذه يرجع إلى أصلها اليوناني باحثا مبينا الفروق والمتشابهات مع أعمال الكبار من رجال العرب والإسلام وما اختصوا به من هذه المباحث العمرانية وتدخل الخلفاء فيها وحضهم أربابها عليها وإكرامهم لهم.</p>
            <p change="#d2e73">ثم تراه يبحث في علم المواليد عند العرب فيحدثنا عن مركز الحيوانات في عرف العرب؛ عن الخيل والبزدرة أي الصيد بالصقور والبزاة والفهود ويتكلم عن مؤلفات ابن العوام في الزراعة والدميري في حياة الحيوان ثم يتدرج بعد ذلك إلى الهلكيات (الجيولوجية) فأبحاث استكشاف مناجم المعادن ومواضيعهم في علم المعدنيات والأمكنة التي كانوا يستخرجون منها ذهبهم وفضتهم ونحاسهم ويستنبطون سائر حاجاتهم المعدنية. ثم يتوصل إلى معرفة</p>
            <p change="#d2e73">كيفية استكشاف إبرة الإبحار (البوصلة) وكما يحدثنا أنه يعزى إلى الصينيين أنهم أول من استنبطها. واستعملوها حوالي القرن الثاني للمسيح. وتوصل العرب إليها وأخذها عنهم الغرب إبان الحرب الصليبية ومن ثم عم شيوعها أنحاء البسيطة ثم يحدثنا عن الكيمياء وانتشارها بين العرب وكيف أن مقصدهم كان العثور على حجر الفلاسفة ويتوسع في هذه المادة آونة ذاكرا من بحث وأختص فيها من العرب والشعوب الإسلامية. وهكذا يختم هذا الجزء الثاني بعد أن يعطي قارئه رأيا مجملا عن جميع ما اختص به العرب وابتدعت فيه وتعاملت به الشعوب التي دانت بالإسلام منذ فجر الخلافة في شعبة هذه العلوم الفياضة. وهو في هذه الموضوعات مرجع له القيمة الغالية.</p>
            <p change="#d2e73">(لها بقية)</p>
            <byline change="#d2e219">بركات (السودان): ميشيل سليم كميد
<pb n="n7-p288" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3954.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>قبر الإمام أحمد بن حنبل</head>
            <p change="#d2e73">ثبت لدى كل المؤرخين أن قبر الإمام أحمد بن حنبل (رض) كان في مقبرة باب حرب وقد سقطت قبته مرارا وغمر ماء دجلة جامعه فابتلعه ولم يبق منه إلاّ شيء ثم غمرته المياه ثانية فأزال ما كان قد بقي منه وأصبح أثرا بعد عين.</p>
            <p change="#d2e73">ولا حاجة لنا إلى ذكر المؤرخين الذين رووا هذه الحادثة لشيوعها شيوعا عاما ولكن لم أر أحدا من المؤرخين أو السياح ذكر أن الإمام المشار إليه نقل إلى داخل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ودفن في أحد مساجدها. ومع ذلك إذا ذهب أحدنا إلى المسجد الواقع في محلة كوك نظر المعروف بمسجد (حاج أفندي أو مسجد اللالات) يرى في الجدار الذي يلي الباب رخامة كبيرة عليها كتابة هذا النص: (هذا قبر المرحوم المغفور له الدارج إلى رحمة الله تعالى الشيخ المجتهد السيد أحمد من الأربعة المجتهدين، رضوان الله عليهم أجمعين. رحم الله والدي من زازه وسعى في عمارة مسجده في الخير كما قال النبي صلى الله عليه وسلم الساعي بالخير كفاعله للجنة وذلك 12 ربيع الأول سنة 562) وعند منتهى هذا الجدار غرفة فيها قبر صندوق من خشب مغشى بقماش أخضر. وقد فكرت في هذه الكتابة وفحواها فتوارد إلى خاطري أنه قبر الإمام المشار إليه لقوله (المجتهد أحمد من الأربعة المجتهدين) إذ لا يبعد أن نقل إلى محله الحالي لسبب غرق <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الذي وقع سنة 544 هـ (1149م) الموصوف في التاريخ ثم رجعت وقلت لو كان نقله لو وقع حينما أحس بحدوث الغرق لكان ذلك قبل تاريخ سنة 544 هـ والحال أن التاريخ المحرر في الرخامة هو بعد الغرق بثماني عشرة سنة ذلك الغرق الذي جعلها كالجزيرة في وسط الماء.
<pb n="n7-p289" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3955.xhtml"/>


ومن هذه الملاحظات يظهر أن هذا التاريخ هو تاريخ النقل لكن تحرير التاريخ على الرخامة بهذه العبارات أضاع قضية تاريخية يقام لها ويقعد. فقبح الله الجهل وأباد أهله وذوي قرباه. وبما أن هذه القضية التاريخية تهم الكثير من المسلمين ما لا مزيد عليه راجعت كل ما لدي مكن كتب التراجم والتواريخ فلم أعثر على رجل من العلماء المعروفين توفي في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بهذا الاسم وفي اليوم والسنة المذكورين فويق هذا. فأرجو ممن له إطلاع على هذه الحادثة التاريخية أن ينشرها على صفحات إحدى المجلات أو الجرائد العراقية</p>
            <p change="#d2e73">إظهارا للحقيقة وإزالة للشك الحاصل في صاحب هذا القبر المذكور ليقام له بالواجب حسب قدره إذ أداء أمور الاحترام حتم على الرجال الكرام.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: عبد الحميد عبادة</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) في كتاب تراجم الوجوه والأعيان المدفونين في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وما يليها من البلدان للبندنيجي ص 169 من نسختنا الخطية ما نصه: (توفي (أحمد بن حنبل) في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ودفن بمقبرة باب حرب على بعد فرسخ من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في الجانب الغربي منها، وكان قبره فيها مشهورا يزار، ثم بمرور الأزمنة ومضي القرون أخذت دجلة مرقده وغمرته، فصار لا يرى له أثر ولا طلل) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">إذ ما: اسم لا حرف</p>
            <p change="#d2e73">من الغريب أن تعد (إذ ما) (حرفا) وهي اسم لا شك فيه، إذ لو جردناها من (ما) الزائدة لما بقي شك في أنها اسم من ظروف الزمان. فما الذي مسخها إذن؟ فإن كان الماسخ (ما) فالقول بذلك مردود لأن (ما) دخلت على (إذ) كما دخلت على (حيث وكيف وأين) التي بقيت محافظة على أسميتها ولم تتقمص روح الحروف فالخلاصة أن (إذ ما) ظرف زمان ومن رام غير هذا فليدل بحجته فقد كفانا ما مضى من الفوضى. قال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإنك (إذ ما) تأت ما أنت آمر </seg>
                  <seg> به تلف من إياه تأمر آتيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والقارئ البصير المنصف يرى (الظرفية) فيها ظاهرة سجحاء</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p290" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3956.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسماء القبائل وأنسابهم</head>
            <p change="#d2e73">أثر مخطوط</p>
            <p change="#d2e73">من الآثار المخطوطة التي حوتها خزانة العلامة الشهير الشيخ نعمة الطريحي المتوفى سنة 1293 هـ كتاب (أسماء القبائل وأنسابهم) وهو تأليف العلامة المؤلف الشهير في القرن الثالث عشر الهجري السيد معز الدين مهدي القزويني الحسيني المتوفى سنة 1300 هـ صاحب الآثار الثمينة في النحو والصرف والبلاغة والأدب والتأريخ والحكمة والكلام والأصول والفقه وغير ذلك وآثاره المخطوطة أكثرها من أشهر من أن تذكر وأكثر من أن تحصر، وهو من سلالة الأسرة العلوية القزوينية المنتشرة اليوم فروعها في <placeName>النجف</placeName> والهندية والحلة الفيحاء تلك الأسرة التي خدمت العلم والأدب خدمات جليلة خلدت ذكرها في بطون التاريخ.</p>
            <p change="#d2e73">وكان لهذه الأسرة الشريفة خزانة حافلة بالكتب الجليلة والآثار النفيسة تفرق أكثرها من عهد غير بعيد. ولد السيد معز الدين مهدي في <placeName>النجف</placeName> سنة 1222 هـ وبها نشأ وحصل ما حصل فيها من العلوم والآداب، وقد أخذ العلم فيها من فطاحل العلماء وكبار أساتذة عصره من عرب وعجم، ونال مرتبة الاجتهاد وهو ابن ثلاث عشرة سنة وتخرج عليه فريق من فضلاء <placeName>النجف</placeName> وأدبائها وابتداء بالتصنيف والتأليف وهو ابن عشر سنوات وآثاره المخطوطة مع ديوان شعره وما قيل فيه ن تهنئة وثناء ومديح ورثاء.</p>
            <p change="#d2e73">وجال في أواخر أيامه في العراق جولة المعتبر المستفيد الذي يحب ويرغب أن يكتب عن مشاهدة حسية وأحيا بتجواله كثيرا من آثار العلويين المندرسة في الفرات، وأحيا ذكرها وأشاد البناء عليها ورحل إلى الحجاز وإيران فاستفاد فوائد طيبة لا تحصى.</p>
            <p change="#d2e73">والكتاب الذي نحن بصدد وصفة اسماه (أسماء القبائل وأنسابهم) وألفه في أثناء سياحته وتجواله في العراق وقد رتبه على الحروف الهجائية وهو يحتوي على 90 صحيفة صغيرة
<pb n="n7-p291" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3957.xhtml"/>


لكنه محشو بالأغلاط اللغوية والمعنوية. وكنت أظن قبل أن أطالعه أن السيد مهديا المذكور لم يترك شاردة ولا واردة تخص هذا الموضوع إلاّ أثبتها في كتابه هذا لكن الذي يطالعه يجده ناقصا من وجوه عديدة:</p>
            <p change="#d2e73">أحدها أنه أهمل الضبط والتشكيل وهذا عيب كبير لا يدركه إلاّ من له إطلاع وخبرة بأسماء بعض القبائل الشهيرة على الأفواه والألسنة. ثانيها إنه يذكر بعض القبائل في موادها المخصوصة بها ولم يذكر فروعها ووشائجها كي يتمكن القارئ من وصل القبائل بعضها ببعض وإرجاع كل إلى أصله الأصيل ومعرفة ما فيها من الدخيل. ثالثها لم يذكر وطن القبيلة التي نشأت فيه أولا، وكان عزمنا أن نتصرف في تصحيح بعض الأسماء المغلوط فيها وضبطها بعد مراجعة الكتب المؤلفة في هذا الشأن على وجه يرضي المؤلف حتى لا يقض عليه في مضجعه لكن كثرة المشاغل وعدم سنوح الفرصة منعتنا عن ذلك الآن ولعلنا نتوفق لذلك بعد حين، وقد نقل السيد مهدي في كتابه هذا كثير من المؤلفات المخطوطة لابن الكلبي النسابة وأثبتها في غضون كتابه هذا. قال المؤلف بعد البسملة: الحمد لله الذي أنشأ الأنس من نفس واحدة ثم جعل منها زوجها ثم جعلهم شعوبا وقبائل وصلى الله على محمد وآله الطاهرين أهل الوسائل وبعد فهذا كتاب يجمع أسماء القبائل وأنسابهم وقد رتبته على حروف المعجم ليسهل التناول. . . وقال في أول مادة من (حرف الألف) (أعاجيب) قبيلة في العراق من المعادن. (آد) أبو قبيلة وهو آد بن طابخة بن اليأس بن مضر بن نزار بن عدنان. (ادد) أبو قبيلة من اليمن وهو ادد بن زيد بن كهلان بن سبأ ابن حمير وادد أبو عدنان، وفي حديث الباقر (ع) لم يزل بنو إسماعيل ولاة البيت يقيمون للناس حجهم، وأمر دينهم يتوارثونه كابرا عن كابر حتى كان زمن
<pb n="n7-p292" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3958.xhtml"/>


عدنان بن ادد فطال عليهم الأمد فقست قلوبهم، وأفسدوا وأحدثوا في دينهم، وأرج بعضهم بعضا، فمنهم من خرج في طب المعيشة، ومنهم من خرج كراهية القتال، وفي أيديهم أشياء من الحنفية يعني سنة إبراهيم (ع) من تحريم الأمهات والبنات وما حرم الله في النكاح إلاّ أنهم كانوا يستحلون امرأة الأب وابنه الأخ والجمع بين الأختين وكان فيما بين إسماعيل وعدنان وموسى (ع) وهو من أولاد قيذار بن إسماعيل بن إبراهيم (الأزذ) أزد أبو حي من اليمن وهو أزد بن الغوث بن نبت بن مالك بن كهلان بن سبأ وهو بالسين أفصح قاله الجوهري في (الصحاح وصاحب القاموس) ويقال أزد شنوءة، وأزد عدنان وأزد السراة قال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكنت كذي رجلين رجل صحيحة </seg>
                  <seg> ورجل بها ريب من الحدثان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأما الذي صحت فأزد شنوءة </seg>
                  <seg> وأما التي شلت فأزد عمان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الحديث: لما دخل الناس في الدين أفواجاً أتتهم (الأزد) أرقها قلوبا وأعذبها أفواها ومن أولاده الأنصار كلهم الخ.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في آخر الكتاب ما نصه: هذا ما أردنا بيانه من أسماء القبائل والعشائر وبعض الملوك والحمد لله تعالى أولا وأخرا وكان الفراغ منه بيد مؤلفه الراجي عفو ربه محمد بن الحسن المدعو بمهدي الحسيني الشهير بالقزويني في بلد الحلة الفيحاء يوم السبت سادس شهر جمادي الآخرة من شهور السنة الثامنة والثمانين بعد الألف والمائتين هجرية على مهاجرها ألف صلوة وتحية اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا الكتاب لو نقح وهذب وصحح لأتى بفوائد جمة خصوصا أن أكثر المواد المذكورة فيه تخص القبائل العراقية القانطة في أنحاء سقي الرافدين (الفرات ودجلة).</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName>
<pb n="n7-p293" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3959.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>السرحيون أو الشرويون</head>
            <p change="#d2e73">الفرنسيون يسمون العرب الذين دخلوا ديار الأندلس وديارهم بالسرازين والإنكليز يكتبونها والرومان واليونانيين وقد أختلف لغويوهم في أصل هذه الكلمة وذهب أغلبهم إلى أنها محرفة عن (شرقيين) هذا ما نص عليه لغويو الفرنسيين والإنكليز والإيطاليين والأسبانيين وغيرهم. وهذا لا يمكن أن يكون، إذ لا يبعد أن يكون أول من أتخذ هذا الاسم الأجانب أو المسلمين. فإن كان الأجانب فلا يمكن لهم ذلك إذ لا يسمونهم باسم عربي وهم لا يعرفون العربية والعرب لا يعرفونه ولا ترى في كتبهم ولفظ الشرقي يشمل كل من كان في ديار الشرق الأدنى ولا يدل على المسلم وحده دون غيره، أو أنه لم يدل على هذا المعنى في أول وضعه، وأما المسلمون فأنهم فضلوا أسم المسلم على كل أسم سواه.</p>
            <p change="#d2e73">إذن من المحال أن يكون السرازين أو السراسين تصحيف (شرقي) ثم جاء <persName><addName type="pseudonym">صاحب <title type="j">الهلال</title></addName></persName> وأثبت هذا الرأي واستحسنه فكتبنا عليه ردا قبل 25 سنة (أي في سنة 1904) في مجلة المشرق أوضحنا رأينا في أصل هذه الكلمة ولم نوافق على رأي البحاثة <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:713 viaf:76496271">
                            <forename xml:lang="ar">جرجي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">زيدان</surname>
                        </persName> وهذا نصه بحرفه بعنوان (العرب أو السرحيون):</p>
            <p change="#d2e73">(طالعت في الهلال (297: 6) نبذة في أصل لفظة الإفرنجية فرأيته يقول:</p>
            <p change="#d2e73">(إن الإفرنج قد صفحوا لفظة الشرقيين إلى لفظة وأرادوا بها العرب، وهذا رأي السواد الأعظم من المستشرقين؛ ولكنه تعليل ضعيف لأن اليونان والرومان إذا سموا العرب باسم، لا يسمونهم بلفظ من <title level="j">لغة العرب</title>، بل من لغتهم هم (كذا)، ويلوح لنا أنه الأقرب إلى الصواب لأن بلاد العرب ما برحت معروفة منذ القديم ببلاد المشرق وأهلها بنوا المشرق. وحيثما ورد ذكرها في التوراة سميت (قدم) أي المشرق وأهلها (بني قدم) أي بنو المشرق. والغالب أن يراد بهذا الاسم الأقسام الشمالية من جزيرة العرب. وأما
<pb n="n7-p294" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3960.xhtml"/>


أقسامها الجنوبية فيسمونها أرض الجنوب (تيمن) وفي القاموس: التيمن الجنوب ومنها اليمن وتدل هذه اللفظة في أصل اللغات الشرقية على اليمين أو اليد اليمنى. والسبب في إطلاقها على بلاد العرب أن من يستقبل المشرق بوجهه كان الجنوب إلى يمينه. وكان العبرانيون يقيمون في شمالي جزيرة العرب وهم هناك إذا استقبلوا مشرق الشمس كانت بلاد العرب إلى يمينهم.</p>
            <p change="#d2e73">فسموها التيمن أي اليمن ثم تشابه المعنيان اليمين والجنوب) انتهى كلام الهلال.</p>
            <p change="#d2e73">ثم نقرنا عن أصل هذه الكلمة في معاجم لغويي الفرنسيين وفي كتاب حضرة الأب لامنس عن الألفاظ الفرنسية المأخوذة من العرب، فألفيناهم جميعهم يقولون مثل هذا القول، أي أن كلمة من تصحيف الكلمة العربية (شرقيين) ومع هذا كله فأننا نستبعد هذا الاشتقاق لأن الأعاجم إذا أرادوا أن يسموا قوما أجنبي الجنس أطلقوا عليه اسما مأخوذا عنهم أو عن بلادهم أو اسما يضعونه لهم أخذا عن لغتهم. والحال أن العرب لم يتسموا بالشرقيين. كما أنه يستحيل على الإفرنج أن يسموا الناطقين بالضاد باسم غير موجود في لغتهم. ولهذا إننا نوافق <persName><addName type="pseudonym">صاحب <title type="j">الهلال</title></addName></persName> في كلامه الأول ونخالفه في كلامه الثاني.</p>
            <p change="#d2e73">ولفظة (سرزين أو سراسين قديمة الاستعمال عند الإفرنج. فقد قال ابن بطوطة في رحلته (وكانت في سنة 1333م) إلى بلاد الروم عند دخوله القسطنطينية ما نصه: (سمعتهم يقولون سراكنو، سراكنو، ومعناها المسلمون. (رحلة ابن بطوطة طبع باريس 425: 2) - وقد أشار ابن الأثير إلى أصل هذه اللفظة في الكامل (117: 1 من طبعة <placeName>القاهرة</placeName>) إذ قال: (وكانت الروم تسمي العرب سارقيوس) يعني عبيد سارة بسبب هاجر أم إسماعيل) اهـ. وهذا الرأي عندي أصح من قول من تقدمت الإشارة إلى ذكرهم. وليس من البعيد أن تكون اللفظة منسوبة إلى سارة وهي مما يعرفونه وموجود في لغتهم. فقالوا إذن (ساريون) أو على طريق النسبة في لسانهم (سراكينو أو سراكينوي) إشارة إلى أنهم عبيد لسارة كما تنسب إلى من يكون في خدمة الملك أو السلطان أو القيصر فتقول فيه: ملكي أو سلطاني وقيصري لأن بعض الأسماء قد يضاف إليها أو ينسب إليها لأدنى علاقة بينها وبين الأصل.</p>
            <p change="#d2e73">إلاّ أني أرى رأيا آخر وهو: إن لفظة سرزين منسوبة إلى (سرحة) قال
<pb n="n7-p295" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3961.xhtml"/>


ياقوت: (سرحة بلفظ واحد السرح. . . مخلاف باليمن وهو أحد مراسي البحر هناك وهو موضع بعينه) اهـ. وهذا يوافق ما نقله بعض الإفرنج عن قدماء وطنييهم كما جاء في المعجم اليوناني الفرنسي لالكسندر قال: أهلها) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقال كيشرا وأ. دافلوي في معجمهما اللاتيني الفرنسي نقلا عن اميناس مرشلينس ويونيور أن أل أو جيل من عرب اليمن. وقال بواست في معجمه العام: قطر قديم في</p>
            <p change="#d2e73">جنوبي اليمن). فهذا القطر أو هذا المخلاف هو (سرحة) وكان فيه قبيلة من العرب تعرف باسم (بني جرم) وقد فتحوا الفتوحات الجليلة في صدر النصرانية وخافهم الرومان والفرس وسوف نرصد لهم مقالة خصوصية مسندة الروايات إلى مؤرخي الإفرنج والعرب مما يقضي منه العجب إن شاء الله.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ولما كانت الحاء غير موجودة عند الإفرنج من أقدمين ومحدثين أبدلوهما من الكاف في اليونانية أي ومن في اللاتينية ومن السين أو الزاي في الفرنسية فتنقلت بهذه الصور المختلفة فتنكرت ومما يعين المتثبت على قبول هذا الرأي الجديد:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تتبع هذه اللفظة في فروع اللغة اللاتينية أو في لغياتها، فهي في الأندلسية والبرتوغالية وفي القطلونية (وهذه تقرب كثيرا من الأصل العربي) وفي البلنسية إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>استبعاد تسمية شعب أو أمة أو قبيلة باسم غير اسمها الذي تسمي بها نفسها أو بغير مسمى بلادها، أو باسم غير مشتق من لغة القوم الذين يطلقون على الأجانب هذه التسمية الجديدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>لو قلنا مأخوذة من لفظ (شرقيين) فكيف نفسر قول الأقدمين من يونانيين ورومان أو أو قطر من بلاد العرب وأن أو قوم مكن عرب اليمن أو من أهل بلاد اليمن؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>يعسر قبول رأي ابن الأثير أن (سراكيوس) (كذا في الأصل المطبوع في <placeName>القاهرة</placeName> والأصح سراكنو كما ذكرها ابن بطوطة أو (سراكنوي) تبعا للأصل
<pb n="n7-p296" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3962.xhtml"/>


اليوناني) أن يكون من سارة أمة (جارية) إبراهيم الخليل ثم امرأته لأن اغلب عرب اليمن من قحطان (أو يقطان كما في التوارة) لا من عدنان؛ وأولئك أقدم عبدا في اليمن من هؤلاء. ثم أن في هذا النسب مما يخالف مطرد النسب عندهم، فلو كانت اللفظة منسوبة صحيحة إلى (سارة) لقيل مثلا أو لا لأن هذه مضافة (أي سرحة) التي ذكرناها.</p>
            <p change="#d2e73">وبهذا القدر كفاية لمن يريد أن يسمع الحق ويراه، ويقر به، ولا يحتج بقوله أن الإفرنج لم تقل به لأن المستشرقين أو لغويي الغرب لم يوهبوا فصل الخطاب ولم يؤتوه في كل باب؛ والله أعلم بالصواب) انتهى ما كنا كتبناه في مجلة المشرق.</p>
            <p change="#d2e73">أما اليوم فنزيد على ما تقدم رأيا آخر نظنه أمتن من مذهبنا الأول. وإن كان ذاك حسنا في</p>
            <p change="#d2e73">حد نفسه، ودونك إياه:</p>
            <p change="#d2e73">إن كلمة منسوبة إلى السراة وفي الوقف تلفظ وهو يوافق كل الموافقة لما نطق به الأقدمون من أبناء الغرب، فقد قال الأصمعي: (السراة: الجبل الذي فيه طرف الطائف إلى بلاد أرمينية. وفي كتاب الحازمي: السراة: الجبال والأرض الحاجزة بين تهامة واليمن، ولها سعة وهي باليمن أخص. وقال الحسن بن علي بن أحمد بن يعقوب اليمني الهمداني: أما جبل السراة الذي يصل ما بين أقصى اليمن و<placeName>الشام</placeName>، فأنه ليس بجبل واحد وإنما هي جبال متصلة على شق واحد من أقصى اليمن إلى <placeName>الشام</placeName> في أرض أربعة أيام في جميع طول السراة. . . اهـ. وقال أبو عمرو بن العلاء: أفصح الناس أهل السروات، وهي ثلاث، وهي الجبال المطلة على تهامة مما يلي اليمن، أولها هذيل وهي تلي السهل من تهامة، ثم بجلية وهي السراة الوسطى، وقد شركتهم ثقيف في ناحية منها، ثم سراة الأزد، أزد شنوءة، وهم بنو كعب بن الحرث بن كعب بن عبد الله بن مالك بن نصر بن الأزد اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فلا عجب بعد هذا الشرح أن يسمى العرب سرويين إذ يشمل هذا الاسم اليمانيين أي القحطانيين والحجازيين أي العدنانيين. على أن الظاهر من نقل الرومان
<pb n="n7-p297" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3963.xhtml"/>


واليونانيين للفظة أنها كانت في أول الأمر (سراهيين) لا (سرويين) أي أنهم اعتبروا السراة اسم جمع يشمل تلك الجبال المنقادة من اليمن إلى <placeName>الشام</placeName>، ولما نسبوا إليها اعتبروا الهاء الأخيرة هاء مصرفة كما في سنة، فأنهم قالوا في النسبة إليها سنوي على الأصل وسنهي على اللفظ. وهكذا قالوا في السراة: سروي على الأصل وسراهي على اللفظ.</p>
            <p change="#d2e73">وعندنا أن هذا الرأي أرجح وأن كان ذاك حسنا أيضاً في حد نفسه فليختر القارئ ما يشاء. أما القول بأن الأصل هو شرقيون أو كما قال آخرون سراقون جمع سراق بمعنى السارق أي كثير السرقة أي الغزاة فليس فيه شيء من الحقيقة وكذلك القول أن الأصل هو صحراويون فكل ذلك غير صحيح ومبني على الوهم.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب أن بعض الكتبة المسيحيين في القرنين الأخيرين جهلوا أصل هذه اللفظة كل الجهل، فأخذوا يعربون الكلمة عن الغربيين بلا فكر ولا هدى. وذكروها بصورة: سراكنة وهي واردة في تراجم القديسين مثلا في سيرة القديس صفرونيوس بطريرك أورشليم. وجرى في أثرهم الخوري يوسف داود زبوني الذي أشتهر بعد ذلك باسم المطران أقليميس</p>
            <p change="#d2e73">داود فأنه ذكر مسلمي العرب باسم السراكسة (راجع كتاب مختصر تاريخ الكنيسة للمعلم لومون ص 322) وبعضهم ذكرهم باسم الشراكسة مع أن هؤلاء هم الشركس أو الجركس وقد نبه على هذا الغلط البطرك بولس مسعد فقد جاء في كتابه الدر المنظوم (تسمت دول العرب عموما بدول السراكسة نسبة إلى محل بين مكة ويثرب (المدينة) أو في الطريق التي تؤدي من مكة إلى القدس يدعى سوراقية أو سرقة ومسرقة وسرقا ومسريقا والشرق وهو غير اسم الشراكسة المطلق على دولة الأتراك الجركسية) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن لم يقل لنا المؤلف كيف أن سوراقية وأخواتها تنقلب سراكسة. ولا أين وجد تلك الأسماء التي في بعضها من الغرابة ما يطرد خبثاء الجن ولا جرم أن الباحث يحتاج إلى صرف جانب عظيم من مخيلته ليصل غليها والعلم لا يسلم به هذا فضلا عن أن هذه المواضع لا وجود لها في كتب البلدان ولا في الرحلات فلا ندري من أين أتى بها. والذي عندنا أنه نقلها عن الأجانب والله أعلم.
<pb n="n7-p298" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3964.xhtml"/>


المخطوطات العراقية في المتحفة البريطانية</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>): طلبنا إلى صديقنا الكريم العلامة فرينسس كرنكو أن يذكر لنا أسماء الكتب الخطية التي اقتنتها المتحفة البريطانية في السنن التي تلت الحرب العظمى فكتبت لنا ما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">نسخة خطية رقم 8073</p>
            <p change="#d2e73">كتب في الفهرسة: تاريخ العراق تحت حكومة مراد بك.</p>
            <p change="#d2e73">هذا خطأ واضح لأن النسخة تشتمل على وقائع حدثت في اليمن من سنة 1047 إلى 1080 وعنوان الكتاب: (طبق الحلوى وصحائف المن والبلوى). ومؤلفه العلامة عبد الله بن علي الوزير. هذه النسخة ناقصة من الأول وهي في القطع الربع وتحتوي 51 صحيفة فقط والمؤلف شافعي المذهب ومعاصر للوقائع.</p>
            <p change="#d2e73">نسخة خطية 8863 في القطع الربع 84 صحيفة</p>
            <p change="#d2e73">تاريخ أولياء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">قال المؤلف في المقدمة ما نصه بحرفه:</p>
            <p change="#d2e73">فهذه رسالة لطيفة ونسخة مشتملة على مناقب عدة أنبياء، وجملة أولياء وفرقة مشائخ أنقباء (كذا لعلها أتقياء أو أنقياء أو نقباء) وزمرة علماء عالمين وصلحاء واصلين الذين هم في داخل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وخارجها وملحقاتها ظاهرين (كذا) المراقد والآثار، باهرين (كذا) الفيض والأنوار. كانت هذه الرسالة من قبل مؤلفها تأليفا لطيفا بلسان (كذا) التركي، بعبارة فائقة، ونكت رائقة. المنشئ لها رجل من أعزة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فاضل كامل العرفان والاستعداد المعروف بزمانه بين أقرانه بحسن العبارة والإنشاء كاتب بارع لطيف التأليف عذب الأداء (مرتضى أفندي الشهير بنظمي زاده) رحمه الله. قد ذكر عن سبب تأليفه وترجمته هؤلاء الرجال الكمل
<pb n="n7-p299" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3965.xhtml"/>


الأولياء رضي الله عنهم ونفعنا بهم بأنه قد قدم <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> واليا عليها في تاريخ اثنين وتسعين وألف وزير دولت (كذا) العثمانية حضرت (كذا) إبراهيم باشا المرحوم وكان وزيرا فاضلا كيسا عاقلا محبا للصلحاء راغبا غاية الرغبة لسماع (كذا) مناقب الأولياء زائرا مراقدهم مترددا لمشاهدهم فأمر منشئ النسخة التوركية (كذا) بهذه (كذا) التأليف والترتيب ورتب على نمط ما سنترجمه بالعربي شكر الله تعالى سعيه. ثم وصلت النسخة التركية ما نظر الأمير الكبير (وهاهنا طوفان من الألقاب الدالة على سوء ذوق) أعني به سعد الله بيك (كذا) المحترم سعد جده، وجد سعده، فهو نجل الوزير الشهير (سيل آخر من الألقاب) حضرت (كذا) المرحوم المغفور له الحاج حسين باشا رحمة الله. . . فرغب المشار إليه البك المكرم لترجمة النسخة المذكورة بالعربية حيث كانت (كذا) أشرف الألسن. . . وأشار لهذا المخلص الداعي أحمد ابن السيد حامد فخري زاده الموصلي بالترجمة فأنتهز الفقير الفرصة وشرع في المقصود مستعينا بالله تعالى الودود فقال مترجما) الخ. . .</p>
            <p change="#d2e73">بعد هذه الترجمة يجيء المؤلف بتراجم مختصرة لأولياء عديدين مع إشارة في الترجمة إلى موضع المزارات في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ونواحيها ولكن نادرا ما تجد تواريخ وفيات أصحاب التراجم وكل ترجمة تبتدئ بلفظ (مبحث) وفي أول الكتاب تراجم بعض المشاهير الذين ليس مرقدهم في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مثلا: - 1 - مبحث في ذكر مرقد آدم ونوح - 2 - مبحث نبي الله يوشع - 3 - مبحث حضرت ذو الكفل (كذا) - 4 - مبحث رابع الخلفاء علي المرتضى رضي الله عنه - 5 - مبحث سيد الشهداء الإمام حسين رضي الله عنه - 6 - مبحث</p>
            <p change="#d2e73">سلمان الفارسي رضي الله عنه الخ. .</p>
            <p change="#d2e73">ظني أن أكثر الفائدة من هذا التأليف ضبط الأماكن لمراقد الأولياء في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ونواحيها حيث ذكر المؤلف عدة من القرى وغيرها في أثناء التراجم ومع هذا أخاف أنه كان رجلا صالحا أكثر منه عالما مؤرخا. والنسخة جيدة في حد نفسها ولكن لا يخفى على القارئ أن الكاتب أو المؤلف كان جاهلا وليس له معرفة بقواعد العربية.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>بكنهام</placeName> (<placeName>إنكلترة</placeName>): <persName>ف. كرنكو</persName>
<pb n="n7-p300" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3966.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>على يفعول</head>
            <p change="#d2e73">كنت نشرت في مجلتكم الزاهرة (م 4 ص 351) تعليقا على كتاب يفعول للصغاني الذي عني بنشره وإضافة بعض الأعلام والأسماء إليه صديقنا العلامة التونسي الأستاذ حسن حسني عبد الوهاب والذي زدتم عليه بعض ما جاء على وزن يفعول مما أهمله المؤلف والناشر وفصلت ما أجمل في الأصل والتعاليق عن الأعلام الفلسطينية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد عثرت في مطالعاتي بعد ذلك على طائفة من الأعلام الواردة على ذلك الوزن فعلقتها لأنني كثير الولع باستقصاء ما أكتب عنه وبعثت بها إليكم لتروا رأيكم في نشرها.</p>
            <p change="#d2e73">الهمزة</p>
            <p change="#d2e73">يأرون: قرية مأهولة في ناحية الحولة كانت من عمل <placeName>لبنان</placeName> فأضيفت أخيرا إلى فلسطين وهي على نحو عشرة أميال من صفد وذكرت في التوراة باسم يرأون. يأغوش: الياغوشي لقب لعبد الغني بن محمد بن إبراهيم بن صالح بن عمر باشا بن حسن باشا المترجم له في سلك الدرر في أعيان القرن الثاني عشر للمرادي (ج 2 ض 39).</p>
            <p change="#d2e73">يألوش علم لحصن متهدم في جبل عاملة من <placeName>لبنان</placeName> نسب إلى رجل عرف بهذا اللقب. يألون: خربة على بعد ستة ميلا شرقي مدينة عكا ويظن أنها أيلون المذكورة في التوراة.</p>
            <p change="#d2e73">الثاء</p>
            <p change="#d2e73">يثبور: اسم من أسماء المدينة المنورة (يثرب) ذكره ابن رستة في الأعلاق النفسية (ص 78).</p>
            <p change="#d2e73">الحاء</p>
            <p change="#d2e73">يحطون: اسم أحد أبناء نوح الأربعة ذكره ابن عبد الحكم في فتوح <placeName>مصر</placeName> وأخبارها طبع المعهد العلمي الفرنسي في <placeName>القاهرة</placeName> (ج 1 ص 6).
<pb n="n7-p301" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3967.xhtml"/>


يحفوف: يحفوفة قرية من عمل بعلبك تبعد عنها 28 كيلو مترا بالقرب من الخط الحديدي الممتد بين <placeName>بيروت</placeName> و<placeName>الشام</placeName> وهي على تسعة كيلو مترات من محطة رياق.</p>
            <p change="#d2e73">يحمور: ذكرت في الأصل أنها دويبة من دواب البر. ويحمور قرية من عمل صافيتا</p>
            <p change="#d2e73">بالقرب من اللاذقية وفيها قلعة بهذا الاسم. وذكروا لابن حيان الغرناطي المتوفى سنة 745 هـ (1344م) كتاب المخبور في لسان اليحمور فهل نفهم من هذا وجود جيل من الناس أو لغة من اللغات بهذا الاسم؟</p>
            <p change="#d2e73">الراء</p>
            <p change="#d2e73">يرقون: من المياه التي جاء ذكرها في ترجمة التوراة العربية وهو الآن نهر العوجاء مخرجه عند قلعة رأس العين بجوار محطتها على السكة الحديدية بين <placeName>حيفا</placeName> ويافا ومصب هذا النهر شمالي يافا.</p>
            <p change="#d2e73">يرموت ويرموث: من المدن المذكورة في ترجمة التوراة العربية وهي اليوم قرية على بعد أربعة أميال جنوبي بيت شمس وسبعة أميال من تل الصافي وتعرف اليوم بيرموك، وهي بالقرب من بيت جبرين غربي حبرون (خليل الرحمن).</p>
            <p change="#d2e73">السين</p>
            <p change="#d2e73">ياسور: خربة واقعة غربي أشدود من قرى مقاطعة غزة وقد ذكرت في التوراة باسم حاصور التي جاء ذكرها ثلاث مرات ويقال أن إحداها ياسور هذه.</p>
            <p change="#d2e73">يسعون: ذكر السيوطي في بغية الوعاة (ص 435) ابن يسعون يوسف بيقي.</p>
            <p change="#d2e73">بسنوم: ذكره في الأصل وقال عنه موضع وكذلك قال البكري وياقوت كما حشى على ذلك الأستاذ عبد الوهاب ناشر الكتاب والذي في كتاب الجبال والأمكنة والمياه للزمخشري (ص 162) موضع باليمن.</p>
            <p change="#d2e73">العين</p>
            <p change="#d2e73">يعفور: ذكر في الأصل أنه من تيوس الظباء، والخشف وولد البقرة الوحشية
<pb n="n7-p302" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3968.xhtml"/>


ويعفور قرية آهلة بالسكان بالقرب من ميسلون التي وقعت فيها الوقعة بين الدمشقيين والفرنسيين. وقد ذكرها ابن شيخ الربوة المتوفى سنة 727هـ 1326م في كتابه نخبة الدهر في عجائب البر والبحر ص 84 فقال: قرية ب<placeName>الشام</placeName> كان بها معدن حجر المرقشيئا الفضية.</p>
            <p change="#d2e73">الغين</p>
            <p change="#d2e73">يغمور: أسم أمير من أمراء الدولة الأيوبية وقد بنى ابنه موسى الياروقي مدرسة في الشام</p>
            <p change="#d2e73">سنة 663 هـ 1264م. وترون أن يغمور هذا من مماليك ياروق الذي أضافه الأب الكرملي إلى ما جاء على يفعول (م 4 ص 102) على أن العلمين هما من الأعلام التركية التي تعربت.</p>
            <p change="#d2e73">القاف</p>
            <p change="#d2e73">يقدور: ملك من ملوك الفرس كان في سنة 509 هـ 1115م ذكره ياقوت في معجم البلدان في مادة الشوبك.</p>
            <p change="#d2e73">يقسوم: هو ابن أبرهة الذي ملك الحبشة في اليمن. جاء ذكره في كتاب التيجان الذي نُشر بعض صحفه الأستاذ عبد العزيز الميمني الراجكوتي في مجلة الزهراء (م 3 ص 304). وقد ذكره الصغاني في الأصل باسم يكسوم بالكاف وكذلك ذكره غيره بالكاف.</p>
            <p change="#d2e73">الهاء</p>
            <p change="#d2e73">جوع يهقوع: قال في الأصل (جوع يرقوع أي شديد وقال أبو الغوث هو جوع ديقوع ولم يعرف جوع يزقوع وأثبته ابن دريد). وجاء في كتاب الأتباع والمزاوجة لابن فارس (ص 16) جوع يرقوع يهقوع ديقوع.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:35 geon:294801">حيفا</placeName> (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:202 geon:6254930">فلسطين</placeName>): <persName>عبد الله مخلص</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>من أوهام المنجد</head>
            <p change="#d2e73">قال في حوج (الحوجاء: الحاجة) ولم يذكر جمعها فأين انجاده؟ جاء في أول الكامل (ويقال في قلبي منك حوجاء أي حاجة ولو جمع على ذا لكان الجمع (حواج) يا فتى وأصله (حواجي) يا فتى ولكن مثل هذا يخفف كما تقول في صحراء صحار يا فتى وأصله صحاري.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p303" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3969.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحامض وأنواعه</head>
            <p change="#d2e73">عند الفرنسيين ثلاثة ألفاظ مختلفة تدل على الحامض وهي آسيد واكسيد واغر وهذه الألفاظ الثلاثة يحسن بنا أن نشرحها قبل أن نذكر لها ما يقابلها في لساننا. (فالأسيد) في اصطلاح علمائهم: مركب يتقوم من المميه (الهيدروجين) ومن خاصيته أنه يحمر زرقة التنوم (دوار الشمس) ويولد أملاحا ومبدلا المعدن بالمميه الداخل في تركيبه.</p>
            <p change="#d2e73">و (الأكسيد) في مصطلحهم: مركب ينشأ من اختلاط جسم بسيط بالمحذي (الأكسجين).</p>
            <p change="#d2e73">و (الأغر) كلمة عامة المعنى تشمل كل ما يلذع اللسان.</p>
            <p change="#d2e73">أما في لغتنا العربية فلا نجد لهذه الأحرف الثلاثة في معاجمنا الإفرنجية العربية إلاّ كلمة واحدة: (الحامض) وقد أدخل بعض المعربين من أهل سورية و<placeName>مصر</placeName> وبعض الديار العربية الأخرى كلمة (الأكسيد) الدخيلة. وأبدلها آخرون ب (الحمض) كما فعل الترك وبعض المعربن الذين نقلوا عملهم عن الترك، - وأما (الأسيد) فأتفقوا على وضع كلمة (حامض) في ما يقابلها عندنا. وكذلك ترجموا كلمة (أغر).</p>
            <p change="#d2e73">ورأينا أن يتخذ لكل كلمة إفرنجية كلمة عربية تميز إحداها عن صاحبتها فالأسيد الأفرنسية من أصل لاتيني هو وهذه منقولة عن لغتنا في العصور المترامية في القدم. فإنك أن حذفت من آخرها علامة الرفع أي يبقى عندك التي ليست شيئاً آخر سوى (آخذ) العربية بمعنى حامض وذلك أن الخاء كثيرا ما يختلف في نقلها إلى اللغات الغربية ومن جملتها إلى فقد قال الفرنسيون يريدون الخلاف (الشجرة) والخليفة والخروب (الشجرة) ولهذا نفضل أن نضع في العربية الآخذ.</p>
            <p change="#d2e73">وأكسيد الفرنسية مشتقة من اليونانية وهي نفس (الأخذ)
<pb n="n7-p304" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3970.xhtml"/>


إلاّ أنها موضوعة على الوجه اليوناني بعد حذف أداة الأعراب من آخرها. والحرف خ يصور بحرف اليوناني في بعض الأحيان. لكن لما كان (الأخذ) محولا عن (الحاذي) من باب القلب المكاني فيحسن بنا أن نجعل (الحاذي) مقابلا للأكسيد فيقال حذاه يحذيه بمعنى أكسده يؤكسده الحديثة الوضع. والمحذي (من باب التفعيل) (الأكسجين) لأن التفعيل للكثرة. والجسم المولد للحذي يجدر به أن يكون من باب التفعيل لكثرة فعله في الأجسام واصل اشتقاق الحذي وما يقابله عند أبناء</p>
            <p change="#d2e73">الغرب بحث طويل.</p>
            <p change="#d2e73">أما الحامض فيبقى للغر وهكذا يكون عندنا ألفاظ عربية محضة أداء أمان حديثة الوضع متخذة من ألفاظ عربية قديمة. ف (ترد بضاعتنا إلينا).</p>
            <p change="#d2e73">نسب كبش ابن منصور</p>
            <p change="#d2e73">هو كبش ابن الأمير منصور ابن الأمير أبي سند جماز (أمير المدينة) ابن الأمير شجة ابن الأمير هاشم ابن الأمير أبي فليتة قاسم بن المهنأ الأعرج (أمير المدينة) ابن شهاب الدين الحسين (أمير المدينة) ابن الأمير أبي عمارة المهنأ حمزة ابن أبي القاسم داود ابن الأمير أبي أحمد القاسم ابن الأمير أبي علي عبيد الله ابن أبي القاسم طاهر ابن أبي الحسين يحيى النسابة (يقال أنه أول من جمع كتابا في نسب آل أبي طالب) ابن الحسن بن جعفر الحجة (من أئمة الزيدية) ابن عبيد الله الأعرج ابن أبي عبد الله الحسين الأصغر بن الإمام زين العابدين علي ابن الحسين ابن أمير المؤمنين علي بن أبي طالب عليه السلام).</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">من أغلاط صاحب المنجد</p>
            <p change="#d2e73">قال صاحب المنجد في باب النسبة: (فيقال في (عصا) و (دلو) و (عجوز) و (كتاب): عصي ودلي الخ) فأقول أنه قال من قبل هذا: (وأعلم أن المؤنث المعنوي الثلاثي تظهر في تصغيره تاء التأنيث المقدرة وجوبا نحو شمسية وأريضة) فلم لم يطبق القاعدة على قوله المذكور آنفاً؟ إنه كان حرى أن يقول: (عصبة ودلية) أما الدلو فقد جاء تذكيرها قليلا.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p305" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3971.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نصرة الحق واجبة</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا قومنا اتخذوا الجهودا </seg>
                  <seg> وسائل تبلغ الشعب السعودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكونوا راكنين إلى اتحاد </seg>
                  <seg> يكون لجمعكم ركنا وطيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا يستضعفن المرء منكم </seg>
                  <seg> فأن عليه أن يبقى شديدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا لاقته معضلة طواها </seg>
                  <seg> كما تطوي سراع الطير بيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا من حقه أضحى مضاعا </seg>
                  <seg> دع اليأس المميت وكن حديدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا تجزع من الموت الموافي </seg>
                  <seg> فأن الموت لا يدع الطريدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكن في الحرب كرارا شجاعا </seg>
                  <seg> فمن جبنوا فقد صاروا عبيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحارب شطر (رشاش) مبيد </seg>
                  <seg> فليس لمجدك الباقي مبيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقابل مدفعا أفنى حقوقا </seg>
                  <seg> فصون الحق يكسبك الخلودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما العرب الأولى حاطوا حماهم </seg>
                  <seg> سوى قوم بدوا قبلا أسودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا عربي شبل العرب جاهد </seg>
                  <seg> لهم وأرفع لعزهم البنودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصل واهجم وحارب كل ظلم </seg>
                  <seg> ودافع مخلصا واحفظ عهودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأخرج بالحراب حقوق قوم </seg>
                  <seg> عطاشى الحق قد أرووا الوعودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما للحق في الدنيا وجود </seg>
                  <seg> إذا لم يظهر البأس الوجودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا تأمن على وطن غريبا </seg>
                  <seg> فأن السيد أغتال المسودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وناضل للبلاد نضال حر </seg>
                  <seg> بئيس رام في العليا صعودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأنا في زمان ليس يحيا </seg>
                  <seg> به إلاّ القوي فخذ حدودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فدباباتهم في الأرض تسعى </seg>
                  <seg> تهد الحصن والسور المشيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وطياراتهم في الجو عامت </seg>
                  <seg> تنث الموت والظلم العديدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وطراداتهم جابت بحورا </seg>
                  <seg> تبيد الشيخ والطفل الوليدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وغواصاتهم غاصت فشقت </seg>
                  <seg> بوارج لا تطيق (الطوربيدا)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولسنا منكرين لما أروه </seg>
                  <seg> من التقديم فاكتسبوا السعودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأوروا للأنام منار علم <gap resp="#org_MS"/> له الأعمال قد صارت شهودا
<pb n="n7-p306" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3972.xhtml"/>


وساروا للرقي بكل نهج <gap resp="#org_MS"/> فأمسى الجهل عندهم وئيدا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولكن لم يزالوا في تعاد </seg>
                  <seg> مع الأحرار فاغتالوا الوحيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وباستعمارهم أوهوا بلادا </seg>
                  <seg> لمن قد ود أن يحيا سعيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد اتخذوا العلوم وسيل فتك </seg>
                  <seg> بمعتزلين ما داموا رقودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولو رنت العلوم إلى مناهم </seg>
                  <seg> لولت عن مفاهمهم بعيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولو ساءلت أهل الأرض حينا </seg>
                  <seg> عن استعبادهم أمدا مديدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقالوا: ويلنا من ظلم قوم </seg>
                  <seg> أرونا العيش مكروها مكيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا قلنا: دعونا نسترح من </seg>
                  <seg> قيود أحكموا فينا القيودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عتيدا من مرافقنا انتقوه </seg>
                  <seg> ولما يصلحوا عيبا عتيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد ساروا على نهج ذميم </seg>
                  <seg> فأما طولبوا صدوا صدودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قيام أن أرادوا سلب شيء </seg>
                  <seg> وعن إصلاحنا ظلوا قعودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فدع أقوالهم إذ تلك بحر </seg>
                  <seg> من الإيهام يورثنا الجمودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عهودا أو وعودا أو قيودا </seg>
                  <seg> نرى أم كان ثورتهم مودا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حياة أم ممات أم سبات </seg>
                  <seg> تلاقينا فتجعلنا همودا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e73"><placeName>الكاظمية</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) كل من يطالع مقالات الأستاذ مصطفى أفندي جواد يحكم بأنه راسخ القدم في القواعد العربية وقابض على أعنتها بنوع يدهش من يقف على كلامه المتين المنقح. وكذا يقال عن حسن نظره في النقد إذ يراه كل فاضل بعيداً عن الطعن بآداب المنتقد الشخصية ولا يتعرض إلاّ لما يقول. وما كنا نظن أن ممالئنا في تحرير هذه المجلة يتقن الشعر من جهة الخيال. فجاءت هذه القصيدة العامرة الأبيات تشهد له بعلو الكعب في الضرب على أوتار العود العربي فنحن نهنئه بهذا الفوز العظيم ونتوقع أن يتحفنا بمثل هذه القصيدة العصرية الدالة على شعر وشعور عاليين، ونرجو منه أن لا يترك ما كان يجود به علينا من قريحة نثره المسبوك في قالب البلاغة المنيعة.
<pb n="n7-p307" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3973.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اليزيدية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>إذا طرق العلامة أحمد تيمور باشا موضوعا تاريخيا لا يكتفي بما يسهل الحصول عليه من المصادر بل يرجع إلى ما هو عزيز المنال في خزانته العامرة الشيء الوافر. ثم يشجع البحث تدقيقا وتمحيصا ويوفيه حقه. ومما نشرته له أخيرا المطبعة السلفية ب<placeName>مصر</placeName> رسالة في (اليزيدية ومنشأ نحلتهم) جمع فيها المؤلف شوارد عنهم لا يأتي بها إلاّ من تجشم عرق القربة فأبان أنهم كانوا في مبدأ أمرهم مسلمين من الصوفية يسمون عدوية ثم ضلوا عن الإسلام.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ كان من الأخبار ما هو في مواطن قد لا تظن فيها أو لاتصل إليها اليد أو غير ذلك فالعالم المتروي لا يرى أنه قد استقصى كل نبأ فيديم النشدة والتطلب. ولا شك أن سعادة الباشا في طليعة هذه الطبقة الفاضلة. وكفانا شاهدا رغبته في الاستمرار على التنقيب إذ يقول في رسالته (ص 43): ولعل موالاة البحث تكشف عنها (عن تسمية العدوية باليزيدية) فيما بعد) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ومما ذكرته الرسالة (ص 43) قوله: (أما تسميتها (تسمية العدوية) بعد ذلك باليزيدية فلم نقف على زمنها والظاهر أنها حدثت في القرون الخيرة. . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وذكرت الرسالة أيضا شرف الدين محمد (ص 22) وقالت عنه: ولم تعلم من خبره إلاّ ما رواه ابن العبري في تاريخ مختصر الدول فقد ذكره عرضا باسم شرف الدين محمد ابن الشيخ عدي في حوادث سنة 655) اهـ. (1257م) ورجحت أنه شرف الدين محمد الذي جاء اسمه في نسب زين الدين يوسف دفين <placeName>مصر</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل الشروع في الموضوع أستأذن سعادته في الرد على قوله (ص 4) بوجود طائفة من اليزيدية في نواحي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فأنهم ليسوا فيها ويبتدئ وجودهم في شمال
<pb n="n7-p308" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3974.xhtml"/>


<placeName>الموصل</placeName> ثم أتصدى لتحديد قوله: (القرون الأخيرة) التي أطلقت بدون تقييد فأبدي أن تسميتهم باليزيدية كانت معروفة في الربع الأول من القرن العاشر للهجرة بل على الظاهر في النصف الأول من القرن التاسع على أقل تقدير. وأبين أن لشرف الدين محمد ذكرا غير ما ذكره في تاريخ</p>
            <p change="#d2e73">ابن العبري وفي غير نسب زين الدين يوسف. ومع هذا لا يبعد من أن الذكر الذي أريد إيراده أن يكون مصدره ابن العبري وعلى كل حال فإيراده لا يخلو من الفائدة.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد البحث عن اسم اليزيدية وعن شرف الدين محمد سأخرج عن الخطة المرسومة في الرسالة قليلا متوخيا بعض الزيادة في النفع على فرض الحصول عليه في ما أكتبه.</p>
            <p change="#d2e73">ومما ساقني إلى هذا البحث مقالتان لأديبين فاضلين مقالة السهروردي ومقالة الدملوجي اللتان نشرتا في الأشهر القريبة جريدة (العراق) ومقالة الفاضل الأديب الحسني تلك المقالة التي جاءت في أثرهما وقد نشرها في مجلة المرشد (البغدادية) ثم أبرزها في كراسة وكتب منها نبذا في مجلة الهلال مع تصاوير وكثيرا ما استقى بعض هؤلاء الأفاضل عن أصل اليزيدية من كراسة سعادة الباشا.</p>
            <p change="#d2e73">اسم اليزيدية في النصف الأول من القرن التاسع للهجرة</p>
            <p change="#d2e73">إن بضاعتي بشأن تسمية هذه النحاة في الربع الأول من القرن العاشر للهجرة بل في النصف الأول من القرن التاسع هي استشهادي ثلاثة مصادر منبعها مختلفة أولها درر الحبب وثانيها (شرفنامه) وثالثها صورة مخطوط بالآرامية لراميشوع الراهب نشره المستشرق نو (بفتح النون) ونشرت بعضه وطبعته دار السلام.
<pb n="n7-p309" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3975.xhtml"/>


المصدر الأول</p>
            <p change="#d2e73">قال الأستاذ الطباخ في تاريخه إعلام النبلاء بتاريخ <placeName>حلب</placeName> الشهباء (525: 5) نقلا عن درر الحبب للرضي الحنبلي (الطباخ 355: 5 ح) وهو من رجال منتصف ذلك القرن العاشر.</p>
            <p change="#d2e73">عز الدين بن يوسف الكردي المتوفى سنة 948</p>
            <p change="#d2e73">(عز الدين بن يوسف الكردي العدوي أمير لواء <placeName>حلب</placeName> في آخر الدولة الجركسية وأوائل الدولة العثمانية - كان من طائفة ينتسبون إلى الشيخ عدي ابن مسافر رضي الله عنه ويعرفون ببيت الشيخ مند - الذي كان يأتيه من لدغته الحية فيطعمه من خبز رقي عليه ونفث فيه فيأكله فيبرأ بأذن الله تعالى. وكان الأمير عز الدين شهيرا بهذه الخاصية بين الأكراد مع إدمانه على شرب الخمر وقتل النفوس سياسة وكان لهم غلو زائد فيه حتى كانوا يلقبونه بالشيخ عز الدين. وربما قيل للواحد منهم: أنت من أكراد ربنا أو من أكراد عز</p>
            <p change="#d2e73">الدين؟ فيقول: من أكراد عز الدين. وكان شيخا معمرا يصبغ لحيته بالسواد وله شهامة ووصلة أكيدة بخير بك كافل <placeName>حلب</placeName> في آخر الدولة الجركسية.</p>
            <p change="#d2e73">(وفي أيامه كان صلب الأمير حبيب بن عربو تحت قلعة <placeName>حلب</placeName> وذلك أنه كان بين الأمير عز الدين وبين أولاد عربو - طائفة معتبرة من أمراء القصير - عداوة بينه من جهة الدنيا وكذا من جهة الدين لأن بيت عربو كانوا من أهل السنة والجماعة رضي الله عنهم وبيت الشيخ مند كانوا يزيدية فكان (عز الدين) يغدر بهم (ببيت عربو) حتى سعى في قتل جماعة منهم كالأمير حبيب وكأخيه الأمير قاسم. وكان قتله (قتل قاسم) بالباب العالي السليمي عن عرض عرضه أحمد باشا المشهور بقراجا (قره جه - الأسيود) باشا أول من كان باشا بحلب في الدولة العثمانية السليمية. وذكر فيه أنه جمع بين تسع نسوة في زمن واحد بمكر عز الدين به عنده وهذا الحوض الكبير داخل آغيول (آق يول - الطريق الأبيض) من إنشاء الأمير عز الدين. وكان يزعم أنه عمره من حلال مال والده. توفي الأمير عز الدين سنة ثمان وأربعين) (بعد الألف الهجري -
<pb n="n7-p310" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3976.xhtml"/>


1541 م) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقال الطباخ (87: 6) ما بعضه:</p>
            <p change="#d2e73">جان بلاط بن عربو المتوفى في أواخر هذا القرن (العاشر)</p>
            <p change="#d2e73">(جان بلاط ك ابن الأمير قاسم الكردي القصيري المشهور بابن عربو أمير أكراد <placeName>حلب</placeName>. كان منصبه هذا أولا بيد الأمير عز الدين ابن الشيخ مند ثم بيد واحد من ذرية الملك خليل ثم كان بيده وذلك أنه لما غدر الأمير عز الدين بأبيه (بوالد جان بلاط الأمير قاسم) عند قراجا باشا أول من كان باشا <placeName>حلب</placeName> في الدولة العثمانية السليمية - على ما ذكر في ترجمة عز الدين - رفعه الباشا إلى جن قلعة <placeName>حلب</placeName>. . .) حتى قال: فسفك (جان بلاط) دماء جمع جم من الأكراد اليزيدية من قطاع الطريق اللصوص وجعل لهؤلاء سجنا هو بئر عميقة وأشبعهم بلاء حتى حسم مادة المفسدين منهم. . . وتمكن (جان بلاط) من منصب الأمير عز الدين عدو أبيه ومن شيعته اليزيدية ودوره التي بناها بكلز (بكلس) وحلب ومن زوجته. . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">المصدر الثاني</p>
            <p change="#d2e73">وثاني المصدرين - كما قلت - كتاب شرفنامه فأنه ذكر الشيخ عز الدين وقال عنه - كما قال الرضي الحنبلي - أنه كان يزيديا. وهذا تعريب ما في شرفنامه (ص 220 - 223) عن الشيخ عز الدين وبيت مند ببعض التصرف:</p>
            <p change="#d2e73">في ذكر حكام كلس (أوكلز)</p>
            <p change="#d2e73">غير خفي على ذوي الفطنة الواقفين على السلالة الهاشمية أن سلسلة حكام كلس - على ما يزعمون - تنتهي بأحد أولاد العباس رضي الله عنه. ويروون رواية صحيحة أنهم هم وحكام حكاري (هكاري) وحكام العمادية أبناء عم بعضهم لبعض. ويقولون في هذا الصدد أن شمس الدين وبهاء الدين ومنتشا، هم أخوة ثلاثة وأن حكام حكاري - وهم من نسل شمس الدين - يسمون باصطلاح الأكراد (شمو) وحكام العمادية (بهدين) وهم من نسل بهاء الدين وحكام كلس (مندا) وهم من نسل منتشا.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل تقدير فقد أجتمع في بادئ أمر مند تحت أوائه جماعة من طائفة الأكراد فذهب إلى جهة <placeName>مصر</placeName> و<placeName>الشام</placeName> وأختار هناك ملازمة السلاطين الأيوبية.
<pb n="n7-p311" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3977.xhtml"/>


فعين للواء مند هؤلاء السلاطين العادلون ناحية القصير القريبة من ولاية إنطاكية فأضحت مشتى لأتباع مند وأنضم إلى لوائه جماعة اليزيدية من الأكراد المتوطنين هذه الديار.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت تظهر في مند يوما فيوما آثار المقدرة والسداد وتتزايد فيه علامة الشهامة والرشاد فقصده أكراد (حوم) و (كلس) جميعهم وشملته عناية السلاطين الأيوبية وكفلت آماله وافتخرت به إمارات أكراد <placeName>الشام</placeName> وحلب امتدت يده في القبض والبسط والرتق والفتق فظهرت حكومة هذه الجماعة قوية فرفعت (مند) إلى مرتبة عالية ممتازة بين الأقران.</p>
            <p change="#d2e73">وفي أول الأمر نازع مند على سرير حكومة الأكراد بعض شيوخ اليزيدية الساكنين ما بين حماة ومرعش، فكان يقع بعض الأحيان جدال يسبب الحرب والقتال. وفي آخر الأمر أطلع هؤلاء مند وانقادوا إليه يقهره وتعنيفه إياهم ولطفه بهم وإحسانه عليهم فأدخل جميع أكراد هذه الديار رقابهم في رباق طاعة مند.</p>
            <p change="#d2e73">وحينما توفي مند تصدى لأمر الحكم ابنه عرب بك ولما وفي هذا قام مقامه ابنه جمال بك ثم خلفه أحمد بك وفي عهد حكومته طوت يد القضاء بساط حكومة آل أيوب وانتقلت</p>
            <p change="#d2e73">دولتهم إلى الغلمان الجراكسة الذين لم يطعمهم أحمد بك فقام حبيب بك مقام أبيه فاستمالته السلاطين الجراكسة بالخدمة فدعوه إلى <placeName>حلب</placeName> وقتلوه.</p>
            <p change="#d2e73">ثم ضبط وحكم قاسم بك الأكراد بحسب الإرث وبمقدرته إلاّ أن السلاطين الجراكسة فوضوا حكومة الأكراد إلى المدعو عز الدين من أولاد شيوخ اليزيدية فتبعه بعض هؤلاء. ووجه شهريار بك رمضانلو قائدا ومعه متجندة
<pb n="n7-p312" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3978.xhtml"/>


<placeName>حلب</placeName> لدفع قاسم بك فتحصن هذا وعشائره وقبائله في جبل صهيون. وأرسل من جهة أخرى السلطان غوري ابن أخته مع جمع غفير من متجندة <placeName>حلب</placeName> لمقاتلة قاسم بك الذي قابلهم عدة دفعات وفي كل منها كانت الخيبة نصيب جنود الجراكسة.</p>
            <p change="#d2e73">وحينما عزم السلطان سليم خان على تسخير عربستان وولاية <placeName>مصر</placeName> و<placeName>الشام</placeName> ودفع الجراكسة وعطف عنان سفره إلى هذه الجهات، سار إذ ذاك قاسم بك وخيري بك الجركسي إلى تقديم طاعتهما إلى السلطان وفازا بشرف المثول بين يديه وبعد أن فتح السلطان ديار <placeName>مصر</placeName> و<placeName>الشام</placeName> وحلب توجه قاسم بك إلى الآستانة مع ابنه جان فولاد البالغ من العمر اثنتي عشرة سنة من الركاب الملكي المظفر.</p>
            <p change="#d2e73">أما الشيخ عز الدين اليزيدي بادر للحضور خدمة قراجه باشا ميرميران <placeName>حلب</placeName> وبإغواء بعض المفسدين وبكلماته ذات الأغراض أبان للباشا خيانة قاسم بك وعصيانه فعرف الباشا بعض ملازمي سرير الخلافة بالخبر مبالغا فيه. من ذلك قوله: إن عودة قاسم بك إلى <placeName>حلب</placeName> تبعث الفساد فأصدر السلطان أمره بقتل قاسم بك ونفذ الأمر فورا وجعل ابنه جان فولاد في السراي العامر مع غلمان الخزينة وكفلت بتربيته وحفظه. وفوضت إمارة الأكراد إلى الشيخ عز الدين اعتمادا على طلب قراجه باشا من ديوان السلطان سليم خان) اهـ.
<pb n="n7-p313" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3979.xhtml"/>


ولليزيدية ذكر أيضا في هذا المجلد من شرفنامه في الصحائف الآتية: 14 و117 و307 و310.</p>
            <p change="#d2e73">المصدر الثالث</p>
            <p change="#d2e73">هو مستند بالآرامية نشرته بحروفه مجموعة نو وقد أخبرنا فيه أنه منقول عن أصل قديم كان قد وضعه كاتبه في سنة 1452م (855 هـ). وهذا تعريب لجزء من هذا المستند عن الترجمة الفرنسية حيث ذكر اليزيدية. وإني لأكتفي بهذا القسم دون غيره وإليك المطلوب:</p>
            <p change="#d2e73">وكان اسم الوالد الطبيعي لعادي مسافرا بن أحمد وهو من الأكراد التيراهية الذي كانوا يقضون اعتياديا فصل الصيف في زوزان وينزلون منه شتاء إلى ضواحي <placeName>الموصل</placeName>. وكان في ذلك العهد عشيرة اليزيدية جدوده (جدود عادي) سكنة زوزان - تبع أقارب عادي في ذهابهم إلى جبال زوزان وإيابهم منها وكان النظر إليهم كخدمة لهذه الأسرة الكبيرة.</p>
            <p change="#d2e73">وحينما كان يرجع اليزيدية من زوزان في أول تشرين الثاني كانوا في طريقهم يجتازون بعادي ابن أميرهم ومعهم هدايا وعطايا ثمينة فكان عادي يكافئهم عنها بالضيافة من ماكول ومشروب مع أفراح على ضروب كثيرة. وكان هؤلاء يحبون الشرب (أي الخمر) وكان عددهم 650 بيتا (أسرة). أما رجال عادي الذين كانوا مسلمين وهم أكراد تيراهية فكان عدد خيامهم (أسرهم) يتجاوز الألف) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت قد جاءتنا وضيعة دار السلام (3 (1920): 321) التي كانت تصدر في مدينتنا دار السلام بأن عند القس ماروثا مخطوطا نفيسا قديما باللغة الآرامية مقطوعا من كتاب كبير ترجمة لها القس إلى الفرنسية فعربته للقراء وهو القسم العظم لما نشره نو وفيه نقص في الوسط. وقد وجدت باستعانة من
<pb n="n7-p314" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3980.xhtml"/>


يعرف الآرامية أن ترجمة نو مقاربة كل المقاربة للأصل الآرامي إلا قوله (الوالد الطبيعي) فأن كلمة: (طبيعي) ليست في الأصل. أما الترجمة الفرنسية التي عربتها دار السلام فالظاهر فيها أن للمترجم إلى الفرنسية غلطات واضحة من ذلك أنه قال: (مسافر من أولاد أومية (وفي الأصل من بني أومية) وقال (قبيلة زدنايا). ويبين أنه كان في نصه كلمتا (اومثة) و (يزيدنايا) (والألف الأخيرة بالإمالة) - وهما في نص نو - فقرأهما (أومية) و (زدنايا) وأعتبر (اومثة) علماً مع أنها نكرة ومعناها (أمة) وقد ترجمت في مجموعة نو بكلمة أي عشيرة. وحذف مترجم دار السلام الياء الأولى من (يزيدنايا) (أي اليزيديين بالنسبة والجمع) فقال (زدنايا).</p>
            <p change="#d2e73">والذي أوجب هذا التنبيه على ما في دار السلام هو ملاحظتي أنه قد يصعب على بعض الكتاب الوقوف على ما نشره نو فيرجع إلى دار السلام ويبني كلامه على ترجمة القس ماروثا فيزيد الإشكال في معرفة الحقائق.</p>
            <p change="#d2e73">والفرصة سانحة لأن أذكر أن كتاب مخطوطات <placeName>الموصل</placeName> للأديب البارع الدكتور داود الجلبي عرفنا (في ص 264) (بفتوى بالتركية وترجمتها بالعربية في تحليل قتل اليزيدية</p>
            <p change="#d2e73">أصدرها أبو السعود بأمر السلطان سليمان). وكانت وفاة السلطان في سنة 974 هـ (1596م). وفيه (ص 139) ذكر كتاب يبحث عن اليزيدية لأحمد أفندي الخياط من رجال الثلث الأخير من القرن الثالث عشر للهجرة. وفيه أيضا (ص 274) أن في مجموعة من المجاميع رسالة في بيان مذهب الطائفة اليزيدية وحكم أموالهم للشيخ حسن الشفكي الموصلي.</p>
            <p change="#d2e73">شرف الدين محمد في مستند قديم</p>
            <p change="#d2e73">وإذ انتهيت من الكلام عن تسمية اليزيدية وجب علي أن أبين أن لشرف الدين محمد ذكرا في غير تاريخ ابن العبري وفي غير نسب زين الدين يوسف دفين <placeName>مصر</placeName> فهو مذكور في المستند الذي نشره نو ودار السلام. ومما رواه
<pb n="n7-p315" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3981.xhtml"/>


هذا المستند أن شرف الدين محمدا هو ابن لعدي بن مسافر وذكره منتصرا لعز الدين صاحب أيقونية كما قال ابن العبري. ولعل ذلك منقول عن ابن العبري نفسه مع إلحاق المستند بنوة عدي بمسافر، ثم ذكر مستندنا قتله شرف الدين محمد في موضع اسمه (قماح) وإذ كانت كتابة المستند المنوه به في سنة 855 هـ (1452م) كانت تلك الكتابة بعد وفاة عدي بن مسافر بثلاثة قرون فجاء واضعها يخبط خبط عشواء من تقديم وتأخير وغير ذلك ما شوه تاريخ وقائع لا جدال فيها. ومن تلك الحوادث أنه رأى عدي بن مسافر وشرف الدين محمد معاصرين لعز الدين صاحب أيقونية في حادثة وقعت يوم ذاك. وكانت هذه الحادثة في سنة 655 هـ (1257م) على ما أطلعنا عليه ابن العبري. وإذ كان قد مر عامئذ على وفاة عدي بن مسافر قرن كامل فمن البعيد أن يكون (شرف الدين محمد) أبنا صلبيا لعدي بن مسافر فضلا عن أن عديا هذا لم يكن له ابن فشرف الدين محمد المذكور في ابن العبري وفي المستند يوافق عصره شرف الدين محمد بن شمس الدين حسن بن شرف الدين عدي ابن أبي البركات الخ الذي ذكرته الرسالة (ص 23 و32) في نسب زين الدين يوسف دفين <placeName>مصر</placeName> في عام 697 هـ (1297م). ولقد أحسن سعادة الباشا بأن رجح أن شرف الدين محمد المنوه به في ابن العبري هو الذي ورد أسمه في نسب زين الدين. وعندي على ذلك دليل آخر سيأتي.</p>
            <p change="#d2e73">ولي كلمة حول شرف الدين عدي أنقلها من تاريخ <placeName>الموصل</placeName> للقس الفاضل سليمان الصائغ (300: 1) تلخيصا عن قلائد الجواهر للشيخ محمد الحنبلي قال القس:</p>
            <p change="#d2e73">(بعد وفاة الشيخ عدي بن مسافر الأموي خلفه ابن أخيه الشيخ أبو البركات بن صخر بن مسافر الأموي. وكان هذا الرجل أيضا من المشايخ الكمل العظام وصحب عمه استفاد من يمن أنفاسه. وخلفه بعده ولده أبو المفاخر
<pb n="n7-p316" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3982.xhtml"/>


عدي بن أبي البركات بن صخر بن مسافر الأموي الشامي الأصل الهكاري المولود والدار. وكان له اعتبار وقدر زائد) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ قد رأينا هنا أبا المفاخر عديا فلا يبعد أن ابن العبري عند كلامه عن شرف الدين محمد ابن الشيخ عدي أراد بابن الشيخ عدي - ولم يقل ابن الشيخ عدي بن مسافر - ابن أبي المفاخر عدي وهو شرف الدين عدي الوارد اسمه في ترجمة ابنه الحسن (شمس الدين) في ابن شاكر (الرسالة ص 18) وفي كلام السخاوي عن زين الدين (الرسالة ص 24). وهذا الدليل الثاني الذي أشرت إليه في ما تقدم. وقد لا يدحض دليلي بالقول أن شرف الدين محمدا كان أبنا لشمس الدين حسن فلم يكن صلبيا لأبي المفاخر شرف الدين عدي بل حفيدا له فقد يجوز أن الحفيد أشتهر ببنوته لجده دون أبيه. ويجوز أيضا أنه تغلبت على شرف الدين محمد البنوة لعدي بن مسافر لصلته به قرابة وطريقة فأطلق عليه ابن العبري شرف الدين محمدا ابن الشيخ عدي من باب التوسع وكل حفيد هو ابن.</p>
            <p change="#d2e73">النتيجة</p>
            <p change="#d2e73">يبين مما مررنا به عن هذه النحلة التي قيل عنها في الرسالة (ص 43) أنها سميت على الظاهر يزيدية في القرون الخيرة أنها كانت تسمى بهذا الاسم في عهد السلطان سليم الأول وهو المتوفى في سنة 926هـ (1519م) فأننا رأينا في الطباخ في عصر هذا السلطان أن عز الدين بن يوسف الكردي العدوي كان يزيديا بل كان اسم اليزيدية شائعا على أقل تقدير في سنة 850 هـ (1446م) إذا صح ترجيحي أن حبيب بن عربو المذكور في الطباخ هو حبيب بك ابن جمال بك ابن عرب بك (وعلى لهجة الأكراد عربو) ابن مند وعندئذ يكون مند من رجال النصف الأول من القرن التاسع وقد رأينا أيضا في شرفنامه أن أسم اليزيدية كان معروفا في أيام مند. وفضلا عن ذلك أن المستند الآرامي - على فرض صحة كتابته في سنة 855 يسميهم (يزيدناييا) (بالإمالة) (اليزيدين بالنسبة والجمع) - حتى أنه يرقي هذا الاسم إلى زمن عدي بن مسافر وهو الأمر الذي لا يمكن التسليم به لمجرد قوله لبعده عن زمن عدي بن مسافر.
<pb n="n7-p317" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3983.xhtml"/>


هذا ما كان من أمر تسمية اليزيدية أما ذكر شرف الدين محمد الذي لم تقف الرسالة (ص 22) على ترجمة له في كتب التراجم إلا ما رواه ابن العبري في تاريخ مختصر الدول فأننا رأيناه في المستند الآرامي ولعل هذا المصدر أخذ شيئا عن ابن العبري.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>يعقوب نعوم سركيس</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) حضرة صديقنا الكريم <persName>يعقوب نعوم سركيس</persName> مغرم بمطالعة ما يكتبه سعادة المحقق الكبير أحمد تيمور باشا. ونحن مولعون بمطالعة ما يكتبه الصديقان العزيزان اللذان هما فرسا رهان. وللأديب ناشر هذه المقالة النفيسة مقالات ظهر وشيها في هذه المجلة وفي غيرها تدل على علة كعبه في تفلية الأحداث والوقائع ولا يتكلم إلاّ عن إمعان في التحقيق والتدقيق ونحن نشكره على ما أتحفنا به من المباحث الجليلة والتدقيقات البديعة التي دفعت جماعة من أدباء أوربة ومستشرقيها إلى أن يعرفوا شيئا من ترجمته ومحل تلقيه العلوم. والذي نستطيع أن نقوله الآن أن حضرته منعنا إلى الآن من نشر شيء عنه. فعسى أن تكون هذه المباحث الدقيقة كافية للدلالة على رفيع منزلته من أدب العراق وتاريخه والتنقيب عن بلدانه وآثاره ورجاله. إذ كل ذلك يبين من خلال السطور التي تخطها بنانه. متعنا الله بعمره طويلا!</p>
            <p change="#d2e73">والذي يشكر عليه حضرة صديقنا أنه جمع لنفسه خزانة من أفخر خزائن الكتب وذلك أنه خزن فيها جميع التصانيف التي تبحث عن العراق وتاريخه وبلدانه ورجاله من مطبوعة ومخطوطة من حديثة وقديمة من أي لسان كان، فأنك ترى فيها مؤلفات بالعربية والفارسية والتركية والفرنسية والإيطالية والأسبانية والبرتغالية واللاتينية والإنكليزية والألمانية والفلمنكية إلى غيرها مما نجهله. ولا جرم أن بين مخطوطاته مؤلفات لا نظير لها في خزائن أوربة وديار الناطقين بالضاد إلاّ أن هذه ليست بكثيرة لعز أمثالها ومناعتها وأحسن شاهد على ما نقول تلك المقالات المطبوعة بطابع التحقيق الموشاة بالشواهد المختلفة والحواشي البديعة فعسى أن لا يحرم قراء هذه المجلة فوائد تلك الدواوين والأسفار الجليلة التي بيده.
<pb n="n7-p318" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3984.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>صدى اليوبيل</head>
            <p change="#d2e73">كلمة رسالة قلب يسوع</p>
            <p change="#d2e73">(العراق). في 7 تشرين الأول (أكتوبر) 1928 أجتمع في دار رئيس الوزارة جمهور من الوزراء والنواب والأعيان والأدباء للاحتفال بيوبيل الأب أنستاس ماري الكرملي، اللغوي الشهير؛ إقرارا بفضله على اللغة العربية.</p>
            <p change="#d2e73">عن رسالة قلب اليسوع السنة 10 (ك2 سنة 1929) ص 23.</p>
            <p change="#d2e73">يوبيل الأب انستاس الكرملي</p>
            <p change="#d2e73">أقام فريق من أدباء العراق، وفي مقدمتهم الشاعر البغدادي <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:418 viaf:61517780">
                            <forename xml:lang="ar">جميل</forename>
                            <forename xml:lang="ar">صدقي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الزهاوي</surname>
                        </persName>، حفلة يوبيل للأستاذ المعروف الأب أنستاس (ماري) الكرملي الذي خدم اللغة العربية زهاء ربع (أقرها: نصف) قرن في ذلك القطر. وقد أقيمت الحفلة في دار عبد المحسن بك السعدون، رئيس الوزراء، واشترك فيها الكثيرون معترفين بفضل الأب المذكور على اللغة وعلومها في عصرنا.</p>
            <p change="#d2e73">فمجلة (المشرق) تضم صوتها إلى أصوات مكرمي العلم، وتهنئ من كان يتحفها بمقالاته النفيسة في اللغة والآداب، بيوبيله متمنية له سنين مديدة يواصل فيها بتقدم ونجاح أبحاثه المفيدة.</p>
            <p change="#d2e73">(عن المشرق 950: 26)</p>
            <p change="#d2e73">يوبيل الأب أنستاس ماري الكرملي</p>
            <p change="#d2e73">يسرنا أن نرفع إلى حضرة الكاتب الفاضل الأب أنستاس ماريا (كذا والصواب ماري بتشديد الياء، إذ هكذا نريد أن يكون أسمنا) الكرملي التهاني الحميمة بيوبيله الذهبي. فقد خدم اللغة العربية خدمة تذكر فتشكر في العراق وفي جميع البلاد الناطقة بالضاد. وقد طالعنا بلذة العدد الأول من (مجلة <title level="j">لغة العرب</title>) لسنتها السابعة وهو مشحون كله بما جادت به قرائح الشعراء والكتبة على اختلاف مذاهبهم في وصف جهود هذا الأب الغيور. فنسال الله جل وعز أن يمتعه بالصحة ليواصل هذه الخدم الجليلة تعزيزا للدين والوطن واللغة</p>
            <p change="#d2e73">العربية.</p>
            <p change="#d2e73">عن مجلة الآثار الشرقية 417: 3
<pb n="n7-p319" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3985.xhtml"/>


تهنئة المقتطف</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) أدرجنا مقالة في المقتطف بعنوان: (أداة التعريف في التاريخ) فكتب صاحبه هذه الكلمات ليعرف قراءه بصاحب المقال فكتب هذه الكلم:</p>
            <p change="#d2e73">(العلامة الأب أنستاس ماري الكرملي، صاحب هذا المقال الفريد في بابه - نابغة في العلوم العربية، وقد خدم اللغة وتاريخها وفلسفتها وفيلولوجيتها خمسين سنة خدمة صحيحة لا يشوبها رغبة في منصب أو نشب. فأجمع أفاضل العراق ووزراؤه وعلماؤه وأدباؤه وجمهور كبير من مستشرقي الإفرنجة ومريدي العلامة من علماء <placeName>مصر</placeName> وسورية وفلسطين وغيرها من الأقطار على تكريمه في حفلة في 7 أكتوبر الماضي في دار رئيس الوزارة العراقية وبرآسة وزير معارفها الهمام. فنهنئ الأب العلامة - ويسرنا أن ننشر لأبناء العربية والمشتغلين بعلومها هذا المقال النفيس من قلمه في نشوء أداة التعريف مثالا لمباحث الأب المحتفل به وإذاعة (لفضله) انتهى بحرفه.</p>
            <p change="#d2e73">أتيتك متأخرا</p>
            <p change="#d2e73">كتب إلينا أحد علماء البندكتيين الألمانيين في مونيخ بتاريخ 27 ك2 سنة 1929 ما هذا حرفه العربي ما عدا ما حذفناه من عبارات التبجيل والتعظيم:</p>
            <p change="#d2e73">إلى حضرة الفاضل الأعلم ذي المجد الظاهر الأب أنستاس ماري الكرملي المحترم أطال الله بقاءه</p>
            <p change="#d2e73">. . . قرأت في صحيفة ألمانية مقالة تذكر شيئا غير يسير عن اشتغالكم بالعلوم العربية وتوغلكم في أد بياتها ولغوياتها، وتروي المفاخر والمآثر التي امتزتم بها، والتكريمات والتعظيمات التي حظيتم بها في 7 ت 1 من السنة الماضية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> المحروسة إذ قرأنا في الجريدة المذكورة أن رجال الحومة وأبناء العلم وأصحاب الفنون الفتانة أجمعوا على الإقرار بفضلكم الذي لا ينكره كل ذي فضل خال من عمى الغرض.</p>
            <p change="#d2e73">والآن أتيتكم - ولو متأخرا - لأقدم إليكم التبريكات اللائقة بشخصكم الكريم وأني أسر</p>
            <p change="#d2e73">بمكارم أخلاق العراقيين لأتفاقهم على تكريم من هو أهل للفضل والفخر (وهنا عبارات وألقاب ضخمة) وقد سمعت هنا عن حضرتكم
<pb n="n7-p320" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3986.xhtml"/>


من الدكتور بركشتسر الأستاذ الشهير في كلية مدينتنا مونيخ أنه يعجب بعلمكم الزاخر وآرائكم اللغوية الطريفة لأنه يطالع (<title level="j">لغة العرب</title>) بكل حرص ولذة، وهو من أشهر عارفي العربية والألسن السامية في عصرنا وقد قرأت عليه شيئا كثيرا من كتب فلاسفة العرب ونحاتهم وأخذت عنه أصول السريانية. . . ومن الذين يعترفون بعلمكم وتضلعكم من اللغة العربية الدكتور كراف وهو قسيس كاثوليكي من أحسن عارفي الأدبيات العربية النصرانية في ديار الإفرنج. وقد ألف كتابا بالألمانية عن <title level="j">لغة العرب</title> النصارى ولا سيما، لهجتهم ودفع إلي نسخة من كتاب خطي موضوعه: (مجادلة أو محاورة بين الراهب سمعان وثلاثة من المسلمين) وطلب إلي أن أنقله إلى الألمانية وانشره وإذا وفقت لإتمام نقله أعرضه على حضراتكم لتروا رأيكم فيه لأن ما تقولونه فيه يكون حجة لا تنكر. كل ذلك لأن أساتذتي قد طبعوا في نفسي تقدير علمكم ورسوخ قدمكم في لغة الضاد المحبوبة الواسعة في بحار مبانيها ومعانيها وأرجوكم في الختام أن تقبلوا عذري وتغفروا لي تقصيري وحفظكم الله منارا وهدى لمن أستهدي بكم.</p>
            <p change="#d2e73">الأخ تيلو بنرث البندكتي</p>
            <p change="#d2e73">كتاب يوبيل الكرملي</p>
            <p change="#d2e73">لا مشاحة في أن اتفاق العلماء ورجال الحكومة والسياسة من كل المذاهب والأحزاب على تكريم أحد رجال العلم الذين خدموا وطنهم هو البرهان الساطع على أهلية واستحقاق النائل الإكرام ودليل واضح على النهوض والرقي في تلك البلاد.</p>
            <p change="#d2e73">وما الاحتفال الشائق باليوبيل الذهبي للأب أنستاس الكرملي الذي عني بإقامته في 7 ت1 سنة 1928 أدباء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وعلماؤها ووزراؤها اعترافا بالخدمات الجلي للغة العربية الذي قام بها هذا الكاتب المعروف واللغوي المدقق نصف قرن إلاّ دليل حسي على النهضة الحديثة المباركة في العراق وعلى أهلية المحتفى به ورفيع مقامه في عالم العلم والأدب فالأب</p>
            <p change="#d2e73">الكرملي درس وبحث ونقب وكتب وعلم وألف بنشاط
<pb n="n7-p321" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3987.xhtml"/>


وأمانة هذه السنين الطوال في اللغة العربية فأستحق ثقة وثناء أبناء هذه اللغة الشريفة.</p>
            <p change="#d2e73">أهدي إلينا مؤخرا جزء اليوبيل الذي أصدرته مجلة <title level="j">لغة العرب</title> وتصفحناه فوجدنا في ما جاء فيه من بليغ المنظوم والمنثور تقديرا جميلا لمواهب الأب الكرملي وعبقريته وغيرته على <title level="j">لغة العرب</title>.</p>
            <p change="#d2e73">ويسرنا أن نرى أنه قد اشترك في إكرام هذا العالم أما خطابة في حفلة اليوبيل أو كتابة إلى المحتفى به أو على صفحات المجلات والجرائد أدباء العرب والفرس من العراق و<placeName>مصر</placeName> وسورية وإيران. فمجلة الكلية تضم صوتها إلى أصوات هؤلاء الأدباء بالثناء الصادق على الزميل الكريم الأب الكرملي محبذة ما جاء في الكتاب من آيات الاعتراف بخدماته الثمينة وتسال الله أن يطيل عمره ليستمر نفعه بعلمه وأدبه وفضله لبلاده الناهضة ولسائر الأقطار العربية.</p>
            <p change="#d2e73">عن مجلة الكلية 237: 15</p>
            <p change="#d2e73">يوبيل الكرملي والنهضة اللغوية الحديثة</p>
            <p change="#d2e73">كان وقت لم يحفل فيه أحد بتكريم نوابغ الرجال بيننا إلى أن أخذ الاستيقاظ الفكري يتمشى في بيئاتنا المتعلمة، فبدأنا حينئذ نلتفت إلى هذا الواجب الاجتماعي فأهتم عظماؤنا بتكريم المرحوم العلامة سليمان البستاني معرب (الإلياذة) وتبعث ذلك حفلات للتكريم مناسبة وجديرة بالاعتبار. ثم جاء وقت أصبحت فيه حفلات التكريم مذالة تقام بمناسبة وبغير مناسبة لكل من خدمته الظروف، سواء كان أو لم يكن على جانب من المواهب المذكورة وأخيرا في عهدنا الحاضر - عهد التيقظ الآثم - أخذنا نعنى بتكريم نوابغنا في <placeName>مصر</placeName> خاصة وفي العالم العربي عامة ولكن بميزان.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل من أصدق المظاهر لهذا التنبه المحمود حفلة اليوبيل الكبرى التي أقيمت حديثا في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لإمام اللغة الشعير الأب أنستاس ماري الكرملي، وقد اشتركت في إقامتها الحكومة العراقية ورجال الأدب في العالم العربي ومشاهير المستشرقين ولو كانت الحفلة في مدينة سهلة المواصلات لحضرها الجم الغفير من أهل العلم والأدب من مختلف الأقطار ولكانت مؤتمرا أدبيا عظيما، ولما اكتفى الكثيرون اضطرارا
<pb n="n7-p322" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3988.xhtml"/>


بإهداء تمنياتهم الطيبة عن بعد. على</p>
            <p change="#d2e73">أننا نرجو أن يكون لمصر حظ خاص في تكريم حضرة الأب الجليل بين ربوعها في المستقبل.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن لماذا نعلق أهمية خاصة على هذا اليوبيل؟ ليس ذلك لمنزلة فضيلة الأب المحتفل به فقط، ولكن لظروفه الاجتماعية أيضاً. فالأب الكرملي راهب متقشف يعيش في بيئة منقسمة إلى شيع وطوائف دينية شديدة التعصب، تنفر كل منها من الاعتراف بفضل من ينتسب إليها، وكثيرا ما تستحل الطعن في أخيار الرجال مدفوعة بعامل التعصب المذهبي الذمي!!! ولكن برغم كل ذلك لاقى الأب الكرملي من الحفاوة البالغة به ما دل دلالة صريحة على التيقظ الفكري السليم في العراق بل في العالم العربي بأسره وكان ذلك في دار فخامة رئيس الحكومة العراقية برعاية معالي وزير معارفها، وبأشراف كثيرين من الوجهاء والأدباء وصفوة أبناء العراق على اختلاف مشاربهم وعقائدهم الدينية والسياسية.</p>
            <p change="#d2e73">ولد الأب أنستاس في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> 5 آب (أغسطس) سنة 1866، فهو الآن شيخ جليل يناهز السبعين من سني حياته المباركة ولكنه ما يزال فتى في نشاطه وهمته وصفاء تفكيره وجلده العظيم وفي حبه للعمل المنتج، واهبا نفسه هبة صادقة للغة والأدب، مستبقيا عهده الديني في تقشفه الدائم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أنفق الأب الفاضل نحو خمسين عاما في تدريس العربية وآدابها؛ فقد ظهرت علامات نبوغه المبكر وهو ابن ست عشرة سنة وحينئذ تولى التدريس في مدرسة الكرمليين ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، وكان قبل ذلك يقوم بالتدريس الخاص، وهذا نبوغ مبكر حقا، ولم يكن نشاطه قاصرا على التدريس بل كان يكاتب طائفة من كبريات الصحف والمجلات في ذلك العهد (كالبشير) و (الصفا) و (الجوائب) مهتما بالأبحاث اللغوية والأدبية. وفي سنة 1886 م قصد المدرسة اليسوعية الأكليريكية في <placeName>بيروت</placeName> لتدريس العربية وفي الوقت ذاته كان يدرس اليونانية واللاتينية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أتم فضيلة الأب الكرملي دراسته الدينية ورهبنته في بلجيكة وفرنسا وبعد أن قسس غادر فرنسة إلى الأندلس ليطلع على مخالفا الحضارة العربية.
<pb n="n7-p323" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3989.xhtml"/>


ثم عاد إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فتولى إدارة المدرسة الكرملية وتعلم العربية والفرنسية فيها إلى أن تفرغ أخيرا لأبحاثه المستقلة العظيمة ولمجلته الشهرة (<title level="j">لغة العرب</title>).</p>
            <p change="#d2e73">وقد زار المترجم <placeName>مصر</placeName> كما زار أوربة مرارا، وكذلك تجول في كثير من أقطار الشرق، فأكتسب بذلك معارف شتى وخبرة واسعة بطباع الناس وأخلاقهم وميولهم.</p>
            <p change="#d2e73">ولفضيلته من الأبحاث المبتكرة في كبريات المجلات (المقتطف) و (الهلال) و (المشرق) و (الزهور) و (المقتبس) و (المباحث) و (المنهل) و (الزهراء) و (فتاة الشرق) وغيرها ما كان ولا يزال موضع العناية والإجلال سواء كان بإمضائه الصريح أو بإمضاء مستعار كما كان يفعل كثيرا زهدا في الشهرة، وحبا في خدمة اللغة والأدب والتاريخ لذاتها.</p>
            <p change="#d2e73">ويعد الأب الكرملي عن جدارة الحجة الثقة في فلسفة اللغة العربية وشيخ أئمتها وما كان ذلك عن إطلاع كبير أو عن ذاكرة نادرة فقط بل كان أولا لعبقريته المبتكرة الفذة، فإذا أردت دليلا عليها في مجال البحث المستقصى المشبع بالتحليل والذكاء والاستنتاج العميق فحسبك ان تقرأ ما كتبه عن (أداة التعريف في التاريخ) كمثال لمباحثه الجليلة التي لم يسبقه إليها باحث ولم يلحقه فيه مجتهد: وإذا أردت نموذجا لنقده اللغوي الدقيق الممتلئ بالإنصاف والأحكام فحسبك أن تقرأ ما كتبه في نقد معجم (البستان). وهذه مجلته (<title level="j">لغة العرب</title>) مفعمة دائما بالكثير من مباحثه النقدية الثمينة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أدى تخصص الأب الكرملي في فقه اللغة العربية إلى اهتمامه بلغات شرقية قديمة وحديثة وتضلعه منها كاللغات الآرامية والعبرية والحبشية والفارسية والتركية والصابئية، دع عنك اللغات الأوروبية القديم منها والحديث على السواء فأصبح دائرة معارف لغوية مدهشة، وصار علما لا يسامى في منزلته ومعارفه الفذة الممتازة التي يستثمرها خير استثمار في جميع كتاباته ومباحثه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نكب الأب الكرملي أثناء الحرب العظمة بتبديد مكتبته الكبيرة على أيدي الأتراك وبنفيه زمناً إلى قيصري حيث لاقى صنوفا من الهوان والعذاب حتى إذا ما عاد إلى وطنه أنكب غير يائس على إصلاح ما أتلفت ظروف الحرب والسياسة
<pb n="n7-p324" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3990.xhtml"/>


مجددا قدر الطاقة مكتبته، ومضاعفا جهوده لخدمة اللغة العدنانية. ورغم مكانته العالية في جميع المحافل الأدبية واللغوية وفي دوائر المستشرقين التي كثيرا ما ترجمت مقالاته إلى الفرنسية والإنكليزية والألمانية والروسية والإيطالية والأسبانية فأنه لم يقو على نشر تأليفه وهي كثيرة حتى إذا استثنينا منها ما عبث به أيدي الغزاة أثناء الحرب العظمى حين تبديد مكتبته ونفيه مع من</p>
            <p change="#d2e73">نفي من كرام العراقيين ومن أهم تأليفه (غير تصحيح المعاجم الكبرى وغير اشتراكه في تهذيب تأليف جمة تنشر ونشرت في الشرق العربي وفي أوربة) هذه الأسفار القيمة: (جمهرة اللغات) و (كتاب الجموع) و (كتاب السحائب) و (الغرر النواضر) و (العرب قبل الإسلام) و (شعراء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وكتابها) وكلها تتناول من مباحث اللغة والأدب ومسائل التاريخ ما يمتاز بالابتكار والتعمق والاستقصاء بحيث تسد فراغا عظيما في ثقافتنا اللغوية والتاريخية، ويبلغ مجموع مؤلفاته نحو ثلاثين كتابا جديرة كلها بالذيوع والإجلال. ولعل أهم ما يعنينا منها معجمه الكبير الذي ضمنه ما ذكرته المعاجم القديمة وما أغفلته ويجب أن لا ننسى أيضا فضله العظيم في وضع ألفاظ جديدة لكثير من المسميات الحديثة، نستعملها تكرارا دون أن نعرف مبدعها المتواضع المتواري ولعل أشهرها لفظ (برقية) لكلمة (تلغراف). ولفظ معلمة لكلمة (انسيكلوبيديا).</p>
            <p change="#d2e73">ومن المصريين الذين كتبوا عن الأب الكرملي كتابة تاريخية ذات تحليل فلسفي الأستاذ أحمد الشايب الذي عد الكرملي في العراق بل في الشرق العربي مدرسة قائمة في شخصه يقابلها في <placeName>مصر</placeName> دار العلوم. وعندنا أن الأب الجليل أسمى من ذلك. وحسبك أن تطلع على آثار المستشرقين ومجلاتهم وعلى جميع الكتب العربية المحققة الهامة التي صدرت في أواخر القرن الماضي وفي هذا القرن لترى النفوذ اللغوي والأدبي للعلامة الكرملي منبثا فيها. حينما لا تجد شيئا من هذا لأساتذة دار العلوم. . . فلا عجب بعد ذلك إذا كانت سيرة هذا اللغوي الكبير مبجلة في الغرب وموضوع كتابه أمثال كراتشكوفسكي المستشرق الروسي. وغريفيني المستشرق الإيطالي، كما أنها موضوع إجلال كل عربي يبجل العلم النزيه غير متأثر بالتعصب الأعمى لجنس أو دين أو مذهب.
<pb n="n7-p325" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3991.xhtml"/>


وبعد هذا، فما هو أثر الكرملي في نهضتنا اللغوية الحاضرة ولماذا يكون ليوبيله ميزة خاصة؟</p>
            <p change="#d2e73">وعندنا أن الإجابة على هذا السؤال الوجيه ميسورة وخليقة بالاهتمام بها؛ فلنجملها في النقط الآتية:</p>
            <p change="#d2e73">(1) الأب الكرملي مثال لرجل العلم اللغوي الصادق الذي يقدس النزاهة العلمية غاية التقديس: وحسبنا أن نذكر مناقشته التاريخية الحادة للأب لويس شيخو اليسوعي حينما</p>
            <p change="#d2e73">نسب النصرانية خطأ إلى بعض شعراء العرب وأدبائهم. فأبت ذمة الألب الكرملي النصراني أن يقبل ذلك إنصافا للعلم والتاريخ. وهذه الصفة النزيهة متجلية في جميع كتاباته بحيث أنه يتساوى أمامه في مجال النقد الأصدقاء وغيرهم على السواء. وهذا ما جعل الكرملي قدوة صالحة في النقد وكون لارائه المستقلة قيمة ثمينة في عالم الأدب كما خلق كثيرين من الخصوم بين الجهلة والمغرضين وأهل الإدعاء الكاذب.</p>
            <p change="#d2e73">(2) للرجل فضل لا ينكر في حركة النشر اللغوي والأدبي الصحيح شرقا وغربا ونظن الأستاذة أحمد زكي باشا وأحمد تيمور باشا والدكتور محمد شرف بك وأمثالهم في مقدمة من يشهدون بذلك وهذا ما يجعل العالم العربي بأسره مدينا لفضله العميم.</p>
            <p change="#d2e73">(3) وضع الأب الكرملي قواعد جديدة للبحث والنقد اللغوي ولدراسة فقه العربية تنم عن ذكاء عظيم ومقدرة فائقة. فشجع الابتكار في الدرس والبحث وقضى على أساليب القدامى النقلية التي جنت شر جناية على ثقافتنا اللغوية وأطالت أسرها في سلاسل التقليد.</p>
            <p change="#d2e73">(4) قضى الأب الكرملي على التقطع اللغوي وبرهن برهانا عمليا على أن العالم اللغوي يجب أن لا يتجرد من صفات الكاتب الأديب العصري وهذا ما يمتاز به أسلوبه دون غيره من اللغويين المتحذلقين وإن لم يدانوه معرفة وذكاء.</p>
            <p change="#d2e73">(5) عاش الرجل طول حياته الثمينة العامرة مثال النزاهة والشمم والإخلاص الكلي لما وهب نفسه له، فأستحق بتضحياته المتنوعة المتواصلة إكبارنا الأوفى.</p>
            <byline change="#d2e219">عن مجلة (العصور) جزء مارس 1929 ص 319
<pb n="n7-p326" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3992.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">عثرات إبراهيم اليازجي وجرجي جنن البولسي في مغالط</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب ومناهج الصواب</p>
            <p change="#d2e73">(مغالط الكتاب ومناهج الصواب): أسم كتيب محتو على إصلاحات لغوية جمعها الأب (جرجي جنن البولسي) مما كتبه المرحوم الشيخ إبراهيم اليازجي ومما كتبه هو نفسه. وقد ألفيت آثار عثرات في هذه المناهج فوجب علي أماطة العواثير عنها والإشارة إلى المعاثر خدمة للغتنا الضادية وتنبيهاً لكتاب العربية الكرام على أشياء يستحسن الوقوف عليها وإليك ذلك:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>نقل الأب جرجي في ص 131 عن الشيخ إبراهيم اليازجي قوله (وغلط أفظع قولهم: أولد عمرو كذا بنين) ثم ذكر عنه أن الصواب (ولد عمرو كذا بنين) ولم يذكر سبب التغليط غير أني حسبته (كون الثلاثي متعديا فلا حاجة لنا إلى استعمال الرباعي). واليازجي لم يصب في تخطئته لأن العرب تستعمل أحيانا أفعالا متعدية إلى مفعولين فتهمل أحدهما وتذكر الأخر وأن هنالك من لم يذكرهما كليهما ومن الأدلة الناطقة قول الرسل عليه السلام لعلي (ك) (أما إنك ستسام مثلها فتعطي) يريد (فتعطي منازعيك مثلها) ولكنه حذف المفعولين. فقولهم (أولد عمرو كذا بنين) قد حذف منه مفعول واحد فقط وذلك شيء مألوف كقولهم (أعطى درهما) و (ألبس ثوبا) لأن المعطي منوي وكذلك الملبس. فأصل قولهم إذن (أولد عمرو زوجه كذا بنين) ولكنهم حذفوا (زوجا) وما بقي فدال على المحذوف فالقول المذكور فصيح لا يستوجب الطعن ولا الاستنكار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وقال الأب نفسه في ص 121 ناقلا عن اليازجي مسندا غليه (النيف الزيادة أو ما زاد على العقد إلى أن يبلغ العقد الثاني. ولا يأتي إلاّ بعد عقد.
<pb n="n7-p327" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3993.xhtml"/>


غلط قولهم: (نيف وعشرون دينارا. صوابه: عشرون دينارا ونيف) قلت: إن تغليط اليازجي المرحوم من غريب الغلط لأنه أنكر تقدم النيف للعقد مع أن الفصحاء الكبار قدموه. ومن ذلك قول (الحسن بن رجاء) في الكامل (ج 1 ص 216) (ونحن إذ ذاك نجري</p>
            <p change="#d2e73">على نيف وسبعين) وقول أبي العباس المبرد فيه ج 2 ص 54 (قد ولدت في العرب نيف وعشرين حيا) وهذا نص صريح على خطأ اليازجي. فالقائل (نيف وعشرون دينارا) مصيب كل الإصابة ومستعمل للفصيح من الكلام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وقال الجامع في ص2، 1 (غلط: لا يفنيه كر الأيام. صوابه: كرور الأيام) ثم عرض السبب وهو أن معنى الكر والكرور والتكرار لا تقتضيه الحال لأنه من (كر) بمعنى عطف وحمل وهجم وأن الموافق لمقتضى الحال (الكرور) بمعنى الرجوع) قلت: وليس الرجل مستندا إلى دعوى رصينة لأن هجوم الأيام أشد إفناءا من رجوعها فهو يحتمل الشدة والتكرار معا. ففي قولهم إذن معنى كبير. قلت ذلك فضلاً عن أن تعبيرهم من تعابير السلف الفصيح. فقد قال أبو الأسود الدؤلي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أفنى الشباب الذي أفنيت جدته </seg>
                  <seg> (كر الجديدين) من آت ومنطلق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فلقد رأيت قوله (كر الجديدين) أي الليل والنهار فما وجه التخطئة وللقائل أسوة حسنة في أول جامع للنحو وهو من أشهر الفصحاء؟ وقال الصلتان العبدي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أشاب الصغير وأفنى الكبير </seg>
                  <seg> مرور الليالي و (كر العشي)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وقال في كلامه على مهما (وتاتي ظرفا بمعنى (كل مرة) نحو: مهما يزرني زيد أكرمه. أي كل مرة يزورني) قلت أن المشهور عن (مهما) كونها لغير العاقل وتستعمل في الاشتراط. وإن كلامه فيه ارتباك عبارة فقد قال (أي كل مرة يزورني) والصواب (كل مرة يزورني فيها) أو (كلما زارني) فهو استعمل (كل مرة) بدلا من (كلما) وشتان ما هذان التعبيران وما أضعف (كل مرة) أمام (كلما)!!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وذكر في ص 101 قول اليازجي (ويقولون: رأيته أكثر من مرة وجاءني أكثر من واحد. ومقتضاه: إثبات الكثرة للمرة وللواحد لأن المفضل
<pb n="n7-p328" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3994.xhtml"/>


عليه في معنى من المعاني لا بد أن يشارك المفضل في ذلك المعنى فقولك: بكر أشرف من خالد يتضمن إثبات الشرف لخالد مع زيادة بكر عليه فيه) اهـ. قلت أن اليازجي قد ألتبس عليه استعمال (أفعل التفضيل) فعده ذلك العد. ألا ترى أن الجملتين اللتين عدهما خطأ فيهما اسما تفضيل قد تقدمهما فعلان مختلفا الاستعمال. فالأول ذكر معه فاعله فصار أسم التفضيل (مفعولا مطلقا) وهي في الأصل صفة للمفعول المطلق) المحذوف. والتقدير (رأيته رؤية أكثر من مرة)</p>
            <p change="#d2e73">فليس في الكرم إثبات الكثرة للمرة. أي كما ادعى اليازجي وإنما الكثرة للرؤية. فالمصدر مفضل والمرة مفضل عليه ولا خطأ في الكلام لأن الرؤية التي هي أكثر من مرة تشمل المرتين وأكثر منهما. وكذلك قولهم (جاءني أكثر من واحد) لأن الذي هو أكثر من واحد (اثنان فأكثر منهما) وتقديره (جاءني بشر أكثر من واحد) أما ضرب اليازجي (بكر أشرف من خالد) مثلا للاستدلال فمرغوب عنه لأن ما قبل أسم التفضيل في المثل (أسم هو بكر) وقد ارتبط اسم التفضيل بالدلالة على التفضيل صريحا. فلو كان قد قال (جاءني أشرف من خالد لأصاب حقا. وتقدير قوله (جاءني إنسان أشرف من خالد). ولكن حذف الموصوف فنابت الصفة منابه فليس من خطأ ثم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وقال في ص 123 ناقلا عن اليازجي (أما هاته فلم ترد في شيء من كتب المتقدمين وما هي بالفصحى ولا الفصيحة) قلت ذلك جزم يدل على أن اليازجي قد قتل كل كتب اللغة بحثا وتفتيشا فلم يجدها ولكن الحقيقة غير ذلك فقد وردت في كتب المتقدمين بنص صريح. قال أبو العباس المبرد (ذي: معناه ذه. يقال: ذا عبد الله وذي أمة الله وذه أمة الله و (ته) أمة الله ثم قال: وتقول (هاته هند وهاتي هند) وذلك في الجزء الثالث من الكامل. الكلام في ص 59 و60 وفي مختار الصحاح (تا اسم يشار إلى المؤنث مثل ذا الذكر و (ته) مثل (ذه) فاليازجي مخطئ في ما ذهب إليه لا محالة لن المبرد ذكر (ته) وأدخل عليها (ها) التنبيه والمختار ذكرها من غير (ها).</p>
            <p change="#d2e73">(لها بقية)</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p329" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3995.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">أألمذمر أم السماوة؟</p>
            <p change="#d2e73">قرأنا في مجلة المعهد الطبي العربي (194: 6) مقالة هذا نصها:</p>
            <p change="#d2e73">موازنة بين كلمتين (مذمر) و (سماوة)</p>
            <p change="#d2e73">جاءتنا المقالة الآتية من حضرة اللغوي الكبير الشيخ عبد القادر المغربي عضو المجمع العلمي تعليقا على كلمة مذمر فنشرناها شاكرين له غيرته على اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">حضرة الفاضل رئيس إنشاء الطب العربي.</p>
            <p change="#d2e73">قلتم في الجزء الأول الصادر في هذه السنة من مجلتكم تعليقا على كلمة (مذمر) أن العلامة الأب أنستاس الكرملي هو الذي وضع هذه الكلمة لتقوم مقام كلمة الأفرنسية التي يراد بها الصورة النصفية وأن (المغربي) وضع كلمة (سماوة) للدلالة على ذلك المعنى.</p>
            <p change="#d2e73">وكنتم قبل هذا التعليق سألتموني لماذا لم ارتض كلمة (مذمر) وعدلت عنها إلى (سماوة) مع أن مذمر تفيد معنى كل الإفادة هكذا قلتم وهاأنا أملي رأيي عليكم.</p>
            <p change="#d2e73">أول من أشار بوضع كلمة (سماوة) للصورة النصفية هو الشيخ مكي الخضر التونسي. وقد نشر ذلك في مجلة (الزهراء). فلما أطلع على قوله الأب أنستاس ذكر في مجلة (<title level="j">لغة العرب</title>) ما قاله الشيخ مكي ثم عقبه بأن كلمة سماوة غير موافقة للكلمة الافرنسية وأن كلمة (مذمر) أصلح منها للاستعمال.</p>
            <p change="#d2e73">ولما قرأت قولهما راجعت كلمة (مذمر) وتأملت في معناها وطرائق
<pb n="n7-p330" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3996.xhtml"/>


استعمالها فلم أجدها تفضل على كلمة (سماوة) لا من جهة دقة المعنى ومطابقته للمراد من كلمة ولا من جهة رشاقة اللفظ وعذوبته. ولذا عولت على اختيار كلمة (السماوة) فذكرتها في جملة (الكلمات الجديدة) التي أشير على الكتاب والمحررين باستعمالها في كتاباتهم وأنشر هذه (الكلمات الجديدة) في جريدة (ألف باء). وقد قلت عند الكلام على (سماوة) ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(أستحسن بعض الفضلاء أن نستعمل كلمة (سمامة) للصورة الكاملة: ففي كتب اللغة أن</p>
            <p change="#d2e73">(السمامة) تطلق على شخص الرجل بتمامه إذ يقال (فلان بهي السمامة. ظاهر الوسامة) كما نقول بهي الطلعة. ولا نريد إلا شخصه كله أما الصورة النصفية فنستعمل لها كلمة (سماوة) بالواو: ففي كتاب الأماني لأبي علي القالي (جزء 1 ص 25) أنه يقال لا على شخص الإنسان (السماوة). وفي القاموس وشرحه: (سماوة كل شيء شخصه العالي اهـ).</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما قلته استنادا إلى نصوص علماء اللغة. وعباراتهم واضحة جلية تشف عن المعنى الذي نريده لكلمة كما يشف البلور الصافي عما أشتمل عليه. أما عبارات علماء اللغة في تفسير كلمة (المذمر) فلا تشف عن المعنى الذي نريده لكلمة إلاّ بتكلف: ففي القاموس وشرحه أن المذمر كمعظم القفا. وقيل المذمر أسم لعظمين في أصل القفا. وهذان العظمان كما يسميان (المذمر) يسميان أيضا (الذفرى وقيل (المذمر هو الكاهل. وقد جمع الأصمعي بين هذه المعاني في تفسير (المذمر) فقال المذمر الكاهل والعنق وما حوله إلى (الذفرى) و (الذفري) كما مر هي العظمان في أصل القفا أو العظم خلف الأذن.</p>
            <p change="#d2e73">وإنما سمي هذا المكان ن القفا (مذمرا) بفتح الميم المشدودة لتعلق فعل (التذمير) به. و (التذمير) أن يدخل الرجل (المذمر) بكسر الميم المشدودة (والمذمر للإبل كالقابلة للناس) - يده في حياء الناقة فيلمس مذمر جنينها الذي في بطنها (أي يلمس قفاه أو العظمين اللذين في قفاه أو العظم الناتئ خلف أذنه أو كاهله) - فيعلم إذ ذاك أن كان جنين الناقة ذكرا أو أنثى.</p>
            <p change="#d2e73">وقال بعضهم في تفسير (التذمير) هو أن (المذمر يلمس المذمر أي لحيي الجنين: فإن كانا غليظين كان الجنين فحلا. وإن كانا رقيقين كان ناقة. وهذا التفسير زادنا في معاني (المذمر) أن يكون بمعنى (اللحي) وهو عظم الفك.
<pb n="n7-p331" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3997.xhtml"/>


فنلخص من هذا جميعه أن (المذمر) في <title level="j">لغة العرب</title> هو عضو من أعضاء الجسم لا يعدو أن يكون (القفا) أو (العظمين في القفا) أو (العظم خلف الأذن) أو (الكاهل) أو (اللحي).</p>
            <p change="#d2e73">هذه هي المعاني التي يتعاورها لفظ (المذمر). وعبارة التاج التي نقلها الأصمعي وهي قوله (المذمر الكاهل والعنق وما حوله إلى الذفرى) وهي التي أستند إليها الأب أنستاس - موجزة فسرها الأصمعي نفسه وأوضحها بأكمل إيضاح.</p>
            <p change="#d2e73">ففي شرح نقائض جرير والفرزدق (جزء 1 ص 352) طبعة أوربا عند قول الفرزدق:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(كيف التعذر بعد ما ذمرتم </seg>
                  <seg> سقبا لمعضلة النتاج نوار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(ذمرتم أي مسستم مذمرة عند نتاجه، وقال الأصمعي) للمذمر مكانان يمسهما المذمر: فأحدهما ما بين الأذنين إذا وجده غليظا تحت يده علم أنه ذكر. وإذا رآه يموج تحت يده علم أنثى. والمكان الآخر: أن يمس طرف اللحي فأن وجده لطيفاً علم أنه أنثى وأن وجده جاسئا (قاسيا صلبا) علم أنه ذكر اهـ)</p>
            <p change="#d2e73">فبعد هذه النقول كلها لا يصح القول بأن (المذمر) له معنى لغوي باعتباره يصح إطلاقه على الصورة النصفية للإنسان. وإنما (المذمر) مكان خاص أو عضو خاص من النصف الأعلى للإنسان بل ربما كان أكثر استعماله في الإبل كما مر صراحة وهو لعمري لا يعدو المكان الواقع بين الكتف والرأس في العنق كما قال الزمخشري في الأساس.</p>
            <p change="#d2e73">فالمذمر إذا مما يحسن أن يهديه صديقنا العلامة الكرملي إلى علماء التشريح عامة. أو علماء البيطرة خاصة.</p>
            <p change="#d2e73">إلاّ أن يكون لدى الأب المحترم علم أو قول لعلماء اللغة في تفسير (المذمر) لم نهتد بعد إليه. والسلام عليك وعليه.</p>
            <p change="#d2e73">المغربي</p>
            <p change="#d2e73">فنجيب حضرة الأستاذ المغربي صديقنا المحبوب عن كلامه النفيس بما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">(يعلم القوم أننا هيأنا معجما من الفرنسية إلى العربية كما أعددنا دواوين لغوية أخرى. وكنا قد وضعنا منذ نحو ثلاثين سنة لفظة (المذمر) لما يسميه الإفرنج وذلك بعد أن وقفنا عل كل ما جاء من الألفاظ التي تقارب
<pb n="n7-p332" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3998.xhtml"/>


المعنى المطلوب له وضع ما يقابله في لغتنا، فلم نجد أحسن منها ولا نرى غيرها في لساننا يؤدي مؤداها. والذي زادنا تمسكا بها ما قرأناه في المخصص (52: 1) (قال) ثابت: السمامة والآل: الشخص. . . وقد يكون الشبح والسمامة والسماوة شخوص غير الآدميين. وأنشد في الشبح. . . وفي السمامة. . . وفي السماوة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سماوته أسمال برد محبر </seg>
                  <seg> وصهوته من أتحمى معصب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يعني (بيتا) تظلل فيه في قائلة في فلاة من الأرض) اهـ. وهذا ما يسمى بالفرنسية كما هو مدون في معجمنا، ومن أسمائه في لغتنا المبينة: السواد، والجماء، والسدف (وجمعها</p>
            <p change="#d2e73">سدوف)، والشدف (وجمعها شدوف)، والزول واللام، إلى غيرها وهي كثيرة، فإذا كانت السماوة هي فما عسى أن تكون ولا جرم أن الصديق المغربي لو علم أن في لغة الفرنسيين لفظة أخرى تقابل كل المقابلة كلمة سماوة لما رضي أن تكون هذه الأخيرة مقابلة للإفرنجية</p>
            <p change="#d2e73">والذي يزيدنا تمسكا بالمذمر ما جاء عن ابن مسعود، فقد قال: انتهيت يوم بدر إلى أبي جهل وهو صريع فوضعت رجلي في مذمرة فقال: يا رويعي الغنم لقد ارتقيت مرتقى صعبا. قال: فاحترزت رأسه. قال الأصمعي: المذمر هو الكاهل والعنق وما حوله إلى الذفرى. انتهى عن التاج وكذلك شرحه ابن الأثير في النهاية. فهل يعقل أن يكون المذمر هنا القفا وحده أو العظمين في أصل القفا أو الذفرى؟ - أم مجموع كل ذلك إلى الكاهل حتى استطاع ابن مسعود أن يضع عليه رجليه الاثنتين؟ - فليصدقنا القارئ. والفرنسيون لا إلاّ إذا كان إلى الكاهل أي ولهذا أخطأ كل من نقل إلى لغتنا هذه اللفظة ب (صورة نصفية) إذ ليست كذلك، ويخطئ من ينقلها إلى قوله (السماوة) لأننا لو سلمنا أنها بمعنى أعلى الشخص أو أعلى الإنسان فهذا يفيدنا نصفه الأعلى وهذا خطأ كالسابق. دع عنك من قال: أن اللغويين جميعهم اتفقوا على أن السماوة والسمامة بمعنى واحد، وكلتاهما لا تفيد الصورة الواضحة المبينة للإنسان بل تفيد الشخص لا غير، والشخص هو كل شيء يرى غير واضح عن بعد، بل يرى كأنه خيال، بل (الخيال) نفسه هو من أسماء
<pb n="n7-p333" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3999.xhtml"/>


السماوة ومرادفاتها وكذلك الظل والطيف وكل ذلك إذا لم يكن واضحا، فأن كان بينا واضحا فلا يسمى بتلك الأسماء. إذن لا يحسن بنا أن نوجه كلام السلف إلى غير معانيه كما لا يليق بنا أن نضع للألفاظ الإفرنجية ألفاظا لا تقابلها كل المقابلة إذا دققنا النظر فيها تدقيق ناقد. أما إذا نظرنا إليها نظرا مجملا بلا روية فهذه أمر آخر ولسنا من الذين يذهبون إلى الأخذ به.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذا القول الواضح الجلي ليتبع الإنسان ما يهوى فهو حر في ما يتبع.</p>
            <p change="#d2e73">مجمل اللغة لابن فارس</p>
            <p change="#d2e73">سألني أحد أدباء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> عن كتاب (مجمل اللغة) المخطوط لأحمد بن فارس المتوفى سنة 395 هـ أتوجد منه نسخ مخطوطة عندكم في (<placeName>النجف</placeName> فأجبته أن في <placeName>النجف</placeName> على ما أعلم من هذا الكتاب ثلاث نسخ (إحداها) كانت في خزانة العلامة السيد محمد اليزدي الطباطبائي</p>
            <p change="#d2e73">المتوفى سنة 1334 هـ وقد بيعت مع جميع الكتب (المطبوعة والمخطوطة) الراجعة إلى السيد المذكور في العام الماضي ولم أعلم من ابتاعها و (ثانيتها) أبتاعها الصديق الشيخ <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:396">
                            <forename xml:lang="ar">كاظم</forename>
                            <surname xml:lang="ar">
                                <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                            </surname>
                        </persName> نزيل لندن حين زيارته <placeName>النجف</placeName> في صفر سنة 1346 هـ سنة 1927 م من (أحد الكتبيين) مع كتابين مخطوطين نفيسين لا يعلم مؤلفاهما (الأول) في (علم الحيوان) وقد انخرم مقدار من أوله وآخره (والثاني) في (علم التفسير).</p>
            <p change="#d2e73">وكانت نسخة (مجمل اللغة) التي ابتاعها الشيخ المذكور قديمة الخط كاملة الأول والآخر عليها خطوط بعض العلماء، و (ثالثها) في خزانة العلامة الشيخ علي كاشف الغطاء وهذه النسخة في غاية الحسن والنفاسة وفي أعلى مراتب جودة الخط والإعراب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه الخزانة أيضا نسخة من (مقاييس اللغة) لأحمد بن فارس المذكور الموجودة لديكم نسخة منه.</p>
            <p change="#d2e73">وحبذا لو تسنى لأحد عشاق الفضل وخدام اللغة العربية أحياء هذين الكتابين (المجمل والمقاييس) اللغويين بعد التصحيح والتنقيح والضبط والتشكيل ليسدي للغة العربية خالد الذكر، ويستحق بذلك جميل الشكر.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName>
<pb n="n7-p334" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4000.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">أصل كلمة بارياء</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: ب. م. م - ذكرتم في <title level="j">لغة العرب</title> 782: 6 أن (البارية أو البورية فارسية لا تحتمل شكا) ثم قرأنا في إحدى مجلات <placeName>بيروت</placeName> مقالة لأحد الأدباء يذهب فيها إلى أن اللفظة أكدية من أو وكتب لتأييد رأيه مقالة في نحو عشر صفحات فما رأيكم؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أضحكتنا هذه المقالة كثيراً لأسباب منها: إن صاحبها أراد أن يفهمنا بأنه واقف على لغات الأقدمين والمحدثين من مسمارية الكتابة وزنديتها وارميتها إلى غيرها - 2 - ذكر وجود الأقدمين في سقي الرافدين ولم يذكر للفرس الأقدمين فيها وجوداً - 3 - ذكر فيها قوله ساخرا من علمائنا ولغويينا بهذه العبارة (أما أهل المعاجم العربية، فلعدم معرفتهم كل هذا (إنها من الأكدية وفروعها) ولوجودهم الكلمة في الفارسية. سقطوا في وهدة الضلال (كذا سامحك الله على هذه الإهانة) بادعائهم أنها فارسية فورطوا في ورطتهم حتى أئمة عصرنا الممحصين، المنتقدين، المغربلين، القائلين القول الفصل!! (كذا بنصه ونقشه على ما به من التبجح والتكبر والتصلف والتعجرف فالمسألة صغيرة تافهة لا تتحمل كل ذلك) (راجع المشرق 89: 27) - 4 - رأينا من كلام الأديب (المهذب) إنه حديث العهد بالوقوف على علم أصول الكلم. لأننا إذا أخذنا الآن لفظة من الفرنسيين أو الإنكليز أو الإيطاليين فلا نقول أننا أخذناها من القوم الذين أخذها منهم هؤلاء الفرنسيون أو الإنكليز أو الإيطاليون بل نقول: أخذناها من الفرنسيين إذا كنا تلقيناها منهم أو من الإنكليز أو الإيطاليين إذا أخذناها من أحد هذين القومين.</p>
            <p change="#d2e73">والدليل على ذلك أننا نعرض على الكاتب مثالا من عدة أمثلة: ما تقول يا هذا
<pb n="n7-p335" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4001.xhtml"/>


في أصل كرتون ومتر وبكلة وبولس التي اقتبسناها من الفرنسيين في المائة الأخيرة من تاريخنا؟ فإن قلت أن الكرتون من الإيطالية والمتر وبوليس من اليونانية والبكلة من اللاتينية. قلنا لك لا يوافقك على هذا التقعر أحد من اللغويين المحدثين من إفرنج وعرب لأننا أخذناها من الفرنسيين ولهذا رويناها رواية الفرنسيين وإلاّ فأن أصول تلك الكلمات الفرنسية هي كما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">الكرتون الكرتون من كرتونه الإيطالية وهي من اليونانية خرطاس. والمتر من مترون اليونانية والبكلة من اللاتينية والبوليس من بوليتييا اليونانية. ولهذا لم يجز القول عندنا أننا أخذناها من هؤلاء القوام بل من السلف في كتب المعربات وحديثة نأخذها كل يوم من فرنجة هذا العصر كتلفون وفونغراف وغرامفون وغيرها بالمئات فأننا لا نأخذها من الروم أو اليونانيين بل من الفرنجة.</p>
            <p change="#d2e73">أما أن البارية هي (بورو) بالأكدية فنحن لا ننكره. وكنا قد رأينا ذلك في شرح الألفاظ الآشورية الفرنسية لصاحبه أنط. سوبين - ص 49 في السطر 6 من العمود الثاني، لكننا لم نقبلها لأن العرب أخذوها عن الفرس الذين طووا أيامهم في سقي الرافدين مئات من السنين من آخر المائة الثالثة قبل المسيح إلى منتصف المائة السابعة بعد المسيح. لأن بلادنا حكمها آشوريون وبابليون وفرس ومكدونيون وسلوقيون وفرثيون ورومانيون والسلف والترك. وبين الفرس والأكديين كان مئات من السنين ولا جرم أنه لم يبق من اللغة الأكدية شيء بعد عهد الساسانيين وانهدام مملكتهم.</p>
            <p change="#d2e73">ثم إن الأكديين أو الشمريين لم يعرفهم السلف في تاريخهم والاسم حديث العهد في اللغات الغربية نفسها فكيف يمكن أن يقال أن العربية من الأكدية. نعم أن أجدادنا الناطقين بالضاد اتصلوا بالفرس والفرس بمن سبقهم من البابليين والآشوريين بيد أن الألفاظ التي اقتبسوها منهم أفرغوها في قوالب لغتهم (فتفرست) ولم
<pb n="n7-p336" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4002.xhtml"/>


تبق أكدية أو شمرية.</p>
            <p change="#d2e73">ثم من قال له أن الأكديين هم الذين وضعوا هذه اللفظة. فقد يحتمل أن جيلا آخر سبق الأكديين في ديار الرافدين وهم الذين نقلوها عن غيرهم أو وضعوها هم بأنفسهم إلى غير ذلك من الاحتمالات. ومهما يكن من أمرها فأنها نقلت إلى (صيغة فارسية) أي إلى بوريا ولم تبق بورو؛ فهي في لغتنا (فارسية الأصل لا تحتمل شكا) مهما حاول الخلاف حضرة الشيخ شارح الخنفشار الذي يعارض بعلمه بيك الميراندولي الذي قيل عنه أنه كان يتقن كل ما يعرف وما وراء ذلك -</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا إذا وضعت معجما عربيا وأردت أن تذكر فيه أصل كلمة برياء يجب عليك أن تقول أنها من الفارسية (بوريا) ولا يجوز أن تتعدى في أصلها إلى ما وراء ذلك فهذا عائد إلى الباحث عن أصلها في الفارسية فتأمل ترعو.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك أدلة أخرى على ما نقول مأخوذة من ألفاظ العراقيين أنفسهم في عصرنا هذا. فأنهم يسمون مستودع البضائع ومحل بيعها بالمغازة وهي تركية بلا أدنى ريب وجميع المعاجم التركية العربية تذكر أنها من الفرنسية أي مأخوذة من (مغازين أو مغازن) إلاّ أن هذه الفرنسية هي من العربية مخازن جمع مخزن فإذا سألك سائل: من أين أتى العراقيين أسم (المغازة) فلا يمكنك أن تقول إلاّ من التركية. وإذا أردت أن تتعمق في ذكر الأصل تقول: والتركية من الفرنسية والفرنسية من العربية.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل هذه الكلمة (همائل وهلال) فأن الأولى هي حمائل والثانية هي الخلال لما ينظف به الأسنان.</p>
            <p change="#d2e73">فهل فهمت الآن يا حضرة (المتبحر المتبقر المتقعر) ولهذا يجدر بك أن لا تتعرض لما لا يعنيك وتهرف بما لا تعرف - ليس هذا بعشك فأدرجي) والسلام على من لا يسوقه الهوى.</p>
            <p change="#d2e73">كذبة نيسان</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - السيد ع. ر ح - ما أصل كذبة نيسان (أبريل)؟
<pb n="n7-p337" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4003.xhtml"/>


ج - كذبة نيسان ويسميها الإفرنج أي سمكة نيسان كذب اعتاده بعض المازحين ليخدعوا به السذج أو البله فإذا خدع قيل له (سمكة نيسان). ولم يتفق العلماء على تعيين أصلها. فمن قائل أنها ابتدأت في أواخر المائة السادسة عشرة للمسيح في حين انقطاع رأس السنة من أن تكون في أول نيسان لأنها كانت تبتدئ في هذا الشهر في الأزمن السابقة فاتفق أن ملك فرنسة وكان يومئذ شارل التاسع يقيم في قصر روسليون في دوفينة من أعمال فرنسية في سنة 1564 وأصدر مرسوما يقول فيه أنه ينقل رأس السنة الميلادية إلى شهر يناير (ك2) بدلا من أول نيسان (أبريل) ولما وقع هذا التغيير لم تعط هدايا العيد إلاّ في اليوم الأول من رأس السنة المحولة ولم يبق في أول نيسان إلا تبادل التهانئ تهانئ المزاح - للذين بقوا محافظين على رأس السنة القديم واستصعبوا بدءها في أول يناير (ك2) -، بل زادوا الطين بلة أنهم أخذوا يشيرون إلى عقليتهم التي لم تنطو على التغيير الجديد بأن يهدوا إليهم هدايا فارغة أو بأن يرسلوا إليهم رسلا كذبة. ولما كان هذا المزاج يقع في شهر نيسان (أبريل) وفي هذا الشهر تنتقل الشمس من برج السمك سمى الإفرنج هذه الكذبة بسمكة نيسان (أبريل).</p>
            <p change="#d2e73">والإنكليز يسمون كذبة نيسان يوم أحمق نيسان وعادة إرسال أناس لقضاء أمور تافهة أو لحمل هدايا فارغة معروفة في ربوع أوربة كلها وقد امتدت إلى أميركة وأسترالية وغلى جميع الديار التي دخلها الإفرنج وتكاد تكون في أصقاع الشرق كله، ولا سيما البلاد التي يكثر فيها الغربيون.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الآراء في أصل هذه العادة المكروهة أن الإفرنج أخذوها من عيد هومي في الهند وفي ذلك اليوم يباح الكذب المحتفلون وقيل هي ذكرى لإرسال هيرودس المسيح إلى بلاطس وهذا إلى قيافا. وهناك غير هذه الآراء وكلها لا تقوم قيام الرأي الأول الذي أثبتناه في رأس الجواب. وقد ألقي هذا السؤال على جرائد ومجلات عربية مختلفة في سورية وديار <placeName>مصر</placeName> وكلها أجابت أجوبة ناقلة إياها من كتب الإفرنج إذ العادة إفرنجية: أما سلفنا فأنهم كانوا يجهلونها. والرأي الذي أوردناه لم تذكره صحيفة من صحفنا المذكورة.
<pb n="n7-p338" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4004.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">موادنا النقدية</p>
            <p change="#d2e73">سألنا بعض القراء عن تتمة مقال الأستاذ العلامة أحمد أفندي الشايب عن (الأخطل) فنجيبهم بأننا لم نتلقه بعد بسبب انهماك صديقنا الأستاذ في واجبات التدريس، ومتى سمح له وقته ووافانا به أحللناه منزلة الاعتبار الواجبة لعلمه وأدبه.</p>
            <p change="#d2e73">وسألنا غيرهم عن إتمام نقدنا لديوان العقاد ولديوان الحوماني وللبستان (معجم البستاني الحديث) باعتبار أن مثل هذا النقد الأدبي جامع لفوائد شتى حقيقة بالعناية والدرس. فجوابنا أنه لم يعقنا عن ذلك سوى كثرة المواد الأخرى كثرة غالبة، ولا مانع عندنا غير هذا العذر الاضطراري. وربما كان في ما نشرناه نماذج كافية تغني عن بقية النقد. ولا غرض لنا على أي حال سوى خدمة اللغة وآدابها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">41 - </hi>محمد والمرأة</p>
            <p change="#d2e73">ابن خلدون في المدرسة العادلية - محاكمة وزيرين في أمرين خطيرين</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتيب بقطع الثمن الصغير قوامه (83) صفحة مطبوعة بالحرف الأوسط بمطابع (قوزما) وقد ضمنه مؤلفه (الشيخ عبد القادر المغربي الأستاذ) ثلاث محاضرات له وجعله هدية الكشاف الثانية لعام 1928م وعناوين هذه المقالات هي عناوين هذا النقد بعينه. ففي الأولى تكلم على بعض الأحاديث النبوية الشريفة في سعادة المرأة وعلى الحجاب وتعدد الأزواج والطلاق وعلى يد المرأة المسلمة العاملة في نهضة المسلمين وفي الثانية تكلم على محاكمات الدولة العباسية وأن القضاء في أواسط زمنها أمسى قضاءا على الحق وإجهازا على العدل المثخن بالجروح وفي الثالثة تكلم على صفات ابن خلدون ومراوضته أعداءه
<pb n="n7-p339" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4005.xhtml"/>


وفضله على طلاب العلم، فهذا الكتيب جدير بالمطالعة، خليق بالتصفح حري بالمدح ولنا فيه لحظات:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قال الشيخ في ص 24 منه حول الأفشين ابن أبي الساج (تارة يكون عاملا من قبل خمارويه. . . وطورا من قبل الموفق الخليفة العباسي) وهذا وهم منه لأن (الموفق) لم يكن</p>
            <p change="#d2e73">خليفة وإنما كان أخا المعتمد الخليفة العباسي (256 - 289) هـ غير أنه كان الآمر الناهي في الخلافة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وقال في ص 54 حول ابن خلدون (وهبط <placeName>مصر</placeName> سنة (874) للهجرة) والصواب (784) لأنه لم يحي بعد موته (66) سنة ولأنه توفي سنة (808) للهجرة أي سنة وفاة (تيمور) الأعرج مجادل ابن خلدون في هذه المحاضرة والبطل الثاني فيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وقال في 62 (وكان الأجدر أن يمدح ابن خلدون لا أن يذم وذلك لاختراعه طريقة (ترجمة النفس) بشكل مفكرات أو مذكرات) وليس الأمر على ما قال الشيخ فأن (الرئيس ابن سينا) 370 - 428 هـ) أملى ترجمة نفسه بهذه الطريقة والفرق بين زمنيهما أربعة قرون فكيف يكون ابن خلدون (المخترع لهذه الطريقة)؟!!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>كثرة الأغلاط المطبعية نقصت من محاسن الكتيب ففي ص 4 (جمعية التهذيب) وفي ص 8 (وكل امرأة أم إن لم يكن بالفعل فبالقوة) ولعل الأصل (فبالقول) وفي ص 10 (لمغيت) وفي ص 13 (نفيسة المرأة وغرائزها) وفي ص 17 (ملكات الحجبان) والأصل (لمغيث، نفسية، الحجاب) وفي ص 35 (أخبرني بها القاضي) والأصل (أيها) وفي ص 17 أيضا (نصف أرت أخيها)
<pb n="n7-p340" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4006.xhtml"/>


والأصل (أرث) وفي ص 3 (أحاديث) أي أحاديث.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الكتاب (مشحون غلطا لغويا ففي ص 3 (حقا أن مراعاة التناسب. . . هو موضع صعوبة) وفي ص 21 (فإباحة الزوجة الثالثة في شرع محمد إذن إنما هو سد لحاجة الطبيعة) والصواب (هي موضع) و (هي سد) لرجوعهما إلى المراعاة والإباحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وقال في ص 4 - 5 (كانوا يرون في المرأة سببا لمذلتهم ولحوق العار بهم فتشاءموا بها إلى حد أن وأدوها) وكأني بالشيخ قد أغضى عينه عن قوله تعالى (ولا تقتلوا أولادكم خشية إملاق) وقوله (ولا يقتلن أولادهن) فأي تشاؤم وعار سوى حاجتهم وكيف أشترى (صعصعة بن ناجية (280) بنتا الكامل ج 2 ص 73)؟ إن كان قتلهن خوف العار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>في ص 5 (بل والتبشير) وفي ص 6 (بل وعلى قلبها) والصواب حذف الواو المفسدة للتركيب، وفي ص 8 (بل وتلميذه) وفي ص 17 (والجواب عليه) والصواب (عنه) وفي ص 18 (مهما تحرينا. . . لا بد أن يقع) وفي ص 62 (ومهما توفرت. . . لا بد أن) والصواب (فلا بد) لربط جواب الشرط وفي ص 71 (التثبت من الأمر) والصواب (في</p>
            <p change="#d2e73">الأمر) وفي ص 20 (التي يبيح لها محمد) والصواب (يبيحها محمد) وفي ص 82 (فهو وإن كان قد رأى. . لكنه رأى) والصواب (رأى) أو (فأنه رأى) على توهم الشرط أفلم يلتفت الشيخ إلى ما نقله عن القاضي البهلول في ص 27 (إن هذا الجندي وإن كان قد جهل فأنه قد غمني) وفي ص 27 (دون العشرة مقارع) والصواب (دون العشر المقارع) أو (العشر مقارع وفي ص 30 (في آن واحد) وكذلك في ص 41 وقد أنكر الأب أنستاس ماري الكرملي (آنا) فالصواب (أوان) وفي ص 31 (ضجة عظمى. . . ثورة شؤمى) والصواب (الضجة العظمى والثورة الشؤمى) وإن كان لقومه هذا وجه ضعيف هو غير التفضيل هنا إلاّ أن الفصحاء لا يجوزون مثل هذا التعبير.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 39 (العاشر من ربيع الثاني) والصواب (من شهر ربيع. .) راجع (ربع) من المصباح المنير وفي ص 45 (تأمل فيها) والصواب (تأملها)
<pb n="n7-p341" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4007.xhtml"/>


وفي ص 39 (زحف على <placeName>بلاد الشام</placeName>) والصواب (زحف إلى. . . وفي الكتيب ما فوق الثلاثين غلطة ما عدا ما ذكرنا وقد أعرضنا عن ذكرها خشية الإطالة.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName>الكاظمية</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">42 - </hi>الشفق الباكي</p>
            <p change="#d2e73">نظيم من شؤون وعواطف، بقلم، لدكتور أحمد زكي أبي شادي</p>
            <p change="#d2e73">عني بنشره، حسن صالح الجداوي، طبع بالمطبعة السلفية ب<placeName>مصر</placeName> سنة (1345 هـ - 1926 م) وقوامه 1314 صفحة، بقطع الثمن الغير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الشعر الخاص بصاحب الديوان نيف وستون وسبعمائة وثمانية آلاف من الأبيات - على ما ذكر ناشره - وقد تضمنتها ثمان وسبعون وأربعمائة قصيدة ومقطوعة.</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور أبو شادي حامل علم التجديد والتطوير في <placeName>مصر</placeName> الناهضة وقائدة الأقطار العربية ومبدع أسلوب (النظم الحر أي الشعر المرسل) وأنك لتبصرن على حياته الفلسفية والخيالية والحقيقية في ما اضطرمت عليه دفتا هذا الديوان من الشهر السامي الكامل اللذيذ الطعم الوثير الشريعة المطفئ أوام العربية، ففيه (الحقائق النيرة والخيال البديع والغزل الشريف</p>
            <p change="#d2e73">والتشبيه الجميل والصراحة الناضجة والفلسفة العليا والوصف المعجب والقصص الحق والتنبؤ الصادق والمناظرة العادلة والرثاء الخالد والحكم الرصيفة والتاريخ الوعظي والمداعبة الجليلة والملاعبة الحنون والأبعاد المهلع والتصوف النزيه والإيمان بوجوب خدمة الوطن) وغير ذلك من شؤون ذات شجون (ومن يلم بهذا الديوان القيم الثمين يجد عذوبة اللفظ وسوغ التعبير والكلم المستأنس الأنيس والإبداع المستحق للاستبداع، فهو ينبوع أدب عال مزيج من العربي والغربي لا يستغني عنه الشاعر في خلوته ولا الأديب في مطالعته ولا العطار في دكانه ولا الفلاح في مزرعته. وكيف يستغني عن غذاء الروح ورقوه الجروح وموقظ النفوس؟
<pb n="n7-p342" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4008.xhtml"/>


أجل أن الدكتور أبا شادي آس للجسوم كما أن شعره آس للنفوس أضيف إلى ذلك دماثة أخلاقه الشهيرة ورقة طباعه الكريمة، وحنان نفسه وإيلاعه بحب الحق، وبساطة يديه، ولباقته الوافرة، وأن امرأ هذا صفاته لقمن بالتعظيم والقدر والاعتداد وأن شعره لخليق بالتبجيل والإجلال والاستعظام لأنه فيض نفس عالية طاهرة ماهرة، وشآبيب قلب طافح بالحق والسلامة والرأفة رأيت لمحا باصرا أن ناسا في <placeName>مصر</placeName> نعوا على الدكتور المبدع (طريقته المرسلة المبدعة) بأنها تشذ عن القوافي وتزور عن الوزن وهم ينسون أو يتناسون أن الشعر الحي هو ما كان ملاكه (المعنى الواضح والتعبير السجيح والإرب السامي) فليس الوزن والقافية إلا جلبابين من جلابيب الشعر يلبسهما إياه من أحب ويعريه منهما من لم يحب، أو لم يروا إلى (عبد الرحمن بن حسان بن ثابت) حينما لسعه زنبور وهو صبي فجاء أباه يبكي فقال له حسان: مالك؟ فقال: لسعني طائر كأنه ملتف في بردي حبرة) فقال حسان (قلت والله الشعر) فهذا شاعر الإسلام المخضرم قد أيد أن الشعر شعر من حيث المعنى لا الوزن، ومن حيث الإبداع لا القافية، بل ألم ينظروا إلى (ابنة لبيد بن ربيعة الصبية) لما مدحت الوليد بن عقبة بالأدبيات التي آخرها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعد إن الكريم له معاد </seg>
                  <seg> وظني بابن أروى أن يعودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقد قال لها لبيد أبوها (أحسنت يا بنيتي لولا أنك سألت) فقالت له (إن الملوك لا يستحى من مسألتهم) فقال لها (يا بنيتي وأنت في هذا أشعر) فهذه الصبية النابغة لم تأت بوزن في قولها الأخير ولا قافية وإنما أرسلته حكمة وجوابا رصيفا فعدها أبوها في النثر أشعر منها</p>
            <p change="#d2e73">في الشعر المتعارف. فالأديب يدرك من هاتين القصتين مراد العرب بالشعر وهم في ذلك الزمن أي غرة القرن الأول للهجرة ويعلم أن هذا دليل لا يسيخ ولا يتداعى.</p>
            <p change="#d2e73">في الفرنسية استعارة (أصلية مجردة) تستعمل للكتاب المفيد فائدة عظيمة ونصها الإنكليزي</p>
            <p change="#d2e73">(أي عرق الفائدة المثرية ينبض) ولعمري أن عرق الفائدة الفنية لينبضن
<pb n="n7-p343" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4009.xhtml"/>


كثيرا حينما يقرأ الإنسان في هذا السفر الفريد الفوائد الكثير الفرائد لأن صاحبه (عفيف النفس) بإجماع أدباء <placeName>مصر</placeName> على ذلك والعفة خير ما يزين به الإنسان في الحياة وخير زاد لمن يؤمن بما بعد الممات ولا يزال الغربيون ينقلون معجبين عن العرب:</p>
            <p change="#d2e73">أي (إن العفة شجرة جذورها القناعة وثمرها السلامة) وهذا الدكتور الفاضل يعد السعادة (طهارة القلب وصفاءه) على غرار قول الغربيين وهو مشهور بإحسانه إلى المسيئين إليه وتجاوزه عن المخذلين عنه وحبه للناس وحسن ظنه بهم وما أحسن ما نقله الفرنجة عنا:</p>
            <p change="#d2e73">أي (دعنا نكن كالأشجار تنتج ثمرها للذين يرمونها بالحجارة) وهو دؤوب على التصريح بالحقيقة خصوصا (وجوب العطف على الإنسانية المعذبة وبيانا عن الخلافة الإسلامية وتمجيد عظماء التاريخ) والصراحة من صفات الكمال الإنساني وقد أعجب الغربيون بقولنا فيها وترجموه فقالوا</p>
            <p change="#d2e73">أي (لا تكتم الحقيقة إذا تبينتها ولا تلبسها ثوب الزور) والدكتور أيضا مشهور بانتباذه عن التعصب المردي يمدح (الطيب) لأنه طيب غير ملتفت إلى كونه من (خبيث أو طيب لأن الأصل غير الفرع، ألا ترى أنك إذا ركبت (برعوما) لشجرة مثمرة على غصن شجرة عقيمة أتى أكله وافرا لذيذا وأصله عقيم لئيم؟ يقول الغربيون</p>
            <p change="#d2e73">وينسبون هذه الحكمة إلى العرب ومضمونها (عاشر الذين يشعرون بفرق بينك وبينهم أيا كان دينك، فإذا اختلطت بهم مختارا ولم تغضب حين سماعك إياهم فقد بلغت السلام وكنت أستاذا في التأديب والتهذيب) وأنها لحكمة
<pb n="n7-p344" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4010.xhtml"/>


سامية قل من احتذاها في حياته فنحن أحرياء أن نتبع ما عزي إلينا من هذا الأدب الحي.</p>
            <p change="#d2e73">وإن الدكتور أبا شادي شاعر فحل وكمي مدجج بالسلاح في ميدان الشعر فلا بدعة في أن استنتل من صفة يصاول ويتحمس ويقبل ويدبر فالاسنتال المحكم من صف الشعراء فن برأسه ودال على الإبداع وزيادة الإتقان، وبأي حق يعاب من قطف ثماره اليانعة بيديه وكيف يجبر على اتخاذ سلم أو غيره والقطوف دانية؟</p>
            <p change="#d2e73">أما حبه لمصره العزيزة فلا يؤثر فيه المدح ولا الذم لكونه قد أستحوذ عليه منذ طفولته فصار كالغرائز أي الانطباعات النفسية التي توجد بوجود صاحبها في الدنيا وأنك لتجدنه يقول في قصيدة (حامد القار ص 258):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن العروبة والكنانة ملتي </seg>
                  <seg> دين يوحده الوفي العابد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلوطني روحي وكل جوارحي </seg>
                  <seg> ولكم حنيني والشعور الماجد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يكفي لنا النسب العتيد مجمعا </seg>
                  <seg> فجميعنا صيد رماه الصائد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فلا تنشب أن تجل هذا الشعور المبارك النير والاعتراف بحق العروبة وكل من ينتسب إليها وهم الآن فرائس بين الشدوق وأنظر إليه في قصيدة (بعد الفراق ص 678) يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نزحت عيوفا عن بلاد أحبها </seg>
                  <seg> تساق بها الأحرار للخسف والضيم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقمت بها عمرا على الوجد صابرا </seg>
                  <seg> وخلفتها بين التلفت وألام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذكرت بها بدرا ضللنا لبعده </seg>
                  <seg> فأرسلت توديع الفؤاد على أليم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولقد صدق القول المأثور (لأن يمتلئ جوف أحدكم قيحا حتى يريه خير من أن يمتلئ شعرا) فأنت ترى نفس شاعرنا الفحل مضطربة حيرى تغذت بالحب وشربت الإخلاص، وتحلت بالوفاء والهمة فلم تتمكن بيئتها من تحملها.</p>
            <p change="#d2e73">ثم الحظه في ص 914 وهو يقول (أيها المصريون اعرفوا واجبكم) فينشد (اعرفوه، اعرفوه يا رجال: اعرفوه).</p>
            <closer change="#d2e73">له بقية</closer>
<byline change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></byline><p>
<pb n="n7-p345" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4011.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">43 - </hi>معجم إنجليزي عربي</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الدكتور محمد شرف</p>
            <p change="#d2e73">وهو معجم في العلوم الطبية والطبيعية (مبني على المعارف الحديثة)</p>
            <p change="#d2e73">للاصطلاحات والمفردات المستعملة في الطب، التشريح، علم وظائف الأعضاء، الجراحة، القبالة، المادة الطبية، أمراض النساء، الأطفال، العيون، الأعصاب، الجلد، الطب الشرعي، علوم النبات، الحيوان، الكيمياء، الطبيعيات، الكهربائية، علم حفظ الصحة، الصيدلة الخ. وصاحب هذا التأليف من أشهر الأطباء علما الدكتور محمد شرف بك، عضو كلية الجراحين الملكية بإنجلترا ومجاز الطب من كلية الأطباء الملكية بلندن وجراح بمستشفى الملك وهذه هي الطبعة الثانية بعد التنقيح والإضافة. حقوق إعادة الطبع والنشر محفوظة للمؤلف. طبع بالمطبعة الأميرية بالقاهرة سنة 1928 في 971 صفحة بقطع الربع. وفيه 12 ص للتصويبات و42 للمقدمة وقيمته 150 قرشا مصريا.</p>
            <p change="#d2e73">كل ما ذكرناه إلى هنا نقلناه عن هذا المعجم النفيس الذي يحقر بجانبه كل معجم من جنسه.</p>
            <p change="#d2e73">والمقدمة وحدها تقع في كتاب قائم بنفسه ذي منافع جليلة لكل من يزاول النقل عن اللغات الأجنبية، أو يعالج تعريب الألفاظ، فأن مصنفة وقف على أسرار الوضع والترجمة والتعريب وأجاد في ما أفاد. ونكاد نوافقه في كل ما أثبته في مقدمته هذه النفيسة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي صدر هذه المقدمة الجليلة يذكر المؤلف ما عاناه من التعب في تحقيق ما وضعه. وهذا بعض ما ورد في ص 7 و8:</p>
            <p change="#d2e73">انتهيت في ختام سنة 1914 إلى اقتباس طريقة شنون من الطرق الحديثة لتنظيم القيد والمراجعة وتوفير الزمن والجهد، وأخذت في تقييد كل لفظ أو مفرد عربي على تذكرة خاصة وإمامه ما يقابله بالإنجليزية أو اللاتينية أو الفرنسية. وكنت كلما طالعت كتابا أو ديوانا أو معجما من معاجم العربية المختلفة المؤلفة قديما أو حديثا استخرجت منه المفردات والألفاظ معاجم العربية المختلفة المؤلفة قديما أو حديثا استخرجت منه المفردات والألفاظ المطلوبة، مثبتا أمام كل لفظ مرجعه وأسانيده ومواضع نقله ومواطن أخذه بالأرقام والاختزالات احتياطا للدقة العلمية واستظهارا على كل معترض.</p>
            <p change="#d2e73">ولما استنفدت قراءة دواوين اللغة والشعر والمعاجم والموسوعات العربية.
<pb n="n7-p346" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4012.xhtml"/>


وأخذت بغيتي وما عرب أو ألف في علوم الطب والطبيعيات قديما وحديثا ولم يبق بين كتب الأدب</p>
            <p change="#d2e73">والشعر والعلوم مما تتناوله الأيدي، أو كان مكنوزا في الخزائن العمومية إلا وأجلت فيه نظري؛ تجمع لدي زهاء 45000 تذكرة، بدأت في ترتيبها على حروف المعجم الأجنبية واضعا كل حرف في صندوق خاص مرقوم به. وأخذت في الاستمرار على هويتي وملهاتي، أقضي بها جميع أوقات العطلة والفراغ، وأعمل على إحسانها في صمت واحتشام، واستعنت بكاتبين للنسخ على الآلة الكاتبة ومراعاة الترتيب الهجائي.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا علمت ما بذلته من الجهد وكيف كنت مكبا على عمل لا أفارقه، ناسيا في خدمته الشهوات حريصا على ادخار كل ما يعاونني وتدوينه أولا بأول ثم مبلغ جهدي في ضبط الألفاظ والمفردات، والنظر في كل كلمة من كلمة حتى إذا رأيت مفردا أو معنى ناقصا أو مفقودا ظللت أبحث عنه حتى أجده والتمسه من مظانه. . .)</p>
            <p change="#d2e73">له بقية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">44 - </hi>برنامج سيدة النجاة الخيرية السريانية المؤسسة في</p>
            <p change="#d2e73">بغداد سنة 1913م</p>
            <p change="#d2e73">بلغ دخل هذه الجمعية الخيرية ونفقاتها من شهر أيلول سنة 1926 إلى نهاية كانون الثاني 1929 9632 ربية ونصفا. ووجدنا في آخر صفحة كلمة (جمعيكون) فلم نفهم في أي فرع من فروع اللغة الهندية هي هذه الكلمة ولعلها بمعنى (المجموع).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">45 - </hi>الطلائع</p>
            <p change="#d2e73">صور وأحاديث موجزة عراقية وغيرها لمحمود أحمد، طبعت بمطبعة الآداب ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1929 في 128 ص بقطع الثمن الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">محمود أحمد من كتابنا العراقيين المعروفين برشاقة الأسلوب العصري، وهو إذا وصف لك واقعة صورها لك تصويرا بديعا. وهذه (الطلائع) شاهدة على ذلك. وقد جعل ثمنها ربية واحدة وخصص نصف ربحها بجمعية حماية الأطفال. ونتوقع أن يبرز لنا بقية ما وعدنا به من قصصه.
<pb n="n7-p347" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4013.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ابن سعود وجيرانه</p>
            <p change="#d2e73">نشرت (أم القرى) الجريدة الرسمية للدولة السعودية في افتتاحية لها أن بين نجد والعراق ما يشم منه رائحة التحامل ونفت نفيا باتا قول القائلين أن نجدا وملكها يمالتان الأجنبي على العراق بشن الغارات على ديار سقي الرافدين في مطاوي اشتداد الأزمة بين بريطانية العظمى وربوع الفراتين لغاية أن تغصب الدولة الأجنبية دولة العراق حتى تنقاد هذه لتلك. وزادت على ما تقدم أنها قالت أن نجدا لم تكن يوما من الأيام إلا الحافظة لعهد العروبة وأنها لن تكون آلة مسخرة بيد الأجنبي مهما اختلفت أسماؤه وألقابه ولا سيما غايته القضاء على أنفاس العرب الحرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>حكومة نجد وحادثة المستر كرين</p>
            <p change="#d2e73">أنفذت حكومة نجد إلى المستر كرين كتابا أظهرت فيه أسفها على الحادث الذي وقع له على طريق الكويت (راجع <title level="j">لغة العرب</title> 7: 269) فقتل فيه رفيقه المستر هنري بلكرت ونفت أن يكون القاتل من أبناء رعيتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>نبذة تاريخية في الحركة الانفصالية في <placeName>البصرة</placeName></p>
            <p change="#d2e73">لما رجع السر برسي كوكس المعتمد السامي البريطاني السابق في العراق من مؤتمر <placeName>القاهرة</placeName> إلى مقامه في سنة 1921 وكان قد حضر المؤتمر المستر جرجل (تشرشل) وممثلان للعراق جعفر باشا العسكري والسر ساسون حسقيل أخبر المعتمد جماعة من البصريين بأن الحكومة البريطانية تنوي تأسيس مملكة عراقية على رأسها جلالة الملك فيصل الأول، فلم ترق هذه الفكرة بعض البصريين محبي الانفصال ممن يهمهم جمع المال وحب النعيم والتلذذ بالراحة وتفضيلها على القومية الصادقة فذهب اثنان منهم إلى السر برسي وأشعراه بأنهما وجماعة من البصريين يخالفون هذه الفكرة ويودون أن تنفصل البصرة عن جسم العراق فتبقى في ظل الصولجان البريطاني متمتعة بنفسها ووحدتها دون أن تتصل بغيرها، فلم يستقبح المعتمد السامي هذه الخطة، لكن البصريين الصميم
<pb n="n7-p348" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4014.xhtml"/>


أثاروا</p>
            <p change="#d2e73">العواصف في وجوه المخالفين فعميت أبصارهم وولت الأدبار أحلامهم السيئة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>قطعة ثوب من عهد الفاطميين</p>
            <p change="#d2e73">اقتنت دار التحف في الحاضرة في ك2 (يناير) كسفة قصبي (والقصبي ثوب من كتان ابيض مقصب كان يعمل في ديار <placeName>مصر</placeName>) وفيه ثلاثة خطوط منسوجة بالحرير الأحمر والأزرق وفي أعلاها نقوش مصورة فيها طيور موشاة متقنة الصنع يقابل فيها الطائران الطائرين وفي أعلى هذه الطيور وأسفلها كتابة بالخط الكوفي محكمة التنميق لونها ابيض على بساط أحمر هذا نصها (بسم الله الرحمن الرحيم لا إله إلاّ الله. . . لا شريك له محمد رسول. . . عليه. . . الله عليه نصر من الله. . . لعبد الله ووليه المنصور أبو علي الإمام الحاكم بأمر الله أمير المؤمنين الإمام العزيز بالله. . . المؤمنين وولي عهد المسلمين وخليفة أمير المؤمنين أبو القاسم عبد الرحيم بن الياس بن أحمد بن المهدي بالله أمير المؤمنين. . . سلام. . . لعبد الله ووليه المنصور أبو علي الحاكم بأمر. . . الإمام. . . العزيز بالله أمير المؤمنين. . .</p>
            <p change="#d2e73">والعلم الثاني (الشريط الثاني) مثل الأول ولكنه أبين منه. والكتابة الكوفية التي عليه (الملك لله) مكررة مرارا عديدة. والعلم الثالث أصغر من السابقين. وهو منطقة زرقاء في أعلاها وأسفلها منطقتان حمراوان عليهما شيء دقيق مستدير أبيض اللون.</p>
            <p change="#d2e73">والأسماء الواردة في الكتابة الكوفية تذكرنا بعهد الحاكم بأمر الله (الذي سمى نفسه بعد ذلك الحاكم بأمره) وبولي عهده عبد الرحيم بن الياس وكان هذا حفيد المهدي أول الخلفاء الفاطميين في أفريقية وابن عم الحاكم بأمر الله وهذا الحاكم بأمر الله هو الذي أشتهر عصره بالحوادث الغريبة الخطيرة فأمر بقتل ونفي وتعذيب وإرهاق عظماء وعلماء وأدى به الأمر في آخر عهده إلى أن أدعى الألوهية ثم قتل حين كان خارجا يتنزه ويظن أنه سم، وأما عبد الرحيم بن الياس فنصب أولا حاكما على <placeName>دمشق</placeName> ثم أتى به إلى <placeName>مصر</placeName> بحيلة فمات مسموما في السن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الآثار العادية في أور</p>
            <p change="#d2e73">دعا المستر (سندي سميث) مدير دار التحف العراقية المعين حديثا لها جماعة من أصحاب</p>
            <p change="#d2e73">الصحف والمجلات
<pb n="n7-p349" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4015.xhtml"/>


إلى مشاهدة العاديات التي كشفت في أور (المقير) والتي ترتقي في قدمها إلى خمسة آلاف سنة. فإذا تلك الآثار نفيسة جدا. ولا بد من أن نصف شيئا منها في فرصة أخرى لاكتظاظ هذا الجزء بموضوعاته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>القوارب الطيارة في <placeName>البصرة</placeName></p>
            <p change="#d2e73">كذبت حكومتنا تكذيبا رسميا النبأ الذي نقله رويتر عن إنشاء قاعدة بحرية بريطانية في البصرة للقوارب الطيارة الإنكليزية ومما جاء في البلاغ المذكور أن الحكومة البريطانية أعربت في شهر ت2 (نوفمبر) 1928 عن رغبتها في إنفاذ أربعة قوارب طيارة في سنة 1929 إلى خليج البصرة اختبارا لفوائدها لمقاصد شتى في الحالات الجوية المرتبكة في خليج فارس، على أن تكون البصرة مركزا لها إلى أجل مسمى وذلك خلال مدة الاختبار التي تمتد إلى 18 شهرا أو إلى سنتين وكل ذلك برضا الدولة العراقية وقد وصلت ثلاثة من هذه القوارب إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في 13 مارت ونزلت في دجلة أمام المستشفى العسكري في الهنيدي.</p>
            <p change="#d2e73">وكان مسير هذه الطيارات من لندن إلى مرسيلية إلى مالطة إلى نابولي إلى أبو قير إلى الإسكندرية ثم طارت صباح الأربعاء 13 مارت من هذا الثغر متجهة شطر <placeName>حلب</placeName> واستمرت في سيرها فوق الفرات حتى الفلوجة فاتجهت إلى عاصمتنا فمرت فوقها عند الساعة 3 والدقيقة 15 وطالت رحلتها من الإسكندرية إلى حاضرتنا (والمسافة زهاء 750 ميلا) يبع ساعات ونصفا.</p>
            <p change="#d2e73">ثم طارت في الساعة العاشرة من صباح 14 مارت إلى مقرها في البصرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>طلبة الطيران عندنا</p>
            <p change="#d2e73">اختارت وزارة الدفاع ستة شبان لتدريبهم على الطيران واتخاذهم في جملة القوة الجوية العراقية المنوي إنشاؤها في السنة القادمة. وبلغ عدد الذين يدرسون في الآليات في الطيران أربعة وعشرين شابا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>حديقة الأطفال في باب المعظم</p>
            <p change="#d2e73">همة الحكومة العراقية بعناية صحة الأطفال عظيمة لا تجارى. وقد أنشأت في هذه السنة</p>
            <p change="#d2e73">حديقة بديعة لهم ليلعبوا فيها ويمرحوا ويرضوا فيها أبدانهم الغضة وفتحت أول مرة في 12 مارت (آذار) فذهب إليها تلاميذ المدارس من البنين والبنات الذين دون العاشرة من سنهم والدخول فيها مجانا كما هو الأمر في حدائق البلاد الراقية، وفي هذه الحديقة الجديدة من أنواع الألاعيب
<pb n="n7-p350" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4016.xhtml"/>


ما يجذب كل طفل وطفلة إلى قضاء الوقت فيها والى الانتفاع بما فيها من أدوات الراحة والترويض وتربية صحة الجسم والمحافظة عليها. بارك الله في سعي المحسنين إلى الوطن.</p>
            <p change="#d2e73">توحيد المصطلحات العلمية في الطب والعلوم المتصلة به</p>
            <p change="#d2e73">منشور (الجمعية الطبية المصرية) للعالم العربي</p>
            <p change="#d2e73">رأت (الجمعية الطبية المصرية) أن المؤلفات والتراجم في الطب والعلوم المتصلة به قد زادت كثيرا في اللغة العربية بما يظهر في <placeName>مصر</placeName> وغيرها من البلاد العربية من وقت لآخر، وقد لوحظ بعين القلق تفنن الكاتبين في العلم الواحد في نحت وتعريب المصطلحات العلمية وكثيرا ما يروق لكل كاتب ألفاظ تغاير ما يختاره الآخر ولذلك تعددت المصطلحات لغرض واحد.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان أساس العلم الاتفاق على لفظ واحد ينصرف إلى معنى خاص لا يتعداه إلى غيره ولا ينصرف ذهن قارئه إلى غير ما وضع له اللفظ مما دعا الأمم الأوربية إلى نحت مصطلحاتهم العلمية من اللغات القديمة كاللاتينية واليونانية حتى لا يكون لدى القارئ أي معنى غير ما اتفق عليه وتستعمل هذه المصطلحات في كل اللغات الأوربية الحديثة حتى سهل على المعلمين بكل علم مراجعة الكتب الموضوعة فيه بأي لغة من اللغات.</p>
            <p change="#d2e73">لهذا تناشد (الجمعية الطبية المصرية) جميع الكاتبين باللغة العربية في المواضيع الطبية أن يأخذوا بالمصطلحات التي جمعت في معجم الدكتور محمد شرف، على أن الجمعية ترحب بكل اقتراح أو تصحيح لأي لفظ وارد بالمعجم المذكور أو وضع ألفاظ جديدة لم ترد به وقد شكلت لجنة من حضرات المذكورين بعد وبينهم المؤلف لفحص جميع ما يصل للجمعية من الاقتراحات في هذا الشأن وإقرار الصالح منها وإدخاله بالطبعات التالية للمعجم كتعهد المؤلف بذلك:</p>
            <p change="#d2e73">سعادة أحمد تيمور باشا وحضرات الشيخ أحمد السكندري وخليل بك مطران والدكتور أحمد</p>
            <p change="#d2e73">عيسى بك والدكتور نجيب بك محفوظ والدكتور محمد بك عبد الحميد والأستاذ أحمد أمين والدكتور أحمد زكي بك أبو شادي ومحمد أحمد الغمراوي أفندي وعازر أرمنيوس أفندي والدكتور محمد شرف بك والدكتور محمد خليل عبد الخالق.</p>
            <p change="#d2e73">وترى الجمعية في حضرات من ضمتهم هذه اللجنة من الأعضاء خير
<pb n="n7-p351" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4017.xhtml"/>


ضمان لبذل الجهد الصادق في تحقيق أماني المتكلمين بالعربية إزاء هذا الموضوع الخطير كما أنها تأمل معاونة جميع الكتاب وإرسال اقتراحاتهم إلى سكرتيرية (الجمعية الطبية المصرية) رقم 5 بشارع الصنافيري بالقاهرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>قدوم السر جلبرت كليتن</p>
            <p change="#d2e73">قدم إلينا السر جلبرت كليتن ومعه عقيلته راكبين الطيارة فاستقبلهما في المحطة في صباح السبت الثاني من آذار (مارت) جم غفير من كبار القوم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>عطاء الخطيب</p>
            <p change="#d2e73">توفي فجأة في 22 ك 2 (يناير) بالسكتة القلبية حين كان في دار طبيبه وكان قد ذهب إليه ليستشيره في أمر ما شعر به. وكان نائب لواء كوت العمارة وله وقوف على صناعة الترسل ونظم الشعر. ولد في شهرابان في سنة 1885 ثم نقله والده إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فأدخله المدرسة الإعدادية الملكية ثم تنقل في المدارس حتى رسا فكره في الانقطاع إلى الدرس بملازمة شيوخ مدرسة الفضل ومنها بعد حين تلقى الحقوق في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وفي سنة دراسته الأخيرة لها نشبت نيران الحرب (1914) فلم يتمكن من الحصول على الشهادة. وكان يتقن التركية والفارسية والكردية وشدا الهندية حين نفاه الإنكليز إلى ديار الهند.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الطاعون في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">وقعت ثلاث إصابات من الطاعون في جانب الرصافة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في الأسبوع المنتهي في 9 آذار ووجدت سبعة جرذان مصابة بالداء المذكور (5) منها في محلة قهوة شكر وجرذان في صبابيغ الآل والحكومة تبذل وسعها لقطع دابر هذا الوباء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>الإخوان في أنحاء الكويت</p>
            <p change="#d2e73">نزل (ابن حميد) رئيس عشيرة عتيبة المخلوع من إمارة (عيينة) بجوار الكويت في موضع</p>
            <p change="#d2e73">اسمه (الطرفية) ومعه جماهير من الخلق ونزل (ابن ربيعان) في موطن آخر اسمه (المستوى) بالقرب من الكويت أيضا ومعه جماعات من الغزاة. وفي 3 آذار (مارت) هجم هؤلاء الغزاة على العراقيين الذين في تلك الأنحاء فنهضت طيارات العراق قبيل الظهر من (الشعيبة) فحاصرت الغزاة في موطن يبعد عن جنوبي الكويت نحو عشرين ميلا.</p>
            <p change="#d2e73">وكان عدد الغزاة نحو ستمائة مقاتل راكبين ثلثمائة بعير وهم يسوقون قطيعا جرارا من الشاء وحالما لمحوا الطيارات تحوم فوق رؤوسهم ابتدروها
<pb n="n7-p352" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4018.xhtml"/>


بإطلاق الرصاص فقابلتهم بوابل من القنابل وأغرقتهم برشاش مدافعهم فولوا الأدبار لا يلوون على شيء ويظن أن الغزاة كانوا من عشيرة (مطير) والمغزوين كانوا عشائر عراقية مختلفة بينها عشائر بني مالك.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نالت رصاصة من رصاص الغزاة طيارة فأصابت العامل في اللاسلكي الطيار فقتلته في أثناء عمله وأودع مقره الأخير بعد ظهر 4 (مارس) آذار.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد يومين أي في (6 منه) هجم أخوان آخرون على القبائل العراقية والشائع أن ابن حميد المذكور أغار عليها ومعه 3000 مقاتل وكان المغزوون من البدو وزياد وشمر ويبلغ عدد خيمها جميعا ألفين فوقع بين الفريقين معركة شديدة لم تتحقق خسائرها.</p>
            <p change="#d2e73">ويقال إن بين العشائر المنكوبة قبيلة العقيلات وأن خسارتها لا تقل عن ثمانمائة بعير وفقدت عشائرنا أكثر مواشيها وغنمها.
<pb n="n7-p353" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4019.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>