<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_48.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_46.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="3" to="3" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n5-p129" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2363.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 47</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1927-06-20">1927-06-20</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحركات العربية المجهولة</head>
            <p change="#d2e73">تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">كل من درس اللغة العربية في كتب أصولها، (أي في مؤلفات الصرفيين والنحاة)، يظن أن ليس في لساننا من الحركات سوى ثلاث: الضمة والفتحة والكسرة، كما هو شائع في المدارس، ولم يكن أبداً لسلفنا حركات أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">ويظن بعضهم أن الحركات المتوسطة بين هذه الثلاث نشأت بعد الإسلام من مخالطة أجدادنا للأجانب، بعد أن طال الاحتكاك بهم فكانت النتيجة أن اتخذوا حركاتهم على اختلاف أنواعها.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: وليس الأمر كما توهموه، فإن الحركات المتوسطة التي نسميها (الضعيفة أو الضئيلة) هي في لساننا قبل الإسلام بكثير بل منذ نشوء اللغة نفسها ودونك أدلتنا:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>من محاكاة الطبيعة</p>
            <p change="#d2e73">وأول هذه الأدلة: أن اللغة هي محاكاة أصوات الطبيعة والحال أن محاكاة هذه الأصوات متوفرة في بلادنا. فهبوب الرياح لا ينقطع، وأصوات المياه جلية وقصف الرعد شديد، وأبناؤنا يألفون الحيوان والطائر في كل ساعة بل كل
<pb n="n5-p130" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2364.xhtml"/>


وثيقة، فلماذا لا يكون عندنا ما يشبه نطقها، على حد ما يرى في سائر الديار من همجية وحضرية. إذن القول بوجود ما يحاكي أصوات الطبيعة في لساننا هو أمر قريب من العقل، بل القول بخلافه يكاد يكون محالا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>من مقابلة اللغات الأخوات</p>
            <p change="#d2e73">اللغة العربية سامية النجار، فهي أخت للعبرية والأرمية والصابئية وغيرها ولهذه الألسنة حركات مختلفة غير الحركات الثلاث فيظهر أنه من المعقول أن يكون مثل تلك الحركات في كلام بني يعرب، قحطانيين كانوا أو عدنانيين، جنوبيين أو شماليين، شرقيين أو غربيين، أقدمين أو محدثين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>من اللغات في الكلمة الواحدة</p>
            <p change="#d2e73">في لغتنا الضادية ألفاظ تكتب بصورتين أو أكثر. مما يدل على أن هناك ألفاظا كان ينطق بها بوجه وسط أو بوجهين وسطين أو مختلفين، فيجتمع في الحرف الواحد لغتان أو ثلاث، بل ربما أكثر، ولهذا حاول بعضهم تصويرها بهيئات مختلفة، وقد ورد هذا الأمر في النكرات كما في الإعلام. فقد قالوا مثلا: قار وقير، قرثاء وقريثاء، كاء وكيء، كائة وكيئة، ومثل هذه المفردات كثيرة في لغتنا.</p>
            <p change="#d2e73">أما في الإعلام فكقولهم: همانية وهيمنية (وهي من قرى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في سابق العهد) وفارة (بتشديد الراء المفتوحة) وفيرة (بتشديد الراء المضمومة) وهم يريدون تصوير الكلمة الإسبانية أي حديد، وهو أسم رجل جد يوسف ابن محمد الأنصاري الأندلسي. وقال بعضهم: سلوقية وآخرون سليقية. إلى غيرها. وكل ذلك ناشئ من اختلاف التلفظ بالحركات، وهو كثير بكثرة الأعلام المبهمة الحركة، تلك الحركة التي هي بين بين، إن كانت قريبة إلى الفتح أو إلى الكسر أو إلى الضم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>من تلقي أصول التجويد</p>
            <p change="#d2e73">تتضح هذه الحركات من تلقي أصول التجويد عن معلم خبير بالقراءة، فإن أساتذة هذا الفن يجيدون التلفظ بأنواع تلك الحركات وبدقائقها. فينجلي لك الأمر كل الجلاء وللجال يذهب عنك الوهم الذي وقع لك أي أن الحركات ثلاث لا غير.
<pb n="n5-p131" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2365.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">5 - </hi>نصوص بعض الأقدمين من الصرفيين والنحاة</p>
            <p change="#d2e73">قال في الأشباه والنظائر النحوية للسيوطي نقلا عن شيوخه وعن مؤلفات السلف. (قال ابن جني في باب كمية الحركات: أما ما في أيدي الناس في ظاهر الأمر، فثلاث، وهي: الضمة والكسرة والفتحة. ومحصولها على الحقيقة ست وذلك أن بين كل حركتين حركة.</p>
            <p change="#d2e73">(فالتي بين الفتحة والكسرة هي الفتحة قبل الألف الممالة نحو فتحة عين (عالم) و (كاتب)، كما أن الألف التي بعدها بين الألف والياء (قلنا نحن أي المقابلة الفرنسي).</p>
            <p change="#d2e73">(والتي بين الفتحة والضمة التي هي قبل ألف التفخيم نحو فتحة لام (الصلاة، والزكاة، والحياة) وكذلك قام وعاد (أي يقابل الحرف الفرنسي</p>
            <p change="#d2e73">(والتي بين الكسرة والضمة، فككسرة قاف (قيل) وسين (سير) (هذه يقابلها عند الفرنسيين</p>
            <p change="#d2e73">حرف فهذه الكسرة المسماة ضما، ومثلها الضمة المسماة كسرة. كنحو قاف (النقر) وضمة (مدعور ابن يور) فهذه ضمة أشربت كسرة (قلنا هي المقابلة حرف الخالي من كل حركة كالذي يتلفظ به في مثل وو الواقع في آخر هذه الكلمات الثلاث أو نحوها) كما أنها في (قيل وسير) كسرة أشربت ضماً، فهما لذلك كالصوت الواحد، لكن ليس في كلامهم ضمة مشربة فتحة ولا كسرة مشربة فتحة (قلنا: أي أن في لساننا مثل الحرف الفرنسي ممدودا ومقصورا ومثل الخالي من الحركة ويكون في لغتنا الأول وفي الوسط وفي الآخر بخلاف الفرنسية فليس فيها مثل هذا الحرف أو الحركة إلا في الآخر).</p>
            <p change="#d2e73">(ويدل على أن هذه الحركات معتدات امتداد سيبويه بألف الإمالة وألف التفخيم حرفين غير الألف المفتوح ما قبلها.
<pb n="n5-p132" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2366.xhtml"/>


(وقال صاحب البسيط: (جملة الحركات المتنوعة أربع عشرة حركة: ثلاث للإعراب، وثلاث للبناء، وثلاث متوسطة بين حركتين، إحداهما: بين الضمة والفتحة، وهي الحركة التي قبل الألف المفخمة في قراءة ورش، نحو الصلاة والزكاة والحياة. والثانية بين الكسرة والضمة، وهي حركة الإتمام في نحو قيل وغيض على قراءة الكسائي، والثالثة بين الفتحة والكسرة وهي الحركة التي قبل الألف الممالة، والعاشرة: حركة إعراب تشبه حركة البناء وهي فتحة مالا ينصرف في حال الجر على مذهب من جعلها حركة إعراب.</p>
            <p change="#d2e73">(والحادية عشرة حركة بناء تشبه حركة الإعراب. وهي ضمة المنادى وفتحة المبني على مذهب من جعلها حركة بناء.</p>
            <p change="#d2e73">(والثانية عشرة: حركة الإتباع.</p>
            <p change="#d2e73">(والثالثة عشرة: حركة التقاء الساكنين.</p>
            <p change="#d2e73">(والرابعة عشرة: حركة ما قبل ياء المتكلم على مذهب من جعله معربا فإنه جيء بها لتصح الياء وليست حركة إعراب، ولا حركة بناء، قال: وإنما لقيت الحركات بهذا اللقب لأنها تطلق الحروف نحو أصلها من حروف اللين فأشبهت بذلك انطلاق المتحرك بعد سكونه. وقال المهلبي في نظم الفرائد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عددنا جملة الحركات ستا </seg>
                  <seg> وستا بعدها ثم اثنين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإعراب ثلاث أو بناء </seg>
                  <seg> ثلاث أو ثلاث بين بين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وشبهتان والإتباع حاجة </seg>
                  <seg> وأخرى لالتقاء الساكنين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وواحدة مذبذبة تردت </seg>
                  <seg> لدى أخواتها في حيزين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(وقال بعضهم الحركات سبع حركة إعراب وحركة بناء وحركة حكاية وحركة اتباع وحركة نقل وحركة تخلص من سكونين وحركة المضاف إلى ياء المتكلم). انتهى كلام السيوطي من كتابه الأشباه والنظائر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>من أقدم الشواهد في اللغة</p>
            <p change="#d2e73">ومن أدلة الإمالة منذ الزمن الواغل في القدم، اسم الفاعل الذي على وزن فعل في الأجوف وهو - ولا شك في ذلك - إمالة فاعل. فقد قالوا: سيد
<pb n="n5-p133" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2367.xhtml"/>


(بالتشديد) وأصله سيود، وأصل هذا على ما عندي ساود. لكن بإمالة الألف إلى الياء أي سايود بمعنى سائد. وكذلك القول في كل فيعل بتقديم الياء على العين والألفاظ كثيرة من هذا القبيل وكلها مشتقة من الفعل جونا كالكيس والعين والجيد والقيم والعيل والميت إلى غيرها وتعد بالمئات. وأنت تعلم أن وزن فيعل (المكسور العين) لا وجود له في الصحيح من كلامنا. وهذا ما يدلك على أن فيعل هو إمالة فاعل الأجوف لا غيره والإمالة تكثر في كل وزن فاعل كما لا يخفى عليك وكما تلقيته عن أساتذتك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>شهادة اللغويين الواضحة</p>
            <p change="#d2e73">يؤخذ من عدة نصوص للصرفيين والنحاة واللغويين أن الإمالة على ضربين: إمالة محضة وإمالة بين بين، وسموا الإمالة المحضة (ثقيلة أو إضجاعا) والإمالة بين بين عرفوها باسم (الإمالة الخفيفة) أيضا - قال السيد مرتضى صاحب تاج العروس في مادة أف ف: أفي بغير إمالة (أي بالحرف الإفرنجي وافى بالإمالة المحضة (أي وقد قرأ به، وافى الإمالة بين بين (أي وقد قرأ به أيضا، والألف في الثلاثة للتأنيث) أه كلامه.</p>
            <p change="#d2e73">فهذا نص صريح للفظ قديم يدل أحسن دلالة على ما كان عند العرب منذ العهد العهيد على نوعي الإمالة وهو كلام نفيس يقدره العلماء حق قدره على صدق فكرتنا ورأينا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي التاج أيضاً: قال ابن الأثير: قد أمالت العرب (لا) إمالة خفيفة والعوام يشبعون إمالتها فتصبر الفهايا، وهو خطأ. وهذه كلمة ترد في المحاورات كثيرا وقد جاءت في غير موضع</p>
            <p change="#d2e73">من الحديث، ومن ذلك في حديث بيع الثمر: (أما لا فلا تبايعوا، حتى يبدو صلاح الثمر). وفي حديث جابر: (رأى جملا نادا، فقال: لمن هذا الجمل؟ وفيه: فقال: أتبيعونه؟ قالوا: لا: بل هو لك فقال: أما لا: فأحسنوا لوليه حتى يأتي أجله؟) قال الأزهري: أراد أن لا تبيعونه فأحسنوا إليه: و (ما) صلة. والمعنى: ألا: فوكدت بما. و (أن) حرف جزاء هنا. قال أبو حاتم: العامة ربما قالوا في موضع (أفعل ذلك) (أما لا، أفعل ذلك، باري) وهو فارسي (أي كلمة باري. وهي تستعمل في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى عهدنا هذا) مردود. والعامة تقول أيضا: (أمالي) فيضمون الألف وهو خطأ أيضا
<pb n="n5-p134" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2368.xhtml"/>


قل والصواب (أمالا) غير ممال لأن الأدوات لا تمال.</p>
            <p change="#d2e73">(قلت: وتبدل العامة أيضاً الهمزة بالهاء مع ضمها. وقال الليث: قولهم: (أما لا، فافعل كذا) إنما هي على معنى: (أن لا تفعل ذلك، فأفعل ذا) ولكنهم لما جمعوا هؤلاء الأحرف فصرن في مجرى اللفظ مثقلة فصار (لا) في آخرها كأنه عجز كلمة فيها ضمير ما ذكرت لك في كلام طلبت فيه شيئا؛ فرد عليك أمرك؛ فقلت: أما لا فأفعل ذا.</p>
            <p change="#d2e73">(وفي المصباح: الأصل في هذه الكلمة أن الرجل يلزمه أشياء ويطلب بها فيمتنع منها، فيقنع منه ببعضها ويقال له (أما لا فأفعل هذا) أي أن لا تفعل الجميع فأفعل هذا، ثم حذف الفعل لكثرة الاستعمال. وزيدت (ما) على أن توكيدا لمعناها. قال بعضهم: ولهذا تمال (لا) هنا لنيابتها عن الفعل كما أميلت (بلى) و (يا) في النداء. ومثله: (من أطاعك فأكرمه ومن لا فلا تعبأ به. وقيل الصواب عدم الإمالة لأن الحروف لا تمال) انتهى الكلام على ما في الناتج في مادة ما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>شهادة علماء البلدان</p>
            <p change="#d2e73">قال ياقوت في معجم البلدان: حوارين (بضم أوله. ويكسر. وتخفيف الواو وكسر الراء وياء ساكنة ونون) بلدة بالبحرين افتتحها زياد. . . وقال الخوصي: حوارين. بلفظ التثنية وكسر أوله: والجيار: قريتان بالبحرين. . . واختلفوا في قول الحرث بن حلزة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهو الرب والشهيد على يو </seg>
                  <seg> م الحوارين والبلاء بلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فروى ابن الإعرابي: الحوارين بلفظ التثنية وكسر الحاء؛ وروى غيره (الحيارين) بالياء يقال: هما بلدان، وقال آخرون (الحيارين) بكسر الحاء والراء وهو يوم من أيام العرب مشهور. أه.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في خوارزم: أوله بين الضمة والفتحة والألف مسترقة مختلسة ليست بألف صحيحة. هكذا يتلفظون به. هكذا ينشد قول اللحام فيه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما أهل خوارزم سلالة آدم </seg>
                  <seg> ما هم وحق الله غير بهائم. انتهى.</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال السيد مرتضى في تفليس: تفليس بالفتح وقد تكسر فيكون على وزن فعليل؛ وتجعل التاء أصلية لأن الكلمة جرجية وإن وافقت أوزان العربية ومن
<pb n="n5-p135" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2369.xhtml"/>


فتح التاء جعل الكلمة عربية: ويكون عنده على وزن تفعيل. نقله الصاغامي وقد ذكره المصنف (أي الفيروز أبادي) رحمه الله أولا ونسب الكسر إلى العامة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>شهادة المجودين</p>
            <p change="#d2e73">من أجلى الأدلة على أن للعرب حركات كحركات لغة العبريين والغربيين من الإفرنج نصوص المجودين الصريحة. فقد عرفوا كلا منها تعريفا لا يبقي الريب في صدر أحد. من ذلك:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>(الإشمام) قالوا هو الإشارة إلى الحركة من غير تصويت. وذلك بأن تضم الشفتان بعد الإسكان في المرفوع والمضموم للإشارة إلى الحركة من غير صوت. والفرق بينه وبين الروم أن هذا يختص بالضم وذلك لا يختص بحركة. وذاك يدركه الأعمى والبصير لأن فيه حظا للسمع وهذا لا يدركه إلا البصير إذ لاحظ للسمع فيه وإنما يتبين بحركة الشفة وهي لا تعد حركة لضعفها والحرف الذي يقع فيه الإشمام ساكن أو كالساكن. والإشمام مشتق من شم الحرف إذا أذاقه الضمة أو الكسرة بحيث لا يسمع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>(الروم) هو النطق ببعض الحركة في الوقف أو عن حركة مختلسة مخفاة وهو أكثر من الإشمام لأنه يدرك بالسمع ويختص بغير المفتوح لأن الفتحة لا تقبل التبعيض في جميع الحركات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>(الاختلاس) مصدر اختلس القارئ الحركة لم يبلغها ويقابله الإشباع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>(الإشباع) مصدر أشبع الحركة إذا بلغها حتى تصير بلفظ حرف المد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>(الإمالة أو البطح) هي أن تنجو بالألف نحو الياء وبالفتحة نحو الكسرة ولها أسباب ذكرها الصوفيون والنحاة (راجع باب الإمالة في الكتاب وفي مؤلفات أهل العربية).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>(الإضجاع) والإضجاع في باب الحركات كالإمالة والخفض والتسمية من باب المجاز.</p>
            <p change="#d2e73">يقال أضجع الحرف أي أماله إلى الكسر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>(التسهيل) هو أن تقرأ الهمزة بين نفسها وبين حركتها أي بين الهمزة والواو إن كانت مضمومة وبين الألف إن كانت مفتوحة وبينها وبين الياء إن كانت مكسورة ويقال لها أيضا (بين بين).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>(التفخيم أو التفشي) هو، على رأي الحكمي، أن تقرأ القرآن
<pb n="n5-p136" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2370.xhtml"/>


قراءة الرجال؛ ولا يخضع الصوت فيه ككلام النساء؛ قال ولا يدخل في هذا كراهة الإمالة التي هي اختيار بعض القراء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>(الترقيق) هو خلاف التفخيم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>(الشوب) استعمل بعض النحويين الشوب في الحركات. فقال أما الفتحة المشوبة بالكسرة فالفتحة التي قبل الإمالة؛ نحو فتحة عين عابد وعارف قال: وذلك أن الإمالة إنما هي أن تنجو بالفتحة نحو الكسرة فتميل الألف نحو الياء لضرب من تجانس الصوت، فكما أن الحركة ليست بفتحة محضة كذلك الألف التي بعدها ليست ألفا محضة وهذا هو القياس لأن الألف تابعة للفتحة فكما أن الفتحة مشوبة فكذلك الألف اللاحقة لها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>شهادة الشعراء</p>
            <p change="#d2e73">قال الفرزدق:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما حل من جهل حيا حلمائنا </seg>
                  <seg> ولا قائل المعروف فينا يعنف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أراد (حل) على ما لم يسم فاعله؛ فطرح كسرة اللام على الحاء - قال الأخفش سمعنا من ينشده كذا، قال وبعضهم لا يكسر الحاء ولكن يشمها الكسر كما يروم في (قيل) (وتلفظ على الوجه الفرنسي) الضم وكذلك لغتهم في المضعف مثل رد وشد (هذا الكلام من أول خزفه إلى آخره عن لسان العرب لابن مكرم)</p>
            <p change="#d2e73">وقال الراجز:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليت! وهل تنفع شيئا ليت؟ </seg>
                  <seg> ليت شبابا (بوغ) فاشتريت!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(راجع الأشموني على حاشية الصبان 43: 2) قال وتعزى هذه اللغة لبني فقمس وبني دير) أه. وفي ابن عقيل (ص115 من طبعة <placeName>بيروت</placeName>) وهما من نصحاء بني أسد. والإشمام هو الإتيان بحركة بين الضم والكسر ولا يظهر ذلك إلا في اللفظ ولا يظهر في الخط).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: ولا يظهر في الخط لأن العرب أجدادنا لم يضعوا له علامة: وإلا فالعبريون والغربيون قد اصطلحوا على وضع علامة تدل عليه.</p>
            <p change="#d2e73">وعندنا غير هذه الشواهد وهي كثيرة تكاد تقع في عشر صفحات من هذه المجلة فاكتفينا بما ذكرنا لكي لا نحرج الصدور على ما لا زيادة فائدة فيه.
<pb n="n5-p137" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2371.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>قشعم في التاريخ</head>
            <p change="#d2e73">يقول الأعراب (جشعم) بجيم كجعفر، وفي مختصر مطالع السعود (ص27) عن القاموس أن قشعم لقب ربيعة بن نزار. وفي هذا المختصر (أن المشهور بين العرب أنهم (آل قشعم) من بني ماء السماء يعني من قحطان) أه.</p>
            <p change="#d2e73">ويقال ابن قشعم لكل فرد من هذه الحمولة ولا سيما للشيخ منهم إذا أرادت الإعراب تعظيمه أو حكت عن أيام مجد بيتهم. فابن قشعم علم لكل منهم كما يقال ابن سعود وابن رشيد وابن هذال وابن سويط في مثل هذه الحال. وآل سويط هم شيوخ الضفير منذ ثلاثة قرون على أقل تقدير وكان شيخهم في سنة 1080هـ (1669م) وسنة 1069هـ (1684م) سلامة بن مرشد بن صويت (كذا) جاء ذلك في كتاب سمط النجوم الموالي في أنباء الأوائل والتوالي لعبد الملك بن حسين العصامي المتوفى سنة 1111هـ (1699م) وهذا الكتاب لا يزال مخطوطا رأيت نسخة من مجلد يبتدئ بالمقصد الرابع وهي للكتبي نعمان الأعظمي في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وكان قد جاد علي بها للمطالعة. وذكر تاريخ آداب اللغة العربية ل<persName change="#d2e230" ref="oape:pers:713 viaf:76496271">
                            <forename xml:lang="ar">جرجي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">زيدان</surname>
                        </persName> (302: 3) نسخة من هذا المخطوط في الخزانة الخديوية ومنه نسخ منها تامة ومنها ناقصة في خزانة المتحفة البريطانية والخزانة الأهلية في باريس وخزانة اليسوعيين في <placeName>بيروت</placeName> وخزانة المكتبي بريل في لندن.</p>
            <p change="#d2e73">نعود إلى صددنا. وإذا قالت المنتفق العراك (بكلف فارسية) فهي تريد سقي الفرات الواقع بين منحدر الحلة من جهة للشمال ومنحدر السماوة من جهة الجنوب وفي ذلك لواء الديوانية كله ألم يكن موضوع البحث خاصا بالعراق برمته فتكون المنتفق قد تمسكت بمفرد كلمة العراقيين اللذين قال عنهما معجم البلدان (. . . والعراقان الكوفة والبصرة. . .) فما أحفظ الأعراب للإعلام ولا تستثنيهم عن شوارد اللغة!</p>
            <p change="#d2e73">وكان يراد وقتا بالعراقيين قطرنا العزيز وعراق فارس. ويظهر أن هذا الاسم بالتثنية بمعنى عراقنا وحده كان معروفا في فارس حتى العقد الرابع من
<pb n="n5-p138" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2372.xhtml"/>


القرن السابع عشر إذا صح ما قاله أورثاليوس في رحلته التي جاء فيها في ص360 (. . . والمتعارف أن (عراق أثور) يسمى (العراقيين). وجاء في (أوليا جلبي سياحة نامة سي) المطبوع في</p>
            <p change="#d2e73">الأستانة سنة 1215هـ المجلد 40704 ما قوله في الخطبة التي قرأت بين يدي السلطان مراد الرابع بعد فتحه <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1048 مولانا خادم الحرمين الشريفين ومولانا ملوك (كذا بمعنى ملك أو أن الأصل هو ملك ملوك فنسي المرتب الكلمة الأولى) العرب والعراقيين.</p>
            <p change="#d2e73">سألت الأعراب في المنتفق عما يقصدونه بالعراقيين الواردة في لقب ابن قشعم فجاء تعريفهم مطابقا لسقي الفرات الذي ذكرته وهو الذي يعرفونه بالعراك وعللوا التثنية باحتمال قسمة ذلك السقي إلى شمالي وجنوبي أو إلى شرقي وغربي ولكني لا أظن بصحة قولهم هذا وللأعراب أيضا حدس آخر هو أن العراقيين هما ذاك السقي وما فوقه إلى حد يجهلونه فلم يوقفونا على سبب التسمية وفاتتهم المعرفة بأن البصرة كانت أحد هذا العراقيين في عهد بعيد جدا.</p>
            <p change="#d2e73">ويمكن لبعضهم أن يعللوا سبب تلقيب ابن قشعم بشيخ العراقيين توسعا يوم كانت فارس مستولية على العراق. وعلى وجه آخر أنه أريد بهذا اللقب أنه شيخ برية الكوفة والبصرة لواقعة لعلها حدثت في أنحاء البصرة كان له فيها الظفر والغلبة؛ قلت لعلها لأني لا أقبل ما قاله في غاية المرام من أمر مانع وابنه محمد وسعدون ابن الأخير منهما الذين عرفهم بأنهم أمراء آل قشعم إذ أن الصحيح أنهم شيوخ المنتفق بلا شك ولا شبهة، أو أن غزية (بفتح الغين وكسر الزاي وتشديد الياء المفتوحة وفي الآخر هاء) وهم آل رفيع (بضم الراء وفتح الفاء) وآل حميد (بضم الحاء وفتح الميم) وساعدة (بكسر العين) وآل بعيج (بالتصفير) وغيرهم أطلقوا عليه ذلك اللقب الضخم لما كان لابن قشعم من السلطة والنفوذ ولا سيما على ضفتي الفرات وبالأخص على الغربية منهما حسبما روته كتب التاريخ العربية والتركية والفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد بقي على الفرات لهذا البيت رسم من تلك الأيام الغابرة حفظته النسبة
<pb n="n5-p139" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2373.xhtml"/>


للأرض الزراعية المسماة (المهناوية) الواقعة في لواء الحلة وهي مربوطة بقضاء مركزه. وعنانة (كنسابة) الواقعة هنالك كانت لهم أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">نسب لي عقلب ابن قشعم شيخهم الحالي نفسه وهو في أول الشيخوخة من العمر فقال: أنا عقاب بن صقر بن ثويني بن عبد العزيز بن حبيب بن صقر بن حمود بن كنعان بن ناصر بن مهنا بن سعد بن غزي (بكسر الغين كسرا غير واضح وزاي مشدودة مكسورة) الذي</p>
            <p change="#d2e73">نزح من نجد إلى ديار العراق، ويبين من عدد آبائه الذين ذكرهم إن قدوم حمولته إلى العراق كانت حوالي منتصف القرن السادس عشر. وأول ذكر عرفته عنهم لا يتعدى العقد الثاني من القرن الحادي عشر للهجرة (1602 - 1611م) كما روى لنا ذلك كشن خلفا بالتركية (مؤلفه نظمي زادة مرتضى أفندي من رجال القرن الثاني عشر للهجرة) وغيره من الكتب.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ جرني الكلام إلى تدوين نسب عقاب فاسترسلت في الموضوع فلا بأس من إيراد كلام عن بعض أجداد عقاب.</p>
            <p change="#d2e73">إن لناصر المهنأ ذكر بينا في كتب التاريخ الثلاثة ولا سيما في كتاب عالم آراي عباسي لاسكندر بك تركمان من رجال القرن الحادي عشر وهو مطبوع في طهران سنة 1314 (1896م).</p>
            <p change="#d2e73">وذكره من الأوربيين تكسيرا فنعته (بملك عربي) في رحلته المترجمة إلى الإنكليزية في ص53. . 1992 فقال (إن هذه البلدة (مشهد الحسين أي كربلاء) ومشهد علي <placeName>النجف</placeName> الأشرف هما تابعتان لمير (الأمير) ناصر وهو ملك عربي رافد للأتراك يعيش في أعالي تلك الأراضي) أه.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص72 بتاريخ 13 كانون الأول سنة 1604 (1013هـ) (وبعد أن سرنا فرسخا ونصف فرسخ حططنا لندفع الرسوم التي يجب دفعها إلى المير ناصر وهو ملك عربي من عشيرة ابن أمانة وهو حاكم مشهد علي ومشهد الحسين) وما أمانة إلا تشويه (مهنأ) إذ يصعب على سائح أن يضبط الإعلام وهي غريبة عنه.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر ناصرا أيضا ديلا فالة في رحلته الشهيرة (1616 -
<pb n="n5-p140" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2374.xhtml"/>


1625) في عدة مواضع جاء فيها في سنة 1616م (فبتنا في بئر النص (أي بئر النصف بين <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والحلة). . . وبعد مرورنا بيومين نهبت قافلة هناك أو بمقربة من ذلك المكان. نهبتها جماعة قوية من الأعراب. أما أنا فلحسن حظي - فضلا عن أني لم أر أحدا من هؤلاء - لقيت أحد كبار قواد <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> كان قدم إلى هنا قبلي بأمر من الباشا ومعه نيف ومائتا فارس ليستميل شيخا ويصحبه إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وهذا الشيخ هو قائد من قواد الأعراب - وإن شئت نقل أميرا من أمرائهم وأني لأظنه أميرا لأنه من عداد الذين يهمون الأتراك في النفع. والغرض من طلب</p>
            <p change="#d2e73">مجيئه إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> هو حشد القوى فيها للشروع بعدئذ بمحاربة ملك فارس وقد أكثر قائد <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من فرسانه زيادة في تعظيم هذا الشيخ.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يسمى هذا الشيخ أو الأمير ناصر بن مهنا لأنه ابن مهنا أو له من ذريته. . .) أه.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر المؤرخ اسكندر بك وديلا فاله أن لناصر ابنا اسمه أبو طالب وقال ديلا فاله أنه كان قد قام مقام أبيه المتقدم في السن.</p>
            <p change="#d2e73">وقال روسو قنصل فرنسة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في رحلته 1808م من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى <placeName>حلب</placeName></p>
            <p change="#d2e73">1808 1809.</p>
            <p change="#d2e73">في ص136 ما تعريبه.</p>
            <p change="#d2e73">(فمررنا بجبة على الفرات. . . فرأينا على الضفة المقابلة جبل أردي وعلى منتهاه شيء كالقبة قيل لي أنه قبر ناصر المهنا بن جشعم ويعتقد الأعراب أنه من أصحاب الكرامات) أه. ولا تزال ذكرى ناصر على ألسنة الأعراب تاج بمدحه والثناء على أخلاقه ورفعة مقامه.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر كنعان كتاب غاية المرام في تاريخ محاسن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> دار السلام (مخطوط) لياسين بن خير الله العمري وكانت ولادة المؤلف سنة 1158 (1714م) قال فيه (وفي سنة 1075هـ (1664م) عين السلطان لفتح مدينة الحسا (الإحساء) الأمير يمبي أغا وكنعان أمير قشعم فساروا (كذا أي فسارا) إلى اللحساء فقاتلوهم (كذا)
<pb n="n5-p141" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2375.xhtml"/>


بني (كذا) خالد ثم هرب أميرهم براق) أه (وأظنها براك بفتح الباء وتشديد الراء وكاف عربية في الآخر وهذا الاسم من أسماء الأعراب ولا أعرف لهم براق بقاف).</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في هذا المخطوط ما قوله عن صقر الأول. والحرب سجال (وفي سنة خمسين (بعد المائة والألف) سار (الوالي أحمد باشا) من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بالعساكر وحارب عرب قشعم فهرب أميرهم صقر وغنم عسكر <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وحما (كذا أي حمى) أحمد باشا بيت صقر من النبب ثم صالحه وعفى (كذا) عنه ومدح أحمد باشا أحد الفضلاء السيد عبد الله فخر (فخري) زادة بقصيدة طنانة منها قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عقاب الوغى لما بدا طار صقرهم </seg>
                  <seg> لدى حيث ألقت رحلها أم قشعم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وردت هذه القصيدة وأبياتها ثلاثة وعشرون في حديقة الزوراء لشيخ عبد الرحمن بن</p>
            <p change="#d2e73">الشيخ عبد الله السويدي (مخطوط) أقول هذا عن مختصرها المخطوط أيضاً للأديب سليمان آل دخيل قائم مقام الجبايش في لواء المنتفق في وقتنا الحاضر وهذه النسخة موجودة في خزانة الأباء الكرمليين في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، وقد نقل هذا المختصر ثلاث أبيات من القصيدة جاء منها البيتان الأولان في مجلة المشرق 16 (1913) 172 بوصفها ديوان الناظم (فخري زادة).</p>
            <p change="#d2e73">والصحيح أن هذه الواقعة كانت سنة 1152 هـ (1739م) على ما ضبطها الشيخ عبد الله السويدي في آخر بيت من قصيدة له امتدح بها الوالي أحمد باشا على ما جاء في مختصر حديقة الزوراء، قال الناظم أبو مؤلف الحديقة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن يضق رحب الصحارى أرخوا </seg>
                  <seg> هل لصقر في صحارى الهول وكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">1152هـ</p>
            <p change="#d2e73">وما يؤيد صحة ورود هذه السنة رواية دوحة الوزراء وأظن أن مؤلفها قد نقل عن السويدي على ما يبين من عبارات ساقها المؤلف في مقدمة كتابه.</p>
            <p change="#d2e73">اتفق مختصر حديقة الزوراء ودوحة الزوراء على تعيين السنة لكنهما اختلفا على صقر اختلافا طفيفا إذ قال المختصر (صقر المسمى سمدا) وقالت الدوحة عن صقر (عم الشيخ) وأما غاية المرام فإنه اكتفى بقوله (صقر) ولم يزد ويمكن تعليل قول المختصر (صقر المسمى سمدا) بأحد الوجهين فإما لكون صقرا
<pb n="n5-p142" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2376.xhtml"/>


من أحفاد سعد بن غزي أو لأنهم أرادوا بذلك الكناية عن الصقر الذي يقال له (طير السعد).</p>
            <p change="#d2e73">ولم يهمل التاريخ عبد العزيز وشبيب ابني حبيب فإن علي باشا كتخذا والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> غزا آل قشعم سنة 1214 هـ (1799م) وكان كل من عبد العزيز وشبيب شيخا على فريق منهم فلم ينل مرامه فاضطر إلى الاستمالة والبأس الخلع ثم عاد إلى بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">هذا قليل من كثير مع ما توسعت في المقال، ونرى الآن آل قشعم عشيرة خاملة الذكر فيها العرب الأقحاح من جهة الوالدين وفيها أنسأل عبيدها المنفشحين ترعى أبلها في لواء المنتفق على الغالب ولم تبق عليها مسحة مما مضى ولقد مسختها العوادي مسخا.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>يعقوب نعوم سركيس</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أصل علامة الاستفهام عند الإفرنج</head>
            <p change="#d2e73">وعلامة الحذف عند الإسبانيين</p>
            <p change="#d2e73">الإفرنج يستعملون في آخر عبارتهم الدالة على الاستفهام هذه العلامة؟ فما أصلها؟</p>
            <p change="#d2e73">الذي عندنا أنها حرف (س) العربي منكوس الوضع، وهو مقطوع من كلمة (استفهام) كأنهم يشيرون إلى أن العبارة هي عبارة سؤال لا عبارة أخبار وكان كتاب العرب يتفننون في وضع علامات على الحروف أو تحتها أو بعدها للإشارة إلى ما يريدونه من الملاحظات التي تبدو لهم في أثناء المطالعة.</p>
            <p change="#d2e73">والأسبانيون يستعملون المدة أي أن هذه العلامة فيضعونها فوق بعض الحروف للإشارة إلى حذف هناك فيكتبون مثلا للإشارة إلى أنها مقطوعة من وهذه الإشارة هي في الأصل ميم عربية أي م وتعني (محذوف) إذا وضعت على غير الألف أما إذا وضعت على الألف فمعناها (ممدود) فهذه من مفعول مصطلحات كتابنا على كتابهم ونحن لا ندري ذلك كما هم لا يريدون أن يعرفوا هتين الحقيقتين!
<pb n="n5-p143" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2377.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بعض مدن البطائح القديمة وقراها</head>
            <p change="#d2e73">(أحطنا بهلالين ما كان اسمهما معروفا إلى اليوم كما أن الحواشي للمجلة) الجازرة طهيثا باذورد سرطغان خزان جستخان (قطر) نهر الزط</p>
            <p change="#d2e73">(نهر الشافي) آجام البريد (تعرف
<pb n="n5-p144" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2378.xhtml"/>


اليوم بالبريدية) (الحصان) نهرابا بلاس (الجرارة) جرجين (نهر الجنب) (حبيبة) (الحدادية) دورفدة دوقرة الخيزرانة (الذنابة) (زواطا)
<pb n="n5-p145" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2379.xhtml"/>


سمرقند (النازور) الغاضري (الشوكة) (الشلوة) (العلة) (الصليق) (الشاهينية) (العمرانية) (صريفين) (الصباغية)</p>
            <p change="#d2e73">(نهر صالح) المحمدية الكوانين الحالة.</p>
            <p change="#d2e73">هذه هي محلات البطائح القديمة وكثير غيرها قد اندرست حتى اضمحلت أسماؤها أما قراها ومدنها الحديثة فكثيرة أشهرها المدينة، وسوق الشيوخ، والناصرية، والقرنة، وباغجة الحمار، والعمارة، وقلعة صالح.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>علي الشرقي</persName>
<pb n="n5-p146" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2380.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تسلط الفرس على الهند القديمة</head>
            <p change="#d2e73">قراءة رقيم لدارا</p>
            <p change="#d2e73">أرسل الأستاذ هرتسفلد المستشرق الشهير إلى دائرة الآثار القديمة الهندية في (سلمة) بمذكرة عن رقيمين كان قد حفرهما دارا الأول ملك الفرس، وقد استخرجا حديثا من همذان: أحدهما من ذهب والآخر من فضة. وقد نقش عليهما بثلاث لغات - بالفارسية القديمة والعيلمية والبابلية - ما هذا معناه:</p>
            <p change="#d2e73">(دارا الملك العظيم، ملك الملوك، ملك البلاد، ابن وشتاسيا الأخاميشي (كذا) (أو الكياني كما نقول العرب)، قال دارا الملك: هذه هي السلطنة التي يملكها من (سكا) التي هي وراء (الصغد) إلى (سفردا) التي وهبني إياها هرمزد، أعظم الآلهة. حفظني هرمزد وحفظ بيتي!)</p>
            <p change="#d2e73">500 سنة قبل المسيح</p>
            <p change="#d2e73">والأستاذ هرتسفلد يجلب نظرنا في مذكرته إلى ذكر الهند الوارد في الرقيمين، ويقول أن هذين الرقيمين كتبا قبل حملة دارا على البلقان في سنة 515 ق م، بل أن رقيم بهستون الشهير الذي حفر في سنة 519 ق م يذكر أمتين هنديتين فقط وهما: (جندرة) و (تهتغش) حينما كان دارا في <placeName>مصر</placeName> في سنة 518 - 517ق م. ومن ثم يستنتج أن دارا أضاف الهند إلى فتوحاته في سنة 516 ق م.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اهتدى الأستاذ هرتسفلد إلى حقيقة الرسم الثالث المنقوش على قبر دارا والرسمين الآخرين اللذين يمثل أحدهما (جندرة) والثاني (تهتغش) ولكن الأستاذ يفهمنا بأنه لو لم يقف على هذا الرقيم الثالث المكتشف حديثا لما عرف حقيقة موطن هذا الجيل من الناس.</p>
            <p change="#d2e73">رقيما همذان</p>
            <p change="#d2e73">لما عرف الحرف (هـ) الفارسي يقابل الحرف (س) الهندي، فالظاهر أن الهند المذكورة في الرقيم ليست إلا (السند) بينما نرى (تهتغش) مكتوبة في الفارسية القديمة (ستغش) وفي البابلية (ستغو) وفي العليمية (ستغس).</p>
            <p change="#d2e73">ولا جرم أن هذه الكلمة نقلت إلى صورة إيرانية وأصلها في الهند (ستغف) ومعناها: (مالك مائة رأس من المواشي) وكما أن الهنود سكنوا في السند، والجندرة احتلوا وادي نهر كابل وسوات وما حول تكسلة، فيستنتج من ذلك أن التهتغش كانوا يسكنون البنجاب، حينما تغلب عليهم دارا، وكورش العظيم، وأضافاها إلى مملكة الفرس في منتصف القرن السادس بعد المسيح.</p>
            <p change="#d2e73">فالأستاذ هرتسفلد يبين خطورة الرقيم الذي استخرج من همذان لأنه يدلنا على أن موقع (سكا) كان وراء نهر (صغد). ولهذا ينبر البحث عن وطن العشائر العظيمة المنسوبة التي كانت تسكن البلاد الممتدة من الطونة (نهر الدانوب) إلى أسيا الوسطى، وهي أسست مملكة تمتد من (سجستان) في بلاد الفرس الشرقية إلى (ملوى) في الهند الوسطى التي تكاد تتصل بميناء بمبي وتسمى (سكستنة) في رقم مطرا العاصمة الكبرى.</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور ارنست هرتسفلد</p>
            <byline change="#d2e219">(معربة عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تايمس)
<pb n="n5-p147" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2381.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الفعل المعتل في لغة عوام العراق</head>
            <p change="#d2e73">الفعل المعتل ما كان في أصوله حرف علة. وهو إما معتل الفاء نحو وعد ووهب ووجع، ويسمى المثال.</p>
            <p change="#d2e73">أو معتل العين نحو شاف وباع ونام، ويسمى الأجوف.</p>
            <p change="#d2e73">أو معتل اللام نحو رمى وغزا ورضي، ويسمى الناقص.</p>
            <p change="#d2e73">أو معتل الفاء واللام نحو وفى ووعى، ويسمى اللفيف المفرق.</p>
            <p change="#d2e73">أو معتل العين واللام نحو شوى وطوى وكوى، ويسمى اللفيف المفروق.
<pb n="n5-p148" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2382.xhtml"/>


(المثال)</p>
            <p change="#d2e73">أكثر ما يكون الفعل الماضي من المثال في كلام العامة مكسور الأول، مفتوح الثاني وأما أخره فكالسالم في جميع أحواله.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف المثال مع الضمائر المرفوعة</p>
            <p change="#d2e73">ساكن مفتوح مفتوح مفتوح مكسور ساكن ساكن ساكن مكسور ساكن</p>
            <p change="#d2e73">وِعَدْ وِعْدَوْا وِعْدَتْ وِعْدَنْ وِعَدِتْ وِعَدْتُو وِعَدْت وِعَدْتَنْ وِعَدِتْ وِعَدْنا</p>
            <p change="#d2e73">تصريف المثال مع الضمائر المنصوبة</p>
            <p change="#d2e73">مفتوح ساكن ساكن ساكن مفتوح ساكن مكسور ساكن ساكن ساكن</p>
            <p change="#d2e73">وِعَدَه وِعَدْهم وِعَدْها وِعَدْهِنْ وِعَدَكْ وِعَدْكَم وِعَدحْ وِعَدْحَنْ وعدني وعدنا</p>
            <p change="#d2e73">(الأجوف)</p>
            <p change="#d2e73">الفعل الماضي الأجوف يكون مفتوح الأول إذا أسند إلى اسم ظاهر أو إلى ضمير غائب، مفردا كان أو جمعا مؤنثا أو مذكر. ومكسور الأول إذا أسند إلى ضمير مخاطب أو متكلم. وأما آخره فكالسالم في جميع أحواله إلا أنه تحذف عينه عند إسناده إلى ضمير مخاطب أو متكلم من الضمائر أي أن عينه تكون محذوفة إذا كان أوله مكسورا.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأجوف مع الضمائر المرفوعة</p>
            <p change="#d2e73">ساكن مفتوح مفتوح مفتوح مكسور ساكن ساكن ساكن مكسور ساكن</p>
            <p change="#d2e73">شافْ شاَفْوا شافَتْ شافَنْ شِفِتْ شِفْتُو شِفْتِ شِفْتَنْ شِفِتْ شِفْنا
<pb n="n5-p149" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2383.xhtml"/>


تصريف الأجوف مع الضمائر المنصوبة</p>
            <p change="#d2e73">مفتوح ساكن ساكن ساكن مفتوح ساكن مكسور ساكن ساكن ساكن</p>
            <p change="#d2e73">شافَه شافْهُمْ شافْها شافْهِنْ شافَكْ شافْكُم شافِحُ شاْفُحُن شاْفني شاْفنا</p>
            <p change="#d2e73">(الناقص)</p>
            <p change="#d2e73">الفعل الماضي الناقص في كلام العامة مكسور الأول مفتوح الثاني أبدا. والألف التي في آخره ساقطة من اللفظ كما علمت مما تقدم فيبقى الفعل عبارة عن حرفين أولهما مكسور وثانيهما مفتوح. فرمى يلفظ هكذا (رَمَ) وجرى يلفظ (جَرَ) ثم أن الأفعال الناقصة كلها تعتبر يائية في كلام العامة وليس عندهم ناقص واوي أصلا ولذا نراهم يقولون في مضارع غزا يغزي وفي مضارع رجا يرجي أو يجعلون مضارعه مفتوح العين فيقلبون واوه ألفا كما يقولون في مضارع علا يعلا. وستعلم تفصيل ذلك مما سيأتي من الكلام على مضارع الأفعال الناقصة. ولذا أيضا أي لكون كل فعل ناقص نائبا عندهم تراهم يقلبون ألف كل فعل ناقص ياء عند إسناده إلى ضمير مخاطب أو متكلم كما سترى في تصريف الناقص مع ضمائر الرفع.</p>
            <p change="#d2e73">وأما آخر الفعل الناقص أي الألف التي في آخره فإنها تثبيت في الخط فقط دون اللفظ إذا أسند إلى اسم ظاهر أو إلى ضمير المفرد الغائب. وتحذف من الخط أيضا إذا أسند إلى ضمير جمع الغائب أو المفردة الغائبة أو جمع الغائبة وتقلب باء إذا أسند إلى ما سوى ذلك من ضمائر الرفع. وأما مع ضمائر النصب فإن ألفه تثبيت لفظا أو خطا.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الناقص مع ضمائر الرفع</p>
            <p change="#d2e73">رِمَى رِمَوْا رِمَتْ رِمَنْ رِمَيْتْ رمَيْتُو رِمَيْتِ رِمَيْتَنْ رِمَيْت رِمَيْنا
<pb n="n5-p150" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2384.xhtml"/>


تصريف الناقص مع ضمائر النصب</p>
            <p change="#d2e73">رِمَا رِماهم رِماها رِمِاهنْ رِماك رِماكُم رِمْاح رِماحُنْ رِماني رِمانا</p>
            <p change="#d2e73">(اللفيف)</p>
            <p change="#d2e73">إن كلا من اللفيف المفروق واللفيف المقرون ناقص أيضا لأنهما حرف علة وإنما يزيدان على الناقص بحرف علة آخر يكون فاء الفعل كما في اللفيف المفروق أو عين الفعل كما في اللفيف المقرون. وعليه فهما كالناقص في جميع ما ذكرنا له من الأحكام المتعلقة بأوله أو بآخره.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف اللفيف المفروق مع ضمائر الرفع</p>
            <p change="#d2e73">وِفَى وِفَوا وِفَتْ وِفَنْ وِفَيْتْ وِفَيْتُو وِفَيْتِ وِفَيْتَنْ وِفَيْتْ وِفَيْنا</p>
            <p change="#d2e73">تصريف اللفيف المفروق مع ضمائر النصب</p>
            <p change="#d2e73">وِعاه وِعاهم وِعاهْا وِعاهِنْ وِعاكْ وِعاكُم وِعاجْ وِعاُحنْ وِعاني وِعانا</p>
            <p change="#d2e73">تصريف اللفيف المقرون مع ضمائر الرفع</p>
            <p change="#d2e73">شِوى شِوَوْا شِوَتْ شِوَنْ شِوَيْتْ شِوَيْتُو شِوَيْتِ شِوَيْتَنْ َشْوْيُت شِوْينا</p>
            <p change="#d2e73">تصريف اللفيف المقرون مع ضمائر النصب</p>
            <p change="#d2e73">شِواه شِواهم شِواها شِواهِن شِواك شِواكم شِواحْ شِواجُنْ شِواني شِوانا</p>
            <byline change="#d2e219"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:411 viaf:14924300">
                            <forename xml:lang="ar">معروف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الرصافي</surname>
                        </persName>
<pb n="n5-p151" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2385.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشيخ محمد رضا الخزاعي</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>نسبه</p>
            <p change="#d2e73">هو ابن الشيخ إدريس بن محمد بن جفال بن خنجر بن محمد بن حمود الخزاعي نسبه إلى (خزاعة) القبيلة المعروفة الشهيرة المتفرعة منها بطون كثيرة وطرائف تقطن الفرات في أرض الشامية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>نشأته</p>
            <p change="#d2e73">الخزاعي عالم فاضل وأديب شاعر وكاتب ناثر. كثير الورع شديد التقوى له شعر يروق ويروع، ونثر يضيء ويضوع، حلو المفاكهة لطيف الحاضرة حسن البديهة سيال القريحة، ولد في (<placeName>النجف</placeName>) دار العلم والعرفان سنة 1298 هـ ونشأ بها مشغوفا من صغره بحب العلوم العربية وآدابها. وقد ازدلف إلى فريق من أدباء آل طريح وتتلمذ على يدهم. وأخذ يستقي من بحر آدابهم العربية الصافية ويحضر نواديهم التي كانت تنعقد بين آونة وأخرى. لأجل المذكرات الأدبية، وبقي ملازما لتلك النوادي حتى نال بسببها من الأدب الحظ الأوفر، وصارت له مكانة سامية في عالمه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نظم في أكثر أبواب الشعر ومواضيعه، وساجل شعراء عصره وطارح أكثر أقرانه في هذا الفن. كالشيخ صالح حجي. والشيخ محمد زاهد والشيخ محمد حسين الحلي، والشيخ حسن الطريحي وغيرهم. وكان السابق عليهم في هذه الحلبة. ولم يجمع شعره في مجموعة خاصة شأن أكثر أدباء <placeName>النجف</placeName>. بل تركه مبعثرا في المجاميع الخطية، والدفاتر والأوراق.</p>
            <p change="#d2e73">توفي في <placeName>النجف</placeName> سنة 1331 هـ بعد داء عضل لازمه برهة من الزمن. ودفن فيها عن عمر يناهز الثلاثين. وقدرناه أكثر شعراء عصره ومحبيه بقصائد جمة لا محل لذكرها هنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>من شعره</p>
            <p change="#d2e73">ومن شعره الذي عثرنا عليه قوله من قصيدة يهنئ بها أحد أقرانه باقترانه:</p>
            <p change="#d2e73">ألا قد حلا نشر التهاني فغن لي <gap resp="#org_MS"/> بلحن طوى ذكرى القريض ابتكاره
<pb n="n5-p152" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2386.xhtml"/>


ونوه بذكر الخرد الغيد وأسقني <gap resp="#org_MS"/> مداما كريق الغانيات عقاره</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يطوف به ظبي من الأنس أهيف </seg>
                  <seg> يجول بمستن الوشاح أزاره</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عزيز إذا يرنو فصارم لحظة </seg>
                  <seg> يفل حدود الماضيات غراره</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقد غردت ورق المسرة بالهنا </seg>
                  <seg> وأصبح روض الأنس غضا نواره</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهبت لنا من ذلك الروض نفحة </seg>
                  <seg> تضوع منها شيحة وعرارة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله من قصيدة يرثي بها الإمام الحسين (عليه السلام):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا منزل الأحباب والمعهدا </seg>
                  <seg> حياك وكاف الحيا مرعدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنهل منك الروض عن ناظر </seg>
                  <seg> إن ظل يبكي يضحك المعهدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأفتر ثغر الروض واسترجعت </seg>
                  <seg> فيك ليالي الملتقى عودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إني وسلمى قربت للنوى </seg>
                  <seg> عيسا وللتوديع مدت يدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما بالها لا روعت روعت </seg>
                  <seg> قلبي لدى المسرى برجع الحدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بانت فما ألفيت في عهدها </seg>
                  <seg> إلا فتيت المسك والمرودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هلا رعت عهد الصبا وأرعوت </seg>
                  <seg> كيلا تجوب البيد والفدفدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صدت وظني أنها أنكرت </seg>
                  <seg> مني بياض الشيب لما بدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم تدر أن الشيب في مفرقي </seg>
                  <seg> قد بان مذ بانت بنو أحمدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بانوا ولي قلب أقام الجوى </seg>
                  <seg> فيه وجنبي جانب المرقدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم أعقبوا لي يوم ترحالهم </seg>
                  <seg> وجدا بألوان الحشا موقدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن لم أمت حزنا فلي مدمع </seg>
                  <seg> يحيي الثري أولم أكن مكمدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله منها يصف شجاعة الهاشميين وبسالتهم حين نزلوا الحرب وأشتبك القتال بين الطرفين:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قامت لدفع الضيم في موقف </seg>
                  <seg> كادت الأبطال أن تقعدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شبوا لظى الهيجاء في قضبهم </seg>
                  <seg> لما تداعوا أصيدا أصيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يمشون في ظل القنا للوغى </seg>
                  <seg> نبها متى طير الفنا غردا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من كل غطريف له نجدة </seg>
                  <seg> يدعو بمن يلقاه لا منجدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يختال نشوانا كأن القنا </seg>
                  <seg> هيف تعاطيه الدما صرخدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">رهط حجازيون قد أعرقوا <gap resp="#org_MS"/> إذ غار كل منهم أنجدا
<pb n="n5-p153" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2387.xhtml"/>


سلوا الظبا بيضا وقد راودوا <gap resp="#org_MS"/> فيها المنايا السود لا الخردا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى قضوا نهب القنا والظبا </seg>
                  <seg> ما بين كهل أو فتى أمرد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أفدي جسوما بالظبا وزعت </seg>
                  <seg> تحكي نجوما في الثرى ركدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أفديهم صرعى وأشلاءهم </seg>
                  <seg> للبيض والسمر غدت مسجدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالسمر فيها تنحني ركعا </seg>
                  <seg> والبيض تهوي فوقها سجدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنصاع فرد الدين من بعدهم </seg>
                  <seg> يسطو على جمع العدى مفردا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يستقبل الأقران في مرهف </seg>
                  <seg> ماض بغير إلهام لن يغمدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أضحت رجال الحرب من بعده </seg>
                  <seg> تروي حديثا في الطلى مسندا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يرهب الأبطال في موكب </seg>
                  <seg> كلا ولم يعبأ بصرف الردى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما بارح الهيجاء حتى قضى </seg>
                  <seg> فيها نقي الثوب غمر الردى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله أيضا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فؤادي تارة مغزى بحزوى </seg>
                  <seg> وطورا مغرم في وادي طور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أخا العلياء لا تحزن عليه </seg>
                  <seg> بقيت الدهر مجلاب السرور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وخذ من مقولي درا نضيدا </seg>
                  <seg> حكى عقد الغواني في النحور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلم أفخر به بل قلت حقا </seg>
                  <seg> (فداني كل مختال فخور)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد حثه يوما إخوانه أن يكتب إلى صديقه السيد مرتضى سادن (الروضة المطهرة العباسية) في كربلاء عن لسان حال (النرقيلة) حيث وعد السيد الكليتدار السادن صاحب الترجمة (برأس نرقيلة) فأخلف فكتب إليه الخزاعي محمد رضا كتابا يعاتبه على ذلك، وقال آخر الكتاب ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">بينما أنا أوشح الكتاب، ببديع الخطاب، و (النرقيلة) في يدي وعليها رأس يزدي، إذ خالستني المقال، وأنشأت تقول ارتجال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبلغ سلامي مرتضى الجد </seg>
                  <seg> من حل في دائرة المجد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأكتب إليه أبتغي رأسها <gap resp="#org_MS"/> كيف ترخي منجز الوعد
<pb n="n5-p154" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2388.xhtml"/>


وجرى يوما بمحضره ذكر ابن المذلق المشهور والمبالغة في إفلاسه فقال ارتجالا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يقولون أن ابن المذلق مفلس </seg>
                  <seg> فقلت لهم إفلاسه عشر إفلاسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>على قدم يسعى إذا ما يزوره </seg>
                  <seg> وإن زارني يسعى على العين والرأس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هذا ما وقفنا عليه من آثاره التي أثبتناها هنا ولعل له غيرها لم نتوفق للعثور عليها.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أصل الحرف الإفرنجي في الرياضيات</head>
            <p change="#d2e73">إذا أراد الإفرنج الإشارة إلى (المجهول) و (الكمية المجهولة) في الرياضيات، ولا سيما في علم الجبر والمقابلة، وضعوا حرفا اسمه (أكس) وهذه صورته - فما أصله؟</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: إن المؤلفين الإيطاليين الأقدمين - عند تقل الكتب الرياضية إلى لغتهم - كانوا يسمون الكمية المجهولة من كميات المعادلة (شيئا) وبلغتهم، كوزا أو باللاتينية وكان كل منهما يكتب بجميع حروفه أو بحرفه الأول الذي يرمز إلى بقيته.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الأسبانيون يستعملون اللفظة العربية نفسها وهي (شيء) ويكتبونها بلغتهم هكذا وتلفظ (شيء) ثم استغنوا هم أيضا بالحرف الأول والثاني: ثم جاء غيرهم بعدهم فاتخذوا ذلك الحرف وحده. وهكذا رجع الفضل في هذا الأمر أيضا إلى العرب. فلله درهم حتى في الصغائر!
<pb n="n5-p155" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2389.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتاب خط في الحماسة</head>
            <p change="#d2e73">كثير من الكتب موسومة (بالحماسة) والمراد بهذا العنوان كل سفر جمع نخبة أشعار في مختلف الأبواب. يبتدئ أولها بالحماسة. ومن ذلك اسم الكتاب من باب التعميم والإطلاق.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أشهر هذه الكتب حماسة أبي تمام، حتى إذا قيل كتاب (الحماسة) لم يفهم أغلب الناس إلا هذا السفر الجليل ولهذا تداوله الناس وتكاتبوه ونسخة الخطية المتعددة تشهد بأنه مما كان يرغب فيه ويحرص كل أديب على ادخار نسخة منه في خزانته.</p>
            <p change="#d2e73">إن هناك عدة حماسات لا يستهان بها. نعم، إنها لم تجمع من رائق الأبيات ما جمعه أبو تمام، إلا أنه يبقى لها مزية خاصة بها، وكان في جملة ما أحرزناه ثلاث حماسات قديمة الخط: واحدة لابن الشجري وواحدة للشيخ أبي الحسن البصري وهي المعروفة بالحماسة البصرية والثالثة الحماسة العسكرية فذهبت مع ما ذهب فريسة الجهل والحسد والنار، غفر الله لمن كان سببا لهذا البلوى التي لا تعوض ولا يمكننا أن ننساها.</p>
            <p change="#d2e73">أما اليوم فقد كتب إلينا من طهران (إيران) أحد مشاهير الأدباء وهو السيد أحمد النجفي يصف لنا حماسة لم يعرف هو صاحبها كما لم نهتد نحن إليه فعسى أن يطلع على هذا الوصف أحد قراء هذه المجلة ويفيده عن اسم صاحبها ودونك هذا الوصف.</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب)</p>
            <p change="#d2e73">عثرت في بعض المكتبات هنا على كتاب نفيس في الأشباه والطائر الشعرية لم يذكر أسمه، ولا اسم مؤلفه، وأكثر أشعاره للعرب القدماء، وقد عرفت في أثناء مطالعتي له أن المؤلف كان معاصرا للصولي، وابن دريد، وابن الأنباري وأمثالهم فإنه كثيرا ما يقول: حدثنا ابن الأنباري. حدثنا ابن دريد، حدثنا الصولي، وقد رجحت أن يكون كتاب حماسة الخالدين فكتبت
<pb n="n5-p156" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2390.xhtml"/>


صفحات منه إلى حضرة أحمد تيمور باشا وطلبت منه أن يقابلها على نسخة حماسة الخالديين الموجودة لديه، فأجابني أنه قابلها بتلك الحماسة من أولها إلى آخرها فلم يجد بينهما شبها ما، وأنه يرى أن هذا الكتاب نفيس جدا. فرأيت أن أنقل لكم بعض صفحات الكتاب أيضا واستطلع رأيكم في ذلك لأني عازم على طبعه:</p>
            <p change="#d2e73">أول الكتاب</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتذعر البزل منه حين تبصره </seg>
                  <seg> حتى يقطع في أعناقها الجرر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومثله لبعض الرجاز:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تقطع الجرة في أعناقها </seg>
                  <seg> من حذر المدية وائتلافها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهي تسلي الخوف من طراقها </seg>
                  <seg> تسلي الحرة من عشاقها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ابن الدمينة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا لو كن يقبلن حبذا </seg>
                  <seg> من الدهر أيام الشباب الصوالح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحسن عيون كن يقتلننا بها </seg>
                  <seg> ونحن على جد وهن موازح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وله أيضا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هل تذكرين إذ الركاب مناخه </seg>
                  <seg> برحالها لرواح أهل الموسم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذ نحن نسترق الحديث وفوقنا </seg>
                  <seg> مثل الظلام من الغبار الأقتم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونظل نظهر بالحواجب بيننا </seg>
                  <seg> ما في النفوس ونحن لم نتكلم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أما معنى هذا البيت الأخير فما نظن أحدا من قال الشعر قديما إلا ذكر منه شيئا. ولقد رأينا كتابا لبعض مصنفي الكتب قد جمع فيه بعض ما قيل فهو معنى واحد ومن أحسن ما نعرف فيه ما أنشدنا بعض الكتاب لنفسه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومنتظر رجع السلام بطرفة </seg>
                  <seg> إذا ما انثنى يحكي لك الغصن اللدنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا جعل اللحظ الخفي لسانه </seg>
                  <seg> جعلت له عيني لتفهم أذنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلسنا على حمل الرسائل بيننا </seg>
                  <seg> نريد سوانا مفهما حيثما كنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كفتنا بلاغات العيون حديثنا <gap resp="#org_MS"/> فقمن بحاجات النفوس لنا عنا
<pb n="n5-p157" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2391.xhtml"/>


إعرابي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا زعمت عرسي أميمة أنني </seg>
                  <seg> جواد وأني أن نجلت مصيب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فللحق من مال امرئ الصدق نوبة </seg>
                  <seg> وللدهر من مال الشحيح نصيب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ابن ميادة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما اختلجت عيناي إلا رأيتها </seg>
                  <seg> على رغم وإليها وغيظ الكواشح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا ليت عيني طال منها اختلاجها </seg>
                  <seg> فكم يوم لهولي بذلك صالح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هذا المعنى في اختلاج العين وخدر الرجل قليل في شعارهم ونحن نذكر منه ههنا شيئا إلى أن نستغرق جميعه في موضع واحد فمن ذلك قول الأقيشر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيا صاحبي أبشر برؤيتنا الحمى </seg>
                  <seg> وأهل الحمى من مبغض وودود</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد اختلجت عيني فدل اختلاجها </seg>
                  <seg> على حسن وصل بعد قبح صدود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومثله في الاختلاج والخدر قول المجنون:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا خدرت رجلي أقول ذكرتني </seg>
                  <seg> أو اختلجت عيني أقول التلاقيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد تطير بعضهم باختلاج العين فقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا اختلجت عيني بكيت صبابة </seg>
                  <seg> عليك وخوفا أن تراك سوى عيني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن المعنى الأول قول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما خدرت رجلاي إلا ذكرتكم </seg>
                  <seg> فيذهب عن رجلي ما تجدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما اختلجت عيناي إلا تبادرت </seg>
                  <seg> دموعهما بالسح والهملان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سرورا بما جربته من لقائكم </seg>
                  <seg> إذا اختلجت عيناي كل أوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومثله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وغاب عن عيني حتى إذا </seg>
                  <seg> لم أرج من غيبته أو به</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اختلجت عيني فأبصرته </seg>
                  <seg> كأن عيني تعلم الغيبا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومثله لابن المعتز:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مرحبا باختلاج أجفان عين </seg>
                  <seg> بشرت نفسها برؤية بشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك عندي أمن الدمع إن صح </seg>
                  <seg> م الذي قلت لي ولو بعد دهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومثله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أعتنيك الدهر وأرضاكا </seg>
                  <seg> تبرعا فأشكر له ذاكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إن الذي ترقبه بالمنى <gap resp="#org_MS"/> أعجله الشوق فلاقاكا
<pb n="n5-p158" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2392.xhtml"/>


ما اختلجت عيناك إلا له <gap resp="#org_MS"/> فبشرت قلبك عيناكا</p>
            <p change="#d2e73">ومثله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ظللت تبشرني عيني إذا اختلجت </seg>
                  <seg> بأن أراك وما زالت على حذر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقلت للعين أن يأت الحبيب كما </seg>
                  <seg> زعمت أني إذا من أسعد البشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما جزاؤك عندي لست أعرفه </seg>
                  <seg> بلى جزاؤك أن إفرادك بالنظر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأحجب المقلة الأخرى وأمنعها </seg>
                  <seg> وجه الحبيب كما لم تأت بالخبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إعرابي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كان شميط الصبح في أخرياته </seg>
                  <seg> سادة تجلى عن طيالسة خضر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تخال بقاياه التي أسر الدجى </seg>
                  <seg> تمد وشيعا فوق أردية الفجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الشعر. . في طلوع الفجر كثير جدا في أشعار المتقدمين والمحدثين وهو أيضا حسن لكثرة افتنانهم في تشبيهاته ونحن نذكر منه في هذا المورد صدرا صالحا فمن أجود ذلك قول ابن الزبير الأسدي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى تجرد للظلماء يطلبها </seg>
                  <seg> ورد كأن على حافاته وهجا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كالسيف لوحه الأسوار معترضا </seg>
                  <seg> ترى به من دم مستحدث ضرجا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قد استوفى في هذين البيتين المعنى وجوده وذاك أنه شبه الفجر بالسيف ثم ذكر حمرة الشمس فشبهها بدم في السيف وجعله. طريا وكلامه بعد ذلك من أفصح الكلام وأحسنه.</p>
            <p change="#d2e73">ولعلي بن جبلة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وليل دفعنا جانبا من جنوبه </seg>
                  <seg> عن الصبح حتى لاح وهو صريع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غدا يفرج الظلماء عنه كما فرى </seg>
                  <seg> شميلته عن منكبيه خليع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">مثله المسلم: أخذن السرى أخذ العنيف الخ.</p>
            <p change="#d2e73">مثله البحتري: وقاسين ليلا دون قاسان الخ.</p>
            <p change="#d2e73">ومثله لعلي بن الجهم: حتى تولى الليل ثاني عطفه الخ</p>
            <p change="#d2e73">ومثله لابن المعذل: فسريت الشرى الخ.</p>
            <p change="#d2e73">ومثله لابن المعتز؛ مثله للجلق: مثله لأشجع: مثله لذي الرمة، مثله لابن المعتز: مثله لحميد بن ثور؛ مثله للشمردل اليربوعي، ومنه أخذ ابن المعتز قوله: والصبح؛
<pb n="n5-p159" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2393.xhtml"/>


مثله لعلي بن جبلة؛ مثله لابن طباطبا، وله أيضا مثله؛ مثله لأبي نؤاس مثله البحتري؛ مثله لأعرابي؛ مثله لأشجع؛ مثله لأبن المعتز؛ مثله لابن طباطبا، ومثل هذا قول ابن المعتز:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والفجر يتلو المشتري فكأنه </seg>
                  <seg> عريان يمشي في الدجى بسراج</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إن تكلم متعنت في معنى هذا البيت فقال هذا العريان الذي ذكره يجوزان، يكون أسود فيفسد التشبيه، قلنا له إنما يحمل الشعر على ما يحتمل فمتى عدل به عن ذلك فسد عامته وسقط أكثره ولله در البحتري في قوله يصف الشعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والشعر لمح تكفي إشارته </seg>
                  <seg> وليس بالهذر طولت خطبه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإنما شبه ابن المعتز الصبح حين يبين ضوءه بالإنسان الأبيض ثم ذكر أن المشتري كالسراج في يده لأنه وقت طلوع الفجر أشد ائتلافا وأبين نورا من الصبح قبل تكامل ضوءه وهذا تشبيه صحيح حسن، ولابن المعتز في المعنى الأول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أما الظلام فحيرة رق قميصه </seg>
                  <seg> وأرى بياض الصبح كالسيف الصدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قد أثبتنا قطعة صالحة من نظائر هذا المعنى وتركنا منها أشياء لعلتنا نذكرها في موضع آخر إن شاء الله.</p>
            <p change="#d2e73">النجاشي الحارثي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبلغ شهابا وخير القول أصدقه </seg>
                  <seg> إن الكتائب لا يهزمن بالكتب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تهدي الوعيد بأعلى الرمل من أضم </seg>
                  <seg> فإن أردت مضاع القوم فأقترب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإن تغب في جمادي عن وقائعنا </seg>
                  <seg> فسوف نلقاك في شعبان أو رجب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أما قوله: إن الكتائب لا يهزمن بالكتب، فهو معنى ما كنا نتوهم أن أحدا من الشعراء قديما أو محدثا أتى به غير أبي تمام في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>السيف أصدق أنباء من الكتب </seg>
                  <seg> في حده الحد بين الجد واللعب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">حتى رأينا قول هذا الشاعر فعلمنا أن أبا تمام مائل عليه وإليه أشار وفي هذا البيت على أنه قديم المعنى قويم وهو قوله أن الكتائب لا يهزمن بالكتب إلا أن بيت أبي تمام أتم شرحا وأحسن تلخيصا من القديم وعليه حذا أبو تمام وهو له تبع ومثل المعنى الأول قول أبي تمام: يبادروني كأني في أكفهم الخ ومثله لأخر؛ مثله الملوك بن عمر: مثله ليزيد بن أنس؛ مثله لعبد الله بن الزبير الأسدي.:
<pb n="n5-p160" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2394.xhtml"/>


والأصل في هذا المعنى قول عنترة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد خشيت بأن أموت ولم تدر </seg>
                  <seg> للحرب دائرة على ابني ضمضم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الشاتمي عرضي ولم أشتمهما </seg>
                  <seg> والناذرين إذا لم ألقهما دمي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">حدثنا الصولي عن أبي العيناء قال: قال أبو عمرو بن العلاء انصرفت يوما وقت الهاجرة من مجلسي في المسجد الجامع بالبصرة وكان يوما حارا نبينا أنا في بعض الشوارع إذ سمعت خلفي صرير نعل فألتفت فإذا عيار متشح بإزار أحمر فقبض علي واخرج من حجره سكينا فوضعها اتجاه قلبي ثم قال كيف تروي يا أبا عمرو بيتي عنترة: ولقد خشيت بأن أموت والبيت الآخر الذي يليه فأنشدته:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد خشيت بأن أموت ولم تدر </seg>
                  <seg> للحرب دائرة على ابني ضمضم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الشاتمي عرضي ولم أشتمهما </seg>
                  <seg> والناذرين إذا لقيتهما دمى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال إياك أن ترويهما هذه الرواية فما كان عنترة يستحذي هذا الاستخفاء فوالله لولا خلتان أحدهما أني لم أتقدم إليك بشيء والأخرى أن أفجع أهدى الأرض بك لمكنتها يعني السكين من قلبك. فقلت كيف أرويهما - جعلت فداك - قال أروهما:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد خشيت بأن أموت ولم تدر </seg>
                  <seg> للحرب دائرة على ابني ضمضم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الشاتمي عرضي بما هو فيهما </seg>
                  <seg> والناذرين إذا لم ألقيهما دمي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال أبو العيناء فما رواهما أبو عمرو إلى أن مات إلا هذه الرواية.</p>
            <p change="#d2e73">منظور بن الربيع العامري: ألم تعلموا أني إذا رمت فتكة الخ؛ وقريب منه.</p>
            <p change="#d2e73">قول الشاعر الخ ومثله الخ.</p>
            <p change="#d2e73">وهكذا يذكر معنى البيت وما ورد له من الأشباه والنظائر. وإليكم أنموذجا آخر عن صفحات أخرى من الكتاب نذكرها على سبيل الإجمال.</p>
            <p change="#d2e73">زيد الخيل الطائي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأتني كأشلاء اللجام ولن ترى </seg>
                  <seg> أخا الحرب إلا أشعث اللون أغبرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أخا الحرب إن غضت به الحرب عضها </seg>
                  <seg> وإن شمرت عن ساقها الحرب شمرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">مثله له أيضا: وليس أخو الحرب العوان الخ، لهدية بن خشرم مثله: وليس أخو الحرب بمن إذا ما الخ. مثله: وليس أخو الحرب العظيمة بالذي الخ
<pb n="n5-p161" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2395.xhtml"/>


مثله لابن الأصلت؛ قد حصت البيضة رأسي فما الخ. ولما قال الخطيئة إذا هم بالأعداء لم يثن همه الخ. أخذه كثير فأجاد وأحسن بقوله الخ ابن عسلة الضبي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبى لي الله أن أموت وفي </seg>
                  <seg> صدري هم كأنه جبل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يمنعني لذة الشراب وإن </seg>
                  <seg> كان رحيقا مزاجه عسل الخ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">مثله لعمر بن مرة الشيباني اليوم حل لي الشراب وما كان الشراب يحل قبل الخ، مثله لضمرة بن ضمرة الخ. مثله لسعد بن أبي عمرو القيني حلت الخمرة إذ لاقيت سيدهم الخ، مثله للدعبس الكندي يمدح أمرؤ القيس بن حجر الخ، وأول من اخترع هذا المعنى أمرؤ القيس بن حجر الكندي لما قتلت بنو أسد أباه فإنه إلى أن لا يشرب خمرا الخ، فأما قول أبي نواس في مجلس منحل السرور به الخ. وكذا أيضا قول البحتري الخ. كعب بن مالك الأنصاري: ونحن أناس لا نرى القتل الخ، مثله للسموءل ونحن أناس الخ. مثله للراجز الخ، مثله لسعد بن مالك الشيباني الخ. مثله ملة الخزاعية الخ مثله لحكيم ابن قبيصة الخ، مثله للحرث بن أوس الطائي ومثله للأعرج القيني الخ).</p>
            <p change="#d2e73">ويقول في موضع آخر قال الحريش ابن هلال التميمي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أعاذل ما وليت حتى تبددت </seg>
                  <seg> رجالي وحتى لم أجد متقدما الخ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قد اعتذر جماعة من الفرسان من فرارهم لما عبروا به وكل احتج بحجة ونحن نذكر ههنا شيئا مما قالوا في ذلك، قال هبيرة بن أبي وهب وكان مع المشركين في يوم بدر فلما فر عير بذلك فقال لعمرك ما وليت ظهري محمدا الخ.</p>
            <p change="#d2e73">مثله لنبيه بن يقظان لا تعذلوني في الفرار فإنما الخ. مثله الخ ذكر هذا الشاعر أنه قاتل حتى خرقوا تربية بالطعن إلا أنه فر لما كثروا وقد ذكر قوم من الشعراء أن فرارهم كان بشهوتهم من غير قتال فمنهم القابل وكتيبة ليبينها بكتيبة الخ ومن أحسن مالا بي العمر في هذا المعنى قوله الخ وأبو الغمر بجود في هذا المعنى وأكثر شعره فيه ونحن نثبت له أشياء من جيد توله في مواضع من الكتاب، وقد ذكر جماعة منهم فرارهم على أرجلهم وعير آخرون بفرارهم على الخيل فمن فر على رجله واعتذر أبو فراش الهذلي بقوله فلو لإدراك الشيء باتت حليلة الخ، ومثله أيضا له الخ، مثله لأخر الخ، مثله للأعلم الهذلي الخ، مثله لعمر بن معدي الخ، مثله لتميمة بنت وهبان العبسية الخ، مثله للأخطل
<pb n="n5-p162" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2396.xhtml"/>


مثله لنعيم ابن سفيان التميمي ولما رأيت الخيل جاءت كأنها الخ.</p>
            <p change="#d2e73">وهكذا يجري على هذا النمط حتى ينتهي إلى آخر الكتاب وقلما يذكر للشعراء المولدين شيئا إلا ما رأيتموه في أول الكتاب فقد أكثر منه بالقياس إلى سائر الكتاب ويقول في آخر</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب (هذا آخر الأبواب وخاتم الكتاب وانقطاع الخطاب) فيظهر أن الكتاب مرتب على أبواب وإن لم يذكرها مفصلة في أثنائه ولكنك ترى في أطراف بعض صفحاته هذه الأعداد وقد ذهب سكين الصحاف ببعضها (خامسة) (سابعة) (عاشرة) وهكذا فالرجاء من سيادتكم أن تبحثوا عن حقيقة هذا الكتاب في المظان التي تعرفونها حتى نقوم بإحياء هذا الأثر النفيس وتمثيله للطبع ولكم مني وافر الثناء وجزيل الشكر.</p>
            <p change="#d2e73">طهران: السيد أحمد النجفي</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) لا يمكننا الاهتداء إلى هذه الحماسة فهل من أديب يهدينا إلى صاحبها؟</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتاب المقامات لابن الألوسي</head>
            <p change="#d2e73">بينما كنت أنقب (سنة 1339هـ) بين كتب أحد الكتيبين في الكاظمية وقع نظري على سفر صغير مطبوع في كربلاء سنة 1273هـ ومكتوب في صدره: (هذا مقامات ابن الألوسي عليه الرحمة)</p>
            <p change="#d2e73">وكلما رددت طرفي فيه لم أعثر على أسم مؤلفه</p>
            <p change="#d2e73">بيد أنه يظهر من الكتاب أن مؤلفه كان معاصرا لداود باشا (والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) وعبد الغني الجميل البغدادي والسيد محمود (نقيب شرف <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) وأنه قرأ مدة على الشيخ علي علاء الدين الموصلي فيظهر مما ذكر أن مؤلف هذا الكتاب الأدبي النافع هو السيد شهاب الدين محمود الألوسي.</p>
            <byline change="#d2e219">محمد مهدي العلوي
<pb n="n5-p163" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2397.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">أفصح كلام العرب</p>
            <p change="#d2e73">يتولى تحرير الصحف والمجلات كتاب متفاوتو الدرجات في البلاغة والفصاحة، ومن الغريب أن فصحاء المنشئين قد يخطئون في ما يخطئون جريا على ما يرون أو يسمعون من أولئك الكتبة الضعفة. فلهذا أردنا أن نعقد فصلا نشير فيه إلى تلك الأوهام لئلا تسري إلى سائر الخاصة أو إلى الكتب. إذ بين أولئك السفرة رجال يعدون من الطبقة الأولى بين الناطقين بالضاد.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وسمنا هذا الفصل (بأفصح كلام العرب) لأننا لا نريد أن نخطئ أحدا إذ كل خطأ في العربية قد يوجه فيخرج من وصفه بنعت يحط من صحته. فعندنا أن قام خالد وخالدا وخالد (أي بالضم والنصب والجر) ليس من الخطأ، إذ كل واحدة من هذه الحالات قد توجه فيقال: رفع خالد في الأول على الفاعلية ونصب في الثاني على تقدير قام رجل يسمى خالدا. وجر في الثالثة على تقدير قام رجل يعرف بخالد. ولقد ترى مثل هذه التوجيهات شيئا كثارا في كتب القوم من تفسير. وحديث. وأدب ودواوين شعر. ونحو. وفقه. وأصول.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا لا ننكر على أحد توجيه كلامه الضيف وإنما نريد أن نبين هنا الأفصح مما نطق به أبناء عدنان وما جاء مخالفا له لا يعد من طبقته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>محادثات مع. . .</p>
            <p change="#d2e73">رأينا أحد كبار الكتاب ينعت ما عربه من الفرنسية بقوله: (محادثات مع أناتول فرانس) فهذا التعبير وإن كان جائزا عند العوام ومن أخذ الطعم إلا أنه لا ينطق به فصيح: بل يقول: (محادثات أناتول فرانس) لأن المفاعلة لا تكون إلا مع ثان، فإنك لا تقول حادثت معه، بل حادثته، بيد أن قوله محادثات مع فلان هي بمعنى جرت معه، أو وقعت معه، على أن الأفصح هو ما أوردناه.
<pb n="n5-p164" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2398.xhtml"/>


قال في تاج العروس في مادة ج هـ د في كلامه عن المجاهدة: قال شيخنا: والإتيان بمع فيه.</p>
            <p change="#d2e73">كما نصوا عليه. اه.</p>
            <p change="#d2e73">وهكذا القول في كل ما جاء على المفاعلة فإنه لا يرادف بمع بخلاف التفاعل فإنك تقول تحادث معه وتشارك معه وتحارب معه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>لم تأت (كذلك) بمعنى (أيضا) (ولا كذاك)</p>
            <p change="#d2e73">نشأت طبقة من الكتاب في هذه السنين الأخيرة وقد آلت على نفسها أن لا تستعمل في كلامها حرف (أيضا) اعتقادا منها أن الكلمة دخيلة في العربية أو أنها غير فصيحة. والحال أن الكلمة عربية صرفة وقد وردت في مصفاة أكابر اللغويين من أقدمين ومحدثين. ولا يجوز أبدا أن يستعمل في موطنها (كذلك) إذ معنى هذه اللفظة غير معنى تلك. فقولك (كذلك) كقولك (مثل ذلك) أو (مثل هذا) إلا إن هذا) للقريب و (ذلك) للبعيد.</p>
            <p change="#d2e73">ومنهم من لا يحب تكرير (كذلك) فيقول (كذاك) وهذه أقبح.</p>
            <p change="#d2e73">فاستمع ما يقول صاحب لسان العرب: (في حديث عمر: كذلك لا تذعروا علينا ابلنا، أي حسبكم، وتقديره: دع فعلك وأمرك كذاك، والكاف الأولى والآخرة زائدتان للتشبيه والخطاب. والاسم (إذا). واستعملوا الكلمة كلها استعمال الاسم الواحد في غير هذا المعنى، يقال: رجل كذلك أي خسيس. وأشتر لي غلاما ولا تشره كذلك. أي دنيئا. وقيل حقيقة كذاك أي مثل ذاك. ومعناه الزم ما أنت عليه ولا تتجاوزه. والكاف الأولى منصوبة الموضع بالفعل المضمر. وفي حديث بكر (رضه) يوم بدر: يا نبي الله كذاك، أي حسبك الدعاء، فإن الله منجز لك ما وعدك) اه كلام ابن مكرم.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ورود (أيضا) في لسان العرب والقاموس والتاج والصحاح والصباح والمغرب وغيرها من كتب اللغة، فأكثر من أن يحصى. على إنا نسأل هؤلاء المتحذلقين أن يقولوا لنا كيف يسكبون هذه العبارة الواردة في لسان العرب عند محوهم للفظة (أيضا) وبدلهم أنا (بكذلك). ودونك العبارة منقولة عن مادة بيد، قال: (لان (أن) التي للإنكار مؤكدة موجبة. ونعم (أيضا كذلك) أو والتي بمعنى نعم (أيضا كذلك) اه. فكيف يفعلون وقد جعل المؤلف
<pb n="n5-p165" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2399.xhtml"/>


الكلمتين الواحدة منها بجانب الأخرى مبينا أن معنى أيضا غير معنى كذلك، فنحن نتحداهم في إبدال (أيضا) (بكذلك) في هذه العبارة.</p>
            <p change="#d2e73">أما لفظة (أيضا) هي من اللاتينية من المضحكات. نعم إن الكلمة الأجنبية تفيد هذا المعنى،</p>
            <p change="#d2e73">لكن كيف أنتنا وفي أي عصر وكيف عربت؟ هذا كله من قبيل الأسرار الغامضة وهل من المحتمل أن تكون من تلك اللغة الغربية؟ - فهذا زعم باطل لأن الذي نقل عن الرومان ألفاظ فقهية أو اجتماعية أو سياسية. وليست (أيضا) من هذا الوادي.</p>
            <p change="#d2e73">والذي نص عليه اللسان هو ما يأتي: (آض يئيض أيضا: سار (كذا في الأصل المطبوع ونظنه (صار) ليتفق وما بعده ولأن صاحب القاموس والتاج والصحاح ذكروا صار من معاني آض ولم يذكروا سار. فليحتفظ به لتصحيح ما ورد في اللسان) وعاد وآض إلى أهله: رجع إليهم. قال ابن دريد: وفعلت كذا وكذا أيضا. من هذا أي رجعت إليه وعدت. وتقول أفعل ذلك أيضا، وهو مصدر آض يئيض أيضا أي رجع. فإذا قيل لك فعلت ذاك أيضا قلت: أكثرت من ايض، ودعني من ايض) اه - ومثل هذا أو يكاد في الصحاح والمصباح.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اللغات الساميات ألفاظ مشتقة كلها من مثل معنى هذا الفعل فمنها من ثاب يثوب. ومنها من عاد يعود إلى غيرهما. فيقول الأرميون: (ثوبا) أو (عود) بمعنى العربية (أيضا). فكيف ينكرون عربية لفظتنا. وما هي أدلتهم؟ سامحهم الله!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>خطأهم في المنسوب</p>
            <p change="#d2e73">ويكاد جميع الكتاب يخطئون في المنسوب المزيد على ثلاثة أحرف المنتهي بألف أو هاء. فيقولون مثلا فرنساوي وحباروي وجمادوي ومراموي في النسبة إلى فرنسة (أو فرنسا) وخباري وجمادى ومرامى وقد منع العرب ذلك وفصحاؤهم يقولون فرنسي وحباري وجمادي ومرامي فإن الألف أو الهاء تسقط إذا نسبت إلى مثل هذا الأسماء سواء كانت الألف أصلية أو زائدة للتأنيث أو غير التأنيث (راجع كتاب سيبويه طبع <placeName>مصر</placeName> 78: 2 وما على حاشيته لأبي سعيد في الصفحة المذكورة ولغة العرب 482: 4 وما يليها).
<pb n="n5-p166" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2400.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>ليس فقط بل و. . .</p>
            <p change="#d2e73">ومما كثر فساده. وجل وروده في كلام المعاصرين من أرباب القلم قولهم (ليس فقط لم أرهم منافقين بل وأغلبهم. من مشاهير اللصوص.</p>
            <p change="#d2e73">فقولهم ليس فقط من سقيم النقل عن لغة الأعاجم:</p>
            <p change="#d2e73">وزادوا هذه الركة سقما إن زادوا وراء (بل) حرف العطف فقالوا (بل و. . .) وكل هذا التركيب تنفر منه نفس العربي الحر. والمشهور في مثل هذا الموطن قولهم: (لم أرهم منافقين فقط بل كذلك لصوصا وأغلبهم من مشاهير اللصوص) ومثل هذا الكلام ما جاء في كلام الجاحظ في البيان (9: 2 من مطبعة الخطيب) (ولم أرهم يذمون المتكلف للبلاغة فقط، بل كذلك يذمون المتظرف والمتكلف للغناء. . .)</p>
            <p change="#d2e73">وللعرب صيغة أخرى لمثل هذه الفكرة. وهي قولهم: رأيت أغلبهم من مشاهير اللصوص، فضلا عن أني رأيت أغلبهم من المنافقين: وهذا التركيب دور على ألسنتهم وهو أرشق قواما من الأول وإن لم يكن فيه قوة تلك العبارة.</p>
            <p change="#d2e73">قال في نشوار المحاضرة (62: 1): (وكان يتبعض عليها بالماء. فضلا عما سواه). وفي كتاب العمدة لابن رشيق (ص21): (وتناول (الأخطل) من أعراض المسلمين أشرفهم. ما لا ينجو مع مثله علوي. فضلا عن نصراني).</p>
            <p change="#d2e73">فقد رأيت من هذا أن الجمع بين ليس وفقط متجاورتين لم يرد في كلام أحد فصحائهم، وكذلك الجمع بين (بل والواو) متجاورتين.</p>
            <p change="#d2e73">تصحيح</p>
            <p change="#d2e73">نبهنا حضرة صديقنا عبد اللطيف ثنيان أن ما ذكرناه في ص119 سطر 14 (خلت البيوت) هو دون (خلت الرقاع) شهرة وإن كان ما وجهنا إليه النظر صحيح لا غبار عليه. وما ذهبنا إليه ص120 س11 بقولنا (بمسابلة الركبان) هو (بمساءلة الركبان) فنمحضه الشكر ونقر بضعفنا وخطأنا</p>
            <byline change="#d2e219">(ل. ع.)
<pb n="n5-p167" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2401.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">كلمة أبي طالب في جميع الحالات</p>
            <p change="#d2e73">أطلعت على السؤال المدرج في (287: 4 - 288) من مجلة لغة العرب الزاهرة فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">قال السيد الجليل والعالم النبيل أحمد بن علي بن الحسين الداودي الحسني المتوفى سنة 828هـ في (ص5 و 6) من كتابه عمدة الطالب في أنساب آل أبي طالب المطبوع بلكنهو (الهند):</p>
            <p change="#d2e73">أما المقدمة ففي اسم أبي طالب ونسبة، أما أسمه فقيل أنه عمران وهي رواية ضعيفة رواها أبو بكر محمد بن عبد الله العبسي الطرسوسي النسابة وقيل أسمه كنيته ويروي ذلك عن أبي علي محمد بن إبراهيم بن عبد الله بن جعفر الأعرج ابن عبد الله بن جعفر قتيل الحرة ابن أبي القاسم محمد بن علي بن أبي طالب النسابة وله مبسوط في علم النسب وزعم انه رأى خط حضرة أمير المؤمنين علي عليه السلام في آخره وكتب علي بن أبي طالب. وقد كان بالمشهد الشريف الغروي مصحف في ثلاث مجلدات بخط حضرة أمير المؤمنين عليه السلام احترق حين احترق المشهد سنة ثلاث وخمسين وسبعمائة يقال أنه كان في آخره وكتب علي ابن أبي طالب ولكن حدثني السيد النقيب السعيد تاج أبو عبيد الله محمد بن القاسم بن معية الحسني النسابة وجدي لأمي المولى الشيخ العلامة فخر الدين أبو جعفر محمد بن الحسيني بن حديد الأسدي ره أن الذي كان في آخر ذلك المصحف علي بن أبي طالب ولكن الياء مشتبهة بالواو في الخط الكوفي الذي كان يكتبه علي عليه السلام، وقد رأيت أنا مصحفا في مشهد عبيد الله بن علي بخط حضرة أمير المؤمنين عليه السلام في مجلد واحد وفي آخره بعد تمام كتابة القرآن بسم الله الرحمن الرخيم كتبه علي بن أبي طالب. ولكن الواو وتشبيه بالياء
<pb n="n5-p168" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2402.xhtml"/>


في ذلك الخط كما حكياه لي عن المصحف الذي بالمشهد الغروي وأتصل بي بعد ذلك أن مشهد عبيد الله احترق واحترق المصحف الذي فيه.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما أردت إيراده لازدياد الاطلاع وفوق كل ذي علم عليم.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران)</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) وصلتنا هذه الرسالة قبل سبعة أشهر ولم يتسع المكان لإدراجها إلا الآن</p>
            <p change="#d2e73">المشيمة أم السخد</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">كان حضرة النطاسي الحكيم حنا خياط استفتانا في عدة ألفاظ طيبة (راجع لغة العرب 215: 4 وما يليها) فكتبنا ما عن لنا بعد أن تتبعنا تحقيقه نقلا عن أهل اللغة والفن (لغة العرب 226: 4 وما يليها) فجاءتنا رسائل من <placeName>مصر</placeName> وفلسطين وسورية والهند بل من ديار الإفرنج نفسها تصوب ما ذهبنا إليه ولا فضل لنا في ذلك إذ بسطنا رأي السلف منا لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قام اليوم أحد الفضلاء وهو الطبيب عبد الرحمن الكيالي وكتب في مجلة المعهد الطبي العربي مقالة في أربع صفحات (301: 4 - 305) يبين فسلون ما ارتأينا، فطلبت حينئذ المجلة أن تقول كلامنا الأخير. كما طلبت إلى سائر بنية الأدباء والعلماء واللغويين رأيهم حسما للنزاع وإثباتا للحق وتوضيحا للمعنى بحيث ينفي الشك نفيا بتاتا. فكتبنا هذه السطور بأخصر عبارة ممكنة فتكون هي الأخيرة في ما نخطه في هذا الشأن، وإن كان يشق علينا أن نعود إلى بحث قد أصبح واضح من الشمس في رائعة النهار. على أننا لا نكره كاتبنا على اتباع رأينا، فكل منا حر في ما يذهب إليه، إلا أننا نكتب لمن يود الوقوف على الحق ولا يريد المماحكة أو المجادلة ليقال عنه أنه عالم بحاثة.</p>
            <p change="#d2e73">ودونك الآن نص ما شاركنا به حضرة <persName type="pseudonym">صاحب مجلة <title level="j">المعهد</title></persName> الطبي العربي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ذكر حضرة الطبيب عبد الرحمن الكيالي أن المشيمة هي المسماة الفرنسية بلا سنته. واستشهد لذلك بنصوص من كلام الأقدمين كقولهم أن اللواء الفلاني يخرج المشيمة وطبيخ النبات الفلاني يدفعها إلى الخارج إلى غير ذلك. وفي جميعها لم نجد سوى أن المشيمة هي الغرس على شرحها صاحب تاج العروس:
<pb n="n5-p169" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2403.xhtml"/>


أي كل ما يخرج مع الولد من الأقذار وهي: السخد وحبل السرة والسلى ولم ينص أحد على أنها البلاسنتة وحدها أي السغد فأين وجد حضرته أن المشيمة في ما ذكره من النصوص هي البلاسنتة وحدها دون غير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>للسخد عدة معان نقلناها عن السلف. وكذلك للمشيمة عدة معان لكننا نرى بين معاني السخد شيئا لم يذكره اللغويون لسائر الألفاظ التي تعود إلى الموضوع: وهذا الشيء هو المسمى عند الإفرنج بالبلاسنتة، فهل وجد مثل هذا المعنى للمشيمة؟ ولهذا يحسن بالمدقق أن يخصص معنى دون آخر إذا لم تتيسر له ألفاظ تفيد مفاد ما يريد فيفرز الفظة مع معناها الجديد عن غيرها فيتسع له المجال في موضوع ويهتدي سريعا إلى الضالة المنشودة في موضوع آخر، فهل وجد حضرة المعترض مثل هذا الأمر في المشيمة؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>لم يصرح أحد بأن المشيمة هي كعكة كما قال. بل أظهر السيد مرتضى في تاجه أنها الغرس وفسر الغرس بما نصه: (الغرس بالكسر ما يخرج مع الولد كأنه مخاط. وقيل ما يخرج على الوجه. وقال الأزهري: الغرس جلدة رقيقة تخرج مع الولد إذا خرج من بطن أمه. وقال ابن الإعرابي: الغرس المشيمة، أو الغرس جليدة رقيقة تخرج على وجه الفصيل ساعة يولد، فإن تركت عليه قتلته. . . اه ولم نجد أنه قال: الغرس أو المشيمة كعكة. . .!!!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الدليل القاطع بل القاتل هو ما ذكرناه في تعريب الخوريون (وليس الكوريون كما قال حضرته) أما إن حضرته يشتق الخوريون فلا نوافقه عليه بل الكلمة يونانية ومعناها الجلد أو الجليدة لا الكعك أو الكعكة أو الكعيكة ويقابل اليونانية اللاتينية بالمعنى المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>قول حضرته: (إن المشيمة لم يرد لفظها مقابلا للطبقة الثانية من العين بل وردت مشيمية بالنسبة) يخالفه دوزي الذي يستشهد بكلام أحد الأقدمين فليراجع هنا في ما ننقله عنه في الرقم 7.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>إن خالف الكاتب رأي صاحب الجوهر فهذا لا ينقض شيئا من حقيقة المشيمة فهذه غير البلاسنتة كما أن هذه غير تلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>أزيد على ما تقدم أن لا معنى لهذه المحاولة الفارغة. فإن المحققين قد مرغوا من هذا الأمر ولا فائدة في العودة إلى إعادة النظر فيه. قبل دوزي في ملحقه بالمعاجم العربية ما هذا حرفه في باب مشيم:</p>
            <p change="#d2e73">- 17</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>إن الذي لا يبقى شكا في أن السخد هو البلاستنة أن (السخد) محولة عن (الشهد) على</p>
            <p change="#d2e73">لغة من يجعل الهاء خاء (راجع المزهر طبع بولاق 225: 1) وأما قلب الشين سينا مهملا فأشهر من أن يذكر وأنت تعلم أن الشهد هو القرص الذي يتخذه النحل في خليته أي حلوى طبيعية بينما أن البلاسنتة حلوى مصنوعة.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذا التحقيق إذا أراد أحد أن يصر على رأيه فهو مخير: لكن الحق أحق أن يتبع؛ والسلام على من رأى طريق الهدى فاهتدى.
<pb n="n5-p170" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2404.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">التبشر لا التبس</p>
            <p change="#d2e73">س - سدني (أسترالية) أ. س. ن. - وجدت في محيط المحيط هذه الكلمة التبس وشرحها هكذا: طائر يعرف بالصفارية. اه. ثم نقبت عنها في كتب اللغة المطولة فلم أعثر عليها. فمن أين أتى بها المؤلف؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - قلنا مرارا إن صاحب المحيط خاطب ليل فهو ينقل عن هذا وذاك بدون أدنى نقد. هذه الكلمة ضبطها البستاني وزان سكر (أي بضم الأول وشد الثاني المفتوح) وقد نقلها عن فريتغ من معجمه العربي اللاتيني إلا أن هذا المستشرق ذكرها بشين معجمة في الآخر. وهذه أيضا غلط لأن الرجل كثيرا
<pb n="n5-p171" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2405.xhtml"/>


ما كان يستل الألفاظ من الكتب الخطية، ولما لم يكن يحسن القراءة فكان يشوه الألفاظ تشويها قبيحا فلقد قرأ هذا البيت الآتي على حد ما قرأه غوليوس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>علمت بأن أموت وإن موتي </seg>
                  <seg> بأوهد أو بأهون أو جبار. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقرأ (بأهون) التي هي على وزن أكبر: بأهون أي على وزن ناقوس، ثم كتب في معجمه في مادة ب اه ون ما هذا معناه بالعربية: بأهون (وضبطها كناقوس) يوم الاثنين. نقلا عن غوليوس عن الفرغاني. أفرأيت كيف مزج الباء الجارة بكلمة أهون فصيرها كلمة واحدة وقرأها (بأهون) وأدخلها في اللغة العربية؟</p>
            <p change="#d2e73">وعلى هذا المثال كان نصيب اسم الطائر المعروف بالتبشير فهو يضم التاء والباء (وقد تفتح) وبسكر الشين المعجمة المشددة وبراء في الآخر: فغوليوس قرأها شينا وقد اعتبر الراء الأخيرة بطنا للشين نقرأها التبش، وزان سكر فأخطأ أيضا في الضبط ثم جاء فريتغ فأثبته في غلطه ثم جاء بستانينا فحذف نقط الشين فصارت الكلمة (تبس) مبقيا الوزن على حاله، لأنه وزن طيب لذيذ، إذ هو وزن السكر. فأنظر كيف أن محيط المحيط هو بحر ظلمات لا يهتدي فيه إلا وبيده حقة المغناطيس لكي لا يتيه عن سواء السبيل!</p>
            <p change="#d2e73">وأمثال هذه اللفظة المصحفة شيء كثير في هذا المعجم وكنا قد ألفنا كتابا ضخما في إظهار تلك الأوهام إلا أنه أتلف في الحرب العامة مع ما أتلف من كتبنا.</p>
            <p change="#d2e73">الألقاب الكنيسية</p>
            <p change="#d2e73">س - سبزوار (إيران) ع. ي. على من تطلق الألقاب الآتية: الأب الخوري، القس، البطريرك. وأمثال ذلك؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - للنصارى رؤساء شتى أعلاهم مقاما:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>(البابا) وهو عندنا نائب يسوع المسيح على الأرض وخليفة بطرس الرسول وحبر الكنيسة الأعظم وأبو جميع المسيحيين وأسقف رومة وسماه العرب الباب أيضا: ثم يأتي بعده على التوالي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>(الكردنال والقطب) وهو أحد الشيوخ السبعين الذين يتقوم منهم (الجماعة المقدسة) وعلى أيديهم يتم انتخاب البابا إذا توفي وهم أعوانه ومستشاروه بعد
<pb n="n5-p172" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2406.xhtml"/>


الانتخاب وأخطأ من قال كردينال بالياء وجمعها على كرادلة بل صحيح جمعها كرادنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>(البطريك أو البطرك أو البطريك) وبعضهم يقول البطريق وهذا غير صحيح، هو من له أول كرسي بين الأساقفة المنبثين في القطر، هذا في القديم، أما اليوم فيطلق في الشرق على رئيس الطائفة الأكبر وتحت يده الأساقفة والمطارين ويجمع البطريرك على بطاركة. أما البطريق فهو الشريف من الرومان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>(الأسقف) هو الراعي الأكبر لرعية عدة مدن تنقاد لأمره وتعرف هذه البلاد باسم (الأبريشة) وهي تقابل الولاية عند أهل السياسة. فالأسقف في الدين كالوالي في الدنيا ويجمع الأسقف على أساقف وأساقفة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>(المطران أو رئيس الأساقفة) هو من ينقاد لأمره عدة أساقفة ويجمع المطران على مطارين ومطارنة، وكان نصارى العرب الأقدمون يسمونه أيضا (الجعفلين) (بفتح الجيم وإسكان العين وفتح الفاء وكسر اللام وإسكان الياء وفي الأخر نون).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>(الحبر) الخادم الأعلى للدين ومنه الحبر الأعظم أو الحبر الروماني أو حبر الأحبار أو حبر رومية وهو البابا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>(السيد) هو كل ذي رتبة عالية في الكنيسة. فالأسقف سيد لأنه رفيع المقام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>(العاقب) الذي يخلف السيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>(الخوري) خادم أو راعي رعية صغيرة وهو كالمتصرف في السياسة الدنيوية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>(القس أو الكاهن) خادم النصرانية ولا يكون إلا من بعد أن يعنيه الأسقف لهذه الغاية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>(الأب) هو الكاهن الراهب، وقد تجوز بعضهم في التسمية فأطلقه على كل من قلد وظيفة دينية كالكهنوت أو ما كان أدنى منها وهو إطلاق من حيث الوضع مرغوب منه وفي غير محله وبعضهم سمي الأب (أنبا) وهو أقبح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>(الأبيل) هو كل من انتسب إلى خدمة الدين كالكاهن ومن كان أدنى منه.
<pb n="n5-p173" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2407.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">13 - </hi>(الراهب) من انضوى إلى طريقة وتقيد بقوانينها، وله في العربية أسماء كثيرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>(الناسك) من انفرد عن الناس ليخدم ربه، وله في العربية أسماء عديدة أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>(الشماس) من يساعد الكاهن في وظيفته الدينية ويكون:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>(شماسا انجيليا) ويعرف بالدياقون</p>
            <p change="#d2e73">و17 - (شماسا رسائليا) ويعرف بالشدياق ومنه اسم أسرة أحمد فارس الشدياق وهناك مراتب أدنى من مرتبة الشماس وهي مرتبة: 18 - (الناصف أو الشمعداني) 19 - (المعزم) 20 - (القارئ) 21 - (البواب). وأما الذي يخدم الكنيسة فيعرف 22 - ب (الساعور أو القندلفت أو الوافة)</p>
            <p change="#d2e73">وهناك ألقاب أخرى ك: (البرديوط) 24 - (الزائر) 25 - (القاصد) 26 - (الوافد) 27 - (الجائليق) 28 - (البريم) إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">ودونك ما يقابلها في الفرنسية:</p>
            <p change="#d2e73">- 15.</p>
            <p change="#d2e73">- 16.</p>
            <p change="#d2e73">- 17. -</p>
            <p change="#d2e73">- 18.</p>
            <p change="#d2e73">- 19. -</p>
            <p change="#d2e73">- 20.</p>
            <p change="#d2e73">- 21.</p>
            <p change="#d2e73">- 22.</p>
            <p change="#d2e73">- 23.</p>
            <p change="#d2e73">- 24.</p>
            <p change="#d2e73">- 25.</p>
            <p change="#d2e73">- 26.</p>
            <p change="#d2e73">- 27.</p>
            <p change="#d2e73">- 28. - 1.</p>
            <p change="#d2e73">- 2.</p>
            <p change="#d2e73">- 3.</p>
            <p change="#d2e73">- 4.</p>
            <p change="#d2e73">- 5.</p>
            <p change="#d2e73">- 6.</p>
            <p change="#d2e73">- 7.</p>
            <p change="#d2e73">- 8.</p>
            <p change="#d2e73">- 9.</p>
            <p change="#d2e73">- 10.</p>
            <p change="#d2e73">- 11.</p>
            <p change="#d2e73">- 12.</p>
            <p change="#d2e73">- 13.</p>
            <p change="#d2e73">- 14. وأدور هذه الألفاظ الأخيرة على الألسن هي (الجائليق) فلقد ذكره السلف في كتبهم والمراد به الرئيس الأكبر من رؤساء طوائف الشرق فللأرمن جائليق وللساطرة جاثليق إلى غيرهما. والكلمة يونانية الأصل معناها (الرئيس الجامع) أو (العام).
<pb n="n5-p174" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2408.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارقة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>أسامي مؤلفات ابن المعتز</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">في 14 ص بقطع الثمن لأغناطيوس كراتشوفسكي</p>
            <p change="#d2e73">أغناطيوس كراتشوفسكي من مستشرقي الروس؛ وله اطلاع واسع على لغتنا العربية وتاريخ السلف وكل ما يتعلق بمن نطقوا بالضاد؛ وله تأليف ومقالات مختلفة في الموضوع تشهد على ما له من طول الباع في ما ننسبه إليه؛ ومع اطلاعه على لساننا له وقوف عجيب على لغات أهل ديار الغرب. وقد وضع الآن باللغة الفرنسية مقالة بديعة تحوي أسماء المؤلفات التي تعزى إلى ابن المعتز (عبد الله) الخليفة العباسي عن يوم واحد.</p>
            <p change="#d2e73">الذين ذكروا تصانيف ذلك الخليفة اليومي هم كثيرون، إلا أن الذين عددوا طائفة منها يعدون على الأصابع ومع ذلك لم يوصلوا إلى المجموع الذي حققه صديقنا كراتشكوفسكي: فلقد وقف على دواوين عديدة من خطية ومطبوعة حتى جاء بذياك القدر ذاكرا اسم المصنف مع اسم الكتاب الذي وجده فيه معزوا إلى الخليفة المظلوم. ونحن نذكر هنا ما يعزى إلى ابن المعتز على الترتيب الذي نسقه صديقنا حتى إذا ظفر أحدنا بما يزيد هذه الأسماء تصنيفا واحدا ذكرناه بعد ذلك خدمة للأب: ودونك الآن عناوين تلك التأليف:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كتاب الآداب 2 - كتاب أرجوزة في ذم الصبوح 3 - كتاب أشعار الملوك 4 - كتاب البديع 5 - كتاب الجامع في الغناء 6 - كتاب الجوارح والصيد 7 - كتاب حلي الأخبار 8 - كتاب الزهر والرياض 9 - كتاب السرقات 10 - طبقات الشعراء 11 - مكاتبات الأخوان بالشعر 12 - كتاب إلى شرية 13 - كتاب إلى عريب.
<pb n="n5-p175" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2409.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">28 - </hi>كتاب الريح لابن خالويه</p>
            <p change="#d2e73">نشره أغناطيوس كراتشكوفسكي</p>
            <p change="#d2e73">قد جاء اسم (الكتاب) عند أقدمينا بمعنى (رسالة صغيرة) ومن الجملة هذا الكتاب فأنه عبارة عن أربع صفحات بحجم هذه المجلة. وقد عني صديقنا بنشره أحسن عناية. على أننا وجدنا</p>
            <p change="#d2e73">فيها بعض ألفاظ نشك في صحة ورودها في الأصل من ذلك في ص28 من الأصل: (كمثل ريح فيها صر أي البرد) ونحن نظن أن الأصل هو: (أي برد) بدون تعريف لأن المفسر يكون من جنس المفسر منه وفيها: (منقلبة من واو) ولعل الأصل عن واو. وفيها: (من لبس الشفوف) وضبط الشين والفاء بالضم والصواب بفتح الشين وضم الفاء لأنه مفرد هنا وليس جمعا. وما هذه إلا هفوات لا تعد ولعل الخطأ في كلامنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>كتاب الحماسة لابن الشجري</p>
            <p change="#d2e73">عني بنسخه وتصحيحه وتحريره وتنقيحه فريتس كرنكو الألماني، طبع في مطبعة مجلس دائرة المعارف العثمانية في حيدر أباد الدكن في سنة 1345 في 326 صفحة يقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">فريتس كرنكو من المستشرقين الألمان وقد عرفه الناطقون بالضاد بما نشره من مصنفات أدبائنا الأقدمين؛ وله ذوق طيب في اختيار ما يريد إحياءه من مدفوناتهم والآن أمامنا كتاب الحماسة لابن الشجري وهو من الآثار الجليلة: لأن مقام ابن الشجري رفيع جدا في اللغة والأدب والنحو وفي كل ما يتعلق بتراث الأجداد.</p>
            <p change="#d2e73">ولا ينكر أحد ما لهذه المجموعة الشعرية من المزايا إلا أننا كنا نود أن يعقد الناشر في آخرها مفتاحا للألفاظ المغلقة التي ورد شرحها في مطاوي الصفحات ولا سيما تلك المفردات التي شرحها المؤلف نفسه.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أيضا أن يكون للفصول حروف تمتاز عن حروف المتن لكيلا
<pb n="n5-p176" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2410.xhtml"/>


تتعب العين في طلب تلك العناوين أو إن شئت فقل: لكي تستريح العين من النظر إلى حرف واحد لا يختلف البتة بعضه عن بعض في جميع الصفحات.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الحواشي بعض الشروح أو الفوائد منها للمستشرق الألماني وقد رمز إليها بحرف (ك) ومنها لمصحح المطبعة وهو السيد زين العابدين الموسوي وقد رمز إليه بحرف (ح) وفي ص4 قد علق حضرة المصحح على هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقادت بنو مروان قيسا دماؤنا </seg>
                  <seg> وفي الله إن لم ينصفوا حكم عادل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يقوله: كذا في الأصول. ولعله: ولله بلام التأكيد. آه قلنا: هذه الحاشية في غير محلها، وما أشار إليه المصحح لا يفيد المعنى الذي توخاه الشاعر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص5 وحولي من نبي أسد والصواب من بني أسد بتقديم الباء على النون.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص6 تفادوا فقالوا يالعامر أصبحو. والصواب اصبحوا بألف بعد الواو. ومثل هذه الإغلاظ الزهيدة كثيرة وهي وإن كانت لا تشوه المعنى إلا أنها تمنع القارئ من أن يذهب سراعا في مطالعته.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص6:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صدمناهم حتى إذا الخيل عردت </seg>
                  <seg> فرارا منحناهم بصم القنا بخسا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال المصحح في الحاشية: كذا في الأصول، ولعله نخسا بالنون اه. قلنا: والصواب بجسا بتقديم الباء الموحدة التحتية على الجيم ومعناه الشق والشتم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص7 ذكر بيت لعامر بن الطفيل العامري وهو هذا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد علم المزنوق أني أكره </seg>
                  <seg> على جمعهم كر المنيح المشهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال المصحح يشرح المزنوق: صفة الفرس وهو المربوط بالزناق وهو رباط في جلد تحت الحنك الأسفل اه قلنا: نعم المزنوق بوجه الإجمال هذا معناه أما هنا فيراد به اسم فرس الشاعر، ولو فتح المصحح لسان العرب لوقع على هذا البيت نفسه ولرأى أن المزنوق هنا علم لفرسه.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يؤلمنا في مطالعة هذا الديوان أننا نرى المصحح يخطئ كلما أراد أن يجلي معنى لفظة والمصحح ينتسب إلى أبناء عدنان: بينما نرى الأديب كرنكو يصيب في ما يعلق وهو غريب عن لغتنا. فعسى أن لا نكون في أخريات الأقوام في عقر دارنا؛ بل في لغتنا نفسها!
<pb n="n5-p177" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2411.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">30 - </hi>مختصر نهضة الحسين</p>
            <p change="#d2e73">تأليف خادم العلم والدين هبة الدين الحسني، طبع في مطبعة دار السلام في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1345 هـ في 116 صفحة بقطع الثمن. .</p>
            <p change="#d2e73">السيد <persName>هبة الدين الشهرستاني</persName> أو ه<persName>يبة الدين الحسني</persName> من علماء الدين المشهورين وهو إذا كتب في موضوع ألبسه حلته العصرية وشهاه للعامة والخاصة. وله عدة تآليف ومن جملة ما ظهر منها الآن (مختصر نهضة الحسين) الذي وصفه هو بنفسه قائلا بعد العنوان المذكور: (سلسلة حوادث تاريخية حول فاجعة الإمام سيدنا الحسين بن علي عليهما السلام مأخوذة من أوثق المصادر، وبطرز أخلاقي جديد يحلل ويعلل الوقائع على أسلوب فلسفي</p>
            <p change="#d2e73">فريد في بابه) وقد أقام لهذا البناء الفكري 45 بابا أدخل في كل باب لباب ما قيل في من الحوادث، فهو أحسن كتاب عربي قرأناه في هذا الموضوع.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا كنا نود أن يكون فيه شيئان: الأول ما قاله المستشرقون أو المستعربون عن الحسين إذ كتبوا عنه شيئا كثيرا بعد أن درسوا مسألة الشيعة والسنة رجال القبيلين وما وشاه كل حزب لفريقه، وفي هذا التصنيف لا نرى أثرا لذلك وهو نقص ظاهر في مثل هذا العهد ولو كان السيد طلب إلى أحد تلاميذه أن يعرب له عن الإنكليزية ما جاء في هذا الصدد لأفادنا كثيرا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كان يحسن بالمؤلف أن يذكر في ذيل الصفحة - ولو بعض الأحيان - اسم الكتاب الذي ينقل عنه ليطمئن بال القارئ في ما يطالعه.</p>
            <p change="#d2e73">والكتاب لا تخلو صفحة منه من التساهل في التعبير من ذلك ما جاء في ص3 غفلة أكثر الأجانب من تاريخ الحركة صوابه عن تاريخ، وفيها جمع النظريات النفسية مع النظرات صوابه إلى النظرات وفي ص5: فوقتا الخليل ونمرود وحينا محمد وأبو سفيان. ولو قال نمرود والخليل لكان أصح لأن نمرود أقدم زمنا من إبراهيم وفي حاشية تلك الصفحة: مهما ثارة النفوس والجيوش ضده. والأفصح عليه. وفيها: وأصبح أعور. . . وأصبح أعمى، ولو قال عور. . . وعمي. لكان أفصح وكثيرا ما جاءت الضاد في مكان الظاء كما في ص114: عشائرها الضاعنة عنها. . . وصحبه من حضيرة الحائر. والمشهور الظاعنة وحظيرة الحائر. وجاء في ص66: أن
<pb n="n5-p178" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2412.xhtml"/>


كربلاء منحوتة من كلمة (كور بابل) العربية بمعنى مجموعة قرى بابلية. والذي نتذكره فيما قرأناه في بعض كتب الباحثين أن كربلاء منحوتة من كلمتين من (كرب) و (ال) أي حرم الله، أو مقدس الإله. وأما ما ذهب إليه حضرته فلا نخال أنه يسلم به من علماء اللغات القديمة.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا كله لا ينقص شيئا من الكتاب فإن مواضيعه أخبارية يحتاج إلى الوقوف عليها كل محب لأنباء هذه الديار وأبنائها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>العصور القديمة</p>
            <p change="#d2e73">وهو تمهيد لدرس التاريخ القديم وأعمال الإنسان الأول، تأليف الدكتور جايمس هنري بواستد، أستاذ تاريخ المشرق ورئيس دائرة اللغات والعلوم الشرقية في جامعة شيكاغو</p>
            <p change="#d2e73">وعضو أكاديمية العلوم في برلين، نقله إلى العربية داود تربان أحد أساتذة جامعة <placeName>بيروت</placeName> الأميركية، طبع في المطبعة الأميركانية (؟) في <placeName>بيروت</placeName> سنة 1927 في 484 صفحة بقطع الثمن الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">نحن العرب في حاجة إلى مصنفات صحيحة التأليف والتنسيق سهلة العبارة واضحة التبويب. والأسفار التي هذه صفاتها قليلة، بينما تراها متوفرة في سائر اللغات لا سيما في الإنكليزية والفرنسية والألمانية والإيطالية.</p>
            <p change="#d2e73">و (العصور القديمة) هو أحد هذه التآليف النافعة للمدارس. بل لكل من يطالعها ونحن لم نجد مثله كتابا في لغتنا فهو جدير بأن يوضع في جميع الصفوف.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا نستأذن المعرب في إبداء بعض الخواطر ونرجوه أن لا يحملها إلا محمل الإخلاص في إبراز مكنونات الصدور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الكتاب يحتاج إلى فهرس للأعلام. نعم أن هذا التأليف وضع للمدارس وما كان لهذه الغاية. لا يعني بوضع تلك الفوائد في آخره - قلنا: هذا كان في العهد السابق، أما الآن فكتب التاريخ والبلدان التي تؤضع المدارس تزين بتلك الغرر لما يتركب عليها من الفوائد وسهولة المراجعة عند الحاجة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تحتاج بعض الأعلام إلى تصحيح، ونحن نرى أن تروى الأعلام الشرقية كما ينطق بها الشرقيون، والأعلام الإفرنجية تروى على ما يتلفظ بها أصحابها.
<pb n="n5-p179" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2413.xhtml"/>


فنقول: خليج فارس، لا خليج العجم (ص76 مرارا عديدة) وأهل ثغور فارس لا يقولون إلا ما أشرنا إليه، وكتب العرب لا تذكر إلا ما نوهنا له. أما كتب <placeName>بيروت</placeName> المطبوعة فتقول: خليج العجم وهي تسمية يستاء منها الإيرانيون إذ يكنون بالعجم ولهذه اللفظة معنيان: معنى تحقير مشهور عند عوام هذه البلاد ومعنى وجيه لا بأس به. إلا أن المتبادر إلى الذهن هو التحقير فضلا عن فساد التسمية.</p>
            <p change="#d2e73">وكل مرة جاء ذكر أقسام الأرض قال: قارة آسيا وقارة أوربا وقارة أفريقيا إلى غيرها، ونحن لا نرضى بذكر القارة فإنها كلمة محدثة تركية. أما العرب فكانت تذكر تلك الأقسام بقولها: آسية وأفريقية ليس إلا.</p>
            <p change="#d2e73">ويقول بحر قزبين وكتب المطبعة الأمريكية وما يدرس في جامعتها لا تذكر قزوين إلا</p>
            <p change="#d2e73">قزبين وهي تسمية لا يعرفها العرب ولا الفرس والمشهور بحر قزوين ومشاهير من القزوينيين كثار.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر شمر (كزفر) مرة سومر (راجع الخريطة الملصقة بازاء ص81) ومرة سومير (حاشية ص81) ولعله ذكر لغات أخرى لم نعثر عليها، والصواب ما ذكرنا ولا نريد أن نتتبع كل هذه الأعلام الشرقية فإنها كثيرة وكلها على غير الوجه المألوف عندنا أو عند سلفنا الصالح.</p>
            <p change="#d2e73">وقال تراجان (ص428) مع أن الرجل روماني وحق اسمه أن يلفظ كما يلفظه الرومانيون أي ترايانس. لأن مجرد هذه الصيغة تطلعنا على أصله. نعم إن الفرنسيين خالفوا هذه القاعدة وفرنسوا أو إنكلزوا الإعلام لكن ذلك لا يهمنا. ومثل هذا أيضا كثير في كتابه. ولا نود أن نتأثره في كل ما أورده من هذا القبيل.</p>
            <p change="#d2e73">وجدنا بعض تعابير لا توافق اللغة الفصحى التي يتوخاها والمعرب معروف بل مشهور بها فقد قال مؤرخ أميركاني في (ص أ) في أميركي. ويحدوهم (فيها) في يحدو بهم. أسس الهيئة الاجتماعية (ص ب) في أسس المجتمع الإنساني أو البشري. وإمبراطورة (ص ب) في انبراطورية أو انبراطرة، والفرنساوي (ص ب) والعربية لا تجيزه بل تقول الفرنسي. وفيها: وللمحرر أمل كبير، في: ويأمل المحرر كل الأمل. وفيها: وإذا كان قد تسرب في أثناء ذلك شيء، والأوجه
<pb n="n5-p180" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2414.xhtml"/>


أن يقال هنا: وإن كان. . . وكثيرا ما يستعمل المترجم تكرم (مرتين في ص ج) بمعنى أجاد أو أحسن. وفي هذه الصفحة: إن روح المؤلف الطيبة الغيورة والمشهور الطيبة الغيور.</p>
            <p change="#d2e73">وقد يحيد المعرب عن سواء السبيل في تعيين معاني الألفاظ فقد قال مثلا في ص81 وعليهم نقب (تنورات) من الصوف الخشن اه. وقد ضبط كلمة نقب بضم الأول والثاني. مع أن المعنى الذي يريده هو جمع نقبة كغرفة وأما النقب بضمتين فهو جمع النقاب وهو غير ما ذكر. وذكر في ص86 بجانب الشكل 49 ما هذا نصه: ترميم بيت من بيوت البابليين الأولين اه. مع أن المراد هنا إعادة بناء أو إعادة شكل بناء لا ترميم البناء. وذكر في ص14 حظار المنزل بمعنى الدابزين. مع أن الحظار هو الحائط وما يعمل للإبل من شجر ليقيها البرد والريح. وفي ص434 ذكر البرازيق بمعنى المماشي عن جانبي الشارع</p>
            <p change="#d2e73">مع أن البرازيق معروفة بمعنى الطرق المصطفة حول الطريق الأعظم، فأين هذا من ذاك؟</p>
            <p change="#d2e73">وقد استعمل دائما كلمة (تاريخ) بمعنى الإنكليزية أو وهذا وهم شائع في جميع الكتب وفي جميع المعاجم الإفرنجية العربية أو العربية الإفرنجية مع أن العرب استعملوا الأخبار بهذا المعنى وقالوا الأخباري بمعنى وأما التاريخ فلم يجيء عند فصحاء العرب إلا بمعنى</p>
            <p change="#d2e73">واستعمل جملا كنا نود أن يعدل عنها إلى غيرها أفصح منها، فقد قال مثلا في ص15 عن الحصان البري ولم يدر في خلدهم أن يربوه ويروضوه ليصير داجنا صالحا للخدمة. وعندنا لو قال: ويروضوه ليدجن ويصلح للخدمة لكان أمتن عبارة. وفي ص85 كانت بيوت السوميريين مبنية من الطوب المجفف بالشمس على آكام اصطناعية حول سور الهيكل. وعندنا لو قال: كانت بيوت الشمريين تبنى باللبن على آكام يتخذونها حول سور الهيكل. . . لكان أوجه وفي ص265: وعراكها مع بوسيديون. والمعروف أن وزن فاعل لا يقترن بمع. فيقال: وعراكها بوسيديون أو عراكها لبوسيديون.</p>
            <p change="#d2e73">والكتاب يبقى مع كل هذه الهنات وما يشبهها سفرا بديعا جديرا بالاقتناء والمطالعة وبأن يتخذ سميرا للطلبة بل مرشدا لهم لأن ما ألف في هذا الموضوع لا يقاربه صحة في العبارة ولا سيما لا يقاربه في التبويب وجمع حقائق الأخبار.
<pb n="n5-p181" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2415.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">32 - </hi>الزمان</p>
            <p change="#d2e73">جريدة يومية أدبية سياسية اجتماعية انتقادية تصدر في مساء الاثنين والجمعة من كل أسبوع مؤقتا، لصاحبها ورئيس تحريرها إبراهيم صالح شكر ومديرها المسؤول المحامي شاكر الغصبية، صدر العدد الأول منها نهار الاثنين في 11 محرم سنة 1346 الموافق 11 تموز 1927.</p>
            <p change="#d2e73">لا حاجة لنا إلى أن نعرف صديقنا (إبراهيم صالح شكر) فخلو اسمه من النعوت هو أحسن علم له؛ ولو قلنا أنه الكاتب البارع والنقاد الموجع. والوصاف البديع التصوير لما قلنا عنه شيئا، إذ شهرته بذلك لا تزيد القارئ علما أو خبرة، ولو وقف الغريب عن هذه الديار على مستهل كلامه في جريدته لعرف مزاياه وعجائبه وغرائبه فقد قال في أول السطور ما هذا حرفه بعنوان (مني والي) تصدر هذه الجريدة. وليست وجهتها خدمة (الوطن) أو (الأمة) أو (القضية) أو (الاستقلال) أو (العلم) أو (الفن)؛ وإنما وجهتها (خدمتي أنا)</p>
            <p change="#d2e73">فهذه الكلمات وحدها تدلك على ما امتاز به من الخلال كاتبنا البارع فعسى أن تطول حياة جريدته مدى حياته لينتفع بها القاصي والداني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>مختصر تاريخ الحرب</p>
            <p change="#d2e73">تطور فن الحرب - بحث مجمل في الحروب المشهورة، (وضع لتدريس الصف المتقدم في المدرسة العسكرية)، تأليف الزعيم طه الهاشمي، مدرس الجغرافية العسكرية وتاريخ الحروب في المدرسة العسكرية، طبع في مطبعة دار السلام في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في 314 صفحة سنة 1927.</p>
            <p change="#d2e73">لم نجد إلى الآن بين الناشئة العراقية من ألف تأليف بهذا العدد وهو في غض الإهاب. فلصديقنا الزعيم 12 كتابا طبع منها تسعة وبقي منها ثلاثة وهي تسير سير أخوتها للظهور الواحد تلو الآخر. وأغلب ما صنفه هو في موضوع الحرب أو ما يتصل به.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا الكتاب يحوي 17 شكلا و12 خريطة و16 مخططا وهو يبحث في تطور فن الحرب منذ أبعد زمن في القدم إلى يومنا هذا فهو لا يستغني عنه الأدباء
<pb n="n5-p182" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2416.xhtml"/>


مهما كان تخصصهم، فكيف بمن وقفوا حياتهم على الدرس والمطالعة ولا سيما على تلقي فن الحرب ومكافحة العدو، على أننا نقول أكثر من هذا: إن أبناء العرب في مختلف البلدان هم في حاجة إلى مطالعته إذ يوقفهم على خفايا غامضة لا ينتبه إليها إلا من كان بعيد مدى البصر ودقيقة، وهي الصفة التي امتاز بها صديقنا المحبوب، وأننا لنعجب من شيء وهو أن التصاوير المختلفة كلفت صاحبها مبالغ زهيدة. فلا نفهم كيف يوافقه أن يجعل كتابه بقيمة بخسة هي أربع ربيات. فهل بعد هذا من لا يشتريه؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">34 - </hi>المجلة العسكرية</p>
            <p change="#d2e73">مجلة فنية عسكرية تصدرها القيادة العامة (العراقية)، أربع مرات في السنة في 164 صفحة بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">أهدانا حضرة الزعيم الكبير طه بك الهاشمي الجزء الثالث من السنة الرابعة من هذه المجلة الصادر في 1 تموز، فوجدناه قد تقدم تقدما محسوسا عن صنوه الأول الذي صدر في 1 كانون الثاني من سنة 1924 إذ قد وجدنا فيه 15 مقالة في أنواع فنون الحرب وكلها لأبناء</p>
            <p change="#d2e73">وطننا أو عربوها عن الإنكليزية وهذا الجزء مزدان بخرائط ورسوم تجلي النظريات المذكورة أحسن جلاء فتمنى لها الرقي الدائم والانتشار الذي يحق لها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">35 - </hi>القربان</p>
            <p change="#d2e73">مجلة شهرية علمية أدبية أخلاقية تصدر في <placeName>حلب</placeName>، صاحبها ومحررها القس أغناطيوس سعد.</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا الجزء الأول والثالث من السنة الثانية من هذه المجلة وفي كل جزء 40 صفحة بقطع مجلتنا هذه. والمقالات حسنة شائقة، على أننا كنا نود أن يتولى صاحبها تصحيح بعض عبارات الكتبة فقد جاء في ص10 (فأصبحت في العصر السادس للمسيح) وهو يريد القرن السادس أو المائة السادسة للمسيح والعصر لم يرد بالمعنى الذي يشير إليه، وكتبت كلمة بحرف بدل في الأول وهو خطأ، وفي تلك الصفحة (والتزود ببركة زعيمهم) والأحسن حذف الباء كما في لسان العرب إذ يقول: زودت فلانا الزاد تزويدا فتزوده تزودا -
<pb n="n5-p183" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2417.xhtml"/>


وفيها: (وحملوا عنهم إلى بلادهم تماثيل العذراء من خشب الأرز كان النساك ينقشونها) والمراد هنا أنهم كانوا ينحتونها أو يحفرونها. وكنا نود أن تكون العبارة كسبيكة الذهب، إذ المشهور عن أدباء <placeName>حلب</placeName> حسن التأدية وحسن التعبير في مواضع الأدب.</p>
            <p change="#d2e73">كتاب إرشاد الأريب إلى معرفة الأديب</p>
            <p change="#d2e73">تتمة</p>
            <p change="#d2e73">ص س</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بحق يوم الذبح ذي الإشراق </seg>
                  <seg> وليلة الميلاد والتلاقي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب بحق يوم الذبح وهو اسم لعيد ظهور المسيح للمجوس المعروف بالفرنسية باسم والدنح معروف عندنا إلى عهدنا هذا ولا يعرف اسما آخر لهذا العيد الجليل.</p>
            <p change="#d2e73">والذبح وردت مصحفه بهذا الوجه في جميع كتب المسلمين الذين ذكروا أعياد النصارى إن كانوا محدثين وإن كانوا أقدمين وليس لنا عيد يعرف باسم الذبح. وقوله وليلة الميلاد والتلاقي صوابه والسلاق بتشديد الياء وهو عيد الصعود ويعرف عند أجدادنا باسم السلاج والسملاج أيضا والسملاج كسجلاط.</p>
            <p change="#d2e73">3 وقربوا يوم الخميس الناسي والصواب التاسي وهو تخفيف التأسي مصدر تأسي ويراد به خميس الآلام وتقدير الكلام: وقربوا يوم الخميس خميس التأسي فحذفوا. ولهذا الخميس أسماء عديدة منها خميس الفصح كما يسميه العراقيون إلى عهدنا هذا. وخميس الحاش وهو اسمه عند نصارى <placeName>الموصل</placeName> والكلمة معناها خميس الآلام بالأرمية وخميس العدس عند المصريين النصارى وخميس الأسرار وخميس العهد وعند الإفرنج - وقد عرفه بعضهم بخميس الناسي اسم فاعل من نسي وذلك لما كان هذا اليوم يعرف بخميس العهد سموه بما يخالفه في المعنى كما قالوا: في الأعمى البصير وفي اللديغ سليما وسمو الأعوز: الكريم العين إلى غيرها لكن النصارى يقبحونه.
<pb n="n5-p184" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2418.xhtml"/>


ص س</p>
            <p change="#d2e73">159 14 أربع مجلات، صوابها أربعة مجلدات</p>
            <p change="#d2e73">160 4 فكان تستفاد بركته، لعلها كانت تستفاد</p>
            <p change="#d2e73">162 6 المعافاة والأحسن كتابتها المعافى ليطرد هذا الباب وقد تكرر هذا الوهم</p>
            <p change="#d2e73">163 17 يوم الاثنين، صوابها الاثنين</p>
            <p change="#d2e73">166 11 سور القطا خف إلى اليمام. والصواب سور القطامي. لأن القطا لا يخف إلى اليمام بل القطامي ليصطاده ويأكله.</p>
            <p change="#d2e73">وعلمه ونزاهته وبذله. والصواب ونزاهته</p>
            <p change="#d2e73">175 1 الرعاية في تجويد القرآن. وفي الحاشية (لعله القراءة) قلنا لا يكون كذلك والصواب ما في المتن لأن القرآن يجود على ما هو مشهور</p>
            <p change="#d2e73">قاتل الصيد في الحرم خطأ. والصواب خطأ</p>
            <p change="#d2e73">12 محمد. صوابه محمد بالإهمال</p>
            <p change="#d2e73">10 لا رضاء نفسي ناكبة. والصواب لا رضاء نفس بغير الإضافة إلى ياء المتكلم.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما يكون. والمعنى يقتضي هذا ما لا يكون</p>
            <p change="#d2e73">الأسد الضارئ. والصواب الضاري</p>
            <p change="#d2e73">185 9 أصله من رأس العين. والفصحاء لا يجوزون رأس العين بالتعريف إلا في الشعر للضرورة أما في النثر فلا يجوزونه، على ما صرحوا به</p>
            <p change="#d2e73">11 وإنك دون كل الناس شخصه. وضبطت الكلمة الأخيرة بضم الصاد وإسكان الهاء على ما يقتضيه الإعراب، إلا أن الروي يوجب فتح الصاد وهو جائز في النثر لازدواج السجعة لا يجوز في الشعر</p>
            <p change="#d2e73">6 وعيش الفتى طعمان مر وعلقم. وفي الحاشية: لعله شهد. قلنا: وكلاهما غير صحيح والصواب مز بزاي في الآخر والمز والخمر اللذيذة الطعم.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومالك غير تقوى الله زاده </seg>
                  <seg> إذا جعلت إلى اللهوات ترقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولعلها إلى الصلوات ترقى ليتسق المعنى
<pb n="n5-p185" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2419.xhtml"/>


194 3 وذلك أهنى. والصواب أهنا بالقصر لأنه مخفف المهموز</p>
            <p change="#d2e73">12 التكملة فيهما يلحن فيها العامة، لعلها فيما يلحن فيه العامة</p>
            <p change="#d2e73">207 2 يهنونه صوابه يهنئونه</p>
            <p change="#d2e73">4 توفى يوم الثلاثاء، صوابه توفي بالياء المنقوطة وبصيغة ما لم يسم فاعله</p>
            <p change="#d2e73">210 12 والمرجوع إليها، والصواب إليه.</p>
            <p change="#d2e73">18 شعبة بن الحجاج: صوابها الحجاج</p>
            <p change="#d2e73">3 واستحالت ولا كفاح كفاها؛ والصواب ولا كفاها كفاح</p>
            <p change="#d2e73">1 هشام بن عسان، لعله هشام بن عمار إذ لم نجد ذكرا لابن عسان في كتب التابعين أو صغارهم</p>
            <p change="#d2e73">ضافت عليه الأبواب؛ صحيحها ضاقت</p>
            <p change="#d2e73">6 أضاعوك وأي فتى أضاعوا، والمشهور: أضاعوني. . .</p>
            <p change="#d2e73">قبح الله ما لا أدب له: لعلها من لا أدب له</p>
            <p change="#d2e73">12 هاك أدخلن ذاك ذاك وأعطني سلمي؛ وفي الأغاني: أدخلن ذا إذا محاسني التي أدل بها - والمشهور اللائى</p>
            <p change="#d2e73">8 غلائل برس. والصواب نرس بالنون لأن في العراق بلدتين يقرب اسم الواحدة من الأخرى الواحدة بالباء والثانية بالنون فأنتي اشتهرت بصنع الثياب الفاخرة والغلائل النفيسة هي نرس بالنون لأبرس بالباء</p>
            <p change="#d2e73">12 متضلعا بالعربية؛ لعلها متضلعا من العربية أو مضطلعا بالعربية</p>
            <p change="#d2e73">251 19 مات الزهيري؛ صوابه الزهري</p>
            <p change="#d2e73">255 19 أن رجلا اتصل عطلته، لعلها اتصلت عطلته</p>
            <p change="#d2e73">17 مؤودة: لعلها موؤودة (لثحمل على وزن مفعولة)</p>
            <p change="#d2e73">10 الأولى، لعلها الألى بلا واو</p>
            <p change="#d2e73">14 أبو الرحمن الطائي، لعلها أبو عبد الرحمن الطائي</p>
            <p change="#d2e73">4 جاؤا. لعلها جاءوا (لتحمل على وزن قالوا)</p>
            <p change="#d2e73">7 عن كل خمسة أوراق ولعلها خمس أوراق لأن أحدها ورقة الورقة
<pb n="n5-p186" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2420.xhtml"/>


مؤنثة، وكذلك في ص278 س2 كل عشرة أوراق والأحسن عشر أوراق</p>
            <p change="#d2e73">1 المعافا بن عمران لعلها المعافى</p>
            <p change="#d2e73">4 نفسي بما أوتيت قد قنعت. . . والبيت مكسور، ولعلها نفسي بما قد أوتيت. . .</p>
            <p change="#d2e73">4 قال عند الكون في الجدث، والمشهور قال عند الموت</p>
            <p change="#d2e73">14 حذرا منه بأن لا يفطعا، والصوب لا يقطفا ليتفق مع مرهفا</p>
            <p change="#d2e73">4 كتاب المقصور والممدود. ولعلها والممدود</p>
            <p change="#d2e73">2 ممتعا بودودة. ولعل الصواب بوداده ليتفق مع (بفواده)</p>
            <p change="#d2e73">16 فقال ذلك أسوء، ولعلها أسوأ بهمزة على الألف حتى تتميز من الفعل ما ساء بسوء</p>
            <p change="#d2e73">وقال لا نساكنني وضبط النون الأولى بالضم والصواب لا تساكني بنون مشدودة مكسورة وبكسر الكاف التي قبلها</p>
            <p change="#d2e73">8 ممازق. لعلها مماذق</p>
            <p change="#d2e73">رهينن. لعلها رهينا</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذا الجزء كما في سائر أجزاء هذا الكتاب أبيات في منتهى القذارة والنتانة والفحش وسوء الأخلاق ولو عرضت على إبليس لندى جبينه منها فكيف إذا طالعها أبناء هذا العصر. فكنا نود أن تنفي منه بلا رحمة ولا شفقة إذ ليس في فقدها خسارة. نعم بعض العلماء يريدون أن يطلوا على أخلاق العصور الخالية وما كان يقال فيها وينشد. فلهؤلاء الناس يفرد للكتاب صفحات ليطلعوا عليها. أما سواد الناس فليس لهم حاجة إلى هذه المخزيات المفسدات.</p>
            <p change="#d2e73">وما عدا ما أشرنا إليه من بعض الأمور التي نراها مساوئ. فالكتاب درة من أفخر الدرر ويحق لأبناء العصر أن يفتخروا بها وأن ينسجوا على منوالها.</p>
            <p change="#d2e73">فإن الناشر حفظه الله جعل للكتاب فهرسين: فهرسا لأسماء الرجال وفهرسا لأسماء الكتب، ثم علم كل ترجمة من تراجم العلماء والأدباء برقم يدل على ترتيب وروده في الكتاب، وقد زاده حسنا بما زينه من الحواشي النفسية وجعل أمام
<pb n="n5-p187" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2421.xhtml"/>


كل خمسة سطر رقما وفي الصفحة الواحدة عشرون سطرا.</p>
            <p change="#d2e73">على أن هذا السفر لا يتم ويكون فذا إلا بتزيينه بفهرسين آخرين فهرس لإعلام المدن وفهرس آخر للألفاظ الواردة في هذا التصنيف وليس لها وجود في دواوين اللغة لأنها من المولد الذي نحتاج إليه في هذا العصر.</p>
            <p change="#d2e73">ويا ليت يتعلم السوريون والمصريون من أسلوب الإفرنج في طبع كتب أسلافهم على هذا النمط البديع أي أنهم يعلقون بعض الحواشي على كتب الأقدمين التي يتولون إبرازها إلى عالم النشور ويضعون لها عدة فهارس: فهرس لأعلام الرجال والنساء، وفهرس لإعلام المدن، وفهرس لأسماء المؤلفات الوارد ذكرها في مطاويها، وفهرس خاص بالألفاظ العربية المفسرة أو غير المفسرة فتفسر التي ترى في تلك الأسفار.</p>
            <p change="#d2e73">فإذا فعلنا ذلك خدمنا السلف والوطن وأنفسنا وروجنا بيع الكتاب لأن تلك الوسائل هي خير الأمور لنشر الكتاب والتطبيل بفوائده ومزاياه والتزمير بحسناته وتفوقه على أشباهه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">36 - </hi>سلوقية وطيسفون</p>
            <p change="#d2e73">للدكتور مكسيمليان ستريك، طبع في لبسيك في 64 صفحة بقطع الثمن الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">عرفنا هذا الأستاذ في ربيع هذه السنة إذ جاء إلى العراق وتجول في أنحائه للمرة الأولى، وفي أثناء إقامته بين ظهر أنينا رأيناه كأنه من أهل هذه الديار نفسها، إذ كان يتنقل من مكان إلى مكان بسهولة عظيمة عارف كل موطن حق المعرفة وما ذلك إلا لأنه كان قد أتقن البحث عن جميع هذه الربوع قبل أن يهبط إليها وقد وجدنا هذا التأليف من أحسن ما صنف في المدائن (سلوقية وطيسفون) إذ جمع فيه من بين أنباء اليونانيين والرومان والعرب</p>
            <p change="#d2e73">والفرس فجاء معينا يرده كل من يعطش إليه. ولأجرم أن الأستاذ لعلامة يزيده في بعض المواطن جلاء ووضوحا في الطبعة الثانية إذ تعهد بنفسه تلك الأصقاع. فهو إذن أحسن ذخر يذخره أبناؤنا لمعرفة البلاد التي هم فيها إذ نحن في حاجة ماسة إلى ما يكتب عن وطننا لنكون أدرى الناس بما في بيتنا. فعسى أن يلاقي نداؤنا صدى.
<pb n="n5-p188" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2422.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق ولما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الفرار من العراق بسبب قانون منع الغزو</p>
            <p change="#d2e73">أقر المجلس النيابي في جلسته المنعقدة في 25 نيسان من سنة 1927 قانونا يعتبر غزو العشائر العراقية لعشائر الدولة المسالمة للعراق جرما يستحق العقوبة الشديدة.</p>
            <p change="#d2e73">فكانت النتيجة أن القبائل القلقة حولت أنظارها إلى أراضي نجد فأوفدت عشيرتا (الضفير) و (الدهامشة) رجالا إلى سلطان نجد لإطلاعه على أنهما تنحازان إليه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أقيل أن (عجمي السويط) شيخ الضفير قابل سلطان نجد في الرياض قبل أن يغادرها إلى الحجاز فعاد إلى عشيرته مثقلا بالهدايا ثم نقل إعرابه إلى (أم رضمة) حذاء حدود العراق وكان معه جماعة من علماء الأخوان فأوقفوهم على مذهبهم.</p>
            <p change="#d2e73">وكما عومل عجمي السويط عومل هزاع بن مجلاد شيخ قبيلة الدهامشة، وجرت قبيلته على آثار الضفير. والأمر المهم في هذا الصدد أن العشيرتين المذكورتين تضاعفان إعرابهما بما ينضم إليهم من أعراب عشيرة (العمارات) الراجعة إلى فهد بك الهذال الذين انضموا إلى أولاد عمومهم الدهامشة. ويشاع أن (شمر) الجزيرة تحاول حذو العشيرتين المذكورتين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>آخر يوم عاشوراء في الكاظمية وما وقع فيه</p>
            <p change="#d2e73">العادة الجارية في العراق منذ قديم الزمن، أن أبناء الشيعة يمثلون مدة الأيام العشرة الأولى من شهر المحرم (السبايا) وهي تمثيل ما وقع لصريع الطف قبل أن يقتل عطشا. ويجري ذلك ليلا من الساعة التاسعة إلى الحادية عشرة. ولكل محلة سبايا يضرب فيها الجعفرية أنفسهم على ما ذكر في لغة
<pb n="n5-p189" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2423.xhtml"/>


العرب 231: 2 وما يليها.</p>
            <p change="#d2e73">مضت الأيام التسعة الأولى من عاشوراء بدون اضطراب وفي اليوم العاشر وهو اليوم الأخير المعروف عندهم (بالطبق) اجتمع خلق عظيم في الكاظمية لختم المأساة. وهناك وقع سوء فهم بين جماعة وجماعة أدت إلى النزاع والقتال فأسفر تحقيق الحكومة عما يأتي وهذا نصه بحرفه:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>حصلت الحادثة المؤسفة على أثر شجار قام بين صبي وامرأة من المتفرجين منبعث</p>
            <p change="#d2e73">من زعمها أنه حال بينها وبين رؤية الموكب فأدى ذلك إلى تدخل بعض الأولاد واعتدائهم على الصبي ما سبب الضوضاء في الطابق الأوسط (كذا أي في الطبقة الوسطى) بين النساء وإسراع بعض الجنود وموظفي الأمن لتسكينها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>إن الجنود كانوا من الذين جرت العادة أن يحضروا الاحتفال عزلا من السلاح تحت إمرة ضباطهم للاشتراك بالمأتم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>إن الغوغاء توسعت على أثر الصراخ الحاصل في الطابق الأعلى حيث أدى إلى مضاربات مؤسفة بين الرعاع والشرطة والجنود غير المسلحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>لقد أحصيت حتى الآن (11 المحرم) حوادث وفاة منها: واحدة من الجند وثلاث من الأهالي وأربعون حادثة جرح وكسر ورض من الجند وواحدة من الشرطة وسبع من الأهالي</p>
            <p change="#d2e73">أعيدت السكينة بواسطة الشرطة حوالي الساعة الثامنة ونصف زوالية من صباح يوم الحادثة والتحقيق مستمر.</p>
            <p change="#d2e73">(مدير المطبوعات)</p>
            <p change="#d2e73">على أن الشائع بين الأهالي أن عدد الجرحى والقتلى أكثر من هذا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>افتتاح معرض الأشغال اليدوية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">همة مدير المعارف العام لا تعرف الملال كما تجهل الكلال فهو يسعى ليل نهار لتعميم المعارف وتنشيط الفنون وبث الصنائع على اختلاف أنواعها وبجميع الوسائل التي توصله إلى هذه الغاية، فلقد عرفت أن المراد به سعادة ساطع بك الحصري وإن لم أسمه لك إذ هو الذي سعى في فتح معرض للأشغال اليدوية لترقية أنواع الصنائع والفنون العراقية فكان الافتتاح في 11 تموز إذ أم جلالة ملكنا المحبوب المدرسة المأمونية التي
<pb n="n5-p190" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2424.xhtml"/>


يقام فيها المعرض، وقد حف به الوزراء والأعيان وفتحه فتحا رسميا ثم طاف ردهاته فسر بما رأى من التقدم المحسوس في جميع الأعمال التي قام بها أبناؤه وبناته العراقيون وفيه من الأشغال ما أتى به من جميع مدارس العراق، فنهنئ الأستاذ الحصري بسعيه المحمود ونطلب إليه أن يعيد مثل هذا المعرض في كل مدة إن لم يكن في كل سنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>المتقن الطبي العراقي</p>
            <p change="#d2e73">شرعت مديرية الصحة العامة بجلب الآلات والعدد اللازمة للمتقن الطبي العراقي الذي يؤمل فتحه في أوائل ت1 من هذه السنة، والمديرية مشغولة بوضع نظام المتقن ومنهاج التدريس اللذين سننشرهما في نحو أواخر شهر تموز من هذه السنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>جسر الفلوجة الحديدي</p>
            <p change="#d2e73">رأت الحكومة فائدة الجسر المبني من الحديد الذي في الخر فعقدت النية على مد جسر من هذا المعدن على الفلوجة وقد وصل العاصمة في نهاية حزيران متخصص من المهندسين من شركة السرجون جاكصن للشروع بتهيئة أعمال التمهيد تحقيقا لهذه الأمنية. وسيشرع بتملك الأرض اللازمة الواقعة على ضفتي النهر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>بناية المدرسة العسكرية</p>
            <p change="#d2e73">انتقلت المدرسة العسكرية من محلها في باب المعظم إلى بناية أخرى في الكرادة أما البناية الأخرى فتبقى للفرسان والمدفعيين التابعين للجيش. كان هذا الانتقال في أواخر حزيران.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>تحليف اليمين لتلاميذ المدرسة العسكرية</p>
            <p change="#d2e73">في نحو الساعة 9 من نهار الثلاثاء 28 حزيران جرت حفلة جليلة هي الأولى من نوعها في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، وذلك أن تلاميذ الصف المتقدم من المدرسة العسكرية الملكية حلفوا اليمين في نهاية سنة دراستهم الحالية، فكانت هذه الحفلة من المشاهد المؤثرة في القبيلين أي في الطلبة والحاضرين معا فقد حلف كل من التلاميذ الخارجين ضباطا جددا بأنه يخدم مليكه ووطنه مضحيا بنفسه لهذه الغاية.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يتقدم إلى منصة اليمين أربعة أربعة من الضباط الجدد فيضع كل اثنين يديهما الواحدة إلى جنب الأخرى على المصحف الموضوع على المنصة ويقسمان اليمين وهذه عبارتها:
<pb n="n5-p191" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2425.xhtml"/>


(أقسم بالله وبكتابه هذا وبشرفي بأني أخدم قائدي العام جلالة ملكي المعظم ووطني بكل صدق وإخلاص في البر والبحر والهواء وأشهد الله على ذلك).</p>
            <p change="#d2e73">وهذا النص هو النص الرسمي لوزارة الدفاع وسيحلفه جميع الضباط الحاليين في الجيش يوم الحفلة التي تقام لذكرى تتويج جلالة ملكنا المحبوب ويتم تحليف الأعوان في ذلك اليوم في جميع طوائف الجيش المبثوثين في القطر.</p>
            <p change="#d2e73">وقد صدرت الإرادة الملوكية بمنح كل منهم رتبة ملازم ابتداء من غرة تموز سنة 1937.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>منشور للعشائر الذين على التخوم السورية العراقية</p>
            <p change="#d2e73">أصدر متصرف لواء دير الزور منشورا مذيلا باسم السيد جميل الدهان والليوتتان كولونل وومير المندوب المعاون للمعتمد السامي في لواء دير الزور، والمنشور مكتوب بالعربية والفرنسية والإنكليزية، وهذا نصه العربي:</p>
            <p change="#d2e73">(إلى الأهالي والعشائر الساكنين والمخيمين بجوار حدود سورية والعراق) (تعلمكم الحكومتان السورية والعراقية بأنهما اتخذتا بعد التفاهم المتبادل والاتفاق المشترك القرار الآتي:</p>
            <p change="#d2e73">(ممنوع الغزو والسوسكة (كذا وردت هذه الكلمة في جريدة العراق 4 تموز 1827) والسرقة. وممنوع أيضا إرسال جماعة من الرجال المسلحة إلى ما وراء الحدود، وعند مخالفة هذا القرار تتخذ كل من الحكومتين التدابير لأجل معاقبة المذنبين الموجودين في أراضيها).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>حريق يبادر كرمليس</p>
            <p change="#d2e73">كرمليس قرية من أقدم قرى <placeName>الموصل</placeName> أسمها القديم في التاريخ جو جمالا أو جو جميلا وهي واقعة في شمال غربي أريل ويعنون أهلها بالزراعة. وقد وقعت النار في 29 حزيران في بيادرهم فأفنتها على آخرها ويقدر ثمنها على ما يقال ب 500000 ربية فأصبح أهلها - وبيوتهم أكثر من 150 - أفقر الناس في متصرفية الحدباء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>إسعاف منكوبي كرمليس</p>
            <p change="#d2e73">رأف أصحاب الحل والعقد بمنكوبي كرمليس فأنشئت لجنة باسم (إسعاف منكوبي كرمليس) وأعضاؤها:
<pb n="n5-p192" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2426.xhtml"/>


جعفر باشا العسكري رئيس الوزراء رئيسا لها.</p>
            <p change="#d2e73">رشيد عالي الكيلاني وزير الداخلية نائب رئيس.</p>
            <p change="#d2e73">أمين عالي باش أعيان وزير الأوقاف.</p>
            <p change="#d2e73">المستر سوان وكيل مستشار المالية.</p>
            <p change="#d2e73">يس الخضيري</p>
            <p change="#d2e73">عبد الحسين جلبي</p>
            <p change="#d2e73"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName> معتمدا لها</p>
            <p change="#d2e73">عزرا مناحيم دانيال</p>
            <p change="#d2e73">وتؤلف لجان فرعية في بقية الألوية فعسى أن يسعف المنكوبون أحسن إسعاف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>تسليم دروز لبنان</p>
            <p change="#d2e73">خضع دروز لبنان ولم يبق منهم سوى سلطان باشا الأطرش فإنه أبى الخضوع وغادر لبنان نازحا إلى (قريات الملح) الواقعة في ديار نجد قريبا من شرقي الأردن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>معاهدة بين بريطانية</p>
            <p change="#d2e73">ونجد في العشرين من شهر أيار أمضى صاحب السمو الملكي الأمير فيصل السعود حاكم مكة العام والسر جلبرت كلايتن معاهدة صداقة بين حكومة صاحب الجلالة ملك بريطانية وصاحب الجلالة ملك الحجاز ونجد وتوابعهما. وكان ذلك بعد سفر ملك الحجاز بيوم واحد إلى مكة للإشراف بنفسه على شؤون المائة ألف حاج اجتمعوا في عاصمة الإسلام لتأدية فريضة الحج في هذا العام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>الشيخ محمود كاكا أحمد</p>
            <p change="#d2e73">وصل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في 5 تموز الزعيم الكردي محمود كاكا أحمد الذي سلم نفسه للحكومة وانتهت أعماله وعصاباته وعم الآمن والسلم والأصقاع الكردية ولم يبق في هذا ما يسمى المسألة الكردية في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">وكان ابنه (بابا علي شيخ) قد سبقه إليها ليتلقى دروسا خاصة على نفقة الحكومة وقد ابتدأ بدروسه منذ 17 حزيران.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>معلمون ومعلمات جدد</p>
            <p change="#d2e73">أخرجت دار المعلمين في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في هذه السنة سنة الدراسة مائة معلم أحرز 37 منهم شهادة معلمية المدارس الابتدائية و32 شهادة معلمية المدارس الأولية و31 شهادة معلمية مدارس</p>
            <p change="#d2e73">القرى.</p>
            <p change="#d2e73">ونجح من دار المعلمات في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أربع، فنهنئ الجميع بما فازوا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>خريجو الحقوق</p>
            <p change="#d2e73">بلغ عدد المتخرجين من متقن الحقوق ستة وأربعين فسقيا لنجاحهم.
<pb n="n5-p193" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2427.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>