<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_83.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_81.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="8" to="8" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n8-p483" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5026.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 82</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1930-07-01">1930-07-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أحمد باشا تيمور</head>
            <p change="#d2e73">عاشرنا كثيرا من العلماء والأدباء والفضلاء من أبناء الشرق والغرب فلم نجد رجلا اجتمعت فيه الآداب العالية ومكارم الأخلاق والمواهب الطبيعية كما اجتمعت في احمد باشا تيمور الذي عرفناه في شخصنا مكاتبة ومواجهة. وكل ما نقوله لا
<pb n="n8-p484" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5027.xhtml"/>


يمثله بين أيدينا كما تمثله هذه الرواية.</p>
            <p change="#d2e73">عرفنا احمد باشا بالمكاتبة منذ سنين طوال لكنا لم نتلاق معه إلا في سنة 1921 وذلك أننا ذهبنا في شهر حزيران (يونيو) من تلك السنة إلى ديار الغرب لمباحث علمية وتاريخية. ولما وصلنا إلى الإسكندرية خطر ببالنا أن نذهب إلى القاهرة ونور فيها بعض الأحباب. ولما دخلنا عاصمة ديار النيل نزلنا في دار الصديق يوسف آليان سركيس الذي كنا نعرفه منذ سنة 1897 فأعزنا واكرم مثوانا وفي يوم حلولنا منزله العامر طلبنا إليه أن (يتلفن) إلى الباشا في أي ساعة يأذن لصديق له حديث القدوم إلى الحاضرة أن يزوره، فأجاب في الساعة الرابعة بعد الظهر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الساعة الثالثة بعد الظهر إذا باب سركيس يقرع، فلما فتح فإذا بالباشا قادم في سيارته الباب وهو يقول: لا شك أن نزيلكم هو الأب انستاس ماري الكرملي. ولم نكن قد أعلمنا بقدومنا أحد، إذ كانت فكرة دخولنا القاهرة فكرة جاءتنا على غفلة، فتعجبنا من هذا الإلهام الذي لم نفهمه. . .</p>
            <p change="#d2e73">وفي الساعة الرابعة أخذنا الباشا إلى داره العامرة في شارع شجرة الدر إذ قال: قد وعدتكم أن أواجهكم في داري في الساعة الرابعة، فقد حانت فهلموا الي، فركبنا سيارته ودخلنا داره فإذا هي من أنزه الدور وأجملها وقد وضع في بحبوحتها خزانته البديعة، فقضينا ثلاث ساعات في المراجعة ومطالعة بعض ما في ذلك الفلك المشحون كنوزاً وذخائر ونفائس.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن مضى على هذه الملاقاة يومان دعانا إلى مواجهته في ذهبيته فجاء هو بنفسه إلى محلنا وأخذنا إلى ذهبيته فلما وصلنا إليها ألح علينا أن نبقى معه فيها شهراً للمذاكرة في العلوم والآداب والمراجعة، ولما كان الأمر مستبعداً إذ لم نتهيأ لذلك رضينا في الآخر أن نبقى معه أسبوعاً، فلما تم الاتفاق بيننا على قضاء تلك الأيام استدعى خدمه وكانوا ثلاثة</p>
            <p change="#d2e73">وقال لهم: أن صاحب هذه الذهبية هو هذا الأب انستاس ماري الكرملي وأنا هنا ضيف عنده فاعملوا بما يقوله لكم ولا تسمعوا مني شيئاً ما لم تتحققوا الأمر منه وبرخصته. . . إلى آخر ما قال.
<pb n="n8-p485" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5028.xhtml"/>


وكان الخجل استحوذ علينا وسد فمنا فلم نتمكن من أن ننطق بكلمة. ثم عين لنا غرفة في تلك الذهبية وأطلعننا على ما فيها من المواطن والمرافق وأخذنا بالمراجعة ومجاذبة أطراف الكلام كما اطلعنا على تأليفه وبينها الأمثال العامية المصرية ورد ما فيها من الألفاظ إلى أصولها من فصيحة ودخيلة فدهشنا لما رأينا فيه من التحقيق والتدقيق وما أودع ذلك الكتاب من الآراء النفيسة السديدة وكل ذلك بخطه كأنه الدر المنظوم.</p>
            <p change="#d2e73">ثم تراجعنا في أمور أخرى تاريخية وأدبية ولغوية ونحوية وبلدانية رأينا في عرضها وبسطها من الآراء البديعة ما دفعنا إلى أن نقدره حق قدره.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن قضينا أسبوعاً على النيل أخذنا بسيارته إلى منزلنا فكان يزورنا كل يوم إلى ساعة مزاولتنا أم النيل فكان آخر مودع لنا بعد أن سايرت سيارته قطارنا مسافة بعيدة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي جميع مكالماته ومفاوضاته كان ينطق بهدوء وسكينة وعلى وجهه أمارات الوقار والاحترام، وكان إذا رأى منا فكراً أصوب من فكره عدل للحال عما له ليتبع ما قلنا به. ولم نر فيه ما يشم منه المعاندة أو المكطابرة أو المباهاة أو الادعاء أو الترفع أو التكبر أو التجبر بل بالعكس رأينا فيه تواضعاً عظيماً، وحلماً يتلاشى بين يديه حلم الأحنف وعلماً وافراً ممزوجاً باستعداد للتسليم بآراء الغير إذا ما اتضح له انه في وهم. ولم نسمع منه كلمة تجرح الأدب أو حسن المعاشرة أو الصداقة أو عفاف النفس.</p>
            <p change="#d2e73">ووجدنا فيه من الحافظة قدراً عظيماً ولا سيما حفظه للكتب المطبوعة والمخطوطة فانه لا يكاد يصدق. وإذا كان التأليف مطبوعاً في عدة مدن من ديار الشرق والغرب أعلمك بها وربما ذكر لك السنين. وأمر المخطوطات أمر عجب إذ يعلم محل كل مخطوط نادر من أي علم كان ويذكر لك بعض الأحيان من أوصافه المختلفة ما يدهشك اعظم الدهش.</p>
            <p change="#d2e73">أما كرمه فحدث عنه ولا حرج: كنا في حاجة إلى نقل كتاب خط من كتبه وكنا قد طلبنا ذلك من صديقنا يوسف اليان سركيس، فلما درى انه لنا احضر له ناسخا وبعد أن أتمه بعث به إلينا من غير أن يقبل فلسا منا. والكتاب
<pb n="n8-p486" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5029.xhtml"/>


كان ضخما. فلما عرفنا ذلك وكنا في</p>
            <p change="#d2e73">حاجة إلى نقل تصانيف أخرى مصورة طلبنا من صديقنا المذكور أن يصور لنا بعض تلك المؤلفات من غير أن يذكر له اسمنا، فلم يأذن بذلك حتى عرف أنها لنا، فلما تم تصويرها بعث بها إلينا مجاناً ومثل هذا السخاء اضطرنا إلى أن لا ننسخ كتاباً أياً كان من خزانته واهدينا إليه مقابلا لتلك المصورات كتبا خطية تاريخية وأدبية ولغوية لم تكن عنده.</p>
            <p change="#d2e73">ومن عجيب سخائه أننا كنا في حاجة إلى مصنف نادر لا وجود له في العالم سوى نسخة واحدة هي في خزانته، فطلبنا إلى أحد الأصدقاء غير يوسف آليان سركيس أن يصوره لنا لكي لا يعلم انه لنا فلما علم انه لنا ابرد به إلينا مسجلا فلما وصل إلينا رددناه في ذلك البريد عينه خوفاً من ضياعه.</p>
            <p change="#d2e73">فهذه الأمور وأمثال أمثالها بالمئات جرت لغيرنا من الأدباء وكرمه أشهر من أن يذكر وأخلاقه حببته إلى جميع النفوس والى كل من دنا منه من أي أمة كان ومن أي دين، وكان رحمه الله متمسكاً بالدين الحنيف كل التمسك ولا يرضى بالمارقين منه ولا بمن يطعن فيه.</p>
            <p change="#d2e73">هذا هو أحمد باشا تيمور على ما عرفناه وهناك مكارم أخلاق وفضائل يطول شرحها فاجتزأنا بما ذكرنا من هذا البرض القليل.</p>
            <p change="#d2e73">أما سبب وفاته فكان ما أصابه بمرض ابنه محمد بك تيمور وما تكر عليه من أرزاء تتالت عليه وهي وفاة قرينته كريمة المرحوم أحمد باشا رشيد وزير المالية سابقاً لديار مصر، وأخته النابغة الداهية عائشة خانم تيمور.</p>
            <p change="#d2e73">قالت مجلة (كل شيء): وقد كان جزعه في هذه الكوارث عظيماً، غير أن كارثته في محمد بك كانت بمثابة حادث جسيم هد كيانه، واضعف أركانه وأسلمه إلى المرض الذي توفي به وذلك انه لما كان المرحوم محمد بك مريضا استدعى والده الدكتور هيس لمعالجته، فلما كشف عليه ورأى حالته، التفت إلى احمد باشا واخبره باللغة الفرنسية: أن الرجاء في نجله ضعيف. فما أتم الدكتور كلمته حتى أغمي على الباشا في ساعته وحملوه إلى مضجعه فاقد الشعور ومكث ثلاثة أيام على هذه الصورة، وتوفي محمد بك، وهو لم يدر بما حدث، ولم يجرؤ أحد على إخباره.
<pb n="n8-p487" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5030.xhtml"/>


ومن هذا الحين لزمه مرض النوبة القلبية التي كانت تعتريه من حين إلى حين ولا سيما في أوقات الانفعال، ولذلك تجنب في أواخر أيامه الاجتماع بالناس كثيراً حتى وافاه القدر</p>
            <p change="#d2e73">المحتوم بتلك النوبة القلبية في ليلة كان محتفظاً فيها بنشاطه وقطع جانبا منها مع بعض أصدقائه وعارفيه، فراح مبكياً عليه من عارفي فضله وأدبه، وخسرت اللغة العربية والتاريخ خسارة كبيرة، وفقد الشرق رجلا عاملا كان نعم الذخر والمرجع في المعضلات. . . اهـ كلام كل شيء).</p>
            <p change="#d2e73">وكان انتقاله من هذه الدار الفانية في 2 مايو (أيار). رحمه الله رحمة واسعة وعفا عن زلاته والهم الصبر ذويه.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نظرة في المجلة الألمانية ومجاوراتها الساميات</head>
            <p change="#d2e73">وقفنا على مقال في هذه المجلة (225: 7 إلى 258) ذكر فيها صاحبها الدكتور جورج غراف الألفاظ العربية النصرانية فجمع منها شيئا جليلا ورتبها على حروف المعجم فوصل فيها إلى آخر حرف الخاء وفاتته كلم كثيرة، ونحن نذكرها له على حروف الهجاء من غير أن نشرحها لوجودها في دواوين اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">وأولها الابن إذ لم يذكره مع انه ذكر الأب، والابن هو الاقنوم الثاني من الثالوث المقدس.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يذكر في آمين الفعل الذي اشتق منه فقد قالوا: أمن تأمينا أي قال آمين أما عرب الجاهلية فكانوا يقولون في مكان آمين: بسلا بسلا لان آمين كلمة عبرية وما كانوا يريدون أن ينطقوا بها.</p>
            <p change="#d2e73">إبليس</p>
            <p change="#d2e73">ارتسم أي رسم علامة الصليب على نفسه.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر الاركدياقن ولم يذكر ما جاء فيه من اللغات المعربة خلافا لعادته ومن هذه اللغات: الارشدياقن والشدياق ومنه احمد فارس الشدياق، وفي الارخن لغة معروفة مشهورة هي الاركون. وذكر الارشي وفيه لغة أخرى وهي العرش بمعناها، ونسي ذكر الاسجاد (بمعنى اليهود والنصارى) وسمى بعضهم (أسفر حيا) سفر الأحياء.
<pb n="n8-p488" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5031.xhtml"/>


الأعراف هي ما يسميه بعضهم اللنبوس أو اللمبوس أو اليمبوس أو الينبوس</p>
            <p change="#d2e73">ونسي الافحوص بمعنى وفي الافخارستيا لغة أخرى هي الاوخارستيا وهو الشبر والقربان المقدس. وعرف كثيرون الاكاروزة بالكرازة. وذكر الاكراح أو الاكراخ بكسر الهمزة وهو لم يرد إلا بفتحها جمعاً لكرح أو كرخ بالضم أو الكسر وربما جاءت مصغرة بصورة اكيراح. والنصارى الأقدمون قالوا الليها ولم يقولوا الليويا وبعض المحدثين يقول هليلوي. وقالوا (الأمانة والهيمانوت لما يسميه الإفرنج وسمى العرب الباصلوت مصلى وصلاة ووالبرزخ لم يذكره وهو وبرهوت وهو موطن معروف</p>
            <p change="#d2e73">البسل، يقال بسله: لحاه ولامه وأعجله وأبسله لكذا أي أسلمه للهلكة والعذاب ويستعمله بعضهم بمعنى اللعن باسم الدين.</p>
            <p change="#d2e73">وفاته ذكر: (بطن محسر)</p>
            <p change="#d2e73">التاديبات الكنسية</p>
            <p change="#d2e73">الجابية محل من أرض الشام يعتقد بعضهم أن فيه أرواح المؤمنين وهو ما يقابل المطهر عند النصارى إلا أن المطهر لا يعرف وطنه.</p>
            <p change="#d2e73">الجعفلين: أسقف النصارى وكبيرهم (لسان العرب) وهو من</p>
            <p change="#d2e73">الجلجة: ضبطها كزلزلة والمشهور كجمجمة أي بضم الجيمين.</p>
            <p change="#d2e73">الحاشوش يم يذكره وذكر الحاش. راجع لغة العرب (368: 8 و450).</p>
            <p change="#d2e73">الحجاب أن تموت النفس وهي مشركة كأنها حجبت بالموت عن الإيمان</p>
            <byline change="#d2e219">ولم يذكر التقليس والتكفير والتهويد
<pb n="n8-p489" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5032.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تحققات تاريخية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قبر الخلاني أي الخلال</p>
            <p change="#d2e73">إذا سار سائر اليوم ببغداد بجادة باب الشيخ عبد القادر الجيلي (رض) مبتدئاً من أولها الغربي المتصل بالشارع العام ثم قطع قراب نصفها فيرى عن يمينه دربا به قبر الرجل الزاهد الذي كتب في نص زيارته انه (محمد بن عثمان الخلاني) والتاريخ المرقوم فوق باب القبة التي على قبره هو (1301هـ) فهو تاريخ آخر عمارة له، ويزوره الشيعة والسنيون.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ورد في ص190 من كتاب عمران بغداد في البحث عن مقابر بغداد (11 - سائر المقابر المهمة كمقابر النواب الأربعة المعروفين بوكلاء الناحية أيضاً وهم عثمان بن سعيد العمري الزيات من أصحاب الإمامين الحسن العسكري وأبيه علي الهادي (ع) وابنه محمد بن عثمان وأبو القاسم الحسين بن روح وأبو الحسن علي بن محمد السيمري وكلها تقع في الجانب الشرقي) فهو يريد بمحمد بن عثمان صاحب القبر المذكور آنفا واجتزأ عن تعيين القبر بأنه في الجانب الشرقي فقط.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: ظهر لنا بعد تحقق وتتبع أن صاحب القبر ليس بمحمد بن عثمان فقد قال ياقوت في مادة (باب الخاصة) من معجمه للبلدان ما نصه: (باب الخاصة كان أحد أبواب دار لخلافة المعظمة ببغداد أحدثه الطائع لله تجاه دار الفيل وباب كلواذي واتخذ عليه منظرة تشرف على دار الفيل وبراح واسع واتفق أن كان الطائع يوما في هذه المنظرة، فجوزت عليه جنازة أبي بكر عبد العزيز بن جعفر الزاهد المعروف بغلام الخلال، فرأى الطائع منها ما أعجبه فتقدم بدفنه في ذلك البراح الذي تجاه النظرة وجعل دار الفيل وقفا عليه ووسع به (كذا) في تلك المقبرة وهي الآن على ذلك إلا أن الباب لا اثر له اليوم ويتلو هذا الباب من دار الخلافة باب المراتب).
<pb n="n8-p490" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5033.xhtml"/>


قلنا: وقبر الخلاني اليوم قرب (الدبخانة) وهي بقية باب كلواذى ولا تزال مرامي السهام ظاهرة في برجها المنخفض اليوم كثيراً والبرج قبالة طريق السيارات المتجهة نحو الكرادة والهنيدي، وقد صار هو واصل السور كنية للبرتستان الآن. وفي مادة (قنطرة البردان) من</p>
            <p change="#d2e73">معجم ياقوت (روى عنه غلام الخلال عبد العزيز ابن جعفر الحنبلي) وتوفي سنة 363 على ما ذكره ابن الأثير (476: 8) وجادة باب الشيخ اليوم من محلة باب الازج قديماً على ما ذكرنا في تعيين هذه المحلة سابقاً (441: 2 إلى 444) ويؤيد هذا ما ذكره ياقوت في مادة قصر الكوفة ونصه:</p>
            <p change="#d2e73">(قصر الكوفة: ينسب إليه عبد الخالق بن محمد بن المبارك الهاشمي أبو جعفر ابن أبي هاشم بن أبي القاسم القصري الكوفي، ذكره أبو قاسم تميم بن احمد البندنيجي في تعلقه فقال: القصري من قصر الكوفة مولده سنة 513. . . قال تميم: ومات ببغداد سنة 589 في ثاني رجب ودفن بباب الازج عند ابن الخلال) اهـ قلنا: أي عند عبد العزيز بن جعفر الذي تعرفه العامة اليوم بالخلاني.</p>
            <p change="#d2e73">وورد في ص 101 من الحوادث الجامعة عن نتائج احتلال هولاكو لبغداد ما عبارته: (ثم عين على بعض الأمراء فدخل بغداد ومعه جماعة ونائب أستاذ الدار ابن الجوزي وجاءوا إلى أعمام الخليفة وأنسابه الذين كانوا في دار الصخر ودار الشجرة فكانوا يطلبون واحداً بعد آخر فيخرج بأولاده وجواريه فيحمل إلى مقبرة الخلال التي تجاه المنظرة فيقتل فقتلوا جميعهم عن أخرهم، وخلاصة الكلام أن الخلاني اليوم ببغداد وهو أبو بكر عبد العزيز بن جعفر الزاهد فهل من مدع غير هذا؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>المنطقة اليوم ليست بمسجد براثا القديم</p>
            <p change="#d2e73">ورد في ص 121 من تاريخ مساجد بغداد ما صورته (مسجد براثا أو المنطقة هو من مساجد بغداد القديمة العهد يتبرك به الشيعة إلى اليوم لما ثبت عندهم أن الإمام عليا كرم الله وجهه بعد فراغه من واقعة النهروان ورجوعه عبر دجلة وصلى بأصحابه عند دير راهب كان قريبا منها فاتخذ شيعته مصلاه مسجداً).
<pb n="n8-p491" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5034.xhtml"/>


وفي ص 122 منه (وهذا المسجد اليوم يسمى المنطقة وهو على نحو ميل أو اكثر غربي الجانب الغربي من بغداد بين بغداد وبين الكاظمية عن يسار الذاهب من بغداد إلى الكاظمية وحوله مقبرة لموتى الشيعة).</p>
            <p change="#d2e73">وورد في ص14 من (مناقب بغداد) وفي سوق العتيقة مسجد تغشاه الشيعة وتزعم أن أمير المؤمنين علي ابن أبي طالب عليه السلام صلى هناك) وقد علق به محمد بهجة مهذبه ما</p>
            <p change="#d2e73">عبارته (يسمى مسجد براثا ويعرف الآن بالمنطقة) والذي غر محمداً المذكور ما ورد في ص21 من المناقب نفسه ونصه (وكانفي براثا مسجد يجتمع فيه قوم من الشيعة وربما ذكروا الصحابة بأمر فأمر بكبسه عليهم فأخذوا وعوقبوا وحبسوا وهدم المسجد وعفي أثره إلى سن ثمان وعشرين وثلاثمائة فأمر الأمير بحكم بإعادة بنائه فبني بالآجر والجص وسقف بالساج المنقوش ووسع فيه وكتب في صدره اسم الراضي بالله ثم أمر المتقي بالله بنصب منبر فيه وأقيمت الجمعة في سنة تسع وعشرين وثلاثمائة) وليس في هذا دليل على أن مسجد براثا هو مسجد العتيقة وأين براثا من العتيقة؟</p>
            <p change="#d2e73">وتابع إلى هذا مؤلف عمران بغداد ففي ص (190 - 191) من كتابه ذلك قال (وكان في براثا مسجد جامع يجتمع فيه الشيعة يسمى بمسجد براثا، وكان الشيخ المفيد (ر هـ) يعقد فيه حلقة درسه ويقيم فيه صلاة الجمعة وهو يقع اليوم في منتصف طريق بغداد - الكاظمية وحوله المقابر الكثيرة) اهـ. قلنا: وليس قوله بشيء على ما ستراه وقد كرر المرحوم السيد <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:264 viaf:47005120">
                            <forename xml:lang="ar">محمود</forename>
                            <forename xml:lang="ar">شكري</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الآلوسي</surname>
                        </persName> الوهم فقال في ص137 (سقاية نجيب باشا أنشأها في المنطقة أو مسجد براثا).</p>
            <p change="#d2e73">بيان موضع براثا وان براثا غير العتيقة</p>
            <p change="#d2e73">قال ياقوت في مادة (براثا) ما صورته براثا بالثاء المثلثة والقصر: محلة كانت في طرف بغداد في قبلة الكرخ وجنوبي باب محول وكان لها
<pb n="n8-p492" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5035.xhtml"/>


جامع مفرد تصلي فيه الشيعة وقد خرب عن آخره وكذلك المحلة لم يبق لها أثر فأما الجامع فأدركت أنا بقايا من حيطانه وقد خربت في عصرنا واستعملت في الأبنية. . . وكانت براثا قبل بناء بغداد قرية يزعمون أن عليا مر بها لما خرج لقتال الحرورية بالنهروان وصلى في موضع من الجامع المذكور وذكر انه دخل حماما كان في هذه القرية) اهـ وليس في هذا الكلام ما يدل على أن براثا هي العتيقة واستمر ياقوت على كلامه مميزاً (براثا) عن (العتيقة) قائلاً: (وقيل بل الحمام التي دخلها كانت بالعتيقة، محلة بغداد وخربت أيضاً) فهذا تصريح ظاهر كل الظهور بان العتيقة غير براثا وان المنطقة هي مسجد العتيقة لبعدها العظيم عن براثا ولان الشيعة لا يزالون يقبرون موتاهم فيها ولان مسجد براثا لم يبق له اثر عامر منذ الربع الأول منذ القرن السابع الهجري.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر العلامة لسترنج في خريطة ص15 من تاريخه لبغداد محلة العتيقة في شرق مدينة المنصور والمنطقة اليوم في شرق مدينة المنصور إلا انه اخطأ في موضعها إذ وضعها في ما يقابل اليوم القلعة والخطأ ظاهر ووضع براثا في غرب مدينة المنصور وذكر باب محول في جنوب باب الكوفة فكأنها بين جسر الخر اليوم ومقبرة الست زبيدة أما بلدة المحول (لا محلة الباب المسمى بها) فقد وضعها في غرب محلة براثا وكلاهما على نهر عيسى (الخر اليوم) وقال ياقوت عنها في مادة المحول أيضاً) ما صورته (المحول: اشتقاقه واضح من حولت الشيء. . . بلدة حسنة طيبة نزهة كثيرة البساتين والفواكه والأسواق والمياه بينها وبين بغداد فرسخ اهـ. وفي أخبار المستعصم بالله في الحوادث الجامعة انه ركب إلى محلة باب محول وتعهدها لبعدها عن بغداد إذ ذاك.</p>
            <p change="#d2e73">وقال ياقوت في كرخ زمانه أي الكاظمية وتوابعها: (وعن يسار قبلتها محلة تعرف بباب المحول وأهلها سنية وفي قبلتها نهر الصراة وفي شرقيها نصب بغداد ومحال كثيرة وأهل الكرخ كلهم إمامية لا يوجد فيهم سني البتة) قلنا واسم الكرخ في آخر الدولة العباسية يعني الكاظمية بدون شك.
<pb n="n8-p493" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5036.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>شارع المنصور ودرب أبي خلف وقطيعة الربيع</p>
            <p change="#d2e73">ورد في ص59 من تاريخ مساجد بغداد عن جامع القبلانية المقابل للمدرسة المستنصرية من الشرق ما نصه: (وفي هذا المسجد مرقد أبي الحسين بن احمد القدوري الفقيه الحنفي الشهير وكان من رؤساء المذهب توفي سنة ثمان وعشرين وأربعمائة ودفن في بيته ثم نقل منه ودفن في جوار الفقيه أبي بكر الخوارزمي الحنفي في شارع المنصور في جانب الرصافة وهو اليوم في هذا المسجد ومعه جمع من قبور بعض الصالحين) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: أن عوام الشيعة يدعون أن المدفون في جامع القبلانية هو علي بن محمد الصيمري الذي مر ذكره في البحث عن قبر الخلاني آنفاً وتجد ذكره في ترجمة محمد بن يعقوب الكليني الرازي من كتاب (روضات الجنات) أما القدوري المذكور فقد قال عنه ابن خلكان في (22: 1) من تاريخه: (ودفن من يومه بداره في درب أبي خلف ثم نقل إلى تربة في شارع المنصور ودفن هناك إلى جانب أبي بكر الخوارزمي الفقيه الحنفي) وهو مثل ما ذكره السيد <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:264 viaf:47005120">
                            <forename xml:lang="ar">محمود</forename>
                            <forename xml:lang="ar">شكري</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الآلوسي</surname>
                        </persName> إلا أن الآلوسي زاد (في جانب الرصافة) ولا دليل له</p>
            <p change="#d2e73">على أن شارع المنصور بالرصافة وإنما الذهن يبادر إلى أن شارع المنصور بمدينة المنصور أي في ما بين كرخ بغداد اليوم وجنوبي الكاظمية فضلا عن أن الرصافة زمن المنصور فوق البلاط الملكي اليوم إلى قبر أبي حنيفة (رض) على ما يأتي وجامعة آل البيت اليوم في موضع الرصافة القديمة ويلي الرصافة من الشرق الجنوبي محلة المخرم ثم بغداد الحالية فأين القبلانية من الرصافة زمن المنصور حتى يسمى شارعه شارع المنصور؟.</p>
            <p change="#d2e73">أما درب أبي خلف ففي كرخ بغداد، نقل ابن خلكان في (199: 1) عن دعلج السجستاني ما اصله: (وكان يقول: ليس في الدنيا مثل داري وذاك انه ليس في الدنيا مثل بغداد ولا ببغداد مثل القطيعة ولا في القطيعة مثل درب أبي خلف وليس في الدرب مثل داري. . . قال: توفي دعلج المذكور يوم الجمعة لإحدى عشرة بقيت من جمادى الآخرة سنة إحدى وخمسين وثلاثمائة وقيل لعشر بقين من جمادى) وقال ابن خلكان في (319: 1) مترجما للداركي عبد العزيز بن عبد الله الفقيه الشافعي ما نصه: (وكان يدرس ببغداد في مسجد دعلح بن احمد
<pb n="n8-p494" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5037.xhtml"/>


بدرب أبي خلف من قطيعة الربيع. . . توفي ببغداد يوم الجمعة لثلاث عشرة ليلة خلت من شوال سنة خمس وسبعين وثلاثمائة) اهـ. قلنا: ولا شك في أن قطيعة الربيع بالكرخ فقد قال ياقوت في مادة (قطيعة) ما عبارته:</p>
            <p change="#d2e73">(قطيعة الربيع وهي منسوبة إلى الربيع بن يونس حاجب المنصور ومولاه وهو والد الفضل وزير المنصور، وكانت قطيعة الربيع بالكرخ مزارع الناس من قرية يقال لها بياوري من أعمال بادوريا وهما قطيعتان خارجة وداخلة فالداخلة اقطعه إياها المنصور والخارجة اقطعه إياها المهدي وكل التجار يسكنونها حتى صارت ملكا لهم دون ولد الربيع).</p>
            <p change="#d2e73">وفي (193: 1 و194) من وفيات ابن خلكان (قال احمد بن الحسين سمعت أبا عبد الله بن المحاملي يقول: صليت العيد يوم فطر في جامع المدينة فلما انصرفت قلت في نفسي: أدخل على داود بن علي أهنئه وكان ينزل في قطيعة الربيع، قال: فجئته وقرعت عليه الباب فأذن لي فدخلت عليه). ونقل في ترجمة أبي حامد احمد الاسفرائيني (وقال الخطيب في تاريخ بغداد. . . ورايته غير مرة وحضرت تدريسه في مسجد عبد الله بن المبارك</p>
            <p change="#d2e73">وهو المسجد الذي في صدر قطيعة الربيع) وقال في ترجمة الربيع ما اصله: (وقطيعة الربيع منسوبة إليه وهي محلة كبيرة مشهورة ببغداد وإنما قيل لها قطيعة الربيع لان المنصور اقطعه إياها). وورد في ص22 من مناقب بغداد: (وما زالت الجمع تقام في جامع المدينة وجامع الرصافة وجامع القصر ومسجد براثا ومسجد القطيعة ومسجد الحربية إلى أن تبطلت من مسجد براثا بعد الخمسين والأربعمائة). قلنا: وأراد بمسجد القطيعة: مسجد قطيعة الربيع. والظاهر لنا أن قطيعة الربيع بين الجعيفر اليوم والمنطقة لان الحريم الظاهري كان بين الكاظمية اليوم وغرب مدينة المنصور أي جنوب الكاظمية الغربي على ما في خارطة ص107 من لسترنج والظاهر انه كان متصلا إلى دجلة ففي ص27 من مناقب بغداد: (ولم يكن للدار العزية مثل دار بلدرك والحريم الطاهري ودوره الشاظئية وسوره الدائر وبابه الحديد. . . ووراء الحريم شارع دار رقيق محلة كبيرة كثيرة المنازل العجيبة ثم درب سليمان والمارستان وسوقه العجيب ثم دار النقابة الشاطئية) وقال ياقوت
<pb n="n8-p495" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5038.xhtml"/>


عن مقابر قريش: (وهي مقبرة مشهورة ومحلة فيها خلق كثير وعليها سور بين الحربية ومقبرة احمد بن حنبل (رض) والحريم الطاهري) وقال ابن خلكان في (288: 1) عن عبد الله بن نناقيا الأديب: (هو من أهل الحريم الطاهري وهي محلة ببغداد). وقرب الحريم الطاهري (قطيعة زهير) قال ياقوت في مادة (قطيعة) ما صورته: (قطيعة زهير: قرب حريم بني طاهر خربت بالجانب الغربي) فهي تقرب من الحريم من جهة الغرب لا من الشرق لان وراء الحريم كما ذكرنا شارع دار الرقيق ودرب سليمان والمارستان وسوقه، وتتصل بقطيعة زهير (قطيعة أبي النجم) قال ياقوت: قطيعة أبي النجم: ببغداد أيضاً بالجانب الغربي. . . وهذه القطيعة متصلة بقطيعة زهير قرب الحريم الطاهري وهي الآن خراب) ويقرب من هاتين قطيعة ريسانة قال ياقوت: (قطيعة ريسانة: بفتح الراء ثم بياء مثناة من تحت وسين مهملة وبعد الألف نون أظنها من قهارمة المنصور: محلة كانت بقرب مسجد ابن رغبان قرب باب الشعير من غربي بغداد) وقال عن باب الشعير (باب الشعير: محلة ببغداد فوق مدينة المنصور. . . قالوا: كانت ترفأ إليها سفن الموصل والبصرة، والمحلة التي ببغداد اليوم وتعرف بباب الشعير هي بعيدة من دجلة بينها وبين دجلة خراب كثير والحريم وسوق المارستان) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الجنوب قطيعة العكي قال ياقوت: (قطيعة العكي: وهو مقاتل بن حكيم. . . أحد قواد أبي جعفر المنصور. . . كانت قطيعة ببغداد بين باب البصرة وباب الكوفة من مدينة أبي جعفر المنصور وقد مر ذكره في طاقات العكي) وأما غربي الكرخ فقد ذكر فيه لسترنج على حسب خارطة ص136 (الضاحية الخطابية) تحت الحريم الطاهري ثم الجزيرة العباسية جنوبها ثم الضاحية الياسرية وهي بشرق براثا التي ذكرناها وبشرقها ضاحية حميد وبشرق هذه ضاحية هيلانة قبالة باب الكوفة والغريب انه ذكر الضاحية الزهيرية بين باب الكوفة وباب البصرة أي بموضع قطيعة العكي.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يبق لنا من حريم مدينة المنصور سوى مت هو من الجعيفر إلى المنطقة فهو قطيعة الربيع المذكورة، وخلاصة البحث أن القول بان القدوري مدفون في
<pb n="n8-p496" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5039.xhtml"/>


جامع القبلانية بعيد عن الصواب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>جامع الصفوية بالكاظمية وشيء عن المشهد</p>
            <p change="#d2e73">ورد في ص117 من مساجد بغداد ما نصه: (ولما استولى الشاه إسماعيل الصفوي على العراق سنة 914هـ نقض المشهد والقبة وأعاد بناءها على وضع بديع وغشيت الجدران بالذهب الخالص داخلا وخارجا (كذا) وعلقت النفائس والتحف) قلنا: لم يغش إلا ما حول باب المراد أي الشرقي وعلى غشائه الذهبي كتب: السلطان ابن السلطان ناصر الدين شاه قاجار) فهو المذهب للباب لا إسماعيل الصفوي، وإلا ما حول باب القبلة وبعض ما على غشائه الذهبي (السلطان ابن السلطان وخاقان. . . محمد شاه قاجار خلد الله ملكه وأثار برهانه وأفاض على العالمين بره وإحسانه) فهو المذهب له لا غيره. وإلا أحواض المناور فما فوقها والقبتين من الخارج إلى رؤوسهن أما داخل الجدران فليس فيه إلا قطعات ذهب قلائل.</p>
            <p change="#d2e73">وورد في هذه الصفحة نفسها: (ولما استرد العراق السلطان العادل الغازي سليم خان العثماني وجاء بنفسه إلى بغداد وذلك في سنة 941هـ أمر حينئذ بإكمال تلك العمارة وانشأ حولها جامعاً عظيماً تقام فيه الجمع والجماعات وهو إلى اليوم على رصانته ووضعه). فزاد محمد بهجة مهذبه عليه: (وبنى منارة في الركن الذي بين الشرق والشمال وهي أول منارة هناك).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: أن الذي اشتهر بين الناس انه جامع الصفوية) لا (جامع السلطان سليم) وان المنارة أتمها السلطان سليم لا أنشأها والتصريح بالإتمام دون الإنشاء ظاهر من البيت الذي في أبياتها عند باب الدرج الأسفل وصخرتها مرتفعة عن الأرض قراب مترين وتسعة سنتيمترات وطولها قراب 90 سنتيمتراً وعرضها قراب 50 سنتيمتراً والبيت:</p>
            <p change="#d2e73">قلدي إمداد أمر عالي أيله <gap resp="#org_MS"/> ويردى حق بو مناره (إتمام)
<pb n="n8-p497" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5040.xhtml"/>


والناس الخبراء يقولون أن سلطان الأتراك أمر بدرزه (والدرز عندهم: ملء فراغ ما بين السوف) ويقولون انه أمر ببناء المنبر الحجري فقط داخل الجامع وهو الصحيح فقد رأينا المنبر ملصقاً لا مفرعاً تفريعاً وطابوقه أصفر وطابوق الجامع مائل إلى البياض وفي أعلى باب الخطيب منه ما نصه: (تم في تاريخ محرم الحرام لسنة ست وخمسين وتسعمائة) وهي محصورة في خلافة سليمان الأول القانوني من (926 إلى 974هـ) وقال المهذب محمد بهجة في ص146 ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(فان الذي استرد العراق من الصفويين إنما هو سليمان القانوني فبقي في العبارة ليس لا يزول إلا بجعل سليم سليمان كما كان أولا ولعل هذا هو الصحيح وان لم يترجح لدى أحد الأمرين حتى الآن (كذا) وإذا صح قول المؤلف باني الجامع (كذا) هو سليمان القانوني بقي عندنا أمر المنارة ولا ريب أن ورود اسم السلطان سليم في الأبيات يدل على انه هو الذي أمر ببنائها وان لم يدخل بغداد على أنني قد عددت قول الشاعر التركي في تاريخها (أولدي بوجا نفرا مناره إتمام) فوجدت بين بنائها وبين زمن سليم الثاني بونا شاسعا وقد وردت لو يتسع لي نطاق الوقت فاحل هذه العقدة فأنني ما زلت متحيرا في ذلك على ما بذلت من الجهد في مراجعة عشرات المؤلفات التاريخية في التركية والعربية ولعل بعض الوقفين يرشدنا إلى الحقيقة أن شاء الله) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: قد طلب أثراً بعد عين لان تحت الأبيات المذكورة تاريخ (978) محفوراً في الرخامة وخلافة سليم الثاني من (974 إلى 982) هـ فهي متمة في زمانه بدون شك ولا حاجة إلى هذه الجولة العنترية والصولة القوية فكأنها قعقعة شنان.</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n8-p498" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5041.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>القمامة أو كنيسة القيامة</head>
            <p change="#d2e73">القمامة: من اقدم كنائس النصارى في بيت المقدس، وقد اختلف المؤلفون والكتبة والاخباريون في سبب هذه التسمية قال صاحب تاج العروس في مادة ق م م. وفي نصه مدمج كلام الفيروزابادي وهو المحصور بين هلالين ما هذا بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">(قمامة (نصرانية بنت ديراً بالقدس فسمي باسمها) والصحيح انه سمي باسم ما يلقى من قماش البيت، وذلك أن السلطان صلاح الدين يوسف بن أيوب رحمه الله تعالى لما فتح بيت المقدس أي المسجد الأقصى مهجورا فأمر بكنسه وتنظيفه وإخراج قمامته وطرحها في هذا الدير فسمي به لذلك، وهذه النصرانية اسمها هيلانة وهي أم قسطنطين الملك، وهي قد بنت عدة ديور في أيام ملك ولدها منها بالرها وغيرها، فتأمل ذلك. وقد رأيت هذا الدير الذي ببيت المقدس وقد يعظمه النصارى على اختلاف مللهم كثيرا ما عدا طائفة الإفرنج) انتهى كلام السيد مرتضى.</p>
            <p change="#d2e73">فهذا الكلام يشعر بان الكنيسة المذكورة لم تسم باسم قمامة إلا بعد أن أمر صلاح الدين بإلقاء قمامة المسجد الأقصى فيها أو في الدير تبعا لعبارته. والذي نعلمه أن صلاح الدين الأيوبي توفي سنة 1193م واسم قمامة (أو القمامة) كان معروفا قبل ذلك العهد. إذ ذكره المسعودي في كتابه مروج الذهب (111: 1 من طبعة الإفرنج) حين يقول: (وابتدأ سليمان (الحكيم) بناء بيت المقدس وهو المسجد الأقصى الذي بارك الله حوله، فلما استتم بناؤه ابتنى لنفسه بيتا وهو الذي يسمى في وقتنا (كنيسة القمامة) وهي الكنيسة العظمى في بيت المقدس عند النصارى) اهـ كلامه. والحال إننا نعلم أن المسعودي توفي سنة 957م أي بأكثر من مائتي سنة قبل صلاح الدين، إذن فكلام المرتضى في غير محله.
<pb n="n8-p499" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5042.xhtml"/>


وذكر ابن الأثير بعد المسعودي هذه الكنيسة أيضا، (وابن الأثير ولد في الجزيرة في 555هـ 1160م، وتوفي في الموصل في سنة 630هـ 1234م) فقال: (114: 1 من طبعة المطبعة الكبرى سنة 1290) فسارت (هيلانا) إلى البيت المقدس وأخرجت الخشبة التي تزعم النصارى أن المسيح صلب عليها وجعلت ذلك اليوم عيداً فهو (عيد الصليب) وبنت الكنيسة المعروفة (بقمامة) وتسمى (القيامة) وهي إلى وقتنا هذا يحجها أنواع النصارى) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وفي كلام كل م المجد الفيروزابادي والسيد مرتضى الزبيدي وهم آخر هو انهما لم يدخلا أداة التعريف على (قمامة) وجميع المؤرخون يذكرونها محلاة بها.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل ثم وهم ثالثا هو أن (القمامة) اسم الكنيسة لا الدير، وان كان يلاصقها دير هو دون البيعة خطورة وشأناً.</p>
            <p change="#d2e73">وممن ذكر القمامة ابن خلدون (المولود سنة 1332م والمتوفى سنة 1406م قال: (149: 1) وكانت أمه (أم قسطنطين) هيلان صالحة فأخذت بدين المسيح لثنتين وعشرين سنة من ملك قسطنطين ابنها، وجاءت إلى مكان الصليب فوقفت عليه وترحمت وسألت عن الخشبة التي صلب عليها بزعمهم فأخبرت بما فعل اليهود فيها. وانهم دفنوها وجعلوا مكانها مطرحا للقمامة والنجاسة والجيف والقاذورات فاستعظمت ذلك واستخرجت تلك الخشبة التي صلب عليها بزعمهم. وقيل من علامتها أن يمسها ذو العاهة فيعافى لوقته. فطهرتها وطيبتها وغشتها بالذهب والحرير ورفعتها عندها للتبريك بها وأمرت ببناء كنيسة هائلة بمكان الخشبة تزعم إنها قبره. وهي التي تسمى لهذا العهد (قمامة) وخربت مسجد بني إسرائيل وأمرت بان تلقى القاذورات والكناسات على الصخرة التي كانت عليها القبة التي قبلة اليهود إلى أن أزال ذلك عمر بن الخطاب رضي الله تعالى عنه عند فتح المقدس) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نشر الأب لويس شيخو اليسوعي هذه القطعة المتعلقة بالقمامة في الجزء الثاني من مجاني الأدب ص308 وهذا نص ما أورده. ذيالك النص الذي قال
<pb n="n8-p500" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5043.xhtml"/>


في ختامه: رواه ابن خلدون عن ابن الراهب.</p>
            <p change="#d2e73">(ثم شخصت هيلانة أم قسطنطين لزيارة بيت المقدس فسألت عن موضع الصليب فاخبرها مقاريوس الأسقف أن اليهود أهالوا عليه التراب والزبل، ثم استخرجت ثلاثة من الخشب وسألت أيتها خشبة المسيح، فقال لها الأسقف: علامتها أن الميت يحيا بمسيسها، فصدقت ذلك بتجربتها، واتخذ النصارى ذلك اليوم عيداً لوجود الصليب. وبنت على الموضع كنيسة القمامة وأمرت مقاريوس الأسقف ببناء الكنائس. اهـ ما نقله الأب رحمه الله، فأين النقل من الأصل؟ وكتبه كلها على هذا الطراز.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أنكر بعض النصارى أن يكون اسم الكنيسة (قمامة) لان هذا اللفظ مما يحقرها، وليست رواية مسألة إلقاء القمامة في ذلك الموضع إلا حديث خرافة. قلنا: أما أن القمامة كانت تلقى</p>
            <p change="#d2e73">هناك، فليست رواية إسلامية حديثة بل رواية قديمة كما أشرنا إليها، وهي ليست إسلامية فقط بل نصرانية أيضاً على ما تشهد به جميع مدونات الأخبار التي ألفها أحبار النصرانية في أي لغة كانت، وقد ألف المعلم لومون الفرنسي سفراً في التاريخ استخرجه إلى العربية الخوري يوسف داود وطبعه في الموصل سنة 1873 وسماه مختصر تواريخ الكنيسة ودونك ما جاء فيه في ص135 وما يليها:</p>
            <p change="#d2e73">(وكانت أمه هيلانة الملكة تعادله في توقير القدس الشريف، فانطلقت إلى بلاد فلسطين ولو أنها كانت في نحو عمر الثمانين سنة، فلما بلغت إلى أورشليم (بيت المقدس) أخذها شوق عظيم إلى وجود عود الصليب الذي صلب عليه مخلص العالم، وكان وجوده صعباً جداً، لان الوثنيين رغبة انم يمحوا ذكر قيامة المسيح من العالم، كانوا قد كوموا تراباً كثيراً على موضع قبره، ثم سطحوه، وبنوا فوقه هيكلاً لواحدة من الاهاتهم ليحملوا النصارى على أن يغفلوا عن زيارة ذلك الموضع، ولكن هيلانة لم تفشل، بل شاورت في هذا الأمر شيوخ أورشليم، فقالوا لها: (إن أمكنك أن تجدي قبر المسيح، فهناك صليبه وسائر الأدوات التي عذب بها). وقد كان عند اليهود عادة أن يدفنوا مع الميت المقتول بأمر الحاكم الأداة التي بها قتل.
<pb n="n8-p501" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5044.xhtml"/>


(فأمرت الملكة أن يهدموا الهيكل الصنمي المبني على موضع قبر المخلص ثم نظفوا الموضع وشرعوا يحفرون حتى وجدوا المغارة التي كان فيها مدفن المسيح، ووجدوا عند المدفن ثلاثة صلبان والكتابة التي كانت قد وضعت على صليب المسيح مفصولة عنه والمسامير التي سمر بها جسده فبقي الأمر أن يعرفوا أي من الثلاثة هو صليب المسيح، فأشار مقاريوس أسقف أورشليم إلى الملكة أن يقربوا الصلبان الثلاثة إلى رجل طريح بمرض عضال، فشرعوا يصلون ووضعوا على رأس المريض الصلبان الثلاثة الواحدة بعد الآخر. وكانت الملكة حاضرة وهي خاشعة متحرمة وأهل المدينة كلهم ينظرون نهاية الأمر، أما الصليب الأول والثاني فلم يظهر منهما شيء، وأما الصليب الثالث فلما أدنوه من المريض شفي المريض لساعته وقام متعافيا، وحكى سوزومنس (من أبناء القرن الخامس للميلاد) المؤرخ أن ذلك الصليب الثالث وضعوه أيضاً على ميت فرجع إلى الحياة وروى أيضاً بولينس (من أبناء أواخر المائة الخامسة للميلاد)، فلما اطلعت هيلانة الملكة على</p>
            <p change="#d2e73">صليب المسيح الحقيقي، ارتقشت فرحاً (كذا، أي ابتهجت فرحاً) وأخذت جزءاً من ذلك العود المقدس لتذهب به إلى ابنها قسطنطين، وأما الباقي فوضعته في صندوق من فضة ودفعته إلى أسقف أورشليم، ليوضع في الكنيسة التي كان قسطنطين أمر أن تشيد على محل قبر المخلص) انتهى كلام لومون الفرنسي المترجم إلى العربية.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن لا نريد أن نتوسع في هذا الموضوع اكثر من هذا، إنما الكلام على أن القمامة أو قمامة أو القيامة أو قيامة المسيح مما قد جرى على السن الكتبة والإخباريين والمؤرخين وليس في قول القائل: (القمامة) أدنى تحقير لأنها تشير إلى ما كانت عليه قبل البناية لا إلى ما بعدها إذ نصوص المؤرخين والإخباريين صريحة على ما أوردنا بعضا منها، أما بعد بناية الكنيسة فتسمى كنيسة القيامة أو العامة
<pb n="n8-p502" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5045.xhtml"/>


لان العامة وردت بها المعنى فلتحفظ، وأما بالفرنسية فيقال:</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البرثنون في كتب العرب</head>
            <p change="#d2e73">كنا قد ذكرنا في هذه المجلة (202: 6) أن البرثنون سماه بعض السلف (فرتني) وقلنا انه ورد كذلك في أحد الكتب المطبوعة ولم نجده إلى الآن إلا أننا ظفرنا بمن سماه (برثنون) وهو ابن النديم في كتابه الفهرست إذ يقول في ص246 س30 ما هذا مثاله: (وكان أبوه (أبو ارسطو طاليس) نيقوماخس متطيباً لفيلبس أبي الاسكندر وهو من تلاميذ أفلاطون، قال بطليموس: أن إسلامه إلى أفلاطون كان بوحي من الله تعالى في هيكل بوثيون (كذا). . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكر ناشره غستاف فلوجل ما جاء من اختلاف الروايات في النسخ الخطية من كتب الفهرست فقال: وقد ورد هذا العلم بصور مختلفة منها: يويشون ونوسون ونونثون ونوشون ونوثون وبوثيون وثونون وذكره ابن أبي اصيبعة في (54: 1) بوثيون ويرى فلوجل أن الأصل اليوناني هو بتقدير وهو هيكل افلون الفوتي في فوثون أي دلفي المعروفة اليوم باسم كستري من مدن فوقيدة على المنحدر الجنوبي الغربي من الفرناس، وكل ذلك لا يوافق الهيكل الذي قيل عنه أن فيه أوحي إلى افلاطن إسلام ارسطو إليه بل يوافق البزثنون أو الفرثنون أو فرتني وتفضيل صحة هذه التسمية يطول نبسطها لمن يعاند في قبول هذا الرأي.
<pb n="n8-p503" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5046.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العمارة والكوت</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>العمارة</p>
            <p change="#d2e73">قال الفاضل الأديب عبد الرزاق الحسيني في هذه المجلة (ص168 من سنتنا الحاضرة) ما خلاصته عن سبب تسمية العمارة باسمها هذا انه كان على اثر تمرد عشائر تلك الأنحاء في سنة 1276 (1809م) فقهر الحكومة للعشائر وإنشائها (عمارة) يرابط فيها جيشها. وكان قد قال الأستاذ المتفنن الشيخ علي الشرقي (لغة العرب 536: 5) أن العمارة من أشاء القرن الثالث عشر (للهجرة) وأتم كلامه بما يلي: (ثم اطمأن إليها الناس. . . فانشئوا هناك عمارة ضخمة وأطلق عليها اسم العمارة) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلت: أن الذي يثبته التاريخ هو أن اسم العمارة في تلك الأصقاع لا يعود إلى الحادث والتاريخ اللذين أشير أليهما فلا يرجع إلى العمارة التي ذكرها الكاتبان بل الاسم معروف في تلك الجهات قبل الزمن الذي أنبئنا به ما يزيد على أجيال. وقد ذكرت في مصنفين لأديبين قبل ما يقرب من أربعة قرون. وذكر اسم (العمارة) و (نهر العمارة) و (شط العمارة) و (كوت العمارة) في عدة مؤلفات قديمة لا تقل عن الخمسة عشر بين مخطوط ومطبوع فيها العربي والتركي والفارسي والفرنسي والإنكليزي والإيطالي نذكر منها ما يلي معرباً عن أصولها ونورد بعض النصوص للتأكيد مبتدئين بالأقدم:</p>
            <p change="#d2e73">جاء في (مرآة الممالك) بالتركية للرئيس سيدي علي في أخبار سنة 961هـ (1553م) في النص 16 من الأصل المطبوع في الآستانة في سنة 1313هـ بعد انحداره من بغداد ما نصه: (سلماس فارس (سلمان فارسي) زيارات اولنوب عمارة بوغازي كجيلوب واسط يوليله زكيه يه واريلوب مقابله سنده عزير نب يعليه السلام زيارت اولنوب. . .) وتعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">(فزرنا سلمان الفارسي ومررنا بفوهة العمارة ثم قدمنا إلى (زكية) بطريق
<pb n="n8-p504" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5047.xhtml"/>


واسط وزرنا النبي العزير عليه السلام المقابل لها) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في رحلة كاسبارو بالبي في قسمها المترجم إلى الإنكليزية الملحق برحلة سوينس كوبر (ص477) ما قوله. . . (وفي 13 آذار سنة 1580 (988هـ) سافرنا من بغداد</p>
            <p change="#d2e73">قاصدين البصرة وكان سفرنا بطريق دجلة. . . وفي يقسم النهر (دجلة) إلى قسمين أحدهما يجري نحو الفرات والآخر نحو البصرة) اهـ ولا بد انه يريد العمارة كما جاء في (مرآة الممالك) وكما يأتي ولا بد أن تكون الكلمة مغلوطاً فيها أما لسوء السماع فالخطأ في تصويرها وأما لغيره فالغلط في قراءتها أو طبعها.</p>
            <p change="#d2e73">وقال بولاي لوكوز في النص 315 من رحلته وهو يسير من البصرة إلى بغداد صاعدا دجلة في سنة 1649 (1059هـ): (وفي اليوم الثاني عشر قدمنا إلى قلعة صغيرة تعود إلى بكلر بكي بغداد فدفع عشرة ايكوات عن دانكنا. . .) اهـ. وقد جعل بازاء كلامه في الحاشية كلمة فهو يبحث عنها.</p>
            <p change="#d2e73">ونجد في إحدى رحلات تافرنيه (240: 1) انه قد اجتاز ببغداد في
<pb n="n8-p505" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5048.xhtml"/>


سنة 1652 (1063هـ) ثم غادرها قاصداً البصرة فقال: (وينقسم النهر (دجلة) تحت بغداد إلى قسمين أحدهما يجري على طول بلاد كلدية القديمة والآخر نحو النقطة التي ينتهي بها ما بين النهرين. . . أما نحن فقد سرنا في القسم الذي يتجه نحو بلاد كلديه. . . وهذه أسماء القرى التي وجدناها على هذا الفرع من دجلة: حيث فيها قلعة مبنية من اللبن. . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وممن ذكر العمارة الأب جوزيه الكرملي (ثم الأسقف سبستياني) في رحلته الأولى المطبوعة في سنة 1666م (1077هـ) إذ قال (ص55): وذلك بانحداره إلى البصرة من بغداد. وذكرها بصورة في رحلته الثانية بعودته من الهند إلى بغداد (219 - 220). وهي المطبوعة في 1672م (1083هـ).</p>
            <p change="#d2e73">واخبرنا الأب فيشنتسو الكرملي في رحلته المطبوعة في سنة 1672 (1083هـ) (ص88) قدومه إلى مدينة اسمها وهو يصف رحلته راكباً (دانكا) يجري في دجلة بين بغداد والبصرة.</p>
            <p change="#d2e73">وعندي مخطوط بالتركية (ذكرته في هذه المجلة 23: 5) دون فيه صاحبه المعاصر لذلك الزمن إخباراً يومية عن الولاة والحكومة الخص منه ما يمس الموضوع وهو أن الباشا غادر البصرة في 18 صفر سنة 1126 (1748م) فضرب خيامه في باب الرباط وسار نهراً بطريق الفرات فقدم إلى الخان فالسعدية فالدير فنهر عنتر فنهر صالح فدار بني أسد فأبو شوارب فالمنصورية ثم قال: (بغداد شطي، عمارده (عماره ده) ايكي شق اولوب</p>
            <p change="#d2e73">نصفي قورنه ده ونصفي دخى بو منزلده مراد شطنه (يقصد الفرات) متصل اولور) اهـ وتعريبه: (أن شط بغداد ينقسم في العمار (يريد العمارة بدليل ما يأتي بكتابته للعمارة) اهـ. ثم قال في موضع آخر: (ورد الخبر أن الحرم المحترم (حرم الباشا) غادر البصرة يوم الاثنين
<pb n="n8-p506" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5049.xhtml"/>


الموافق اليوم الثالث من المحرم (1163هـ 1749م) فتوجه للقائهم الداماد (الصهر) احمد باشا يوم الخميس الواقع في اليوم السادس عشر من الشهر وذلك على أمر حضرة ولي النعم (الباشا) فوصل إلى العمارة (عماريه (عماره يه) واصل. . .) في اليوم الثالث والعشرين منه الموافق يوم الخميس فوصل كذلك الحرم المحترم إلى المحل المذكور بطريق شط العمارة (عمارة شطي أيله) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ومما جاء في تذكرة شوشتر للسيد عبد الله ابن السيد نور الدين ابن السيد نعمة الله الحسيني الششتري المتخلص بفقير المتوفى في سنة 1173 هـ 1759م) انه قال في ال ص68 (. . . وأعراب راكه بسمت رود عمارة رفته بوند. . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقال دانفيل في كتابه (الفرات ودجلة) المطبوع في سنة 1779 (1193هـ) في ال ص146:</p>
            <p change="#d2e73">(موقع يرضينا كل الرضى لان نلحق خريطة الصابئة ونتمتع بفوائدها.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال (ص147): (وتعرف فتحة (هذه البطائح) في خريطة الصابئة من موضع اسمه حي بني ليث بازاء ولاصق بالضفة اليمنى من الشط وبعدها حالا الأكراد أو قلعة الأكراد.</p>
            <p change="#d2e73">وبتوجيه النظر إلى الخريطة التي ألحقها المؤلف بكتابه نرى انه يعين موقع جبل (بضم فتشديد) ثم يليها النعمانية فالجوازر ففم الصلح فواسط فالعمارة
<pb n="n8-p507" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5050.xhtml"/>


(على الضفة اليسرى) وبازائها) (على الضفة اليمنى) فرع متشعب من دجلة، وألاحظ استطرادا أن في هذا التسلسل غلطاً ليس اليوم من موضعي نقده.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء عن دجلة كلام شبيه بكلام دانفيل في كتاب جغرافية بوشنك المطبوع في سنة 1780 (5 - 1194) في الص 386 بعد أن تكلم عن واسط قال قرية تسكنها الأعراب فيها قلعة وتحت ذلك تنقسم دجلة إلى قسمين أحدهما وهو الأيمن يتصل بالفرات والثاني وهو الأيسر مع هذا النهر (القسم الأيمن) تتألف جزيرة قرب القرنة.) اهـ ودانفيل وبوشنك مؤلفان وليسا بصاحبي رحلة. وقد رحل سستيني من بغداد إلى البصرة سنة 1781 وهو يقول في رحلته</p>
            <p change="#d2e73">من الترجمة الفرنسية (ص182):</p>
            <p change="#d2e73">(قدمنا إلى التي يقال إنها في منتصف الطريق بين بغداد والبصرة. . . واشترينا في دجاجاً. . .</p>
            <p change="#d2e73">وبازاء جدول حفرته يد الإنسان ينشئ جزيرة كبيرة اسمها (جزائر) فانه يوصل مياه دجلة بمياه الفرات.) اهـ وفي كتاب صفة باشوية بغداد لروسو المطبوع في سنة 1809 (1224) ما قوله:</p>
            <p change="#d2e73">(وبإرجاع كلامنا إلى ضفاف دجلة تقع أنظارنا أولا على وهي موضع يقع على اليمين (والصحيح على الضفة اليسرى) وهناك يتشعب من النهر (أي دجلة) جدول يصب بالفرات قليلا فوق (يريد به كوت المعمر بفتح الميم الثانية المشددة) اهـ والظاهر انه يريد بالعمارة كوت العمارة إذ انه لم ينوه به في كتابه بينما كان الكوت قائما كما سنرى.</p>
            <p change="#d2e73">وابن كتاب جهاننما اكاتب جلبي المطبوع في سنة 1145 (ص6 - 455) أن للمسافر من البصرة إلى بغداد ثلاث طرق وذكر منازلها وقال عن الطريق
<pb n="n8-p508" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5051.xhtml"/>


الوسطى: (من البصرة إلى القرنة إلى هدير (؟) فعبرة أمير المؤمنين فآل حسين (؟) فالفتحية فنهر السبع فجديدة عفراد (؟) فعبدورقا (؟) فالمنصورية فالإسكندري فشط الحمار (بتشديد الميم) فالقلعة الجديدة فالدكة فقلعة القصر فالجوازر فصدر عمار (مدر العمارة؟) فاللقمانية فبغداد) قلت أخال أن في عدد المنازل نقصاً بعد صدر العمار إذ ليس من المعقول أن يكون بين صدر العمارة وبغداد منزل واحد وان اعتبرنا صدر العمارة في اقرب موضع من بغداد أي في الموضع الحالي للكوت. لعله يريد النعمانية وليس اللقمانية. وجهاننما مشحون بأغلاط الطبع تنقش فيه نقشاناً ولا سيما الأعلام. وعندي نسخة من مخطوط فارسي في تاريخ المشعشعين جاء في مقدمته انه لنور الدين بن نعمة الله الموسوي وفي آخره أن المؤلف أتمه في سنة 1234هـ (1818م) ومما فيه قوله (ص42) (سيد مبارك بكنار نهر عمارة رفت) وفي ص97 (بعد از أن زكيه بكنار عمارة وأبو سدرة. . .) وفي 176: (سباه بغداد بعمارة وسيده) اهو كان السيد مبارك من رجال صدر القرن الحادي عشر للهجرة.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ لا ترضينا شهادات هؤلاء الغرباء ولا سيما لإمكان القول أن الإفرنج لا يفرقون بين عمارة وأمارة قلنا لنا شاهد صميم العروبة هو مختصر طالع السعود في كلامه عن سليمان</p>
            <p change="#d2e73">باشا والي بغداد (والد واليها أيضاً سعيد باشا) المتوفى في سنة 1217 (1802م) (ص29) فانه قال: (وعمر كوت العمارة وسوره). وكانت وفاة ابن سند مؤلف مطالع السعود على رواية في سنة 1240هـ (1824م) وهي غلط وعلى رواية أرخى في سنة 1242 (1829م) وعلى رواية غيرها في سنة 1250هـ (1834م) ومهما يكن من أمر وفاة ابن سند فإنها متقدمة على سنة 1276 فلم تكن تسمية العمارة باسمها هذا لسبب العمارة التي حكي إحداثها بل هي اسم على مسمى اقدم من الزمن المعين في المقالين ويا ليت العماريين يكتبون لنا ما يقصه عليهم رواتهم ليأخذ الباحث عنهم السمين ويرمي الغث بعد التمحيص والتدقيق.</p>
            <p change="#d2e73">يعقوب نعوم سركيس
<pb n="n8-p509" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5052.xhtml"/>


(عن جريدة البلاد)</p>
            <p change="#d2e73">أقامت جمعية الشبان المسلمين) في حاضرتنا حفلة جليلة في مساء 5 يونية (حزيران) تكريما لذكرى فقيد العربية ومصر بل فقيد الشرق كله فاشترك في هذه الحفلة وجوه الأماثل والعلماء ورجال الحكم والفضلاء والمحامون والصحفيون على اختلاف الملل والمحل مما دل على أن الرزء أصاب جميع هؤلاء الناس وكل من ضاهاهم أو كانوا ممثلين لهم.
<pb n="n8-p510" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5053.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بيت عراقي قديم</head>
            <p change="#d2e73">الشيخ ياسين المفتي ابن حسين أفندي</p>
            <p change="#d2e73">شيخ العراق</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>قد عثر صدفة في أثناء مطالعة حديقة الزوراء على نبذة وجيزة عن المترجم وهي مهمة لأنها تنبئ عن مكانة بعض أفراد هذه الآسرة فأحببت اطلاع القراء الكرام عليها قبل الكلام على عبد الله أفندي ابن مرتضى أفندي للعلاقة النسبية والصلة العلمية بين الاثنين ولتلازم بحثيهما من نقطة توجه الاختصاص إلى وجهة جديدة ودخولهما في ناحية من العلم لم تكن مألوفة لآبائهما وأجدادهما. اللهم إلا حسين آل نظمي فانه هو الذي بذرها ولعل الاثنين خريجا معرفته وتدريبه. وقد نال المترجم مكانة سامية رتبة علية. قال صاحب الحديقة:</p>
            <p change="#d2e73">(لما بلغ الأمر - مغلوبية الوزير احمد باشا والي بغداد في حرب الأفغان - إلى أمير المؤمنين أرسل يسلس الوزير عن هذا الأمر الخطير ووعده بالعساكر الكثيرة العدد المتواصلة المدد وقرأ الفرمان النمس (شيخ الإسلام). (المفتي ببلد السلام) العالم العلامة. الحبر الفهامة (شيخ العراق) على الإطلاق، (ذو التحرير المبين) مولانا الشيخ ياسين رحمه الله رحمة تدفقت حياضها وأنقت رياضها من والدي حفظه الله تعالى أن ينشئ له كتاباً لحضرة هذا الوزير مشتملا على التسلية وجامعاً أصناف التهنئة، فانشأ كتاباً هو السحر الحلال، تضرب له نواقيس الأمثال إلا انه لطول العهد لم يبق في ذكري منه شيء يعهد.) انتهى ما جاء في ص182 عند الكلام على وقائع سنة 1139.</p>
            <p change="#d2e73">ويفهم منه أن المترجم توفي قبل تحرير الحديقة أي قبل وفاة احمد باشا الوزير وقد اطلعت على مجموع خطي في خزانة الأوقاف في بغداد تحت رقم 1491 كان تملكها المترجم فكتب على غلافها (ثم انتقل بالشراء الشرعي إلى الفقير ياسين ابن حسين المفتي بدار السلام سنة 1135) انتهى مما يدل على انه كان مفتياً في السنة المذكورة
<pb n="n8-p511" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5054.xhtml"/>


ويقطع بأنه تولى الإفتاء حينما كان عبد الله أفندي ابن مرتضى أمين الفتوى وسيأتي ذكره.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وان المنصب لا يكسب المرء فخاراً، وغاية ما هنالك أن صاحب الحديقة ذكره عرضاً فأبان منزلته وفضله.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يسترعي الأنظار أن هذه الأسرة لا تزال تسمي أبناءها بهذا الاسم فان أحد أولاد طاهر جلبي اسمه ياسين. . . وما ذلك إلا لان هذا المترجم نال شهرة فائقة.</p>
            <p change="#d2e73">عبد الله أفندي المفتي بن مرتضى أفندي</p>
            <p change="#d2e73">هذا هو ابن مرتضى أفندي، وقد أسس شهرة جديدة بسبب انه عهدت إليه مهمة الإفتاء ونعت بالمفتي، فقيل لأولاده وأحفاده: (آل المفتي)، ومن ثم غطت شهرته على سابقيه، فلازمتهم صفة الإفتاء إلى مدة، وقد أطرى الحيدري صاحب (تاريخ عنوان المجد) هذا البيت فقال:</p>
            <p change="#d2e73">(ومنهم (من بيوت بغداد) بيت الفاضل العلامة عبد الله بن مرتضى المفتي (المفتي هنا نعت لعبد الله أفندي) وهو بيت علم وفضل، وقد اخذ عن جدنا العلامة التحرير السيد صبغة الله الحيدري، وكان لعبد الله المفتي المذكور ولد فقيه يسمى (عبد الفتاح) الفقيه، وكان افقه أهل عصره، ويدعى بابي يوسف الثاني، وله أخ (الضمير يعود إلى عبد الفتاح) يسمى الحاج احمد نائب بغداد، وآخر من أدركت من رجال هذا البيت. . . الكامل الفقيه درويش النائب نجل احمد النائب، ولم يبق منهم أحد سوى بعض العصبة من أهل الكسب، وهم من أهالي بهرز من قرى بغداد) اهـ. (راجع ص116).</p>
            <p change="#d2e73">كان المترجم في زمن الوالي حسن باشا وابنه احمد باشا أمين الفتوى حينما كان يس أفندي مفتياً في المذهب الحنفي وقد رثى الوزير حسن باشا بمقامه سماها (المقامة الحسنية) ومدح الوزير احمد باشا بقصائد كثيرة تتضمن وقائع تاريخية وبيانات مهمة. وان صاحب الحديقة أوردها كوثائق تاريخية ومدائح للوزير وهذه يعول عليها لوصف زمنه دون الذين تصرفوا فيها. وبهذه اكمل تاريخ والده من حيث لا يقصد، ولذا اقتبسها المؤرخون وأصحاب المجاميع واستدلوا
<pb n="n8-p512" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5055.xhtml"/>


بها كنصوص تاريخية.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أن المرحوم نعمان أفندي الآلوسي وقف أيضاً عند عبد الله أفندي ابن مرتضى أفندي في التعريف به لعلاقة القربى بينهما في مجموعته والظاهر أن نظمي أفندي نسي تماماً ولم يعرف بعد ذلك ولذا لم ينبه عليه. وإنما ذكر انه عثر في الآستانة على (كتاب نزهة</p>
            <p change="#d2e73">المشتاق في علماء العراق) لأبي البركات الشيخ محمد الرحبي الذي فرغ منه مؤلفه سنة 1175هـ وجده في خزانة راغب باشا حينما ذهب إليها. فنقل ترجمته من هناك كما أن مجلة (اليقين) ذكرت بعض مقتبسات من الكتاب المذكور ولكن الآلوسي بعد أن دون هذه الترجمة بنصها علق عليها بان المترجم جد ولده المرحوم حسام الدين أفندي الآلوسي لامه وذلك أن أمه آسيه (زوجة نعمان أفندي) بنت المرحوم درويش أفندي ابن احمد أفندي المفتي ابن عبد الله أفندي المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه المجموعة - مجموعة الآلوسي - هي التي رقمها 3298 في خزانة الأوقاف ببغداد ومنها نقل المرحوم شكري أفندي الآلوسي ترجمته مع تعليق نعمان أفندي عليها في كتابه المسك الاذفر المطبوع في بغداد سنة 1348هـ (1930) وزاد شكري أفندي أن هذه الترجمة مجرد أسجاع منحطة في حين إنها تحتوي مطالب مهمة وقد ذكرها في الكتاب المذكور وفي المجموعة المنوه بها فلم نر في نفسنا حاجة إلى تكرار القول عنها.</p>
            <p change="#d2e73">فالرحبي معاصر له وعارف بأحواله، وفي هذا ما يكفي للدلالة على طول باعه وتضلعه من العلوم، فالأسجاع - بمقتضى ذلك الزمن - لا تمنع من النفوذ إلى ما وراءها من حقائق بارزة للعيان. . . فهو نابغة أيضاً كأسلافه وأجداده إلا انه غير وجهته فصار تحصيله عربياً بحتاً كما أن ابن عمه يس أفندي كذلك، وقد اخذ عن عمه حسين أفندي هو وجماعة من علماء العراق وعلى كل حال هو فقيه ومحدث وأصولي بالوجه المبسوط في ترجمته الآنفة الذكر كما انه أديب ناثر وشاعر في العربية مع التمكن من اللغة التركية ولكن العربية هي الغالبة عليه.</p>
            <p change="#d2e73">وله في النثر - مما أبقته الأيام - مقامة سماها (المقامة الحسنية) كتبها باللغة الفصحى وقدم عليها مقدمة تركية قال ما مؤداه:
<pb n="n8-p513" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5056.xhtml"/>


(أن الوزير صاحب السعادة حسن باشا تولى ولاية بغداد لمدة 31 سنة في خلالها عاش العراق بأمن وطمأنينة. ثم تولى الإمارة الكبرى في الحرب الإيرانية فتوجه بالجيوش الإسلامية إلى ديار العجم ووصل قرمسين (كزمنشاه) وهناك وافاه الأجل فقضى نحبه، وان أهل الرأي من الأمراء هناك لم يستصوبوا دفن جسده المبارك في تلك الديار ورأوا نقل نعشه إلى دار السلام فسيروا نعشه مع احمد آغا كهية الباب فنقله.</p>
            <p change="#d2e73">وحينئذ خرج لاستقباله العلماء والأعيان وسائر الآهلين ببلد السلام، وليس من المستطاع وصف البكاء والعويل الذي حدث في ذلك اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">ولما علم الطغاة وأهل البغي بموته ابتدءوا بقطع الطرق فانقطعت المبرة والسوابل وانتزعت الشفقة والرأفة من القلوب واختل النظام الذي قام به وتشوشت الحالة. والحاصل أن أشراط الساعة قد ظهرت بوادرها بموته وشوهدت علاماتها. . .</p>
            <p change="#d2e73">وان هذا الفقير الحقير - يعني نفسه - قد شاهد ليالي القدر الأولى في زمانه قد تبدلت بليال سود، ولذا استغرق في بحر لجي من الحيرة والاضطراب لما رآه من تغير الحالة، وإظهاراً لهذا الأسف والحزن عزم على تدوين مقامة تتضمن رثاءه موهماً ومورياً بسور القرآن العظيم في بيان شجاعته التي أبداها خلال حكمه مع كشف أوصافه الحميدة وخلاله الكريمة.</p>
            <p change="#d2e73">قال واثر المشروع في تسويد هذه المقامة تأملت الأمر وفكرت فيه ملياً فحصل لي انه يستحيل تصحيح هذه الأحوال وإعادتها إلى نصابها ما لم يتصد نجله المكرم فيقضي على هذا الخلل ويعيد النظام إلى نصابه، وحينما وصلت إلى سورة والمرسلات ألهمت النطق بسعادة نجله فرجوت من الله تعالى أن يدفع به ما ألم بنا من هذا الخطب الجلل والمعضل الصعب.</p>
            <p change="#d2e73">استجاب الله تعالى دعائنا - ولله الحمد - ولم تمض إلا مدة يسيرة حتى جاءت البشرى من جانب الحكومة العلية بتوليته الوزارة على ولايتنا وعلى إدارة كافة شؤون الأقاليم الآخر ففوضت إليه، وكان آنئذ والياً على البصرة فحسب.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه المقامة نظراً لغرابة وضعها قد نالت رغبة من اكثر أرباب العرفان
<pb n="n8-p514" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5057.xhtml"/>


فكتبوها وسارت إلى الأقطار الأخرى مثل مصر والآستانة وغيرهما) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وعنوان هذه المقامة:</p>
            <p change="#d2e73">(المقامة الحسنية في رثاء ذي السجايا المرضية المرحوم حسن باشا والي ولاية بغداد المحمية).</p>
            <p change="#d2e73">وأولها: الحمد لمن له الأمانة والإحياء الخ، وفي آخرها يقول: فرحم الله الذي مات وأبقى الخلف. . . انتهى هذا نص ما في المجموعة الموجودة عندي موافقاً لما جاء في حديقة</p>
            <p change="#d2e73">الزوراء. والنسخة كتبت في أواخر القرن الثاني عشر تقريباً. وليس فيها تاريخ. ولا محل لوصفها الآن سوى أني أقول أنها تحتوي على جملة صالحة من شعر المترجم، منها ما هو مذكور في الحديقة وأكثره يشير إلى تهنئة احمد باشا بالولاية والى حروبه للعجم والعشائر المناوئة. والكل ذو علاقة بتاريخ العراق في زمن احمد باشا وقد عول عليه صاحب الحديقة في ما ذكره عن الوقائع والحوادث الأخرى كتعمير الحضرة القادرية وغيرها. . .</p>
            <p change="#d2e73">وهنا لا يفوتنا أن نشير إلى أن صاحب الحديقة نعته بالسيد عبد الله المفتي وكذا صاحب المجموعة المتأخرة عن تاريخ نزهة المشتاق والظاهر أن هؤلاء استدلوا على ذلك من نسبته إلى سبط الشيخ عبد القادر الجيلي. ولذا يستبعد أن يكون ذلك شخصاُ آخر غير عبد الله أفندي المفتي. ومع هذا ننقل ذلك بتحفظ إلى أن ينجلي المبهم تماماً سوى أننا نقول: أن من المعلوم أن النسبة تكون للأب وقد علمت أيها القارئ سلسلة نسبه وان أقاربه اليوم ينفون أن يكونوا علويين.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل منشأ هذه الشهرة تكرار أشعاره في اتصاله بلحمة نسبه الكيلاني، ومن ذلك يستفاد أن أمه زوجة مرتضى أفندي من الأسرة الكيلانية، وفي ذلك الزمن كان التعلق بالآل مفيد ولو بسبب ضعيف. وإلا فإشعاره لا تشير إلى سيادة. وقد وقع صاحب الحديقة في الخطأ كما وقع صاحبه سجل عثماني استنتاجاً من شعره بعلاقة انه سبط الشيخ وقد ذكر له صاحب الحديقة من الأشعار إلى حوادث سنة 1156 تقريباً وكان معاصراً لوالده.</p>
            <p change="#d2e73">واليك أيها القارئ بعض مختارات شعره التي كثيراً ما أوردها صاحب الحديقة قال من مطلع قصيدة:
<pb n="n8-p515" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5058.xhtml"/>


أهلا وسهلا بطويل النجاد <gap resp="#org_MS"/> وناصر الدين كثير الجهاد</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بغداد من نورك قد أشرقت </seg>
                  <seg> وأورقت قضبان عود الفؤاد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حييت يا مولاي من قادم </seg>
                  <seg> قدومه قد كان عين المراد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد ذهب الروع وزال العنا </seg>
                  <seg> وأنقمع البغي وأهل الفساد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بغداد فيكم قد سمت رتبة </seg>
                  <seg> وأمنها قد فاق آمن البلاد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى أن يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فحيثما سرت فسر آمناً </seg>
                  <seg> فلا كبا بك فرس يا جواد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد قال ذا سبط الولي الشهير </seg>
                  <seg> قطب الورى الحامي لدار السداد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>العبد لله سمى بالأمين (كذا) </seg>
                  <seg> في خدمة المولى القوي العماد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الكون ضاء سناء منه ديجور </seg>
                  <seg> والوقت رق صفاء منه مكدور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والبشر والأمن والأفراح قد ملأت </seg>
                  <seg> قطر العراق فللأرواح تبشير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والدهر أبدى علامات أسر بها </seg>
                  <seg> كأنما هو في ذا الفعل مأمور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى أن يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حسان مدحك عبد الله من قدم </seg>
                  <seg> على مديحك مجبول ومقصور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فدم سعيداً بإقبال يلازمه </seg>
                  <seg> فتح ونصر وإقبال وتدبير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال حينما أمر الوزير بتعمير صفة الحضرة القادرية:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن فحل الرجال قطب سديد </seg>
                  <seg> وعليه رحى الأنام تدور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكراماته مدى الدهر تتلى </seg>
                  <seg> ولهام العدى لها تكسير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد وهت صفة له وتداعت </seg>
                  <seg> لسقوط والسقط كاد يطير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بقيت برهة من الدهر هذا </seg>
                  <seg> شأنها والعقول فيها تحير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى أن يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مذ رآها الضرغام قال اعمروها </seg>
                  <seg> فبنا الأمر للبناء يتور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تم تعميرها وقرت عيون </seg>
                  <seg> وقلوب سرت وزاد حبور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا قيل هل جزاء لهذا </seg>
                  <seg> قال سبط الولي اجر كبير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">للمكافاة افصح التاريخ <gap resp="#org_MS"/> الجزا بالجنات قصر وحور
<pb n="n8-p516" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5059.xhtml"/>


وأمثال هذه الأشعار كثير فلا نطيل القول بإيراد اكر من هذا.</p>
            <p change="#d2e73">أولاده:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>عبد الفتاح أفندي. وقد مر الكلام عليه في صدر هذا المقال. وقد اطلعت على شهادة له في وقفية مؤرخة غرة شعبان المبارك لسنة 1212 تتعلق بوقف مدرسة جامع الصياغ وفيها (الملا عبد الفتاح ابن المرحوم عبد الله أفندي المفتي في بغداد) مع ختمه (عبد الفتاح). ولم يترك ذرية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الملا طه. وهذا ترك أربعة أبناء ياسين ومرتضى ومصطفى ومحمد راضي (الملا راضي). وهذا الأخير - محمد راضي - أعقب محمد سليم جلبي والد طاهر جلبي وعبد الله جلبي. أما طاهر جلبي فقد تقدم الكلام عليه في أول مقال ذكرناه عن هذه الأسرة. ومن أولاده ياسين وإسماعيل وغيرهما. وأما عبد الله جلبي فانه توفي فخلفه ابنه محمد بك وقد مر الكلام عليه أيضاً. وباقي أولاد ملا طه ماتوا بلا عقب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>احمد أفندي المفتي ببغداد. قد شاهدت له فنوى في أعلام وقف مؤرخ في 28 محرم سنة 1225 ونصها: (ول استحق بعض شائع لم يبطل الوقف في الباقي عند أبي يوسف كذا في المفتي (اسم كتاب) وبه اخذ مشايخ بخاري وعليه الفتوى) انتهى. وقد ذكرت شهادته في الأعلام بصورة (فخر العلماء الكرام مفتي الحنفية حالا المفتي احمد أفندي) ونقش ختمه (شفاعت داردز محمد احمد) أي احمد الراجي الشفاعة من محمد (ص). ورأيت وقفية أخرى مؤرخة في 7 شوال سنة 1228 تتضمن وقف داود أفندي الدفتري (هو الوزير داود باشا) ومن الحاضرين في تسجيلها فضيلة مفتي الحنفية حالا احمد أفندي وهو الخطيب في الحضرة القادرية أيضاً. وقد توفي احمد أفندي قبل سنة 1245 كما يستفاد من وثيقة اطلعت عليها تتضمن التخارج مع زوجته نائلة بنت إبراهيم ومن جملة شهود هذه الوثيقة ياسين ابن الملا طه مفتي زاده ومرتضى ابن الملا طه مفتي زاده وآخرون غيرهما. وقد ترك زوجته المذكورة وبنته فاطمة خانم وابنه محمد درويش أفندي النائب، وهذا توفي بتاريخ 20 من شهر ربيع الأول سنة 1271 زمن القاضي عثمان أفندي زاده محمد أمين أفندي القاضي ببغداد.
<pb n="n8-p517" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5060.xhtml"/>


وكان مع القاضي نائب دائماً منذ تأسيس القضاء ببغداد زمن الحكومة التركية وقد شاهدت وثيقة بتاريخ 1175 تؤيد ذلك، وكان يسمى القاضي ببغداد قاضياً إلى زمن تنظيم نيابة المركز (مركز نائبي) وهو عوض القاضي. ثم صار يسمى القاضي نائباً. وأما نائبه فصار يسمى (نائب الباب) (باب نائبي). وللبحث عن القضاء وتقلباته موطن آخر.</p>
            <p change="#d2e73">أما محمد درويش أفندي فقد مر كلام الحيدري عنه. وقد شاهدت له بعض الأحكام في سنة 1269 وقد ترك زوجة من آل جميل وخمس بنات إحداهن والدة طاهر جلبي والأخرى زوجة نعمان أفندي الالوسي وعصبته أولاد الملا طه فآلت العصوبة إلى طاهر جلبي</p>
            <p change="#d2e73">وأخيه عبد الله جلبي. ومن معاصري أولاد عبد الله أفندي المفتي:</p>
            <p change="#d2e73">السيد رمضان أفندي نقيب الأشراف</p>
            <p change="#d2e73">مفتي الشافعية الحاج اسعد أفندي</p>
            <p change="#d2e73">عبد القادر أفندي الصبغة</p>
            <p change="#d2e73">قاضي الاوردي محمد حسن أفندي</p>
            <p change="#d2e73">فخر المدرسين رسول أفندي</p>
            <p change="#d2e73">سويدي زاده عبد الرحيم أفندي</p>
            <p change="#d2e73">فخر المدرسين محمد أمين أفندي</p>
            <p change="#d2e73">الحاج عبد الغني أفندي جميل زاده</p>
            <p change="#d2e73">محمد سعيد أفندي مفتي الحلة</p>
            <p change="#d2e73">عمر أفندي الراوي</p>
            <p change="#d2e73">وغير هؤلاء كثيرون.</p>
            <p change="#d2e73">وارى في هذا كفاية للتعريف بهذه الأسرة التي نالت مكانة سامية وخدمت هذا القطر خدمات تاريخية وأدبية وإرشادية وتعليمية وفقهية. . . والله اعلم.</p>
            <p change="#d2e73">المحامي: عباس العزاوي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) تم كلام حضرة صديقنا الكاتب عباس أفندي العزاوي على هذه الأسرة الجليلة وقد وافاها حقها من البحث والتحقيق. وإذا كان لأحد القراء ما يخالف هذا المقال أو ينقده فإن حضرة المحامي نفسه وإدارة هذه المجلة ترحبان به كل الترحيب بشرط أن يكون بعبارة مؤدبة مهذبة ليس فيها ما يشم رائحة القدح أو الطعن ونحن نشكر سلفاً كل من يجود علينا بتحقيقاته.
<pb n="n8-p518" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5061.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>ألفاظ يافثية عربية الأصل</head>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) كتب إلينا الأديب الفاضل رزوق أفندي عيسى ما هذا نصه: (استحسن غاية الاستحسان طائفة من الكتاب الذين يعالجون المواضيع اللغوية مقالتكم (الألفاظ اليافثية) لما فيها من الحقائق الراهنة التي لم يسبقكم إلى وضع مثلها أو القول بما فيها أحد اللغويين على ما اعهد. وعليه جئت التمس منكم أن تزيدوا علما عشاق اللغة العربية فتطرقوا هذا الموضوع الجليل مراراً عديدة. فتحقيقاتكم في اللفظتين (صنو) العربية الإنكليزية أخرست كل من يتقول عليكم وعلى آرائكم المبتكرة.</p>
            <p change="#d2e73">فالرجاء أن تبحثوا في أصل كلمة السري العربية التي تفيد معنى كبير القوم وسر الإنكليزية التي معناها السيد والوجيه على طوار بحثكم عن اللفظتين اللتين اتبعتم الكلام عنها وما زلتم سيدي علماً للحق ونوراً يستضاء به.</p>
            <p change="#d2e73">3 حزيران سنة 1930</p>
            <p change="#d2e73">نريد أن نبسط في هذا الفصل ألفاظاً هندية أوربية أو يافثية وهي من أصل عربي في نظرنا، وإنما نقول في نظرنا لان هذا الرأي خاص بنا، ولأننا لم نره في كتاب سابق ولأننا لا نكره أحداً من الأدباء على اتباعه، ونحن نعرضه عرضا على من يتفرغ لدرس اللغات وأصولها فيحكم حكمه فيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الحوي أو الخوي (بمعنى الولد)</p>
            <p change="#d2e73">وأول شيء نريد أن نوجه إليه الأنظار ما يتمم بحث (الصنو) و (الابن) وهو لفظة الابن عند اليونانيين الأقدمين الذين يسمونه وقالوا في تعليلها أنها تناسب قولهم وتنظر إلى وجاء في الرقم الاتيكية منذ المائة السادسة قبل المسيح إلى آخر ما قالوا محاولين اشتقاقها من أصل هندي قديم - كل ذلك قد يمكن حدوثه ووقوعه، لكننا إذا استشرنا (مفتاح اللغات) وجدنا الحل فيها أوفى بالمراد من كل لغة سواها.
<pb n="n8-p519" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5062.xhtml"/>


فالذي عندنا أن اليونانية من حوى بالحاء المهملة أو خوى بالخاء المعجمة. والفعيل من حوى هو الحوي (بتشديد الياء) وهو ما يحويه البطن من الخلق فيكون ابناً أو ابنة (أن</p>
            <p change="#d2e73">أنثت اللفظة فقلت حوية). وان شئت قلت الخوي بالخاء: وخويت المرأة وخوت تخوي خواء (كسحاب): ولدت فخلا بطنها وخويت أجود من خوت (اللغويون) فالخوي المولود والخوية المولودة وسقوط حرف الحلق عند نقله إلى اللغات الغربية أشهر من أن يذكر ولم ينكره إلى اليوم أحد من الواقفين على اللغات فضلا عن فقهائها.</p>
            <p change="#d2e73">فاشتقاق اللفظة اليونانية التي تعني الابن من لغتنا العربية أوضح من اشتقاقها من أي لغة كانت؟ وان كان هناك معترض فليعزز إنكاره بالبرهان والدليل، وإلا فالقول بالنفي من باب الإنكار المحض لا يسمن ولا يغني من جوع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>مائة وهند</p>
            <p change="#d2e73">لا تثبت الحقيقة بشاهد أو شاهدين بل بعدة شواهد، وكنا قد قلنا أن في لغتنا العربية ألفاظاً كثيرة تجانس ما عند أصحاب اللغات اليافثية من الكلم، فضلا عما فيها من الأوضاع المجانسة لسائر اللغات السامية، فالمائة حرف عربي سامي يقابله بالارمية (ماتا) أي عشر عشرات أو مائة.</p>
            <p change="#d2e73">وعندنا أيضاً (الهند) وقد خصها بعضهم بالمائة من الإبل وهو تخصيص لا محا له، ودونك نص صاحب التاج وفيه نص صاحب القاموس: (هند) بالكسر (اسم للمائة من الإبل) خاصة (كهنيدة) بالتصغير. قال جرير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أعطوا هنيدة تحدوها ثمانية </seg>
                  <seg> ما في عطائهم من ولا سرف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال أبو عبيدة: هي اسم لكل مائة من الإبل وغيرها. وانشد مسلمة بن الخرشب الانماري:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونصر بن دهمان الهنيدة عاشها </seg>
                  <seg> وتسعين عاماً ثم قوم فإنصاتا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وانشده الزمخشري: وخمسين عاماً. وقال أراد مائة سنة وهو مجاز (أو) اسم (لما فوقها ودونها للمائتين) ونص عبارة المحكم: وقيل: هي اسم للمائة ولما دوينها ولما فويقها. وقيل هي المائتان. حكاه ابن جني عن الزيادي. قال ولم اسمعه من غيره. قال: والهنيدة: مائة سنة. والهند: مائتان. حكي عن
<pb n="n8-p520" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5063.xhtml"/>


ثعلب. ومثله في الأساس، وفي التهذيب: هنيدة مائة من الإبل معرفة لا تنصرف ولا تدخلها الألف واللام ولا تجمع ولا واحد لها من جنسها. قال أبو ذخرة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(فيهم) جياد وأخطار مؤبلة </seg>
                  <seg> من هند هند وازدياد على الهند</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">انتهى كلام التاج، وقد أورد صاحب اللسان هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(فيهم) جياد وأخطار (مؤثلة) </seg>
                  <seg> من هند هند (وإرباء) على الهند</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قلنا: نستصوب من هذه الأقوال رأي أبي عبيدة وهو من أكبر اللغويين وأقدمهم وهو القائل هند: أسم لكل مائة من الإبل وغيرها. لأنه يوافق ما جاء من أمثالها في اللغات اليافثية منها الإنكليزية الصكصونية والأسلندية والدينمركية والدجية والجرمنية وكلها ناشئة من (أي هند) مكسوعة بالأحرف وما يضارعها. وما هند إلا اللاتينية والهندية الفصحى وأما الكاسعة فتتصل بالإنكليزية والقوطية ومعناها حسب. فيكون المعنى: (حساب مائة).</p>
            <p change="#d2e73">وأما هنيدة المصغرة في صيغتها وبنائها فيناسب أن يكون معناها (اسم لما دوين المائة فويقها) ويقابل كل المقابلة الكلمة الفرنسية فأنها تعني هذا المعنى بلا أدنى فرق. وليس في اللغات الأعجمية وما يفيد معنى الفرنسية والعربية (هنيدة) بمعنى ما دوين المائة وما فويقها) فأنت ترى من هذا أن لغتنا تعلو سائر اللغات بما دفن فيها من كنوز المعاني ودقائق المباني بحيث أنك لا تجد ما يضارعها في سائر اللغات مهما بلغت من درجة سامية في الرقي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>النار والنحاس والوري</p>
            <p change="#d2e73">النار هي نتاج احتراق بعض المواد فتولد حرارة ونوراً معاً واسمها العربي أشهر من أن يذكر. ومنه المثل كنار على علم. وهي بالارمية (نورا) ومادة اللفظ تكاد تكون واحدة لأن أحرف العلة لا تعتبر في علم مقابلة اللغات فالنار إذن سامية.</p>
            <p change="#d2e73">إلا أن في لغتنا كلماً عديدة تعني النار ومن جملتها (النحاس) التي نقلها عنا غير الساميين بصورة التي هي كلمة رومية (لاتينية). وقبل أن ننقل ما يجانس اللاتينية من ألفاظ سائر اللغات نورد هنا ما قاله اللغويون عن
<pb n="n8-p521" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5064.xhtml"/>


النحاس بغير معناه الشائع الذي هو المعدن المشهور.</p>
            <p change="#d2e73">قال ابن فارس: (النحاس: النار) قال البعيث:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دعوا الناس أني سوف تنتهي مخافتي </seg>
                  <seg> شياطين يرمى بالنحاس رجيما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال أبو عبيدة: النحاس: (وما سقط من شرار الصفر أو (من شرار (الحديد إذا طرق) أي ضرب بالمطرقة، وما قوله تعالى: (يرسل عليكما شواظ من نار ونحاس) فقيل: هو الدخان. قال الفراء وأنشد قول الجعدي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يضيء كضوء سراج السليط </seg>
                  <seg> لم يجعل الله فيه نحاسا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال الأزهري وهو قول جميع المفسرين وقيل: هو الدخان الذي لا لهب فيه. وقال أبو حنيفة رحمه الله: النحاس: الدخان الذي يعلو وتضعف حرارته ويخلص من اللهب. وقال ابن بزرج: يقولون: النحاس: الصفر نفسه وبالكسر دخانه. وغيره يقول: الدخان نحاس. والعجب من المصنف كيف أسقط معنى الدخان الذي فسرت به الآية. وحكى الجوهري ذلك. وانشد قول الجعدي.</p>
            <p change="#d2e73">وحكى الأزهري اتفاق المفسرين عليه فأن لم يكن سقط من النساخ فهو قصور عظيم) كلام تاج العروس.</p>
            <p change="#d2e73">إذن: أول ما عرف العرب معنى النحاس كان النار: وأما أنه يوافق لفظ اللاتين (أي الروم) فهذا واضح من مقابلة لغوي الغرب هذه الكلمة بسائر الكلم عند ذكرهم اللفظة وما يجانسها في سائر اللغات. فقد قالوا أن الرومية مأخوذة من الهندية العالية - وباللثوانية وفي الهندية الجرمنية وكلها تعني (النار).</p>
            <p change="#d2e73">ومن معاني اللفظة الرومية المذكورة ما يأتي: النار واللهب والحريق والبرق والصاعقة والمشعل والخشب المشتعل والطبخ (مصدر طبخ بمعنى شوى) والحرارة أو الضياء والنجم واللمعان وشدة الشوق والغرام والعشق والمعشوق.</p>
            <p change="#d2e73">ومن غريب ما في لغتنا أنك أن لفظت الرومية لفظاً يقارب لفظ الرومان الحاليين قلت: (إنيس) بكسر الأول والثاني. وهو يقارب قولنا (الأنيس) ككريم ومعناه أيضاً النار. وقد أنثها بعضهم بالهاء فقال: الأنيسة وهي كالأنيس بالمعنى أي النار.
<pb n="n8-p522" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5065.xhtml"/>


وليس لليونانيين لفظ يجانس اللاتينية إنما عندهم وأنت تعلم أن ما يبتدئ عند الغربيين بالحرف يقابله عندنا الفاء أو الثاء أو الواو أو الباء وهذا ما نراه في لغتنا. فقد قالوا مثلا: فارت القدر بمعنى غلت. والثور: حمرة الشفة الثائرة وثور الشفق: انتشاره وثورانه. والبؤرة موقد النار. وورى الزند وريا (بالفتح) ووريا (بالضم) ورية (كعدة) خرجت ناره. ووريت الزناد تورى: اتقدت. عن أبي الهيثم. فالنار ظاهرة في جميع الألفاظ التي تبتدئ بما يقابل حرف الباء المثلث النقط من تحت. وقد ذكر الغوي بواساك كلماً مختلفة بازاء اليونانية وبعض تلك الكلم تبتدئ بالباء الفارسية. فئة منها بالفاء وطائفة بالهاء ومنها بالفاء</p>
            <p change="#d2e73">المثلثة. ومن الغريب أن جمع من المعاني في تلك الكلم المتقاربة لفظاً ومبنى ما يذكرنا بمدلولات ألفاظنا العربية هذه التي ذكرناها ومن أراد التوسع فعليه بمعجم بواساك اليوناني الفرنسي ومقابلته بألفاظ سائر اللغات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>العنان والغيم</p>
            <p change="#d2e73">العنان هو السحاب وهو يكاد يكون كذلك في اللغات السامية كلها أي في العبرية والارمية والصابئية (المندائية) وما تفرع منها.</p>
            <p change="#d2e73">أما الكلمة التي نقلها أصحاب اللغات الأوربية فهي الغيم فقد قال اليونانيون فمعناها عندهم عاصفة الشتاء والشتاء وإذا صيغت اللفظة صيغة النعت أي إذا قيل فمعناها مطر (بفتح وكسر) أو ماطر وقد ذهب فقهاء اللغة عندهم أن اللفظة تقارب الهندية الفصيحة أي أم الشتاء - أي الشتاء - أي برد الشتاء - أي ثلج أي برد. وباللاتينية - أي شتاء ولو أردنا أن نستقصي ذكر جميع الحروف التي وردت في الألسنة الغريبة الدالة على معنى الشتاء أو ما يقاربه لوقع الكلام في عدة صفحات فاجتزأنا بما ذكرنا.</p>
            <p change="#d2e73">والذي عندنا أن هذه الأوضاع كلها مأخوذة من (الغيم) العربية بمعنى السحاب. وأنت تعلم أن الغيم لا يكون في بلاد الشرق الأدنى إلا في أيام الشتاء ولما كان أصل كل ثلاثي ثنائياً وكان أصل كل مجوف خلوة من حرف العلة في أصل وضعه كان أصل الغيم: الغم. وغم الشيء غما: غطاه وستره والسحاب يغطي السماء ويسترها. ومنه الغمام بمعنى الغيم. ولا يمكنك أن تقول الغيم
<pb n="n8-p523" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5066.xhtml"/>


أو الغمام إلا وتتصور ما فيه من الماء وهل يكون غيم بلا ماء مهما ابيض ورق وإذا قالت العرب: غيم مغم أنهم يعنون كثير الماء كما ذكره جميع اللغويين ويقال في الغيم: الغين بنون في الأخر وهي لغة بعضهم.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كانت الغين المعجمة حديثة بالنسبة إلى العين المهملة كان أصل غم: عم لأن الغيم ينتشر في السماء فيستر الجانب الأعظم منها. هذا فضلا عن أنهم أبقوا في قولهم عم المطر الأرض بمعنى شملها ما يدل على أن في هذه المادة معنى المطر الذي لا يكون في بلاد الشرق الأدنى إلا في فصل الشتاء.</p>
            <p change="#d2e73">ويشبه الغمام (بالفتح) الهمام (بالضم) وهو من الثلج ما سال من مائة وتشبه مادة عم أو غم: مادة همي ومنه همي الماء: سال لا يثنيه شيء. وهكذا إذا تنبعث المادة بأصولها وفروعها</p>
            <p change="#d2e73">دلت على أمور تقع في أيام الشتاء الباردة وهذا أمتن دليل على أن المادة عربية الوضع لتشعب ما يتقوم عليها.</p>
            <p change="#d2e73">وعندنا أن العنان نفسه لغة في الغمام لا غير من باب وجود لغتين (أو روايتين) في الكلمة الواحدة أي أن الغين نقلت إلى العين أو أن الغين إلى أصلها والميم في الأخر تحولت إلى نون. وهو أيضاً كثير في لغتنا الضادية.</p>
            <p change="#d2e73">أما وجود لغتين في كلمة واحدة (أي إبدال حرفين من حرفين آخرين) فهو أيضاً جم الأمثلة في لساننا. من ذلك: الكتر والقدر (وكلاهما بفتح فسكون) سما وشمخ. ختره وخدعه. آب يؤوب وعاد يعود. الدهاء والذكاء (محركة) المطلحب كالمسلئب. ارس وحرث. تكافش وتغافس. شحاح وسخاخ. نكث العهد ونقضه. وعوام بغداد يقولون المعجان (بجيم فارسية) وهم يريدون المعكام وهو المقلاع لأن الضارب به يعكم الحجر به أي يشده به وعندنا غير هذه الحروف من فصيحة وغيرها وهي كلها تشهد على أن بعض المتكلمين منا يغير حرفاً أو حرفين في الكلمة الواحدة فيكون منها لغة أو لغتان. وقد يكون هذا الإبدال المزدوج أو المثلث في المعربات نفسها مثال ذلك جاوة (اسم الجزيرة الشهير) فقد قالوا منذ القديم زابج ثم صحفوها تصحيفات لا تعد فقالوا فيها: زباج ورباح وزيبج وسيبج وسابج وزباد ورانج ورابخ وزانج إلى غريها حتى يمكن أن يقال أن كل مؤلف وكل ناسخ ذكرها بوجه من الوجوه.
<pb n="n8-p524" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5067.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>في مجلة المجمع العلمي العربي</head>
            <p change="#d2e73">كنا قد ألحقنا آراءنا في تعاليق مجلة المجمع العلمي العربي على ما نشرته من كتاب نشوار المحاضرة بتعاليق الأب أنستاس ماري الكرملي ولنا الآن آراء في تعاليقها على ما نشرته من الكتاب المذكور في الجزء الثالث والرابع من أجزاء سنة 1930م وها هي ذة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>في ج3 ص141 س14 نقل المؤلف قول القائل (فلما كان من الغد جاءني رجل متكهل في زي الجند) وعلقوا (بالمتكهل) ما نصه لعله (مكتهل) ولم نعلم سبب هذا التوقيع الذي أفادته (لعل) ففي مادة (كهل) من أساس البلاغة (واكتهل النبات: تم طوله وتكهل) وقد جعل هذا من المجاز فالحقيقة إذن أولى به. فضلاً عن أنه يقال (كهله الله تعالى تكهيلا) ومطاوعه (تكهل تكهلاً) وفي ج1 ص458 من شرح نهج البلاغة لابن أبي الحديد قول أبي حمزة المختار بن عوق الازدي: (يا أهل المدينة وهل كان أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم وآله إلا شباباً أحداثا؟ نعم والله أن أصحابي لشباب متكهلون في شبابهم) وفي ص60 منه (أنهم لشباب يتكهلون في شبابهم غضيضة عن الشر أعينهم)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وفي ص143 س13 - 14 (قد حرد الوزير علي بن الفرات) والصواب (علي ابن الفرات) وفي ص144 (بسليمان ابن وهب) والصواب: حذف همزة (أبن) وفيها (فجاوءا) والصواب: (فجاءوا) وفي ص148: (مع حامد ابن العباس) والجواب كما تقدم في سليمان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وفي ص145 (وارد أن يسلم المنكوب سلوك المذهب الناس قديماً) والصواب (سلوكاً لمذهب الناس) أي اتباعا له وتأثراً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وفي ص146 س4 - 5 (فقال: وقع بتقليد إسحاق بن إبراهيم جميع أعمال المعاون بالسواد جزاء له على ما نبهه عليك من تكرمتك يا أبا محمد)
<pb n="n8-p525" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5068.xhtml"/>


فعلق العلامة مرجليوث بقوله (عليك) ما صورته (لعله: عليه) والصواب ما ورد في الأصل لأن (ما المصدرية) ونبه مؤولان بمصدر مجرور (على) والتقدير (جزاء له على تنبيهه عليك) وقد بين التنبيه بقوله (من تكرمته) وكيفية ذلك أن إسحاق بن إبراهيم بن مصعب نبه المأمون على أبي محمد الحسن بن سهل وكان المأمون غافلاً عنه فالعدول عن هذا الأصل معدول عنه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وفيها (فقال الشيخ للخارجي وهو لا يعرفه وقدر أنه يريد الجامع: إلى أين تمضي يا</p>
            <p change="#d2e73">شيخ وقد صلى الناس وفاتتك الصلاة) والصواب وقد رآه يريد الجامع) لأن (قدر أنه) لا تجيز له هذا القول المثبت الحكم).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وبعد ذاك الكلام: (فقال الخارجي: يا أبله إنما فاتت من أدركها يريدان التجمع معهم لا يسقط الفرض الذي هو الظهر) قلنا: لا فائدة في ذكر التجمع ههنا ولا (إذ) فصواب الكلمة الأولى (التجميع) قال في مختار الصحاح. (وجمع القوم تجميعاً: شهدوا الجمعة وقضوا الصلاة فيها) وهو المراد، وصاب الكلمة الثانية (إن) الشرطية لأن الخارجي لم يجمع مع المجمعين ولأن (إذ) تفيد تجميعه فيمون في الكلام تناقض عند اجتماعها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وفي ص149 (أن هذه الأملاك أملاكه يوم مات ولا طريق إلى انتزاعها من وارثه إلا ببينة بالمال) قلنا: والأولى (وارثه) جمع وارث) لأنهم أطفال أيتام (على ما تقدم من الحديث) لا وارث واحد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وفي ج4 ص302 س3 (يا ابن مائة ألف كر خردل مضروبة في مائة مثلها) بجر (خردل) وقد قال ابن عقيل في باب التمييز من شرحه للألفية (فان أضيف الدال على مقدار إلى غير التمييز وجب نصب التمييز نحو: ما في السماء قدر راحة سحاباً ومنه قوله تعالى: فلن يقبل من أحدهم ملء الأرض ذهباً) وفي (124: 2) من شرح ابن أبي الحديد قول عبد الله بن العباس (فكانت هذه الثلاثة أحب إلي من ثلاث بدرات ياقوتاً فالصواب إذن (خردلاً) بالنصب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وورد في ص204 س13 (فلما كثر ذلك على حامد قال له يوماً عقيب سفه جرى عليه) وعلق به المجمعيون ما نصه (كذا في الأصل وفي المصباح، قولهم
<pb n="n8-p526" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5069.xhtml"/>


عقيب بالياء لا وجه له فليراجع) قلنا: ورد في 139: 2) من الشرح الحديدي المذكور: (ويؤكد كونه مراداً قوله عقيبه: ما اختلف عليه دهر) وفي 136: 3) من كامل المبرد قوله: (فإذا ذكر العشي فقد دل على عقيب العبشي) فهذا دليل السماع ويبقى علينا دليل العقل وهو الذي لا ينكره إلا الحول القلب. فحجة المصباح قوله: (وأما عقيب مثال كريم قاسم فاعل من قولهم عاقبة معاقبة) وقال بعد هذا (فقول الفقهاء: يفعل ذلك عقيب الصلاة ونحوه بالياء لا وجه له إلا على تقدير محذوف والمعنى: في وقت عقيب وقت الصلاة) فهو لم يكن يمنعه كما فهم من تعليق المجمعين المبتور الذيل. أما حصره الجواز في ذلك التقدير فليس بشيء لأن اسم</p>
            <p change="#d2e73">الفاعل يقبل الظرفية فقد قيل (سار هاجرة ووقف داخل البيت وانتظرته خارجه) وفي (43: 2) من الشرح الحديدي نقلاً عن أبي الفرج الأصفهاني قال أبو الفرج: فدعت لهم بحرير فعصبت به صدورهم وتقلدوا سيوفهم ومضوا فجلسوا مقابل السدة) وجعل مقابلا ظرفاً والوجه الثالث يعد (عقيب) حالا نحو (جاء فلان عقيب فلان) أي معاقباً له والمعاقبة تقتضي التأخير أياً كان مقداره وفي (123: 1) من وفيات ابن خلكان) قول أبي الفضل جعفر بن شمس الخلافة الشاعر الشهير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هي شدة يأتي الرخاء (عقيبها) </seg>
                  <seg> وأسى يبشر بالسرور العاجل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وورد في ص208 س7 (ولا أحسب الرجال يطاوعوني على حربه فعلق به المجمعيون ما نصه (حذف النون من هذا الفعل وأمثاله للتخفيف وقد تكرر في مواضع كثيرة) وهذا لا يعد تخفيفاً بل إدغاما أي تسكين النون الأولى لأنه مما يجوز فيه الإدغام نحو قوله تعالى في سورة يوسف - ع - آية 11 (يا أبانا مالك لا تأمنا على يوسف وأنا له لناصحون؟) والأصل (تأمننا) بالفك وبعد آية قال تعالى (قال ليحزنني أن تذهبوا به) وبالإدغام (يحزني) أما الأول
<pb n="n8-p527" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5070.xhtml"/>


فقد ورد فيه الوجهان الإدغام والفك. قال الطريحي في مجمع البحرين ومطلع النيرين (وقرء: ما لك لا تأمنا على يوسف. بين الإدغام والإظهار، وعن الأخفش الإدغام أحسن) وكيف يجهل المجمعيون هذا الأمر اليسير وقد ورد في القرآن المجيد؟ ففي سورة الزمر: (قل أفغير الله تأمروني أعبد أيها الجاهلون؟) بإدغام النون (تأمروني) وورد الفك في قوله تعالى بسورة الأعراف أتجادلونني في أسماء سميتموها أنتم وآباؤكم؟) فيا للعجب من أبناء العرب!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وورد في هذه الصفحة أيضاً فاخترنا للرسل (صاعد بن مخلد) فعلقوا ب (الرسل) ما عبارته (الأولى: للتراسل والرسالة) وعلق الأستاذ مرجليوث (لعله للترسل) قلنا: والراجح (للرسال) مصدر (راسله) فهو كالمراسلة ويؤيد دعوانا قولهم قبل الرسال (يجب أن نقدم المراسلة بيننا وبينه) فهذا واضح بحمد الله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وورد في ص209 (وكان عبيد الله بن سليمان وأبوه - وهما مقيمان بحضرة الموفق يقصداني ويريثان المال علي فاحفظني ذلك عليها) فعلق به المجمعيون (لعله: يرتبان) قلنا: لا وجاهة في هذا التعليق لأن القائل للقول المذكور (راشد صاحب جيش الموفق) وقد رتب</p>
            <p change="#d2e73">عليه المال (الموفق) نفسه لا هذان، ويظهر لك ذلك من قوله: (فاعتمد الموفق علي في ذلك. . . فأفقرني ذاك) فالأصل (يريثان علي المال) هو الصواب الأبلج ومعناه (يؤخران علي المال ولا يدعاني أتقاضى ما أنفقته على الجيش) ويزيد الأصل صحة قوله (فكنت أحتاج إلى أن أرهن سيوفي وسروجي وأدخل كل مدخل حتى أقيم الإنزال) وقعا لي في بعض الأيام إلى جهبذهما (ليث) بمال من مال الإنزال) فلا شك في الأصل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وورد في ص210 (وجاء سليمان وعبيد الله من غد للخدمة على الرسم فشوغلا في الدار) فعلقوا ب (شوغلا) ما نصه: (كذا في الأصل ولعله: شغلا) قلنا أن (شغلا) لا يؤدي معناها شوغلا) لأن الثاني يدل على المبالغة زيادة على المراوغة ووزن (فاعل) يفيد المبالغة في هذا الموضع ففي (278: 2) من خزانة الأدب البغدادي (قال أبو زيد في كتاب المصادر: بكر بكوراً
<pb n="n8-p528" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5071.xhtml"/>


وغدا غدواً، هذا من أول النهار، فإذا نقل إلى فاعل للمغالبة تعدى إلى مفعول واحد) فأفاد أن (المفاعلة) تأتي للمغالبة. وفي هذه الصفحة أيضاً: فإذا كان باكر من باب المغالبة كان للتكثير في البكور إلى الحاجة نحو: ضاعفت الشيء بمعنى كثرت أضعافه) قلنا: فالتكثير هو من المبالغة وانقلبت المغالبة مبالغة لفظاً ومعنى والمبالغة شيء سائغ أوردت أم لم ترد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وورد فيها: (فكانت تلك أحد ما قوى طمع الموفق) فانشبوا (أحد) ما حروفه: (الأظهر: أحدى، لتطابق تلك) قلنا: لا حاجة إلى هذا الإصلاح ففي المصباح المنير (واحد أصله: وحد، فأبدلت الواو همزة. ويقع على الذكر والأنثى وفي التنزيل يا نساء النبي لستن كأحد من النساء) فالأصل صواب،</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وورد في ص211: (والتطرق عليه وعلى أملاكه (فعلقوا عليه: قال في اللسان: تطرق إلى الأمر، ابتغى إليه طريقاً) قلنا: أن حرف الجر يتبدل مع أمثال (التطرق والسعي والذهاب والتسرب والمضي) بحسب المعاني فأن (تطرق عليه) يفيد الشدة والاستحواذ، قال الشريف المرتضى علم الهدى في (25: 2) من أماليه الدرر والغرر: (وللعرب في هذا مذهب طريف لأنهم لا يستعملون لفظة (على) في مثل هذا الموضع إلا في الشر والأمر المكروه ويستعملون (اللام وغيرها) في خلاف ذلك. ألا ترى أنهم لا يقولون: عمرت على فلان ضيعته، بدلا من قولهم خربته عليه ضيعته ولا: ولدت عليه جاريته بل يقولون:</p>
            <p change="#d2e73">عمرت له ضيعته وولدت له جاريته) فقول علم الهدى علم في بابه وقد نفذ هذه القضية بقوله في (106: 4) من أماليه: (ما كان هذا معروفاً منك ولا والدك ممن يفعل القبيح ولا يتطرق عليه الريب) فدليلنا سماعي قياسي من صميم العربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وقالوا في حاشية تلك الصفحة: لم يكن عنده مال يفي منه تلك الأموال والصواب (بتلك الأموال) أو (يوفي منه تلك الأموال) قال في مختار الصحاح: (وفى بعهده. . . وأوفاه حقه ووفاه توفية بمعنى أعطاه وافياً)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وورد في ص212 (يسعى علي فيها أقبح سعاية) وارتبط به المجمعيون ما نصه (المعروف: سعى به إلى الوالي: وشى به أو ضمنه معنى (نم) فعداه
<pb n="n8-p529" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5072.xhtml"/>


بعلى) قلنا: قد ذكرنا تبدل حروف الجر مع فعل واحد وان (على) تفيد الشر في مثل هذا الموضع. فسعى عليه بهذا المعنى لم يذكروه كما لم يذكروا: (سعى عليه بمعنى طاف عليه ففي ص186 من جمهرة أشعار العرب قول طرفة بن العبد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فظل الإماء يمتللن حوارها </seg>
                  <seg> ويسعى علينا بالسديف المسرهد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالأصل من المطرد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>وورد في ص214: قال رأيت في منامي يعني بعد إسلامه - علياً عليه السلام وكأنه جالس) قلنا: يجب أن تكون هكذا: (قال رأيت في منامي - يعني بعد إسلامه - علياً عليه السلام) لتبين كل البيان الجملة المعترضة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وورد في ص216: (وعرف تقلب (الأمور) رأي المقتدر فرأى أن يحسن إلى الحسن) فالظاهر أن (الأمور) من زيادة مرجليوث العلامة، وعلق بذاك المجمعيون (هكذا في الأصل ولعل الأصل: ورأى المقتدر) قلنا: الصواب حذف الأمور والاقتصار على: (وعرف تقلب رأي المقتدر) فأن تقلبه مسبب لتقلب أمور ذلك المتوقع العارف، هذا مرادنا وبقيت أشياء يسيرة جاوزناها خيفة الإطالة.</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) ونحن نزيد على ما تقدم أنه ورد في ص139 س3: لما انفذ أبي إلى مضر اجتديت البحتري) فقالت المجلة: (لعلها محرفة عند اجتبيت) قلنا: والذي عندنا أنها محرفة عن: اجتذبت. وسياق الكلام الوارد بعد تلك العبارة يوضح أن المطلوب هو الاجتذاب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص140 س4: (وضربت الأيام ضربها) فعلق عليها أخطاء المجمع: (المعروف ضرب الدهر ضرباته ومن ضرباته ومن ضربه (هذا التعليق لا محل له من الأعراب. لأن قول المؤلف: ضربت الأيام ضربها كقول الأقدمين ضرب الدهر ضربه. لأن ما ينسب إلى الأيام ينسب إلى الدهر وبالعكس إذ كلاهما شيء واحد في المؤدى. ومنه في اللسان: ضرب ببلية: رمى بها.)</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص143 س3: (فقال إذا نشرت الدواوين ووضعت الموازين أأسئل عن ذنوبي؟. . .) والأصوب: أأسأل بالمجهول وعليه تكتب الهمزة على الألف.</p>
            <byline change="#d2e219">(له بقية)
<pb n="n8-p530" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5073.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>نقول منتقل كما نقول: معتلف</p>
            <p change="#d2e73">قال ابن أبي الحديد في 46: 1 (: وأما قوله: وانتقل إلى منتقله ففيه مضاف محذوف تقديره: إلى موضع منتقله) قلت ليس في الكلام مضاف محذوف أبداً لأن (المنتقل) أن لم يكن اسم مكان سماعاً فهو قياسي لا محالة. والغريب أنه نقض قوله بقوله من دون أن يشعر فقد قال في الصفحة 66 من ذلك المجلد: (والمعتلف موضع العلف) فإذا جاز له أن يجعل (المعتلف موضع العلف) فلم منع نفسه أن يجعل (المنتقل موضع الانتقال)؟ هذا من غريب التناقض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>لا يقال خصوبة</p>
            <p change="#d2e73">قال بعضهم: (خصوبة الأرض وخصوبة الدماغ) وليست الخصوبة عربية مسموعة فالصواب (الخصب) على وزن (الشبر).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أرسلنا طيه</p>
            <p change="#d2e73">وقالوا (أرسلنا طية) و (تجودن طيه كذا) وذلك خطأ وصوابه (أرسلنا في طيه) و (تجدون في طيه كذا) قال في مختار الصحاح (وأنفذته ضمن كتابي أي في طيه) ولم يقل (أي طيه)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>موقت ومعناه</p>
            <p change="#d2e73">وقالوا (جريدة أدبية تصدر في الأسبوع موقتاً) وأرى هذه الوظيفة موقتاً) مريدين (من دون وقت محدد) مع أن الموقت هو الذي يكون في وقت معين معلوم فالصواب (تصدر بلا أجل مسمى) أو (غير موقتة)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>تحرج الموقف</p>
            <p change="#d2e73">قال أحد المخطئين: (تحرج الموقف) يريد (حرج الموقف) ولكن التحرج هو انكشاف الحرج وزواله فمعنى القول المنقود (انكشاف الموقف).</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n8-p531" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5074.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">حول مقال العربية مفتاح اللغات وما يليها الألفاظ اليافثية في</p>
            <p change="#d2e73">العربية</p>
            <p change="#d2e73">قرأت في الجزء الماضي من لغة العرب التحقيقات المهمة والتدقيقات اللاذة مما دعاني إلى إعجابي بمباحثكم ولكنني وددت أن أبدي لحضرتكم ملحوظة طبق ما جاء في مقترحكم من أنكم تقبلون بكل حقيقة ناصعة حول هذا المقال. . . مما أعده مبرراً لإبداء ما في خاطري وزيادة على ما أعلمه فيكم من حب البحث العلمي الخالص. فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">كنتم أوردتم جملة صالحة من الكلمات العربية التي تشترك مع اللاتينية في أصول حروفها. وجعلتم العربية مفتاح اللغات. ولكم الحق في البحث ولا نزاع في هذا الموضوع. فأني مع تسليمي به وموافقتي لرأيكم في ما رأيتم أبدي أن التمثيل الذي مثلتم به من لفظ (فليوس) اللاتينية وأن العرب حوروها وما زالوا ينحتون فيها ويقلبون حروفها حتى جعلوها (ابنا) بعد أن صارت (بلا) ثم صارت (بنا) (فأبنا) (فابنما). . . لا يأتلف مع ما أعلمه للأسباب الآتية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أن لفظتي فلان وفلانة معروفتان عند العرب والأصل فيهما (فلو) وهو الولد الصغير منهما. والعرب تقول: الزيادة في الحروف تدل على زيادة في المعنى. فصارتا بعد الزيادة تطلقان على الرجل والمرأة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قول القامو وصاحب اللسان والجوهري أن الفلو الجحش والمهر إذا فطم أو أنه المهر إذا بلغ السنة ففيه نظر كما يستفاد من الأمثلة التي أوردوها فقد أطلق على ابن الآدمي أيضاً فضلاً عما يستفاد من فلان وفلانة قال مجاشع بن دارم:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جرول يا فلو بني الهمام </seg>
                  <seg> فأين عنك القهر بالحسام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقد ورد الفلو في الأمرين ولد الإنسان والحيوان وكثرة الاستعمال تخصيص
<pb n="n8-p532" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5075.xhtml"/>


متأخر وتقييد للمطلق فكما أن الأول وارد في اللغة كذلك الثاني منقول عنها بكثرة والمجاز حاصل ومتحقق في أحد الاثنين وتخصيصه الحقيقية في الآخر لا دليل يدعمه فهو الابن ومعناه</p>
            <p change="#d2e73">معناه. والأصل القديم غير متعين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أن هذا اللفظ نقل إلى اللاتينية فقالوا عنه (فليوس) دون أن نتكبد التأويلات البعيدة والتوجيهات الواحد بعد الآخر وأياً كان معناها سواء الابن لحيوان معين أو الابن المطلق أو الابن المطلق مجازاً بعد أن كان مقيداً لا يخرج ذلك عن كونها عربية الأصل ونقلت إلى اللاتينية. . . ولا يزال أعراب البادية يطلقون اللفظة أي (فلو) على الاثنين من ولد الفرس وولد الإنسان فيقولون عندما ينخون ولدهم لأمر (فلوي! وين فلوي!).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>عندنا قضية مهمة وهي عدم معرفة تاريخ اللغات وتقلبات الأولى علمياً وليس في وسعنا أن نقطع بأن اللاتينية من العربية أو العربية من اللاتينية أو أيهما أصل أو أقدم من غيرها في حين أننا نعلم أن العربية لحقتها تقلبات وتطورات كبيرة حتى نالت شكل الفصحى واعتقد أن أول تدوين لحقها هو تدوين السريانية وهي عربية دونت قبل أن ينالها التطور الأخير فاكتسبت شكلاً ثابتاً بهذا التسجيل والتقييد. ثم طرأ عليها تغير آخر دعا لتدوينها بشكل العبرية وهي مقلوب عربية لا من عبريم كما يزعم اليهود، ثم نالها التغير الأخير زمن القرآن الكريم وقبيله فحصلت على طراز جديد تدعى (بالفصحى) وكذا اللاتينية اعتقد أنها اعترتها استحالات كثيرة حتى اكتسبت شكلها الثابت.</p>
            <p change="#d2e73">فما لم يثبت قدم اللفظ في لغة وأسبقيته له في اللغة الأخرى لا نجزم بالأخذ وإنما نقول بالاشتراك.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال اللفظ - كما أعتقد - عربي. وإذا كان الآخر شاركه به فلا مانع. وزيادة السين في آخره بمقتضى لغة القوم لا يخرجه عن كونه عربياً ويوافق مقياسكم الذي ارتأيتموه - ولم الفضل في ذلك - من أن اللغة العربية أم اللغات ومفتاحها. هذا ودمتم باحترام.</p>
            <p change="#d2e73">المحامي: عباس العزاوي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) لا نقول كلمة رداً على هذا الرأي. إذ القارئ المطلع على
<pb n="n8-p533" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5076.xhtml"/>


سير اللغات في هذا العصر وعلى علم مقابلة الألسنة بعضها ببعض يرى ما فيه من الضعف والوهن. أن صديقنا المحامي عباس أفندي العزاوي من خيرة محامينا العراقيين لكن ذلك لا يجعله من صفوة اللغويين أو البارعين في الوقوف على أسرار اللغات فعلم الحقوق شيء وعلم فلسفة</p>
            <p change="#d2e73">اللغات شيء آخر. وقد يبرع المرء في علم ولا يبرع في علم آخر وما أدرجناه هنا أحسن شاهد على ما نقول.</p>
            <p change="#d2e73">السيد نعمة الله الجزائري وشهاب الدين السهروردي</p>
            <p change="#d2e73">قال السيد نعمة الله الجزائري في ص356 من كتابه (زهر الربيع) ما نصه (أبو الفتوح شهاب الدين المقتول بحلب السهروردي. اسمه يحيى كان ماهراً في ملكه وحكمه الاشراقيين والمشائيين وله كتاب حكمة الأشراف (كذا) أفتى بقتله فقهاء حلب. واختلف الناس في حقه فبعضهم نسبه إلى الإلحاد والزندقة، وبعضهم نسبه إلى الكرامات. قيل: حبس وخنق. وقيل: منع من الأكل باختياره وذلك من أنواع القتل ومات جوعاً. أقول هذا الرجل ضم إلى اعتقاد الحكماء الزندقة والكفر ومع ذلك فقبره الآن يزوره الناس ويتبركون به) كلام السيد نعمة الله عفا الله عنه. قلنا قد وهم السيد نعمة الله الجزائري في دعواه أن قبره ببغداد لأن شهاب الدين المدفون ببغداد المعروف بالشيخ عمر، هو غير شهاب الدين قتيل حلب، وأين هذا من ذاك بعد قوله (اسمه يحيى) فالذي دفن ببغداد قال عنه ابن خلكان في (414: 1) ما عبارته (أبو حفص عمر بن محمد بن عبد الله بن محمد بن عمويه. . . الملقب شهاب الدين السهروردي) وقال عنه في ص415: (وتوفي في مستهل المحرم سنة اثنين وثلاثين وستمائة ببغداد. رحمه الله تعالى. ودفن من الغد بالوردية). والوردية مقبرة الشيخ عمر اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">وقال عنه مؤلف الحوادث الجامعة في ص22 من نسختنا في حوادث سنة 631هـ: (وفيها توفي الشيخ شهاب الدين أبو حفص عمر بن محمد بن عبد الله السهروردي الصوفي الواعظ. ولد (بسهرورد) ونشأ بها وقدم بغداد واستوطنها وهو ابن أخي الشيخ أبي النجيب السهروردي، صحبه كثيراً وعنه أخذ علم الصوفية والوعظ ومعرفة الحقيقة والطريقة وصنف في شرح أحوال الصوفية
<pb n="n8-p534" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5077.xhtml"/>


كتاباً حسناً وتكلم في الوعظ (بباب بدر) ومدرسة عمه (أبي النجيب)، وتولى عدة ربط للصوفية، منها (رباط الزوزني) و (رباط المأمونية) وبنى له الخليفة الناصر لدين الله رباطاً (بالمرزبانية) على نهر عيسى وبنى له جنبه داراً واسعة وحماماً وبستاناً يسكنها بأهله ونفذه الخليفة رسولا إلى عدة جهات. وكان الملوك الذين يرد عليهم يبالغون في إكرامه، وتعظيمه، واحترامه، اعتقاداً فيه وتبركا به ودفن في (الوردية)</p>
            <p change="#d2e73">في تربة عملت له هناك جادة سور الظفرية ومات عن اثنتين وتسعين سنة. ولم يخلف شيئاً من عروض الدنيا. بعد أن حصل له منها الشيء الكثير فأخرجه جميعه لأنه كان كريم النفس، وكان مهيب الشكل طيب الأخلاق كثير العبادة.</p>
            <p change="#d2e73">وكان مؤلف الحوادث الجامعة قال في ص15 بحوادث سنة 630هـ: (وفيها توفي أبو محمد عبد الله بن الشيخ أبي النجيب السهروردي. من بيت التصوف. وأولاد المشايخ. ذكر أنه خرج عن جميع ما له ووقفه. فلما قدم الشيخ (شهاب الدين عمر السهروردي) قدم على غاية الفقر مجرداً من الدنيا، فضاق صدر الشيخ أبي النجيب. كيف لم يرضخ له. فسأل ولده أن يعطيه شيئاً من نصيبه، فلم يوافق فقال الشيخ أبو النجيب وقد احتد: والله لتحتاجن إليه. ومضى على ذلك برهة فتقدم الشيخ شهاب الدين وأثرت حاله، وفتحت عليه الدنيا، فاحتاج عبد الله هذا إليه، واسترفده فأرفده. وما زال يواصله حتى مات).</p>
            <p change="#d2e73">أما يحيى الذي وهم في تعيين قبره السيد نعمة الله الجزائري فقد قال عنه ابن خلكان في (412: 2) من وفياته: (وكان شافعي المذهب، ويلقب بالمؤيد بالملكوت، وكان يتهم بانحلال العقيدة والتعطيل ويعتقد مذهب الحكماء المتقدمين واشتهر ذلك عنه فلما وصل إلى حلب أفتى علماؤنا بإباحة قتله بسبب اعتقاده.
<pb n="n8-p535" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5078.xhtml"/>


وما ظهر لهم من سوء مذهبه. . . ويقال: أنه لما تحقق القتل كان كثيراً ما ينشد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرى قدمي أراق دمي </seg>
                  <seg> وهان دمي فها ندمي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">. . . وكان ذلك في دولة الملك الظاهر. صاحب حلب، ابن السلطان صلاح الدين رحمه الله فحبسه ثم خنقه بإشارة والده السلطان صلاح الدين رحمه الله. وكان ذلك في خامس رجب سنة سبع وثمانين وخمسمائة بقلعة حلب وعمره ثمان وثلاثون سنة. . . قلت: وأقمت بحلب سنين للاشتغال بالعلم الشريف ورأيت أهلها مختلفين في أمره. وكل واحد يتكلم على قدر هواه، فمنهم من ينسبه إلى الزندقة والإلحاد، ومنهم من يعتقد فيه الصلاح، وأنه من أهل الكرامات ويقولون: ظهر له بعد قتله يا يشهد له بذلك) فالجملة الأخيرة تدل على أنه دفن بحلب لظهور كراماته المزعومة على بعض الحلبيين، فضلاً عن أنه لم يجمع الناس على فضل له بسبب نقله إلى بلد مقدس.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نأسف من جزم بعض العلماء المتأخرين والمعاصرين بأقوال تاريخية ولا سيما في</p>
            <p change="#d2e73">القبور المجهولة أسماء أصحابها من دون تحقق ولا توثق ولا حجة ولا دليل. وما يتقادع في هذه الأوهام إلا الجاهلون للتاريخ، النابصون في مجلسه بالجهالات. وفقنا الله للحق والصدق وأبعدنا عن إفساد التاريخ والأقوال الباردة البائدة.</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد</p>
            <p change="#d2e73">أربية لا أرنمة ولا أرنبة</p>
            <p change="#d2e73">إني ممن يعجب بأشغال المستشرقين وعنايتهم بلغاتنا الشرقية علة اختلافها: لكني أراهم بعض الأحيان يهوون هوياً غريباً في حين أنهم لو أنعموا النظر قليلاً في ما يكتبون لانتعشوا من سقوطهم. ذكر دوزي في 19: 1 من معجمه العربي الأرنمة وقال أنها الأرنبة. بمعنى ولو فكر قليلاً لعرف أنها الأربية لا غير.</p>
            <byline change="#d2e219">بغداد: ب. م. م
<pb n="n8-p536" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5079.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">السمرمر</p>
            <p change="#d2e73">س - برلين - ب. م: ألتمس منكم أن تطلعوا على ما عثرت عليه في كتاب أعلام النبلاء بتاريخ حلب الشهباء ج3 ص54 وتفيدوني عن اسم الوادي المذكور بعيد هذا وتبينوا لي موقعه وهذا نص ما جاء هناك:</p>
            <p change="#d2e73">وصول السمرمر إلى حلب</p>
            <p change="#d2e73">(قال أبو ذر: وفي سابع عشر جمادي الأولى (سنة 860) وصل ماء السمرمر إلى حلب وخرج الناس إلى لقيه بالذكر والدعاء فأخرجوه إلى القلعة وعلقوه بمئذنة جامعها ووقفت على كتاب قديم كتب إلى الممالك الشرقية بسبب إحضاره (وساق هنا الكتاب ولم أجد كبير فائدة في ذكره فأضربت عنه ثم قال) وهذا الماء هو كائن في بلاد العجم أخبرني من أحضره بأنه في واد على مكانه خدمة والسمرمر طائر يعادي الجراد ويقتله ويكون بينهما مقتلة عظيمة يحمل كل منهما على الآخر ويقر الجراد بين يديه).</p>
            <p change="#d2e73">(أقول من خواص هذا الماء على ما زعموا أنه يكون سبباً لجلب طير السمرمر من الأماكن القاصية إلى هذه الديار فيدفع عنهم جيوش الجراد الجرارة.)</p>
            <p change="#d2e73">ج - العراقيون يسمون هذا الطائر سمرمد أيضاً بإبدال في الآخر وكذلك جاء في معجم باين سميث ص2012. والظاهر أنه مقيم ي ديار مادي في واد من أودية الأهواز المعروف بوادي المسرقان (بفتح الميم وإسكان السين وضم الراء وفتح القاف يليها ألف وفي الآخر نون) وسبب هذا القول هو أن اسم السمرمر بالأرمية (صفر ماذي) الذي معناه (طائر ماذي) والأرميون إذا قالوا ماذي أرادوا بها في أغلب الأحيان (جبال الأهواز وما والاها) (راجع معجم باين سميث الارمي اللاتيني ص2012) وقد اشتهر في الأهواز) واديان
<pb n="n8-p537" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5080.xhtml"/>


أحدهما هو الذي ذكرناه هنا أي (وادي المسرقان) والثاني الوادي الأعظم وهناك يكثر هذا الطير إلى عهدنا هذا ومن ذاك القطر يأتي إلى العراق إذا ظهر فيه الجراد وقد اختلف في أسم الطائر بلسان العلم فمنهم من ذكره باسم وفريق باسم وطائفة باسم وهو</p>
            <p change="#d2e73">السلكوت بالعربية والأصح أو وبالفرنسية أو وبالإنكليزية وسماها الدكتور محمد بم شرف (آكل التوت) ولم نجد هذا الاسم في كتاب لغة إنما وجدنا السمرمر والسمرمد (ومن أسمائه بالفارسية: (سار صوران (بضم الصاد). كاو نسك (بكاف فارسية وبكسر النون). زرزن (بضم الزايين) واسمه باليونانية ونطلب إلى العلماء قراء هذه المجلة. ولا سيما علماء إيران أن يفيدونا عن اسم هذا الوادي ألم يكن اسمه (وادي المسرقان) أو (الوادي الأعظم) الذي هو ماء تستر ويمر على جانب الأهواز.</p>
            <p change="#d2e73">عقال الرأس عند العرب وتاريخه</p>
            <p change="#d2e73">س - تبريز (إيران) - السيد م. ن. ك. المشهور عن العرب أنهم كانوا يعتمون (أي يلبسون العمائم) حتى اشتهر عنه هذا الكلام: (العمائم تيجان العرب) أي ملابسها التي تزدان بها. واليوم نرى أغلب أهل البادية يتخذون العقل (جمع عقال) حتى أنهم يقولون: تعقل فلان أو اعتقل بمعنى شد العقال برأسه. وقد بحثت في معاجم اللغة عن استعمال العقال للرأس فلم أجده. فهل قرأتم شيئاً في كتب الأدب شيئاً عن العقال. وهل عرفه العرب في زمن الجاهلية. وهل اتخذوه في القدم. وهل له ذكر في بعض مؤلفات الأقدمين؟ ولقد سألت كثيرين عن ذلك وجميعهم ألحوا علي أن القي السؤال عليكم فهل لكم أن تفيدوني بشيء عن العقال؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أصل استعمال العقال للبعير وهو حبل يشد به في وسط ذراعه يمنعه السير ولا سيما إذا كان صاحبه في البيداء وطال ركوبه إياه وحاول النزول عنه طلباً للراحة، فأنه لابد من أن يربطه بهذا الحبل. إذن من الضروري أن يكون معه هذا الرباط أينما رحل وحل لأنه لم يكن عنده، فقد يشرد البعير
<pb n="n8-p538" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5081.xhtml"/>


منه، وحينئذ يموت صاحبه في الفلاة. فإذا كان لابد من العقال فهو به حاجة إلى أن يكون معه دائماً، ولا يمكنه أن يضعه في جيبه لثقله وسقوطه في أثناء الركوب: ولا يتنطق به لأنه لا يحتاج إلى حبل بطول العقال. فلم يبق له إلا أن يشده برأسه مرتين أو ثلاثاً فيقضي به حاجتين في الوقت عينه: اتخاذه لتمكين ما يضعه على رأسه من كسفه، وعقل بعيره به حين النزول عنه.</p>
            <p change="#d2e73">هذا الذي يتبادر الذهن إليه في سبب اتخاذ هذا العقال للرأس وللبعير معاً.</p>
            <p change="#d2e73">على أن أحد أهل البادية ذكر لنا شيئاً غريباً ما كان يخطر ببالنا أبداً: كنا نقطع بادية الشام</p>
            <p change="#d2e73">في أواخر حزيران من سنة 1905 وعند وصولنا إلى نحو من وسطها، عطشنا أشد العطش فلاقينا في طريقنا بدوياً راكبا ذلولا ومعه شكوة لبن رائب. فطلبنا منه أن يبيعنا قليلاً منه فأبى أن يأخذ منا دراهم. فأعطانا ما كفانا حاجتنا، فشكرناه أعظم الشكر، وحاولنا أن نكلمه على موضوع يستطيع أن يندرئ فيه فقلنا له: لماذا يتخذ أهل البادية جميعهم العقل عمرة لرؤوسهم؟ فقال: الذي سمعته من أبي أنه قال أن جده ذكر له أن سبب اتخاذ البدو العقال هو الخضوع لله، تقرباً منه لكي لا يسلط علينا أجنبياً يذلنا ويسومنا الخسف والظلم. فقلنا له: وأي صلة بين العقال وبين التقرب من الله. قال: لأن العقال يتخذ لربط الدواب لا لربط رؤوس البشر. فتعجبنا من هذا الجواب الغريب في باب، إذ لم نكن نتوقعه من هذا البدوي الكهل.</p>
            <p change="#d2e73">وكلامه هذا ذكرنا بأن العقال قديم الاستعمال في ديار الشرق، إذ هو معروف قبل المسيح بنحو ألف سنة. أو أكثر أي منذ عهد (اليسع) النبي (أو اليشاع). فقد جاء في سفر الملوك الثالث في الإصحاح العشرين في الآية ال 27 ما هذا نصه: (فنزل هؤلاء (أي بنو إسرائيل) بازاء هؤلاء (أي الارمين) سبعة أيام، ولما كان اليوم السابع التحمت الحرب فقتل بنو إسرائيل من الارمين مائة ألف راجل في يوم واحد. وفر الباقون إلى (أفيق) إلى المدينة فسقط السور على السبعة والعشرين ألف رجل، الذين بقوا، وفر بنهدر، ودخل المدينة إلى مخدع في بطن مخدع. فقال له عبيدة: أننا سمعنا، أن ملوك بني إسرائيل ملوك رحمة: فلنشد الآن مسوحاً على متوننا، (ولنشد عقلاً (جمع عقال) على
<pb n="n8-p539" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5082.xhtml"/>


رؤوسنا، ونخرج إلى ملك إسرائيل لعله يستبقي نفسك. فشدوا مسوحاً على حقائهم، وعقلا رؤوسهم وجاءوا ملك إسرائيل. وقالوا: أن عبدك بنهدد يقول: أناشدك أن تبقي نفسي حية. فقال: أوحي بعد؟ إنما هو أخي فاستبشر القوم وبادروا فتلقفوا الكلمة من فيه، وقالوا: أخوك بنهدد فقال: هلموا فخذوه. فخرج إليه بنهدد فأصعده على المركبة. . .)</p>
            <p change="#d2e73">فهذا نص صريح يؤيد استعمال الأقدمين للعقال وأنهم كانوا يتخذونه تذللا وتقشفاً في يوم البلية ليفرجها الله عليهم فصدق إذن البدوي القائل: أن أجداده اتخذوا العقال تقرباً منه تعالى. لكي لا يسلط على الناطقين بالضاد أجنبياً يذلهم في عقر دارهم (جزيرة العرب) ويسومهم الذل والخسف. إذ مضت ألوف من الأعوام والعرب أحرار في ديارهم. والذين</p>
            <p change="#d2e73">تسلطوا عليهم لم يكن ذلك لمدة طويلة إذ خرجوا منها أذلاء مهانين يلعنون اليوم الذي دخلوها فيه فكان فرحهم بخروجهم من ربوع العرب أكثر من فرحهم في دخولهم إياها.</p>
            <p change="#d2e73">وأنت تعلم أن الارمين كانوا في أيام بنهدد قوماً رحل كأهل بادية العرب فكانت عاداتهم وأخلاقهم وآدابهم كعادات الأعراب وأخلاقهم وآدابهم كعادات الأعراب وأخلاقهم وآدابهم. وكذا قل عن أكلهم وشربهم ولبسهم ومقامهم وحلهم وترحالهم فهذا كله كان متشابهاً بين القبيلين، لأن الطبيعة كانت تدفعهم إلى اتخاذ تلك الأمور جميعها بصورة واحدة.</p>
            <p change="#d2e73">إذن اتخذ العرب العقال كما اتخذه الارميون وكلاهما سامي الرس.</p>
            <p change="#d2e73">أما عدم تعرض كتب الأدب واللغة والأخبار للعقال فلأن الاسم لا يختلف بين العقالين واتخاذه للرأس أمر مبتذل بين الجميع في كل عصر. وقد ذكره أبو فراس الحمداني (المتوفي سنة 357هـ - 968م) بقوله (في ص105 من ديوانه):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لما أجلت المهر فوق رؤوسهم </seg>
                  <seg> نسجت له حمر الشعور عقالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهذا صريح لا يبقي ريباً في أن العرب كانوا يستعملون العقال ولفظه لما يشد بالرأس.</p>
            <p change="#d2e73">وقال دوزي في كتاب الألسنة (ص304): (العقال (وضبطها كسحاب وهو غلط واضح فاضح) هذه الكلمة غير واردة في معاجم اللغة. وفي كتاب
<pb n="n8-p540" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5083.xhtml"/>


لبرخرد (تعليقات عن البدو والوهابيين ص27) ما هذا نصه: (العنزة يتخذون عمرة لهم الكوفية ويشدون عليها عقالاً وهو حبل يتخذ من الوبر. وقال م. ب. فرازر (رحلة في كردستان والعراق إلى غيرهما: ج288: 1) كما قال برخرد في كلامه على أعراب بغداد وكوفيتهم: ويلفون على رؤوسهم لفتين أو ثلاثة لفات حبلاً يتخذ من الوبر الأربد اللون وقد أبرم بعضه.) انتهى تعريبه.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب أن أصحاب معلمة الإسلام ذكرت العقال في باب (أي العين المفتوحة) وقالت العقال: أو (لفظ عربي) حبل من شعر المعزى يكون لونه في الغالب أسود يلف على الرأس مرتين ليثبت الكفية (الكوفية أطلب هذه الكلمة في المعلمة) ويتخذه بوجه عام أهل البادية وعند وزي (في ملحق المعاجم العربية 154: 2) تكتب الكلمة باللغة الفصحى عقال (بكسر العين) أما اللفظ الحديث فهو كما كتبناه في أول المادة.) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: هذا منتهى علم أصحاب هذه المعلمة فقد أخطئوا في ضبط اللفظة لأن اللفظ الحديث هو بإسكان العين أما القاف فتلفظ كافاً فارسية أو جيماً مصرية فكان يجب عليهم أن يكتبوا</p>
            <p change="#d2e73">أو أما إذا أرادوا أن يراعوا اللغة الفصيحة - وهو ما يجب أن يكون في هذه المعلمة وأمثالها وفي المعاجم. فهو عقال بكسر الأول وتلفظ القاف لفظاً صريحاً: وأمثال هذه العثرات في هذا الديوان (أي معلمة الإسلام) أكثر من أن تحصى. ولهذا لا يمكن أن يعتمد عليها في كل ما جاء فيها. وبهذا القدر كفاية في هذا الموضوع.</p>
            <p change="#d2e73">الألفاظ النصرانية</p>
            <p change="#d2e73">س: كلكتة (الهند) السيد محمد س. ك هل تعرفون كتاباً عربياً يحوي مصطلحات النصرانية وأين مطبوع؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. لا نعرف كتاباً في هذا الموضوع. والذي نعهده أن الأب لويس شيخو اليسوعي وضع مصنفاً في جزء سماه: (النصرانية وآدابها بين عرب الجاهلية) وذكر أوضاعاً نصرانية جمة من عهد الجاهلية ولم يتعرض لذكر ما أحدث بعد تعريباً ووضعاً. هذا فضلاً عن أنه فاته شيء جليل من أوضاعهم في الجاهلية. وقد ذكرنا بعضاً منها في هذه المجلة (487: 8) إلا أن أحد
<pb n="n8-p541" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5084.xhtml"/>


مستشرقي الألمان نشر في (مجلة الساميات والديار المجاورة لها) المصطلحات النصرانية التي وضعت بعد الإسلام من معربة وعربية. ولم يتصد لذكر ما وضع منها قبل ذلك فهذا أيضاً نقص ونقص عظيم وكان عليه أن يصرح بما كان منها في الجاهلية وما وضع بعدها وجامع هذه الأوضاع الدكتور جورج غراف وقد اعتمد في كل ما وضعه على الكتب العشرة الآتية وهي:</p>
            <p change="#d2e73">الخولاجي المطبوع في مصر في سنة 1902 - والجوهرة النفيسة في علوم الكنيسة لابن السباع - ومنارة الأقداس لاسطفان الدويهي وبطاركة المشرق والمجدل لماري وعمرو بن متي وصليبا - والمصباح الهادي إلى الخلاص لابن حريز - وتأليف أ. رينورد وكاونية - وكوترية - وبومشترك وكتاب القوانين الذي جمعه الشيخ الصفي العالم المعروف بابن العسال.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكرنا في ص487 من هذا الجزء بعض ما فاته ونحن لم نذكر كل ما جاء في أبواب تلك الحروف من الكلم إنما ذكرنا بعضها على سبيل المثال والتذكير لنبين للقوم أن الأب شيخو المرحوم لم يذكر جميع ما كان معروفاً من تلك المصطلحات النصرانية في الجاهلية بل عرف بعضاً منها وجهل شيئاً كثيراً ولنبين أيضاً أن الدكتور جورج غراف لم يوفق في</p>
            <p change="#d2e73">مجموعه أحسن مما وفق الأب شيخو إذ ذهل عن أوضاع كثيرة تبلغ ضعف ما ذكره في معجمه هذا. إذن من المستحب أن يأتي ثالث ويجمع ما ذكره الفاضلان المذكوران ويزيد عليه ما فاتهما.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وفي دواوين المسلمين أوضاع كثيرة نصرانية ذكروها في مصنفاتهم منذ صدر الإسلام غفل عنها النصارى المحدثون وهذه سيئة ظاهرة في أدب مسيحي العرب ولابد من أن يزيلوها عنهم بمطالعة الكتب المذكورة وانتزاع تلك الألفاظ منها وشرحها حفظاً لها من الضياع واحتفاظاً بما كان متعارفاً عندهم ووقوفاً على ما كان يدور في مجالسهم الدينية في صدر الإسلام من عهد الراشدين إلى آخر عهد الأمويين في الأندلس. ولابد من تدوينها في كتب اللغة لأن هناك أناساً كثيرين لا يعرفون معانيها لجهلهم أصولها وانتقالها إلى لغتنا الضادية وهي من لغات مختلفة كالحبشة واليونانية والأرمية والفارسية واللاتينية والقبطية إلى غيرها.
<pb n="n8-p542" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5085.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">112 - </hi>تاريخ الشام (سنة 1720 - 1782)</p>
            <p change="#d2e73">للخوري ميخائيل بريك الدمشقي</p>
            <p change="#d2e73">هذا كتاب يحوي 160 ص بقطع الثمن وهو القسم الثاني من الوثائق التاريخية التي تنشرها مجلة (المسرة) القيمة. وهذا الجزء يتضمن تاريخ الشام وفلسطين ولبنان سياسياً دينياً وفيه أيضاً بعض أخبار تتعلق بالعراق وبالعرب الذين كانوا يقيمون بين الشام وديارنا. ونشره الخوري قسطنطين الباشا الراهب المخلصي وأبقاه بثوبه الأصلي أي بلغته العامية فجاء مزدوج المنفعة لغة وتاريخاً وفي الفهرس غلطان معنويان ليسا في الأصل وهو قول الناشر في (ص153) حربه مع الأمير ملحم شهاب. وحربه يرجع إلى سليمان باشا العظيم وهذا الباشا لم يحارب مع الأمير بل حارب الأمير فكان يجب أن يقال: حربه للأمير ملحم. وقد تكرر هذا الغلط في ص158 إذ قال: حروب المسكوب مع اليونانيين. ويكاد يكون مثله ما جاء في ص155 عند قوله: (قتال الأمير ملحم شهاب مع المتاولة) والصواب للمتاولة). والكتاب حجر متين يوضع في أساس التاريخ والأخبار في المستقبل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">113 - </hi>هبة الدين الشهرستاني</p>
            <p change="#d2e73">للسيد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">يكتب العصريون تراجم بعض الرجال الأحياء فيجلونهم حتى أنهم يرفعونهم إلى ما وراء الثريا. كل ذلك لغايات في النفس. أما هذه الترجمة الواقعة في 80 ص بقطع 12 فأن محررها هو السيد العلوي شيخ الإسلام زاده من مشاهير إيران المجيدين العربية والفارسية كل الإجادة فما نسقه وزنه بميزان الحق والصدق وذكر ما للشهرستاني العلامة المجتهد الشهير ما له وما عليه فجاءت هذه الترجمة من أحسن التراجم العصرية فنهنئ بها المقرظ والمقرظ وعسى أن يدرج على
<pb n="n8-p543" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5086.xhtml"/>


هذا المنحى كل من يدون تراجم العصريين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">114 - </hi>مفتاح اللغة المصرية القديمة (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">لواضعه انطوان زكري</p>
            <p change="#d2e73">هو في 152 ص بقطع الثمن وفيه أنواع خطوط مصر القديمة وأهم إشاراتها ومبادئ اللغتين القبطية والعبرية وفي ص17 منه بقول المؤلف: (وفسر الطبيب العربي ابنيفي في كتابه (علوم قدماء المصرين) الحرف. . .) قلنا: ليس بين العرب من اسمه ابنيفي والذي نظنه أنه ابن النفيس المتوفي في مصر سنة 687 للهجرة وكان له ثمانون سنة واسمه علي ابن أبي الحزم الدمشقي الصالحي شيخ الأطباء له تصانيف جيدة ولا جرم أن صاحب (المفتاح) نقل من مصنف فرنسي فلم يهتد إلى حقيقة الاسم العربي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">115 - </hi>كفاية المتحفظ (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">للشيخ الإمام اللغوي أبي إسحاق إبراهيم بن إسماعيل المعروف بالاجدابي، عني بتصحيحه مصطفى احمد الزرقا وطبع في حلب سنة 1345.</p>
            <p change="#d2e73">طبع كتب الأقدمين في اللغة من أطيب الأعمال تمجيداً للسلف وتكريماً لمساعيهم حينما كانوا على الأرض. وذلك بشرط أن يتولى نشر مصنفاتهم رجال جهاذبة أكفاء وإلا انقلبت تلك المآثر الطيبة مساوئ تزيد في إفساد هذه اللغة الكريمة. وكانت كفاية المتحفظ طبعت في بيروت في سنة 1305 وكان قد قال ناشرها: (قد طبعت وصححت بالدقة والاعتناء على نسخة صحيحة منقولة عن نسخة العلامة اللغوي الشهير الشيخ نصر الهوريني المصري مكتوبة بخطه مضبوطة بقلمه وعند الاشتباه في بعض الألفاظ وقع الاعتماد على كتب اللغة الشهيرة كقاموس الفيروز ابادي، وصحاح الجوهري، وغيرهما بمعرفة ملتزم طبعها ومصححها الفقير احمد عباس الأزهري) اهـ. وقال معيد نشرها اليوم عن النسخة التي اعتمد عليها: (كتاب كفاية المتحفظ. . . وهو محرر بخط إسماعيل ابن محمود بن آدم الغزنوي الحنفي الشهير، فرغ من كتابه بدمشق سنة 578).</p>
            <p change="#d2e73">ولما طالعنا هذه النسخة المطبوعة وجدناها عين النسخة المطبوعة التي طبعت في بيروت
<pb n="n8-p544" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5087.xhtml"/>


والدليل إعادة الأخطاء تسأم منها النفس. ولم يكلف الناشر نفسه أعمال الفكرة لتفلية تلك الطبعة من أغلاطها، لا بل زادها سقماً إذ دس فيها أوهاماً لم تكن في طبعة بيروت. ونحن نؤيد كلامنا هذا بالبرهان.</p>
            <p change="#d2e73">ذكرت طبعة بيروت السميدع في ص3 بذال معجمة فأعادتها الطبعة الحلبية في ص3 وقد أثبتنا أنها بدال مهملة (راجع لغة العرب 519: 5 و138: 6 و139) وفي ص4: (الاملود</p>
            <p change="#d2e73">(المرأة) الناعمة والرود (وضبطها كقول) مثلها) وعلق عليها في الحاشية: (كذا في نسخ الأصل، لكن لم نجد فيما لدينا من مشاهير كتب اللغة كالقاموس وشرحه تاج العروس، ولسان العرب، أن (الرود) تطلق على المرأة الناعمة. وإنما في تاج العروس عن أبي علي أنها تطلق على المرأة الطوافة على جاراتها. وذكر في القاموس وغيره أن (الرود) الريح اللينة الهبوب، فلعل ما هنا من إطلاقها على المرأة الناعمة مجاز تشبيهاً لها بالنسيم اللين الهبوب) انتهى كلام المحشي.</p>
            <p change="#d2e73">فكم من غلط في هذه الكلمة وشرحها! وأول هذه الأوهام أنه تابع الطبعة البيروتية في الخطل. لأنها ضبطتها كالقول أي بفتح راء رود وإسكان الواو. وهذا أول أوهام النسختين والصواب الرؤد بضم الراء وهمز الواو الساكنة. والكلمة مشتقة من الرأد لا من الرود وهذا هو الخطأ الثاني. قال شارح القاموس في رأد: (الرأد بالفتح والرؤد بالضم والرأدة والرؤدة بهاء فيهما فهي أربع لغات: الشابة الناعمة الحسنة السريعة الشباب مع حسن حذاء (كذا) والجمع (أراد) فأين بقيت تلك التأويل الفارغة وأين صارت تلك النقول الخارجة عن مواطنها؟ وبينما نحن نخطئ النسخة الحلبية نرى نسخة التاج تخطيء في النقل وتقول: (مع حسن حذاء) وهو كلام لا معنى له. والصواب (مع حسن غذاء) كما هو ظاهر المعنى. وهكذا لا نعرف كيف نتصفح دواوين اللغة إذ لا تخلو من العثرات التي أقامها فيها ناشروها وأصحابها براء منها.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أن مصحح النسخة الحلبية استشهد في الحواشي بكلام أقرب الموارد والناس يعلمون أن هذا الديوان ليس من أمهات كتب اللغة فكيف أجاز لنفسه الاستشهاد بكلامه؟
<pb n="n8-p545" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5088.xhtml"/>


وعلق في ص7 على قول ابن الاجدابي: (وأربعة أنياب) ما هذا نقله: الناب مؤنثة. ومقتضى ذلك أن يقال: أربع لا أربعة ولكن المعدود إذا لم يكن مذكوراً على طريق التمييز أو الإضافة، يجوز في العدد التذكير والتأنيث فيقال: رجال أربعة أو أربع (كذا: لعلها أو (أربع) مثلاً وهنا كذلك. فلله دره من محقق! وهنا أيضاً تسارعت الأوهام تحت قلم المحشي. أولها أن صاحب اللسان قال في مادة ن ي ب: الناب مذكر الأسنان. ابن سيدة: الناب هي السن التي خلف الرباعية وهي أنثى) اهـ. وفي حاشية هذه المادة هذه العبارة (قول الناب (مذكر) مثله في التهذيب والمصباح اهـ مصححه قلنا: إذن الناب مذكر عن قوم</p>
            <p change="#d2e73">ومؤنثة عند قوم آخرين. فان ذكرت، قدرت فيه (العضو) وأن أنثت أردت بها (السن) والغلط الثاني له ذكر قاعدة في الصرف لم يذكرها ثقة من الثقات إذ قال: وأن لم يكن المعدود مذكوراً على طريق التمييز أو الإضافة يجوز في العدد التذكير والتأنيث) فمن قال ذلك؟ وإذا كان هناك من قاله فليس بحجة. فليراجع ما جاء في المصباح المنير في ص886 من طبعة بولاق في سنة 1906 ففيه ما يناقض هذا الكلام مناقضة بينة ولا نريد أن نذكر كلام الفيومي لطوله. والغلط الثالث أنه أخطأ في إيراد المثل والغلط الرابع أنه زل في التوفيق بينه وبين قول الأجدابي فأن هذا قال وأربعة أنياب ولم يقل أنياب أربعة ليصح نقده له والتوفيق بيم ما أورده من القاعدة وبين كلام المؤلف أفهكذا تنشر الكتب اللغوية وهكذا يعلق عليها؟</p>
            <p change="#d2e73">أما الهفوات الخاصة بالطبعة الحلبية فهي ما ورد في بعض الشروح أو الحواشي وقد أشرنا إليها. ومما ينطوي على هذا الغر ما جاء في حاشية 57 إذ يقول شارحا (الصرام أو جداد النخل وهو الجرام أيضاً) ما هذا حرفه: أي اجتناه ثمره إذا أدرك وصار تمراً) قلنا: ليس الأمر كذلك فالصرام أو الجداد أو الجرام هو قطع العذوق أو الكبائس فصرم وجد وجرم كلها بمعنى واحد وهو ما قلناه.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ما أشار إليه فهو الشمل واللقط (بالفتح) وكل هذه الألفاظ يعرفها العراقيون. وبهذا القدر كفاية لإظهار ما في هذه الطبعة من المغامز.
<pb n="n8-p546" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5089.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">116 - </hi>مختصر كتاب الوجوه في اللغة (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">للإمام محمد ابن احمد الخوارزمي</p>
            <p change="#d2e73">وهو ملحق بالكتاب الأول المذكور وفيه 112ص وهو بقطعة وطبع بمطبعته</p>
            <p change="#d2e73">ولهذه الطبعة هنوات كثيرة أيضاً كأن الناشر غير متضلع من اللغة ففي ص2 تكملة العين للخاز زنجي وفي كشف الظنون المطبوع في الآستانة للخادزنجي وكلاهما غلط والصواب للخارزنجي (براء فزاي) وقد تكرر هذا الغلط. ويكتب اسم الفاعل الثلاثي بالياء فيقول مثلا ساير (ص2) والصايغ (ص56) والحايك (ص64) وهو كثير لا يحصى والصحيح سائر وصائغ وحائك (بالهمزة) وفي ص64: ما شخص عن ظهر القدم وفيها ضبط صيصية بتشديد الياء الثانية والمعروف بتخفيفها. وهكذا لا تخلو صفحة من خطأ إلا أن الذي يشفع</p>
            <p change="#d2e73">له هو الحواشي التي زادها على تلك الوجوه. وهي كثيرة ونفيسة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">117 - </hi>ثلاث رسائل للجاحظ (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">أول هذه الرسائل في الرد على النصارى - والثانية في ذم أخلاق الكتاب - والثالثة في القيان. سعى لنشرها يوشع فنسكل. لاشك في نسبة هذه الرسائل إلى صاحبها الجاحظ. لكن الذي عني بطبعها لم يكن راسخ القدم فيما أقدم عليه. فقد ذكر في صفحة العنوان: سعى في نشره. مع أنه ذكر في أول الأمر (ثلاث رسائل) فكان يجب عليه أن يقول سعى (لنشرها) لا في (نشره) والنص ممسوخ بألفاظ غريبة لم يهتد إلى تصحيحها. فقد قال في ص20 شيء من كتاب المثانية بقوله: كذا في الأصل. ولعله البنانية) وهم من الغلاة القائلين بإلهية أمير المؤمنين. . . والصواب (من كتب المنانية بدليل ردفها بالديصانية: - وفي تلك الصفحة: المرقونية والمشهور المرقيونية. وفيها: الفلانية) وعلق عليها: كذا في الأصل: ولعله العليائية والصواب اليلانية أو الليانية. والجاحظ كان يعرف هذه الفرق الدينية المجاورة بعضها لبعض لكن الناشر جهلها كل الجهل وذهب يفتش عنها في المذاهب الإسلامية التي لا اتصال لها بالفرق النصرانية المشهورة
<pb n="n8-p547" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5090.xhtml"/>


في القرون الأولى من الديانة المسيحية. وهناك من الأغلاط ما لو وضع منها تحت الجبال الراسخة لنسفتها. والرسائل كلها في 76 صفحة بقطع الثمن. وإذا أريد تصحيحها وشرح ما فيها من الأوهام فلابد من أرصاد ثمانين صفحة بلوغاً إلى الأمنية فهذا هو علم يوشع فنكل حفظه الله ترقية للغة وآدابها!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">118 - </hi>كتاب المذكر والمؤنث (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">للقراء</p>
            <p change="#d2e73">ملحق بالكتابين السابقين وبقطعهما وطبع بمطبعتهما وهو في 47 ص</p>
            <p change="#d2e73">ذكر الناشر (الزايدة (ص) وقايمة (ص3) إلى غيرهما بالياء وكلها بالهمزة. وهذا الكتاب معتنى به أكثر من صنويه. وهذا مفيد لكل من يتبعه أمر التذكير والتأنيث.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">119 - </hi>قصص الأنبياء (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">لمحمد بن عبد الله الكسائي تصحيح أسحق بن شاؤول ايزنبرغ</p>
            <p change="#d2e73">طبع في مجلدين في 309ص بقطع الثمن الصغير في ليدن (هولندا) سنة 1922</p>
            <p change="#d2e73">صاحب قصص الأنبياء هذه لم يعرف إلى اليوم. أهو الكسائي أم رجل آخر؟ وفي أي مائة عاش؟ كل هذه الأسئلة لم تنجلي أجوبتها انجلاء بيناً وعلماء الغرب أنفسهم لم يقولوا فيها فصل الخطاب. والمظنون أنه كان من المائة الخامسة وليس بالكسائي النحوي المشهور بل رجل آخر. هذا كل ما يمكن أن يقال عن صاحب (قصص الأنبياء) هذه وقد نشر هذا الكتاب مرارا إلا أن هذه النشرة أحسن مما تقدمها. ولهذا السفر نسخ عديدة في جميع البلدان واختلافات رواياتها كثيرة. وقد زاد بعضهم فيها وبعضهم حذف منها. والقصص التي فيها مسندة إلى كعب الأحبار ووهب بن منبه وعبد الله بن سلام وقد قال عنهم ابن خلدون: تساهل المفسرون في مثل ذلك (أي النقل عن هؤلاء اليهود الذين أسلموا) وملئوا كتب التفسير بهذه المنقولات. وأصلها كما قلنا عن أهل التوراة الذين يسكنون البادية ولا تحقيق عندهم بمعرفة ما ينقلونه من ذلك. . .) المقدمة ص439 و440 من طبعة بيروت المشكلة.
<pb n="n8-p548" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5091.xhtml"/>


ومع ذلك فالكتاب نافع لمن يريد الوقوف على تطور الآراء وتحولها. وليس في طبع هذه النسخة تحقيقات علمية ولا فهارس ولا عزل الألفاظ الخاصة بالمؤلف عن سواها في معجم خاص بها ولا مقابلة النسخ بعضها ببعض ولا عناية تستحق الذكر فالطبعة هذه طبعة تجار لا طبعة علماء فلتقص عنا ولتضمحل من بين أيدينا ولا سيما لأنها كثيرة الأغلاط لا محل هنا لتفصيلها هنا لكثرتها وشناعتها.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا نلتمس من أصحاب التراجم من أبناء الشرق أن يبينوا بالأدلة السديدة من هو الكسائي صاحب قصص الأنبياء. وفي أي عصر قضى عمره. ومن هو الكسائي النحوي المشهور. والذي عندنا أن الواحد غير الآخر لأن عبارة القصص دون عبارة النحوي وهل من مخطئ لنا بالبراهين السديدة.؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">120 - </hi>تهذيب الأخلاق</p>
            <p change="#d2e73">لأبي زكريا يحيى بن عدي</p>
            <p change="#d2e73">عني بنشره وتعليق حواشيه مراد فؤاد حقي في 60ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">طبع في دير مار مرقس للسريان بالقدس سنة 1930</p>
            <p change="#d2e73">حسب هذا الكتاب شرفاً أنه نسب إلى عدة علماء وفلاسفة. وهذه الطبعة تمتاز عن غيرها</p>
            <p change="#d2e73">بحسن الحروف والكاغد والحواشي المختلفة مع ذكر الروايات المتعددة. ويسوءنا أن نرى في مقدمته بعض الأغلاط منها (في ص1): في عصر قد اتسعت فيه نطاق المعارف. . . اتساعاً هائلاً. . . هبوطاً مريعاً. . . إلى حد بات فيه العقلاء يخشون معه. . . (وفي ص2) وهي حلية كل إنسان مهما كان مقامه، لا يغني عنها مال أو جاه (وفي ص3) مبعثرة في بعض مكاتب أوربة. . . وفي وسع كل فرد مهما كانت حرفته. . . ويكاد المطالع لا يجد فيه. . . إلى غيرها والصواب: اتسع في نطاق. . . اتساعاً عجيباً. . . هبوطاً رائعاً. . . يخشون فيه. . . أياً كان مقامه. . . مال ولا جاه. . . خزائن أوربة. . . أياً كانت حرفته. . . ولا يكاد المطالع يجد فيه وأملنا أنها تنقح في طبعة قريبة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">121 - </hi>مسعانا لدرس حبة الشرق</p>
            <p change="#d2e73">(أخت بغداد) في العراق - في 100 بقطع الثمن وهي بالافرنسية</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور أدور يوسف بصمجيان بغدادي درس الطب في منبلية (فرنسة)
<pb n="n8-p549" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5092.xhtml"/>


وتلقى الشهادة من متقن باريس الطبي وقد وضع تأليفاً في الأخت (أي حبة بغداد) التي اصطلح علة تسميتها علماء العصر في ديار الغرب باسم (شمانيوز هو أطروحة لينال بها تفوقه في صناعة اسكلاب. وقد عالج الموضوع من جميع أطرافه حتى أنه لم يغادر فيه صغيرة ولا كبيرة إلا ذكرها. وقد استشهد بالمؤلفات التي راجعها فإذا هي 46 لكنه نسي ذكر رسالة لأخينا الدكتور نابليون ماريني نشرها في المشرق (354: 4 و653: 7 و693) وقد استنتج الدكتور بصمجيان: (أن المعالجة متعددة وأحسنها ما كان فعلها في الداء تواً) (ص100) ونحن نعرض لحضرته ولجميع الأطباء وصفاً لهذا الداء أنتج أحسن النتائج: خذ زبيباً أحمر وشقه واستخرج منه العجم الذي فيه والصفة على الحبة بحيث يغطي باطن الزبيب المفتوح كل الحبة فقد يكتفي بالزبيبة الواحدة في بعض الأحيان إذا كانت الحبة صغيرة. وقد يحتاج إلى غير واحدة إذا كانت الأخت كبيرة. ويجدد هذا الزبيب مرتين في النهار صباحاً ومساءاً فإذا مضت عشرة أيام على هذا العلاج زالت الأخت ولم تبق أثراً. وذكر تلميذ لنا تلميذنا وصديقنا يوسف أفندي هرمز دواء يستعمله في معالجة هذه الأخت ولا يريد وصفه إلا بعد أن يعالج عشرات من الناس وينجح ولعل ذلك يكون عن قريب لتوفر الشفاء على يديه بواسطة هذا العلاج.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر لنا الدكتور داود بك الجلبي أن أحد الأدباء في الموصل وصف لأحد المصابين بحبة بغداد أن يدلكها بالنسغ الخارج من عود الطرفاء أو الأثل. والطرفاء كثيرة في العراق. فإذا أخذ الواحد عوداً منها وأدخل طرفه الواحد في النار خرج من طرفه الآخر ماء هو النسغ (بضم الأول) فإذا دلكت الحبة به صباحاً ومساءاً مقدار ثمانية أيام أو نحو ذلك زالت الحبة. فليجرب أطباؤنا هذه المعالجات وليثبتوها أو يرذلوها حسبما يتراءى لهم الأمر من صحة أو سقم.</p>
            <p change="#d2e73">مطبوعات إيران</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) يسألنا من علماء الغرب والشرق عن المصنفات المطبوعة
<pb n="n8-p550" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5093.xhtml"/>


في ديار غيران فيكون جوابنا: أننا نجهل ما فيها من المطبوعات لأننا لم نعثر على قوائم نذكرها ولا نذكر أثمانها وهكذا يحرم العلماء أنفسهم مشترى تلك المؤلفات كما أن أصحاب المطابع لا يستفيدون كثيراً مما أصدروه فتكون الخسارة في الطرفين وقد التمسنا من حضرة صديقنا العزيز سعيد نفيسي أحد علماء إيران المشاهير أن يكتب لنا ما يعرف من تلك المطبوعات مع أسماء مؤلفيها وسني طبعها فأقام لنا قائمة مختصرة في هذا المعنى: لكنها جزيلة الفوائد. وهانحن أولاء نطبعها هنا ليستفيد منها حضنة العلم ويجلبوها لأنفسهم أن شاءوا فدونكها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كتب الدين والحكمة والعرفان</p>
            <p change="#d2e73">أجوبة المسائل - للحاج السيد كاظم الرشتي - طهران 1276.</p>
            <p change="#d2e73">الاحتراز - للحاج الشيخ محمد الخالصي طهران 1340.</p>
            <p change="#d2e73">إحقاق الحق - للقاضي نور الله الحسيني المرعشي الشوشتري - طهران 1312.</p>
            <p change="#d2e73">أسرار التنزيل - للإمام فخر الدين الرازي - طهران 1300.</p>
            <p change="#d2e73">الأسفار - للحاج الملا هادي السبزواري طهران</p>
            <p change="#d2e73">أنوار التنزيل - للقاضي ناصر الدين عبد الله البيضاوي - طهران 1282.</p>
            <p change="#d2e73">تفسير التبيان - لأبي البقاء النحوي الرازي - 1276.</p>
            <p change="#d2e73">تفسير الجلالين - لجلال الدين السيوطي وجلال الدين الحلي - طهران 1276.</p>
            <p change="#d2e73">تفسير سورة الواقعة - لصدر الدين الشيرازي - طهران</p>
            <p change="#d2e73">تفسير - صدر الدين الشيرازي - طهران.</p>
            <p change="#d2e73">التفسير الكبير - للإمام فخر الدين الرازي - في 8 مجلدات 1309.</p>
            <p change="#d2e73">تنزيه الأنبياء - للسيد مرتضى علم الهدى - تبريز 1290.</p>
            <p change="#d2e73">جوامع الكلم - للشيخ احمد الأحسائي تبريز.</p>
            <p change="#d2e73">جواهر القرآن - للإمام محمد الغزالي الطوسي - طهرن</p>
            <p change="#d2e73">جواهر القرآن - لمحمود بن محمد العلوي الحافظ التبريزي - تبريز 1287.</p>
            <p change="#d2e73">الجوشن الكبير - للحاج الملا هادي السبزواري - 1281.</p>
            <p change="#d2e73">رسائل - صدر الدين الشيرازي - وطهران 1302.
<pb n="n8-p551" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5094.xhtml"/>


الرق المنشور في تفسير آية النور - لحسين بن مرتضى اليزدي - تبريز 1300.</p>
            <p change="#d2e73">رموز العرفان - لعلي اللاهيجي الحائري اصفهان 1329.</p>
            <p change="#d2e73">الشافي - للسيد مرتضى علم الهدى - طهران 1301.</p>
            <p change="#d2e73">شرح آية الكرسي - للسيد كاظم الرشتي - تبريز 1271.</p>
            <p change="#d2e73">شرح التجريد - لعلاء الدين القوشجي طهران 1274.</p>
            <p change="#d2e73">شرح العمرشية - للشيخ أحمد الاحسائي تبريز 1279</p>
            <p change="#d2e73">شرح العمرشية - لصدر الدين الشيرازي - طهران 1271.</p>
            <p change="#d2e73">شرح فصوص الحكم - لداود بن محمود القيصري - طهران 1299.</p>
            <p change="#d2e73">شرح القصيدة - للسيد كاظم الرشتي طهران 1270.</p>
            <p change="#d2e73">شرح منازل السائرين - لعبد الرزاق الكاشاني - طهران 1315.</p>
            <p change="#d2e73">شرح المنظومة - للحاج الملا هادي السبزواري - طهران.</p>
            <p change="#d2e73">الشمس المضيئة - للحاج الملا هادي السبزواري - طهران</p>
            <p change="#d2e73">شوارق الإلمام - لعبد الرزاق اللاهيجي طهران 1280و1299</p>
            <p change="#d2e73">الصافي في التفسير - لمحمد حسن الكاشاني المدعو بفيض - طهران 1266و1286.</p>
            <p change="#d2e73">مجلى مرآة المنجي - لمحمد بن أبي جمهور الأحسائي - طهران 1329.</p>
            <p change="#d2e73">مجمع البيان - لأبي علي الطبرسي - طهران 1268و1276.</p>
            <p change="#d2e73">مصباح الأنس - لصدر الدين محمد بن إسحاق القونيوي - طهران 1323.</p>
            <p change="#d2e73">نافع يوم المحشر - لنصير الدين محمد الطوسي - تبريز 1294.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كتب الأخبار والأحاديث</p>
            <p change="#d2e73">إثبات الوصية - لعلي بن حسين المسعودي - طهران 1320.</p>
            <p change="#d2e73">أربعين - لمحمد باقر بن محمد تقي المجلسي - طهران 1308.</p>
            <p change="#d2e73">أربعين - لمحمد باقر بن محمد تقي المجلسي - طهران 1308</p>
            <p change="#d2e73">إرشاد - للشيخ المفيد - طهران 1320.</p>
            <p change="#d2e73">الإرشاد - للشيخ أبي عبد الله محمد ابن محمد النعمان المفيد - طهران.</p>
            <p change="#d2e73">إرشاد العوام - للحاج محمد كريم خان الكرماني - تبريز 1271.</p>
            <p change="#d2e73">أسرار الشهادة - للحاج الملا محمد.
<pb n="n8-p552" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5095.xhtml"/>


الأشر في - طهران 1322.</p>
            <p change="#d2e73">أصول - للشيخ مرتضى الأنصاري طهران.</p>
            <p change="#d2e73">أصول الكافي - لأبي جعفر محمد ابن يعقوب - طهران 1274</p>
            <p change="#d2e73">آلفين - لحسن بن يوسف بن مطهر الحلي - طهران 1294.</p>
            <p change="#d2e73">آمالي للشيخ أبي جعفر الصدوق - طهران 1287.</p>
            <p change="#d2e73">أنوار النعمانية - للسيد نعمة الله الجزائري - طهران 1271و1280.</p>
            <p change="#d2e73">بحار الأنوار - لمحمد باقر بن محمد تقي المجلسي في 28 مجلداً - طهران 1275 إلى 1304.</p>
            <p change="#d2e73">تذكرة الخواص - ليوسف غزاغلي ابن عبد الرحمن الجوزي - طهران 1285.</p>
            <p change="#d2e73">التوحيد - للشيخ الصدوق - تبريز.</p>
            <p change="#d2e73">جامع الأخبار - لمحمد بن محمد الشعيري - تبريز 1294.</p>
            <p change="#d2e73">جواهر الأخبار - لنجفقلي بن محمد رضا الزنوزي التبريزي - تبريز.</p>
            <p change="#d2e73">خزائن الأحكام - لفاضل الدربندي 1245.</p>
            <p change="#d2e73">دور البحار - لنور الدين محمد بن مرتضى - 1301</p>
            <p change="#d2e73">الدرة النجفية - لإبراهيم بن حسين ابن علي الدنبلي الخوئي - تبريز 1292.</p>
            <p change="#d2e73">رسالة الاجتهاد - لمحمد بن حسن الطوسي - طهران 1317.</p>
            <p change="#d2e73">رسائل الشيعة - لمحمد بن حسن الحر العاملي في 3 مجلدات - طهران 1323و1326.</p>
            <p change="#d2e73">روضة الأمثال - لأحمد بن عبد الله كوزة كناني - 1324.</p>
            <p change="#d2e73">شرح أصول الكافي - لصدر الدين الشيرازي - طهران.</p>
            <p change="#d2e73">شرح خطبة الطتنجية - للسيد كاظم الرشتي 1270.</p>
            <p change="#d2e73">شرح نهج البلاغة - لعز الدين عبد الحميد بن أبي الحديد المعتزلي - طهران 1271.</p>
            <p change="#d2e73">شرح نهج البلاغة - لكمال الدين ميتم بن علي البحراني - طهران 1276.</p>
            <p change="#d2e73">صلوة - للشيخ مرتضى الأنصاري - 1305.</p>
            <p change="#d2e73">الطهارة - للشيخ مرتضى الأنصاري - 1317.</p>
            <p change="#d2e73">عدة الأصول - للشيخ الطوسي 1314.</p>
            <p change="#d2e73">عيون أخبار الرضا - لعلي بن بابويه القمي 1270.</p>
            <p change="#d2e73">غاية المرام - للسيد هاشم البحراني
<pb n="n8-p553" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5096.xhtml"/>


- طهران 1272.</p>
            <p change="#d2e73">الغيبة - لمحمد إبراهيم بن عبد الله النعماني - طهران 1318.</p>
            <p change="#d2e73">فروع الكافي - لأبي جعفر محمد بن يعقوب الكليني الرازي - طهران 1315.</p>
            <p change="#d2e73">فصل الخطاب - للحاج محمد كريم خان الكرماني - طهران 1302.</p>
            <p change="#d2e73">فصل الخطاب - للحاج ميرزا حسين النوري - طهران 1298.</p>
            <p change="#d2e73">الفصول المهمة - لنور الدين علي بن محمد أحمد المالكي 1302</p>
            <p change="#d2e73">فضائل الأئمة - للشيخ محمد تقي الأصفهاني 1305.</p>
            <p change="#d2e73">قاعد العقائد - لنصير الدين محمد الطوسي 1303.</p>
            <p change="#d2e73">الكافي - للشيخ أبي جعفر محمد بن يعقوب الكليني 1281.</p>
            <p change="#d2e73">كمال الدين - للشيخ الصدوق 1310.</p>
            <p change="#d2e73">اللهوف - لعلي بن موسى بن جعفر ابن محمد بن الطاوس الحسيني 1321.</p>
            <p change="#d2e73">المبين - للحاج محمد كريم خان الكرماني.</p>
            <p change="#d2e73">المتاجر - للشيخ مرتضى الأنصاري 1310.</p>
            <p change="#d2e73">مجموعة رسائل - لأبي الحسين ورام ابن أبي فراس المالكي 1309.</p>
            <p change="#d2e73">مخزن الفوائد لطي بن مهدي اللاهيجي 1316.</p>
            <p change="#d2e73">مدينة المعاجز - للسيد هاشم بن سليمان البحراني - طهران 1290.</p>
            <p change="#d2e73">مرآة العقول - لمحمد باقر المجلسي طهران 1321.</p>
            <p change="#d2e73">مشارق الشموس - لآقا حسين الخونساري 1311.</p>
            <p change="#d2e73">مطالب السؤل - لكمال الدين محمد بن طلحة الشافعي - طهران 1287.</p>
            <p change="#d2e73">مكارم الأخلاق - لحسن بن فضل بن حسن الطبرسي - 1305و1311.</p>
            <p change="#d2e73">المنيف - للشيخ تقي الدين السمني 1273.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>كتب الفقه والأحكام</p>
            <p change="#d2e73">إفادات - للشيخ زين الدين الشهيد 1313.</p>
            <p change="#d2e73">الأنوار الرضوية - للسيد رضا بن إسماعيل الشيرازي - طهران.</p>
            <p change="#d2e73">تذكرة الفقهاء - لحسن بن يوسف</p>
            <p change="#d2e73">ابن المطهر الحلي - طهران 1272.</p>
            <p change="#d2e73">جامع القاصد - لعلي بن عبد العال كركي - طهران.</p>
            <p change="#d2e73">جوامع الفقه - من بعض علماء الشيعة - طهران 1276.
<pb n="n8-p554" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5097.xhtml"/>


جواهر الكلام - للشيخ محمد حسن بن محمد باقر الأصفهاني - طهران 1271 إلى 1275 و1286 و1287 و1317.</p>
            <p change="#d2e73">حاشية علي شرح اللمعة - لآقا جمال الخوانساري - طهران 1272.</p>
            <p change="#d2e73">حاشية علي شرح اللمعة - لحسين الحسيني خليفة سلطان - طهران.</p>
            <p change="#d2e73">الدروس الشرعية - لمحمد بن مكي الشهيد - طهران 1269.</p>
            <p change="#d2e73">ذكرى - لمحمد بن مكي الشهيد - طهران 1271.</p>
            <p change="#d2e73">رسالة في تداخل الاغسال - للشيخ مهدي الخالصي - مشهد 1342.</p>
            <p change="#d2e73">رسائل الشيعة - لمحمد بن حسن الحر العاملي في 3 مجلدات - طهران 1323و1324.</p>
            <p change="#d2e73">الروضة البهية - لمحمد بن مكي الشهيد - تبريز 1271 وطهران 1276 و1277 و1285.</p>
            <p change="#d2e73">سرائر الحاوي في تحرير الفتاوي - لمحمد بن أحمد إدريس العجلي الحلي طهران 1270.</p>
            <p change="#d2e73">شرائع الإسلام - لأبي القاسم نجم الدين بن حسن الحلي - تبريز 1275 وطهران 1272 و1294.</p>
            <p change="#d2e73">شرح رياض المسائل - للسيد علي الطباطبائي في مجلدين - طهران 1267 و1275 و1281 و1282 و1288 و1292.</p>
            <p change="#d2e73">شرح شرائع الإسلام - للشيخ مرتضى الأنصاري 1298</p>
            <p change="#d2e73">فقه الرضوي - لعلي بن موسى الرضا - طهران 1274.</p>
            <p change="#d2e73">القاعد الفقهية - للشيخ مهدي الخالصي مشهد 1343.</p>
            <p change="#d2e73">كشف اللثام - لحسن بن يوسف ابن المطهر الحلي في مجلدين - طهران 1271و1274.</p>
            <p change="#d2e73">المبسوط - للشيخ الطوسي - طهران 1271.</p>
            <p change="#d2e73">مجمع فائدة البرهان - لمقدس الأردبيلي طهران 1272.</p>
            <p change="#d2e73">مجموعة الهداية - لمحمد تقي بن محمد باقر الشريف اليزدي - يزد 1277.</p>
            <p change="#d2e73">مدارك الأحكام - للسيد شمس الدين محمد بن علي الموسوي - طهران 1286</p>
            <p change="#d2e73">مسالك الإفهام - للشيخ زين الدين الشهيد في مجلدين - طهران 1262 و1267 و1268 و1273 و1282.</p>
            <p change="#d2e73">مستند الشيعة لأحمد بن محمد مهدي التراقي في مجلدين - طهران.
<pb n="n8-p555" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5098.xhtml"/>


مصباح - لتقي الدين الكفعمي 1312.</p>
            <p change="#d2e73">المعتبر - للشيخ نجم الدين المحقق طهران.</p>
            <p change="#d2e73">مفتاح النجاح - لمحمد مومن الخراساني 1273 و1291.</p>
            <p change="#d2e73">المكاسب - للشيخ مرتضى الأنصاري طهران 1280 و1286.</p>
            <p change="#d2e73">المواهب السنية - لحاج ميرزا محمود البروجردي في مجلدين - طهران 1280 - 1288</p>
            <p change="#d2e73">النافع - للشيخ نجم الدين المحقق طهران.</p>
            <p change="#d2e73">نهج اليقين - للشيخ علاء الدين محمد بن أبي تراب 1302.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>كتب الأصول</p>
            <p change="#d2e73">إشارات الأصول - للحاج محمد إبراهيم الكرباسي - طهران 1245</p>
            <p change="#d2e73">بحر الفوائد - للحاج ميرزا محمد حسن الأشتياني - طهران 1315.</p>
            <p change="#d2e73">خزائن الأصول - لفاضل الدربندي طهران.</p>
            <p change="#d2e73">رسالة في الاجتهاد - للشيخ محمد تقي الأصفهاني - طهران 1296.</p>
            <p change="#d2e73">ضوابط الأصول - للسيد إبراهيم القزويني - 1270 و1271.</p>
            <p change="#d2e73">علم اليقين - للحاج محمد كريم خان الكرماني 1304.</p>
            <p change="#d2e73">عوائد الأيام - لأحمد بن مهدي بن أبي ذر التراقي 1266.</p>
            <p change="#d2e73">فوائد الأصول - للشيخ مرتضى الأنصاري - طهران 1295 و1323.</p>
            <p change="#d2e73">الفصول الغروية - للشيخ محمد حسين ابن محمد رحيم - طهران 1282 و1299 و1304 وتبريز 1275</p>
            <p change="#d2e73">مباني الأصول - لمحمد هاشم الخوانساري 1317.</p>
            <p change="#d2e73">معالم الدين - لحسن بن زيد الدين الشهيد طهران 1277 و1289 و1297 وتبريز 1280.</p>
            <p change="#d2e73">مناهج الأحكام - لأحمد بن مهدي أبن أبي ذر النراقي 1269.</p>
            <p change="#d2e73">هداية المسترشدين - لمحمد تقي بن محمد رحيم الأصفهاني - طهران 1273.</p>
            <p change="#d2e73">وسيلة الوسائل للسيد محمد باقر اليزدي تبريز 1291.</p>
            <p change="#d2e73">لها بقية</p>
            <byline change="#d2e219">طهران: سعيد نفيسي
<pb n="n8-p556" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5099.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاورها</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>سفر جلالة ملكنا المعظم</p>
            <p change="#d2e73">سافر جلالة ملكنا المعظم طائراً إلى أوربة الاستشفاء ذاهباً إليها على طريق عمان وذلك في الساعة الخامسة صباحاً من اليوم 24 من شهر حزيران (يونيو) وقد ودعه في ميدان الطيران رئيس الوزارة والوزراء ورئيسا مجلس الأمة ورجال البلاط الملكي وكبار الموظفين إلى غيرهم من العراقيين ومن البريطانيين المعتمد السامي وقائد القوات الجوية وبعض كبار دار الاعتماد والمستشارين إلى أمثالهم.</p>
            <p change="#d2e73">ورافق جلالة ملكنا المحبوب رستم بك حيدر وتحسين بك قدري. وعند الظهر وصل جلالته إلى الرطبة وعند المغرب إلى عمان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>إرادة ملكية</p>
            <p change="#d2e73">(بحروفها)</p>
            <p change="#d2e73">أصدرت إرادتي الملكية</p>
            <p change="#d2e73">نحن ملك العراق</p>
            <p change="#d2e73">بعد الاطلاع على المادة 23 المعدلة من القانون الأساسي وبموافقة مجلس الوزراء أمرنا بما هو آت:</p>
            <p change="#d2e73">أولاً - أن يكون ولدنا الأمير غازي نائباً عنا في المدة المتخللة بين مغادرتنا العراق ومواصلة جلالة أخينا علي بن الحسين العراق. وله أن يقوم بجميع حقوق الملك باستثناء قبول استقالة رئيس الوزراء ودعوة مجلس الأمة وحله وتصديق المعاهدات.</p>
            <p change="#d2e73">ثانياً - عند وصول جلالة أخينا علي بن الحسين تنتهي وظيفة ولدنا ويكون أخونا المشار إليه نائباً عنا مدة غيبوبتنا وله أن يقوم بجميع حقوق الملك النصوص عليها في القانون الأساسي باستثناء قبول استقالة رئيس الوزراء واختيار جديد وتصديق المعاهدات إلا بعد استحصال موافقتنا.</p>
            <p change="#d2e73">ثالثاً - على جميع وزرائنا تنفيذ أحكام هذه الإرادة.</p>
            <p change="#d2e73">كتب ببغداد في اليوم التاسع عشر من شهر حزيران 1930 واليوم الثالث والعشرين من شهر محرم 1349</p>
            <p change="#d2e73">تواقيع الوزراء</p>
            <p change="#d2e73">فيصل
<pb n="n8-p557" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5100.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>عمر سمو الأمير غازي</p>
            <p change="#d2e73">أن تولد نائب جلالة الملك سمو الأمير غازي يقع في 12 مارت من سنة 1912م وكان ذلك في مكة المكرمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وصول جلالة الملك علي</p>
            <p change="#d2e73">اتخذ قائد قوات الطيران الترتيبات اللازمة لاستقبال جلالة الملك علي في جاني الكرخ في الساعة الأولى والنصف من بعد الظهر من ال 25 حزيران فذهب لاستقباله سمو ولي العهد وفخامة المندوب السامي ومفتش الشرطة العام إلى غيرهم من المرحبين به.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>عجز الميزانية العراقية</p>
            <p change="#d2e73">بلغ العجز في الميزانية العراقية في هذه السنة المالية خمسة ملايين ربية من الأصل الذي هو 57 مليوناً من الربيات.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كانت ميزانية الدولة في سنة 1922 ما قدره 70 مليوناً ربية. فتتخذ الحكومة كل الوسائل اللازمة لتخفيف وطأة الأزمة الاقتصادية وتتلافى هذا العجز الهائل. أما أسباب هذا العجز فهبوط أسعار الحبوب من جهة وقلة الدخل من الكمرك من جهة أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>إنكليزي يهرب عاديات العراق</p>
            <p change="#d2e73">المستر كوك كان مستشاراً لديوان الأوقاف منذ سنة 1918 وبقي فيه إحدى عشرة سنة ثم استغني عن خدمه وفي 31 أيار (مايو) من هذه السنة عثر مدير كمرك الرمادي على صندوق لا علامة عليه ولا كتابة وكان فيه عاديات عراقية لتهرب. ولما سئل سائق السيارة التي حملت هذا الصندوق عن صاحبه قال: هو للمستر كوك. واخرج من جيبه بطاقة عليها اسمه وانه يسلم هذا الصندوق في دمشق لرجل آخر يعرض عليه بطاقة تشبه البطاقة المذكورة. فأرسل بهنام أفندي سلمان مدير كمرك الرمادي بهذه الآثار إلى بغداد فنقلت من</p>
            <p change="#d2e73">كمرك بغداد إلى دار التحف في العاصمة.</p>
            <p change="#d2e73">وهي كثيرة ثمينة بينها خناجر ذهبية ونحاسية بأشكال مختلفة واسطوانات صغيرة من الحجر المانع إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وتقدر أثمانها بعشرة آلاف ليرة إنكليزية ويقال أنها مسروقة من آثار أور.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل أن يبعث بهذه العاديات كان المستر كوك طلب إجازة بإخراج آثار إلى ما وراء الديار العراقية فلم يؤذن له لأنها كانت مما لا يجوز لأحد المتاجرة بها وإخراجها من البلاد. فضلاً عن أن المستر كوك غير مجاز لأن يتاجر بمثل تلك العاديات.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اتصل بجريدة العراق (9 حزيران
<pb n="n8-p558" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5101.xhtml"/>


1930) بأن العادة الجارية في حفظ حصة العراق من الآثار القديمة أن توضع في المتحفة من غير أن يكون لها دفتر خاص تسجل فيه - وهذا في حين كان المستر كوك مستشاراً للأوقاف ومديراً فخرياً لتلك المتحفة - ولما تعين المستر سدني سميث مديراً لها أنشأ لتلك العاديات سجلاً يدون فيه كل ما يدخل دار التحف.</p>
            <p change="#d2e73">فيستدل من هذا أن قبل تعين المستر سدني سميث كانت العاديات غير مضبوطة وكان من الهين أخذها والتصرف فيها. فبقيت مسألة هي: هل هذه العاديات التي حاول المستر كوك تهريبها كانت من الآثار الراجعة إلى المتحفة العراقية أو لا وعلى كل حال: لا يفهم الناس كيف حصل المستر كوك على القدر العظيم من الآثار النفيسة.</p>
            <p change="#d2e73">إلا أن حضرة ملاحظ المطبوعات نشر في جرائد المدينة تكذيباً لذلك وهذا نقله بحرفه: نشرت في بعض الصحف بعض أخبار مغلوطة (كذا) حول قضية الآثار القديمة التي حاول المستر كوك إخراجها من العراق لذلك رأت الحكومة أن توضح هذه القضية للرأي العام فيما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">قبل مدة عرض سائق سيارة تابع لإحدى شركات النقل ما ينقله من الأمتعة على مأمور الكمرك في الرمادي ومعها بعض أمتعة تعود إلى المستر كوك مفتش الأوقاف السابق.</p>
            <p change="#d2e73">ولدى الفحص وجدت في أحد الصناديق بعض آثار قديمة، فطلب مأمور الكمرك من السائق إبراز الإجازة القانونية بإخراج هذه الآثار فبين له السائق أنه لا يعلم شيئاً من الآثار وأن كل ما لديه هو بطاقة أوصاه المستر كوك بأن يسلمها مع الأغراض إلى شخص في دمشق. فحجز مأمور الكمرك الصندوق المحتوي على الآثار وسمح للسائق بنقل باقي الأمتعة وقد</p>
            <p change="#d2e73">جلب الصندوق إلى بغداد وظهر أن فيه آثاراً خمن ثمنها بألف وخمسمائة روبية (كذا) وقد ظهر أيضاً أن القضية مخالفة للقانون بعدم حصول المستر كوك على إجازة قانونية بالتصدير. لذلك فقد صودرت الآثار المذكورة. ولما كان المستر كوك قد حصل على بعد انتهاء خدمته في الحكومة العراقية على وكالة للمتاجرة بالآثار القديمة في العراق. رأت ضرورة إخراجه من العراق نظراً إلى المنصب الذي كان يشغله في الحومة فأوعزت إليه بمغادرة العراق على الفور
<pb n="n8-p559" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5102.xhtml"/>


وقد علمت الحكومة قبل مغادرته العراق أن لديه آثاراً أخرى اشتراها من الأهالي فطلبتها منه لفحصها. وهذه الآثار قيد الفحص الآن في دائرة الآثار وبهذه المناسبة رأت الحكومة أن تدرس مسألة إيجاد لجنة وطنية لمراقبة المتحف العراقي بصورة مطمئنة. . .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>آثار نفيسة لا يعرف مصيرها</p>
            <p change="#d2e73">ذكرت البلاد في 10 حزيران 1930: أن إحدى شركات التنقيب في العراق كشفت قبل مديدة عجلة من ذهب فيها تمثال من ذهب لملك جالس عليها ويجر هذه العجلة حصان من نضار وعثرت أيضاً على غزلان من ذهب ترعى في مرج عشبه من عسجد. وكل هذه العاديات النفيسة لا يعرف الآن مصيرها. ويقول العارفون شركة الحفر في خرستاباذ (خورصاباد) أخرجت من العراق مائتي صندوق (كذا) مشحون عاديات عراقية نفيسة ولكنهم لا يعرفون ما كانت حصة ديارنا من هذه الثروة الهائلة.</p>
            <p change="#d2e73">ويشاهد زائرو المتحفة العراقية آلافاً من العاديات مطروحة على الحضيض في سرداب تلك الدار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>ممثل فرنسة في العراق</p>
            <p change="#d2e73">في 19 حزيران قدم حضرة صاحب السعادة المسيو (ليبسة) أوراق اعتماده إلى فخامة رئيس الوزراء ووزير الخارجية بصدد ترقيته إلى درجة (متولي أعمال) فرنسة في العراق</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>بيان رسمي من وزارة الري والزراعة</p>
            <p change="#d2e73">نلفت بهذا أنظر الجمهور إلى حالة مستوى الماء في أنهر دجلة والفرات وديالى وإلى حالتها المتوقعة خلال أشهر الصيف.</p>
            <p change="#d2e73">مازال متوسط مستوى دجلة منذ أول آذار أوطأ مما سجل للمدة عينها خلال أية سنة من ال 24 سنة المنصرمة ويمكن التأكيد الآن بأنه سوف يكون مستوى موسم الصيف أيضاً أوطأ فعلاً بل أنه من المحتمل جداً أن يكون أوطأ فعلا من أي مستوى قد سجل سابقاً لمثل تلك المدة كما أنه يتوقع أن يكون بالفعل مستوى موسم الصيف أيضاً واطئاً جداً.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ولا يمكن الجزم في شيء حول نهر ديالى نظراً للنقص الموجود في السجلات ومع ذلك فمن درس هذه يظهر أن من المحتمل أن يكون مستوى
<pb n="n8-p560" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5103.xhtml"/>


موسم الصيف العمومي أعلى بقليل من مستوى 1929 إذ أن مستوى السنة الأخيرة كان واطئاً جداً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>السائح العراقي</p>
            <p change="#d2e73">قالت جريدة الموصل ما هذا بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">عاد من رحلته العالمية السيد يونس بحري السائح العراقي الذي غادر الموصل في نهاية كانون الأول 1929 ورجع إلى مسقط رأسه في الموصل في 21 أيار 1930</p>
            <p change="#d2e73">زار سائحنا العراق وبلاد العجم وتركستان والأفغان والهند والصين واستراليا وأفريقيا الجنوبية وأمريكا الجنوبية وأمريكا الشمالية وإنكلترا وبلجيكا وهولندا ودانمرك واسوج ونروج وفيلاندة وروسيا وبولونيا وألمانيا والنمسا وجيكوسلافاكيا والمجر ورومانيا وبلغاريا واليونان وسوريا وفلسطين وإيطاليا وسويسرا وفرنسة وأسبانيا وغيرها من البلدان فطاف هذه السنوات الأربع ثلثي المعمور.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أقيمت للسائح العراقي مآدب متنوعة في بلاد كثيرة لاسيما في البلاد المصرية حيث انتمى إلى جمعية الرابطة الشرقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>فخامة السر فرنسيس هنري همفريز</p>
            <p change="#d2e73">صدرت البراءة الملكية المؤرخة في 18 مايس سنة 1918 بتعيين السر فرنسيس هنري همفريز جي. سي. في. او. - كي. سي. ام. جي. ئي. بي. أي. سي. بي. أي. قنصلاً عاماً لدولة بريطانيا العظمى في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>كشف جمعية سرية في الآستانة</p>
            <p change="#d2e73">كشفت جمعية سرية في الآستانة اسمها (جمعية أصدقاء تركستان) وغايتها إثارة الفتن</p>
            <p change="#d2e73">والاضطرابات في البلاد. وقبض على زعيمها (صلاح الدين) مع ستة من معاونيه. وقد صرح صلاح الدين بأنه تلقى لهذه الغاية إعانات من أحد القواد الإنكليز.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>الشيخ جوي اللازم</p>
            <p change="#d2e73">حضر العاصمة الشيخ جوي اللازم من شيخ بني لام وقد جاء بمائة وخمسة عشر بعيراً وثلاثين بقرة وألف رأس غنم ليبيعها في الأسواق ويدفع ضرائب الحكومة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>أملاك أمير الكويت وأمير المحمرة</p>
            <p change="#d2e73">وافقت الحكومة البريطانية على استيفاء الضرائب من أملاك الأميرين أمير الكويت وأمير المحمرة السابق تلك الأملاك الواقعة في البصرة فألغي بذلك آخر امتياز كان يتمتع به هذان الأميران وسيضمن هذا الإلغاء للحكومة العراقية مورداً جليلاً. لأن دخل سمو الشيخ
<pb n="n8-p561" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5104.xhtml"/>


أحمد الجابر الصباح يبلغ 70 ألف جنيه إنكليزي في السنة وريع سمو الشيخ خزعل خان أمير المحمرة السابق يبلغ نحو 35 ألف ليرة إنكليزية فيكون مجموع الريعين في العراق نحو 105 آلاف ليرة إنكليزية في السنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وصية الشاه أحمد القاجاري</p>
            <p change="#d2e73">أوصى احمد شاه القاجاري بما يأتي - وقد قدمت وصيته إلى حكومتنا لأن أمواله هي في ديارنا - بأن يخصص راتب سنوي قدره 1200 جنيه لأخيه البرنس محمد حسن خان ويعين له دخل إضافي لعشر سنوات لتعليم نجلي هذا الأمير، ويبقى لوالدته جميع ممتلكاته في ربوع إيران مع نصف جواهره وسدس سنداته. وتقسم بقية أمواله بين نجله الوحيد البرنس فريدون وكريماته الأميرات: مريان وإيوان وهمايون وأوصى لكل من أزواجه الثماني براتب سنوي قدره مائتا جنيه وبمبلغ إضافي قدره 120 جنيهاً في السنة لكل ولد من أولاده حتى يبلغ العشرين من عمره.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>محلة النزيزة تعتبر محلة بغدادية جديدة</p>
            <p change="#d2e73">اتسعت المحلة المعروفة (بمحلة النزيزة) وهي الواقعة في غربي بغداد خلف السور القديم وكثرت الدور التي أنشئت فيها فقرر مجلس أمانة العاصمة في 3 أيار تعيين جلوب احمد الدليمي مختاراً لهذه المحلة. وقدم أهاليها إلى لجنة إسالة الماء طلباً لتمد أنابيب الماء التي</p>
            <p change="#d2e73">يتكبدونها للحصول على الماء واهتمت دائرة الحراسة بتعيين الحرس الكافي لهذه المحلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>الإيرانيون يعودون إلى مسألة إبدال حروفهم</p>
            <p change="#d2e73">تجددت في شهر حزيران (يونيو) الدعاية إلى إبدال الحروف العربية بحروف أخرى. وأنصار هذه الفكرة يقسمون إلى قسمين حزب يدعو إلى الحروف الزندية (الفارسية القديمة) وفريق يسعى إلى اتخاذ الحروف الرومانية ونحن نقبح رأي الحزبين ونود أن لا يخرج الإيرانيون عن الحروف العربية التي أبقى بها أجدادهم المؤلفات العديدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>ولادة عجيبة</p>
            <p change="#d2e73">علمت جريدة النهضة (في عددها 544) أن امرأة اسمها (جاملك بهنت دوس علي) من عشائر موسى في بشت كوة) (من الجبال المجاورة للعمارة) ولدت أربعة أولاد في بطن واحدة وكل توأمين منهم ملتصق أحدهما بأخيه. وقد جاء زوجها إلى العاصمة طالباً طبيباً ماهراً لحل
<pb n="n8-p562" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5105.xhtml"/>


عقدة الاتصال!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>الأمراض السارية</p>
            <p change="#d2e73">جاء في الجدول الأسبوعي الأخير المنتهي في ال 14 من حزيران أنه حدث في بغداد 4 إصابات بالطاعون و3 وفيات وفي الكاظمية إصابة واحدة. وبالحمى التيفوئيدية 4 إصابات في بغداد وبالسعال الديكي 3 إصابات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - 10000 </hi>مقاتل تركي</p>
            <p change="#d2e73">يقاتل 10000 جندي تركي الأكراد الثائرين الذين تحصنوا في جبال أراراط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>الشكوى من بريد العراق</p>
            <p change="#d2e73">كتبت العرفان في الجزء الأول من مجلدها العشرين تقول:. . . ومما لاحظناه أن بريد العراق مختل جداً فيجب على الحكومة العراقية ملاقاته وعلى الصحف التنبيه لهذا الأمر المهم. وكتب إلينا من ذكر أن أكثر الصحف التي ترسل لهناك لاتصل لأصحابها بل يبيعها موزعو البريد السود بحبة كولا فلمن الشكوى ولماذا تسكت الصحف السورية على التنبيه والتنديد) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: ليس عندنا من موزعي البريد السود إنما جميعهم بيض وعراقيون ولا نظن بينهم من يدمن أخذ حبة الكولا فلم نفهم هذا الكلام أيريد صاحبه الرمز والإشارة أم الحقيقة والتاريخ. أما الشكاوى من بريد العراق فلا تنقطع من مشتركينا الكرام في ديار مصر إذ لا يمضي شهر إلا وتأتينا شكوى من عدم وصول الجزء الفلاني أو الفلاني من لغة العرب. فنضطر إلى إيراد الأجزاء المسجلة وهذا ما يكلفنا أثماناً باهظة فعسى أن تقبض الحكومة العراقية بيد من حديد على من يجرؤ فيسرق الأجزاء المبعوث بها إلى أصحابها في الخارج.</p>
            <p change="#d2e73">تصحيحات</p>
            <p change="#d2e73">ص364 س22 ص366 س7: 1772: 1773 - ص367 س14: جاقر: جان - ص394 س25: مثل: مثلك - ص408 س3 قال: ولذا قال - ص410 س15 عريزاً: عزيزاً - ص431 س15 مؤلفاته: ذكر مؤلفاته - ص487 س9 المجلة الألمانية ومجاوراتها السامية: المجلة الألمانية للساميات ومجاوراتها - ص492 س18: لبساتين: البساتين - ص501 س22: على ما أوردنا بعضاً منها: على ما أوردنا منها - ص717 س3: عوض: معاون - ص521 س3: رجيماً: رجيمها - ص522 س19: أن: في - ص530: التناقض: التناقص.
<pb n="n8-p563" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5106.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>