<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_59.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_57.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="4" to="4" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n6-p241" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3115.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 58</head>
            <p change="#d2e73"> - بتاريخ: 01 - 04 - 1928</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بي بروا</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">في كتب مشاهير الرجال ونوابغهم. لا نرى أثرا لمن نبه من أصحاب المهن والصنائع والفنون؛ ولا نقرأ شيئا عن أولئك الرجال الذين كان لهم منزلة عظيمة في طبقتي الأمة الوسطى والدنيا، كما لا نجد وصف البيئة لتلك الأيام في أكلها وشربها، وانسها، وسكنها، وفرحها، وحزنها، إلى ما ضاهى هذه الحالات.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا إذا قلنا: لم نر، ولم نجد، ولم نقرأ، فليس معناه التعميم والاطراد الذي لا شاذ فيه، فقد وجدنا في أيام العباسيين رجالا تصدوا لمثل هذه الأبحاث، لكنهم يعدون على الأصابع، بالنسبة إلى ما دون في سائر المواضيع والمعاني، فلقد كتب لنا أبو الفرج الأصفهاني، والجاحظ، والقاضي التنوخي، أمورا يحسدهم عليها أرقى الأمم في عهدنا هذا.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن الآن في عصر تولي فيها العادات والأخلاق والبيئة العربية وتدبر أدبارا لا عودة لها إليها ومع ذلك ليس من يفكر في هذا الانتقال فيدون ما يراه اليوم ليكون سندا يعتمد عليه الجيل القادم في ما كان في هذا العهد.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد انتبه إلى هذا الشأن الخطير حضرة المفكر الاجتماعي أحمد حامد أفندي
<pb n="n6-p242" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3116.xhtml"/>


آل الصراف. فاخذ يطوف القراء بما يلاحظه في هذا الموضوع والفضلاء يطالعون هذه المباحث بشوق عظيم، أن في ديارنا الشرقية وإن في الديار الغربية ويستزيدونا منها.</p>
            <p change="#d2e73">واليوم يهدي إلى هذه المجلة موضوعا من الذهنية المواضيع وهو ترجمة أحد (الدراويش) الذين كان يرى مثلهم في بغداد قبل نحو خمسين سنة مئات ومئات يجولون في الطرق والأسواق ليستعطفوا الناس عليهم ويستدروا حسناتهم. وفي الوقت عينه يعرفنا بحالة أبناء المجتمع في البلاد التي مر بها المترجم و (عقليتهم ونفسيتهم) وسلطة بعض طبقات الناس على بعضها الآخر. ولهذا تعد هذه الترجمة من افخر ما كتب في هذا المعنى، ومما يجب أن يحتذى عليه، إذ هي المثال الأعلى في هذا الموضوع. قال حفظه الله:</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب)</p>
            <p change="#d2e73">رجعت في الليلة العاشرة من شهر تشرين الثاني 1919 إلى بيتي الواقع في حارة (باب بغداد) في كربلاء وهي حارة ضيقة الأزقة، ينيرها بصيص من ضياء الفوانيس القديمة</p>
            <p change="#d2e73">المعلقة على جدران البيوت. وكانت الليلة ظلماء حالكة الأديم. خلت سماؤها من قمر مضيء، وكوب لامع: فركنت إلى غرفتي وكنت تعبا ضجرا، مهموما أفكر في العبء الثقيل الذي القي على عاتقي وهو عبء المدرسة الأميرية إذ كنت مديرها. وكان المعلمون السبعة الذين عينوا لها من الأعاجم؛ فكان فيها الشاهرودي والطهراني والشيرازي والرشتي.</p>
            <p change="#d2e73">وكان في كربلاء ثلاث مدارس فارسية تزاحم مدرستي وتسعى إلى القضاء عليها. وكنت أرى بعيني أبناء العرب الاقحاح من العلويين والهاشميين يؤمون المدارس الأعجمية هناك، حيث يدرسون التاريخ الفارسي والآداب الفارسية ويهتفون بذكر طهمورث وحمشيد وكسرى. وقد تغيرت سجاياهم العربية وتبدل إحساسهم وتطورت عوائدهم وألفوا الفارسية بدلا من العربية.</p>
            <p change="#d2e73">وكان حاكم كربلاء إذ ذاك رجلا فارسيا عينته السلطة الإنكليزية أثناء الاحتلال، وكان داهية، شديد النعرة الفارسية كثير الرغبة في إنهاض المدارس الإيرانية. قليل الاهتمام بالمدرسة التي كنت مديرها، إلا فترات كان يجامل بها الاهلين، وكادت كربلاء إذ ذاك على شفا جرف هاو. إذ كادت تنقلب بلدة فارسية.
<pb n="n6-p243" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3117.xhtml"/>


وكانت هذه الحوادث المؤلمة تثير أعصابي وتزيد في آلامي وكنت في تلك الليلة ال 10 من تشرين الثاني191 - أفكر في الطرق التي أنقذ بها المدرسة العربية من تلك المخالب.</p>
            <p change="#d2e73">فقضيت ساعتين تارة أفكر وطورا اقرأ ما تيسر لي من الكتب حتى دقت الساعة الرابعة عربية ليلا، فساد الصمت وانقطعت أصوات النائحين والباكين في التعازي والمآتم. وإذا صوت رخيم رقيق أشبه برنين الجرس فقد انبعث من طيات ذلك الليل الهادئ منشدا:</p>
            <p change="#d2e73">يا شام غريبان يا إمام رضا</p>
            <p change="#d2e73">وكانت تلك النغمة التي لم تكن إلا نغمة النأي الحزين قد أهاجت بلابلي وأثارت كوامن شجوي، فانتفضت انتفاضة المتكهرب ورفعت باب الكوة المطلة على الطريق، وملت بكل جوارحي إلى الجانب الذي جاء منه ذلك الصوت الرخيم وبعد بضع ثوان سمعت نشيدا بنغمة فارسية: (دوست علي مولا جانم) ثم انطلق يتغنى بأشعار فارسية لم استطع ضبطها فعلمن من النغمة ومن هذه الكلمات إنه (درويش فارسي). فقلت: بابا درويش بفرما أي</p>
            <p change="#d2e73">تفضل أيها الدرويش - فجاء يمشي الهوينا، حتى وقف تحت (الفانوس) فتبينته ثم رميت له قرانا (نقدا فارسيا يساوي نصف فرنك ذهب) لم يعثر عليه إلا بشق النفس. وقلت له:</p>
            <p change="#d2e73">أي مرشد بخوان - أي اقرأ أيها المرشد. فقال جشم.</p>
            <p change="#d2e73">فقرأ بنغمة الافشار قصيدة من أبدع قصائد الشاعر الشهير سعدي الشيرازي وقد ضبطت - وأنا في غرفتي - بيتين منها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شرف مرد بجود است </seg>
                  <seg> وكرامت بسجود</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هركه إين هردر ندادد </seg>
                  <seg> عدمش به زوجود</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اي كه در نعمت ونازي </seg>
                  <seg> بجهان غرد مشو</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كه مجالست در إين </seg>
                  <seg> مرحله إمكان خلود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">معناها: شرف المرء بجوده وكرامته بسجوده لله ومن لم يملك هذين
<pb n="n6-p244" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3118.xhtml"/>


الأمرين كان عدمه أحسن من وجوده يا أيها المتنعم المدله لا تغتر بهذه الدنيا إذ من المحال الخلود في هذه المرحلة (الحياة).</p>
            <p change="#d2e73">ولما أتم إنشاد القصيدة، رميت له قرانا آخر وقلت له:</p>
            <p change="#d2e73">شعر عربي ازبر داريد؟ يك قصيدة عربي بخوان - أي: أتستظهر شعرا عربيا. اتل قصيدة عربية. أجابني قائلا: بيرشي.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال بلي قربان ازبر دارم أي نعم عزيزي أني استظهر ذلك فانطلق ينشد كالقيثارة النائحة قصيدة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بانت سعاد فقلبي اليوم متبول </seg>
                  <seg> حتى جاء على آخرها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد أحدث في ثورة من ثورات المغرم حين يهزه الوجد فقلت له: شام نميخواهي آيا كرسنه نيسي (أي إلا تريد أن تتعشى)؟ الست جوعان؟ فسكت فعلمت إنه جوعان فصرخت على الخادمة وقلت لها أن تفتح الباب ففتحته له فصعد إليّ ودخل متأدبا وحياني قائلا: سلام عليكم.</p>
            <p change="#d2e73">عليكم السلام بفرما آغاي مرشد فجيء له بالطعام، فأكل بتؤدة ثم غسل يديه، وشكر الله، ودخن دخينة (سيكارة) قدمتها إليه وكان ينظر إليّ أثناء تدخينه إياها نظرة الخائف الوجل وابتدرني سائلا: جناب عالي مأمور دولتي؟ أي أجنابكم موظف حكومة؟ قلت له نعم. ثم</p>
            <p change="#d2e73">طلبت إليه أن ينشدني شيئا من الشعر العربي والفارسي. وأخذت اليراعة والقرطاس لأدون ما ينشدني فترنم بالأبيات الفارسية الآتية وقد ضبطتها من فمه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آن ياركه بي وفا است دشمن به ازوست </seg>
                  <seg> وآن نقرة كم بهاست آهن به أزوسث</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هركس كه نمك خورد نمكدان شكند </seg>
                  <seg> در مذهب رندان جهان سكك به أز وست</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أي: العدو أحسن من حبيب أو صديق لا وفاء له. والحديد أحسن من فضة لا قيمة لها. ومن أكل الملح وكسر المملحة فالكلب اشرف منه بمقتضى مذهب العقلاء الحكماء في الحياة.
<pb n="n6-p245" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3119.xhtml"/>


يشير إلى إنه أكل من نعمتي وهي نكتة أديب واستشهاد أريب ثم أنشدني قصائد لحافظ الشيرازي وخاقاني ومنوجهري وغيرهم من شعراء الفرس.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قرا لي بيتين بلكنة أعجمية وهما:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>انبتت سبابتكم </seg>
                  <seg> غرحة على كبدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بت من تفجئكم </seg>
                  <seg> كالأسير في السفد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>انبتت صبابتكم </seg>
                  <seg> قرحة على كبدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بت من تفجعكم </seg>
                  <seg> كالأسير في الصفد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم انقطع عن النشيد فسألته عن اسمه وعن أسم بلده. فقال اسمي أبو القاسم ولقبي (بي بروا) وبلدي (شيراز) فقلت له: متى صرت درويشا؟ ولماذا فضلت هذه الحياة؟ وماذا كانت مهنتك وعملك قبل أن تكون درويشا؟ فلم يجبني بشيء فألححت عليه كثيرا، وكررت عليه السؤال. فقال لي (عشق است) أي - العشق - إلا أنني لم اقنع بهذا الجواب وكررت عليه السؤال وطلبت إليه بإلحاح أن يجيبني فقام على قدميه وقال متأدبا: آغا خيلي دير كردم أن شاء الله وقت ديكر خواهم كفت أي سيدي أني تأخرت وسأحدثك أن شاء الله في وقت آخر فدعوته إلى أن يأتيني في الليلة الثانية فودعني وانصرف. وانصرفت عني كل همومي وكانت الساعة الخامسة تماما.</p>
            <p change="#d2e73">أبو القاسم بي بروا</p>
            <p change="#d2e73">كان الدرويش بي بروا شيخا قد اجتاز الكهولة، ربعة، أشقر اللون، ازرق العينين، ذا وجه</p>
            <p change="#d2e73">مستديرا، أحدثت فيه الآلام غضونا، وأورثت فيه تجعدا ذا لحية طويلة صفراء وخطها المشيب، ذا شعر طويل كشعر النساء لهزه البياض.</p>
            <p change="#d2e73">أما ثيابه فلم تكن أسمالا اخلاقا، وكانت نظيفة وهي عبارة عن قلنسوة طويلة (كلاه) من اللبد الأصفر، مشدود في وسطها حزمة من خيوط دمقسية طويلة قد اختلطت بشعره، عليه قميص من الصوف فوقه جلد معز طويل وجراب طويل وقدوم ثمينة مزخرفة بنقوش وأبيات فارسية وعلى ظهره كشكول.</p>
            <p change="#d2e73">تدل ملامحه وحركاته على إنه لم يكن من أولئك السفلة الشحاذين، ثم بدا
<pb n="n6-p246" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3120.xhtml"/>


لي أن أدون بعد هذا اليوم، ما يقع لي من أمر هذا الدرويش وما يتعلق به فكتبت يومئذ في مذكرتي ما أعيد صورته إلى القارئ.</p>
            <p change="#d2e73">طلعت شمس اليوم العاشر من تشرين الثاني سنة 1919 فذهبت إلى المدرسة وقمت بواجباتي وخرجت منها من الساعة الحادية عشرة غروبية وذهبت توا إلى بيتي فانتظرت الدرويش إلى الساعة الخامسة عربية فلم يأتني ثم يئست من مجيئه ولما أعياني السهر نمت.</p>
            <p change="#d2e73">11 تشرين الثاني</p>
            <p change="#d2e73">خرجت من بيتي عند انبلاج الفجر وتجولت في الحضرة الحسينية والعباسية لعلي أجد الدرويش فلم أره ثم ذهبت إلى الخيمكاه وهو مأوى أكثر الدراويش الفقراء فلم أصادفه، فذهبت إلى المدرسة وأرسلت خادم المدرسة (حمزة) ليفتش عنه فجاءني بعد بضع ساعات وقد طاف في المدينة فلم يلاقه.</p>
            <p change="#d2e73">صرفت التلامذة في الوقت المعين وخرجت إلى الحضرة الحسينية حين طفول الشمس ولما دخلت الصحن من باب القبلة رن في مسمعي صوت الدرويش فأسرعت إليه فوجدته قد رفع قدومه على كتفه ووضع كشكوله على مرمر الصحن ووقف حاسر الرأس منشدا شعرا في مدح الحسين الشهيد (عليه السلام) وقد اجتمع حوله الناس على شكل دائرة رجالا ونساء وشبانا وهم بين باك ومتباك وقد ملئوا كشكوله من كل ما شاءوا.</p>
            <p change="#d2e73">ووقفت أمام الدرويش (بي بروا) ولما وقع بصره علي امتقع لونه وتجلجل، فخرقت الصف ورميت له ربية واحدة في كشكوله ولما أتم نشيده دعا للحاضرين بالخير والبركة وطول</p>
            <p change="#d2e73">العمر على عادة الدراويش ثم قرا الفاتحة ورفع كشكوله من الأرض وانصرف موليا وجهه شطر السوق من غير أن يلتفت إليّ فتقصصت أثره ثم تعرضت له في السوق وسلمت عليه قائلا بلهجة المعاتب:</p>
            <p change="#d2e73">أي مرشد بكجا تشريف ميبريد؟ (إلى أين تذهبون أيها المرشد؟ فوقف الدرويش وقفة المتحير في أمره فعلمت في تلك اللحظة القصيرة إنه ارتاب مني
<pb n="n6-p247" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3121.xhtml"/>


ومن شكلي ولباسي وطربوشي وظن إنني موظف أمرت بالبحث عنه فمسكته بيدي وعرفته باني مدير مدرسة، من خدمة العلم والأدب، ويلذ لي معاشرة الدراويش وصحبة الفقراء وإن صوته الرخيم وحفظه الشعر الكثير حبباه إليّ وأقسمت له وأغلظت له الإيمان مؤكدا له صدق ما أقول، فاطمأن وهدأ روعه فأخذته رأسا إلى بيتي.</p>
            <p change="#d2e73">ليلة 12 تشرين الثاني</p>
            <p change="#d2e73">ولما اختلط الظلام قام وتوضأ وصلى صلاة المغرب ثم تعشينا معا وبعد أن دخن عدة دخينات (سيكارات) اندفع يغني شعرا فارسيا دون أن أكلفه وكان غناؤه أوقع في قلبي من نغمات الأرغن ونقرات العود ولم أشأ أن أسأله في تلك الليلة عن سبب تفضيله هذه الحياة على حياة العمل لئلا يرتاب مني مرة أخرى فينقطع وأنا حريص عليه جد الحرص، ولما مضى هزيع من الليل ودعني وانصرف بعد أن نفحته ربية أخرى ورجوته أن يزورني تلطفا.</p>
            <p change="#d2e73">ليلة 13 تشرين الثاني</p>
            <p change="#d2e73">جاءني الدرويش في هذه الليلة وقد أكثر من تلاوة الشعر بنغمته الفارسية الرقيقة.</p>
            <p change="#d2e73">لم يزرني الدرويش في ليلة 14 و15 و16 من شهر تشرين الثاني.</p>
            <p change="#d2e73">17 تشرين الثاني</p>
            <p change="#d2e73">زارني الدرويش بي بروا في مدرستي، ففرحت به ورحبت به كثيرا وعاتبته طويلا على انقطاعه عني ثلاث ليال سويا فاعتذر مني وقال إنه لم يبرح (الخيمكاه) ثلاثة أيام إذ انتابته الحمى خلالها فتحادثنا طويلا في الشعر ونقلت في مذكرتي بضع مقطوعات شعرية ثم ودعني وانصرف ووعدني بأن يزورني في تلك الليلة.</p>
            <p change="#d2e73">ليلة 18تشرين الثاني</p>
            <p change="#d2e73">جاءني الدرويش وكان فرحا مبتهجا فاخبرني بأنه تشرف بزيارة قبر المجاهد الشهيد الحر بن حرب الرياحي راجلا ثم جلس مطمئنا وقال إنه سر كثيرا بزيارته كربلاء، وانه جذل بمعاشرتي، وبعد العشاء طفق يغني شعرا غراميا للشاعر حافظ الشيرازي، ولما أتم إنشاده سألته عن سبب تفضيله شعر حافظ على شعر غيره
<pb n="n6-p248" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3122.xhtml"/>


فسكت قليلا ثم أن أنة الغريب الكئيب. وقال أحب حافظا لأنه نبت في وطني ونشأ فيه، ولان شعره يذكرني ببلدتي شيراز الجميلة فقلت له: أتحبها وتحن إليها، فقال أن كنت تسألني لكوني درويشا فأقول أني لا أفضل مدينة على أخرى وكل بلاد الله وطني، وكل أهل الأرض أقاربي لا افرق بين العربي والعجمي والهندي والتركي، إلا أني مع ذلك، احن إلى شيراز، لأنها ملعب صباي، ومراح شباب وفيها قبور أمي وأبي وزوجتي وعشيرتي ثم قال وقد ترقرق الدمع في جفنيه:</p>
            <p change="#d2e73">جه وا بلبل آشبانهء خودرا دوست ميدادر وإنسان وطن خودرا دوست نميدارد.</p>
            <p change="#d2e73">أي: لماذا يحب البلبل عشه ولا يحب الإنسان وطنه.</p>
            <p change="#d2e73">فقلت له: ومتى فارقت مدينة شيراز؟ فقال وقد انحدرت دمعة من مآقيه على خده: لم أطأها منذ أربعين سنة على التقريب.</p>
            <p change="#d2e73">لماذا؟ وما السبب؟ فقال بعد أن تنهد طويلا: إنك قد سألتني قبل بضعة أيام فلم اشأ أن أقص عليك حديثي، خشية منك، لأني إرتبت كثيرا في أمرك وخفت أن يصيبني في (كربلاء) ما قد أصابني في (بيروت) وذلك أنني وطئت بيروت أثناء الحرب فذقت فيها عذاب الهون وعانيت ألوانا من المصائب والرزايا وكان أطفالها يركضون خلفي ويحصبونني ويمطرون علي وابل الحجارة.</p>
            <p change="#d2e73">آغا شهر بيروت بر أز فرنك بود. أي ومدينة بيروت ملآى من الفرنك</p>
            <p change="#d2e73">وقد تعرفت بفتى من أهل بيروت أخذني إلى بيته وأطعمني وسألني عن سياحاتي فقلت له أني جئت من الهند على طريق إيران وفي اليوم الثاني قبض علي شرطي طويل القامة وقادني إلى دار الحكومة ثم زجني بالسجن ثم طلبوني واتهموني بالتجسس، يلي اغا جان مارا كوتك زدند خيلي جوب زندن فرياد كردم قسم خوردم كه من درويشم غريبم كوش ندادند وزدند تحمل كردهم خدارا شكر كرده م.</p>
            <p change="#d2e73">نعم يا سيدي فقد ضربوني وجلدوني بالسياط صرخت كثيرا وحلفت لهم بأنني درويش غريب فلم يصغوا إليّ ثم ضربوني وضربوني فتحملت وشكرت الله.
<pb n="n6-p249" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3123.xhtml"/>


ثم أطلقوني وقد مرضت وأشرفت على الهلاك وكنت اقضي أيامي في أحد المساجد ثم تعرفت بصاحب (قهوة) وكان مسلما من الأخيار الطيبين فكنت اغني نهارا في قهوته، وانفخ بالناي، فكان يطعمني.</p>
            <p change="#d2e73">ولما عاد إليّ نشاطي وصحتي تركت بيروت وما فيها من ظلم وعسف وجور، وأتيت إلى الشام ثم سافرت إلى بغداد ومنها إلى طهران.</p>
            <p change="#d2e73">بلي قربان! خيلى اذيت كشيده أم - لقد عانيت الاذى، ولهذا السبب خشيت أن أقص عليك حديثي، وانقطعت عنك وقد سألت عنك فعرفت إنك من الأخيار وألان أقص عليك حديثي وأكلمك عن السبب الذي دفعني إلى أن أكون درويشا:</p>
            <p change="#d2e73">حياة (أبو) القاسم بي بروا</p>
            <p change="#d2e73">وكانت الساعة الثالثة من الليل، فجيء بأكواب الشاي فشرب الدرويش ثلاثة اكواب، ومسك قدومه بيده ووضعها بجانب الكشكول، واخرج من جيبه مشطا من خشب الأبنوس واخذ يمشط لحيته الطويلة الصفراء، ويرجل جعد ذوائبه الطويلة ثم نظر إليّ نظرة طويلة وقال:</p>
            <p change="#d2e73">أي جوان! أي نور ريدة من! بنجاه سال دارم ازفلك بي رحم خيلي ستم ديدم بدرم درشيراز كارباس فروش بود - أي أيها الفتى يا نور عيني عمري خمسون سنة؛ وقد شاهدت ظلما من هذا الفلك الظالم. أبي كان في شيراز (بزازا) وقد قرأت في صباي القرآن وقرأت على (الاخند) أي (الملا) النحو والصرف والمنطق وقرأت الفقه، وحفظت كثيرا من كلستان سعدي الشيرازي وديوان حافظ الشيرازي.</p>
            <p change="#d2e73">بلي قربان! خيلي حفظ داشتم! كنون يك كمي ميدانم از مبتدا وخبر ونواصب وقضية صغرى وكبرى ببر سيد الحمد لله شما از أهل عرفان هستيد. أي كنت احفظ كثيرا وألان أيضاً أعرف قليلا. سلني عن المبتدأ والخبر والنواصب وقضايا المنطق في الصغرى والكبرى. الحمد لله أنت من أهل العرفان.</p>
            <p change="#d2e73">وكان والدي يحبني ويعزني كثيرا، لأني كنت ولده البكر وكان يهتم بي ويعتني بتربيتي أكثر من أخي الصغير. ولما بلغت الخامسة عشرة أخذني والدي
<pb n="n6-p250" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3124.xhtml"/>


إلى الدكان لأعينه. وكان</p>
            <p change="#d2e73">لي عم توفي هو وزوجته وترك ابنته الصغيرة، فأخذها والدي إلى بيتنا.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا زفر الدرويش زفرة شفت عن ألم عميق، واسترسل في حديثه وكانت ابنة عمي جميلة الخلق والخلق: مهناب بود، ستارة آسمان بود! كانت قمرا وكانت نجم السماء! وكنت احبها حبا جما، وكانت هي تحبني أيضاً حبا عظيما ولما بلغت العشرين زوجني إياها والدي وأقام الأفراح والولائم.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا تغيرت لهجة الدرويش حالا واخذ صوته يتقطع ويرتجف ارتجافا متواليا ويرتعد جسمه ويهتز اهتزاز شجرة الصفصاف. وقفت شعرات لحيته الطويلة: فرمى السيكارة من يده وقال: وبعد مرور شهر واحد مرضت زوجتي مرضا لم يدم إلا يومين حتى أرداها. ثم استخرط في البكاء وهو يدمدم دمدمة الهائج الحزين المغلوب على نفسه.</p>
            <p change="#d2e73">أي خدا وندكار! حه كويم؟ أيها الرب ماذا أقول؟ ثم أخذ يزبد ويرعد ويرغو رغاء البعير وتدفقت دموعه حتى بللت خده ونحره. وأخضلت لحيته وقد طال بكاؤه وأنينه ساعة من الزمن، إلى أن نفدت عبراته وملت نفسه الأنين ولما انتهى دوره جاء دور السماء فأمطرت وابل الدموع. فقمت وأنا حيران في أمر هذا الدرويش الباكي الحزين وقد علمت يقينا إنه فجع بموت حبيبته.</p>
            <p change="#d2e73">أي مرشد خواهش دارم إمشب در إين اوتاق بخو ابيد تاريكي وباران بيرون آمدن خيلي سخت است. أيها المرشد أرجوك أن تنام ليلتك في هذه الغرفة (إذ اليوم لا يرى إلا) ظلام ومطر (ولهذا كان) الخروج عليك صعبا جدا.</p>
            <p change="#d2e73">فانطرح الدرويش على الأرض وخرجت من الغرفة فذهبت إلى مخدعي ونمت نوما متقطعا ولم يغمض جفناي إلا قبيل الفجر.</p>
            <p change="#d2e73">18تشرين الثاني</p>
            <p change="#d2e73">انتبهت على صوت الدرويش وكان يتلو دعاء في العربية بنغمة مشوبة بلكنة أعجمية فدخلت عليه في الغرفة فقام في وجهي متأدبا وقد ظهر الخجل
<pb n="n6-p251" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3125.xhtml"/>


على محياه.</p>
            <p change="#d2e73">سلام عليكم. (سبهكم) الله بالخير اغا جان ببخشيد ديشب خيلي بي ادبي كردم مارا ببخشيد خيلي دلتنك بوده ام.</p>
            <p change="#d2e73">سيدي، اعذرني قد أسأت الأدب ليلة أمس اعذرني فقد كنت حزينا متألما.</p>
            <p change="#d2e73">فهششت له وابتسمت بوجهه وقلت له: أني آسف لأني أنا الذي ذكرتك بتلك الذكريات المؤلمة، وجددت لك حزنك، وأنت معذور في بكائك لفقدانك زوجتك التي كانت عزيزة عليك، ثم فطرنا معا وخرجنا من البيت، فذهبت إلى مدرستي وفارقته في السوق وقد وعدني بالمجيء إلى بيتي، ولما خطوت بضع خطوات اندفع ينشد في السوق بهزيج أوقع في القلب من نغمة المزمار:</p>
            <p change="#d2e73">(جان علي جان علي جان، أي أمير المؤمنين أسد الله جانم).</p>
            <p change="#d2e73">ليلة 19 تشرين الثاني</p>
            <p change="#d2e73">جاءني بي بروا في الساعة الثانية ونصف عربية من الليل واعتذر إليّ مرة أخرى فقلت: إنما أنا يجب علي أن اعتذر إليك لأني أنا الذي أثرت آلامك وأحزانك، كلنا أيها المرشد العزيز نموت، ولا يبقى إلا وجه الله الكريم، وقد مات الأنبياء والأولياء والأحباء والأئمة والعلماء قبلنا فالموت نصيب الإنسان والمنية مورد كل حي.</p>
            <p change="#d2e73">فابتسم وقال: بلي قربان، خدا كفت، (كل نفس زائغة الموت) أي (كل نفس ذائقة الموت).</p>
            <p change="#d2e73">أني كنت ليلة أمس كالمجنون، فقد تذكرت والدي وأمي وزوجتي وبلدي شيراز ولهذا السبب أزعجتك كثيرا. وكانت المصيبة التي نزلت بي عظيمة جدا، وهي التي أخرجتني من أهلي ودفعتني إلى الدخول في طريقة الدراويش، فتغربت عن وطني أربعين عاما، قضيتها في التسول والتجول في إيران والهند والصين وسمى الاسم الأخير - حين ما حين - وبلخ وبخارى وهراة والغوغاس (كذا) والاسلامبول (كذا) والشام والبيروت (كذا) والمكة (كذا) ومدينة (كذا) وبقداد (كذا) وقد عانيت آلاما وأوجاعا وعذابات كالحبس والجلد والجوع
<pb n="n6-p252" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3126.xhtml"/>


والبرد والحر، وقد صاحبت خلال هذه السنوات أناسا كانوا اخبث من الشياطين والأبالسة، وعاشرت السفلة من الدراويش السفهاء فأهانوني وسرقوا أشيائي وحسدوني لأني احفظ منهم شعرا وأعذب منهم صوتا وكان المؤمنون يتصدقون علي. وكثيرا ما كنت ارجع عند المغرب وكشكولي مملوء دراهم.</p>
            <p change="#d2e73">خيلي نياز داشتم - كان محصولي كثيرا.</p>
            <p change="#d2e73">أي لعنت خدا بأن روي كه بدتر از روي إبليس بود لعنت بآن ناغلا، آن نامر، بي مذهب بي دين بي حيا!</p>
            <p change="#d2e73">إلا لعنة الله على ذلك الوجه الذي كان ابشع من وجه إبليس! إلا لعنة الله على ذلك الزنيم النغل الذي لا مذهب له ولا دين ولا حياء!</p>
            <p change="#d2e73">ماتت زوجتي فحزنت عليها، ثم مرضت وأصابني هزال ونحول!</p>
            <p change="#d2e73">بيمار أفتاده أم بدرم خيلي اطبا آورددوا دادند خوب نشدم تب لازم داشتم.</p>
            <p change="#d2e73">وقعت مريضا وقد جاء أبي بالأطباء. وصفوا لي علاجا فلم اكسب صحتي وكانت معي حمى ملازمة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أشار بعض أصدقاء أبي عليه أن يعرضني على درويش كان ظاهره يدل على إنه كان زاهدا تقيا دينا، فجاء به والدي فكتب لي أدعية لتحرق تحت ثيابي، وكان موسم الربيع وقد طاب الوقت، ورق النسيم، وبرزت براعم الأشجار واخضرت الاغصان، وتفتحت أكمام الورد والأزهار، وتغنت البلابل، فكانت شيراز جنة تجري من تحتها الأنهار فرجع إليّ قليلا من نشاطي وكان ذلك الدرويش الملعون يأخذني في كل صبح ومساء إلى البساتين والجنات والى الأرباض المحيطة بشيراز فكنا نجلس إلى الجداول الصغيرة ونتفيأ ظلال الأشجار الخضراء وكان ذلك الدرويش ذكي القلب، لبقا فتيق اللسان، أريحي الطبع، رقيق الصوت؛ بارعا في إيراد النكات حافظا للشعر؛ إلا إنه كان خبيث الروح، خداعا مكارا، طماعا، لا ذمة له ولا ضمير ولا وفآء. وكان ينشدني شعرا في مدح أمير المؤمنين وال الرسول؛ وقد صحبته شهرين متتابعين حتى تعلقت به ولم يكن في وسعي أن أفارقه يوما واحدا.</p>
            <p change="#d2e73">وكان أبي لا يبخل عليه بتومان (من نقود إيران) في كل ثلاثة أيام ذلك
<pb n="n6-p253" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3127.xhtml"/>


فضلا عن الثياب والطعام.</p>
            <p change="#d2e73">وكان ذلك الدرويش يقص علي أحاديث أسفاره وسياحاته وكان يحبب إليّ السفر ويحضني عليه ويرغبني في دخول سلك الدراويش حتى أقنعني. فاتفقنا على السفر على أن تكون وجهتنا مدينة الإمام المعصوم علي بن موسى الرضا أي خراسان.</p>
            <p change="#d2e73">ففاتحت ذات يوم والدي بالأمر وبينت له رغبتي في زيارة الإمام المذكور فأبى ورفض طلبي رفضا باتا؛ وكان يخشى علي من السفر ومن نوائب الدهر؛ فأشار علي الدرويش بأن أتظاهر بالمرض فلزمت فراشي بضعة أيام فتحير والدي في أمري وشاور صاحبي</p>
            <p change="#d2e73">الدرويش فأشار عليه أن يوافق علي سفري قائلا: أن ابنك على خطر.</p>
            <p change="#d2e73">اغا شيطون بود حرامزده بود - كان شيطانا وكان زنيما فرفض والدي طلبي وزجرني فدخلت ذات يوم غرفة أبي وسرقت منها مائة تومان فسافرت مع الدرويش تحت جنح الظلام ووصلنا خراسان ونزلنا في أحد الخانات. وكنت اصرف عليه من الدنانير التي كانت معي وكان يأخذني بعد زيارة الإمام كل يوم إلى محل يأوي إليه الدراويش فعرفني بهم ولاسيما (البير) فأخذوا دراهمي مني إذ قال لي (البير) إنه لا يجوز للدرويش أن يحتفظ بالدراهم. وجمع ذات يوم (البير) كل الدراويش وطبخ لهم (شاة قلندران) وبعد أن أكل الجميع امرني أن أتعرى فامتثلت الأمر وسكبوا على رأسي أربعة عشر طاسا من الماء البارد (آب قدرت) رمزا إلى الأربعة عشر معصوما. وقد زعم (البير) إنني تطهرت من الدنس والرجس الدنيوي ثم علمني (البير) تلاوة القصائد في مدح آل البيت بنغمة الدراويش وأعطاني قلنسوة (كلاها) وقدوما وكشكولا وبعد أن تمرنت وحفظت الأدعية وكيفية الاستجداء أخذني (البير) مرة إلى السوق ليمتحن صوتي وإلقائي وجرأتي فتجولت في أسواق خراسان وأزقتها منشدا شعرا في مدح الإمام علي بن موسى الرضا. فاجتمع علي الناس وملئوا كشكولي دراهم حتى أن أحد التجار نفحني تومانا واحدا لأن جودة صوتي
<pb n="n6-p254" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3128.xhtml"/>


وماء حسني الرقراق كانا يؤثران في نفوس القوم.</p>
            <p change="#d2e73">رجعت مساء إلى المأوى فاخذ (البير) جميع ما حصلته من الدراهم في ذلك النهار وأطعمني ما أطعم الدراويش فبقيت على تلك الحالة مدة شهرين، تعلمت في خلالها الأدعية والقصائد والأسرار وكان ذلك البير رجلا صالحا طيب القلب، عفيف النفس صمم يوما على السفر وشد الرحال إلى طهران وأناب في مكانه الدرويش الذي صحبني من شيراز إلى خراسان وكان رجلا ماكرا خبيثا يستعمل الأفيون.</p>
            <p change="#d2e73">رجعت مرة إلى الخان الذي يأوي إليه الدراويش. اغا در آن روز خيلي نياز داشتم، وكان محصولي كثيرا فأخذ ما كان معي من الدراهم. ولما جن الظلام جاء ذلك الماكر الملعون إلى غرفتي وجلس إلى جانبي واخذ يحادثني على عادته فشكوت إليه فراق أبي وأمي وأخي، فقال. وقد برقت عيناه من المحال أن ترجع إلى شيراز، أو تترك الدروشة وإن حدثتك نفسك بترك الطريقة تقتل لا محالة. وكان قد مضى الهزيع الثاني من الليل. وكان</p>
            <p change="#d2e73">الخان الذي يلجأ إليه الدراويش بعيدا عن البلدة نحو فرسخ واحد. وهو وقف أحد الأخيار على الفقراء وكان خاليا ليس فيه أحد سواي والدرويش ودرويش آخر كان مريضا يعاني سكرات الموت. وكان ذلك الدرويش اللعين نائما بجنبي وعند منتصف الليل انتبهت مذعورا إذ قد وجدته يدب إليّ.</p>
            <p change="#d2e73">ثم ضحك الدرويش (بي بروا) ضحكة الساخر المتهكم وقال: بدرسوخته خيلي بي بود. كان ابن المحروق قليل الحياء. . . ولهذا سئمت من البقاء معه وأخذت عروضي وخرجت بها من ذلك المأوى بعد أن ضربته ضربا وجيعا.</p>
            <p change="#d2e73">وذهبت توا إلى ضريح الإمام علي بن موسى الرضا (ع) ونمت عند عتبة الصحن الشريف مع الفقراء والمساكين ولما انبلج الصباح لجأت إلى داخل الضريح وصليت وصممت على السفر إلى بلدي شيراز فذهبت في الحال إلى السوق وبعت أدوات الدروشة مثل القدوم وابتعت ثيابا معتادة ورجعت إلى الصحن. ولما وصلت إلى عتبة المزار المقدس شعرت بضربة عصا غليظة على ظهري فنظرت وإذا الدرويش الذي أشبعته أمس لكما وضربا مع جندين وجمع من ذوي العمائم السوداء والبيضاء. فصاح الدرويش (بكريد إين كافر بابي را) أي (خذوا هذا الكافر
<pb n="n6-p255" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3129.xhtml"/>


البابي) فمسكني الجنديان وشدا وثاقي ثم انهال علي الناس يضربوني بعصيهم وأيديهم وأحذيتهم وحصبني الأطفال عند مروري في السوق وبعضهم كان يبصق في وجهي وكنت أصرخ واستغيث وأقسم الإيمان واغلظ في القسم متبرئا من البابية وليس من مجيب أو مغيث وكان أحدهم يصرخ: اقتلوا هذا الكافر الوقح والآخر يقول أحصبوا هذا الغراب، ارجموه بالحجارة حتى يموت وكانت الجموع تتدفق تدفق السيل لتنال الأجر من الله في ضربي وإهانتي. وفي أثناء هذا الهياج رأيت أحدهم يشق الصفوف حتى دنا مني وخاطب الجنديين والناس قائلا كفوا عن ضرب هذا الفتى وارحموا هذا المسلم إلا تسمعون إنه يتبرأ من البابية فلعل الذي وشى به كان كاذبا ثم قاله لهما: إنكما أن لم تمنعا الناس عن ضربه وظهرت براءته يصبكما عقاب من الحكومة: فضلا عن عقاب الله وسخطه فلما سمع الجنديان كلامه فرقا الجموع ومنعا الناس عن الدنو مني إلا أن ذلك الدرويش الملعون كان يصرخ بالويل والثبور ويركض تارة أمامي وطورا ورائي يلطم صدره ورأسه ويقول واد يناه! وامحمداه! واشريعتاه!</p>
            <p change="#d2e73">ساقني الجنديان إلى بيت أكبر عالم في طوس والناس يقتفون اثري ولما دخلت الدار شاهدت في فنائها نيفا وخمسين رجلا من المعممين وقد توسطهم رجل ذو عمامة بيضاء يلوح الوقار على سيمائه فعلمت إنه المجتهد فأسرعت نحوه وأكببت على يده اقبلها وقلت بأعلى صوتي (لا اله إلا الله محمد رسول الله علي ولي الله).</p>
            <p change="#d2e73">جناب اغاي آية الله حجة الإسلام والمسلمين من مسلم غريبم بابي نبستم سيعه أم الحمد لله.</p>
            <p change="#d2e73">أي: يا أية الله وحجة الإسلام والمسلمين أنا مسلم وغريب ولست بابيا أنا شيعي والحمد لله ثم انحنيت على رجله اقبلها وتلوت الشهادة مرات وكنت على وشك أن الفظ أنفاسي الأخيرة من شدة ألم الضرب الذي لحقني فأمر المجتهد أن احبس في بيته فأخذني الخدم إلى سرداب مظلم كادت الرطوبة تقوض أركانه وتهدم حيطانه وعند الظهر جاءني أحد الخدم ورفسني برجله وسبني ووضع أمامي كوزا من الماء ورغيفا من الخبز اليابس وصحنا فيه (آش) ولما كان
<pb n="n6-p256" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3130.xhtml"/>


المساء جاءني الخدم وقادوني إلى غرفة طويلة مؤثثة بالسجاد النفيس في صدرها المجتهد محفوفا بأعوانه المعممين فقبلت يده بأدب فامرني بالجلوس فجلست وأجهشت بالبكاء ثم لمحت شخصا مقيدا مغلولا جالسا في آخر الغرفة وقد بانت عليه آثار التعذيب والجلد وكان نحيفا مهزولا يئن أنينا خفيا ويردد أنفاسا سريعة فقال له المجتهد ألم تزل مصرا على ضلالك وغيك وكفرك وإلحادك فأجابه برباطة جأش أني مصر على يقيني واعتقادي الصحيح وعلى ديني وإيماني وانتم المصرون على ضلالكم وغيكم. ولما أتم كلامه ماج الجالسون وهاجوا وتطاير الشرر من عيونهم وصرخ المجتهد بخدمه وقال لهم (بزنيد سخت بزنيد) أي اضربوه اضربوه شديدا فجر ذلك البائس على وجهه والسياط تنوشه كوقع الصيصة في النسيج. أما هو فكان يكثر من النداء يا صاحب الزمان (بلى آغا دولت خيلي ضعيف بود حكم در دست مجتهدين وعمامه ها بود!) أي الدولة كانت ضعيفة والحكم كان بيد المجتهدين من ذوي العمائم!</p>
            <p change="#d2e73">وبعد برهة حول المجتهد وجهه نحوي وقال: بكو أي جوان شما هم بابى هستي - أي قل أيها الفتى أأنت أيضاً من البابية؟ فقلت له: وقد بكيت، معاذ الله يا مولاي أني مسلم موحد وشيعي مؤمن وأني لا أعرف البابية ولا أعلم بمعتقدهم ولم أعاشر أحدا منهم. ثم قصصت عليه قصتي من أولها إلى آخرها وكيف أغواني الدرويش وجاء بي إلى خراسان. وأراد</p>
            <p change="#d2e73">هتك عرضي إلى غير ذلك وقلت له: أن أبي اليوم في شيراز وانه ينتظر مجيئي فامرني المجتهد بأن اسب الباب والبابيين فامتثلت أمره فاعتقد بصدق ادعائي ورق لحالي وبينما كان على وشك أن يطلق سراحي قام أحد المعممين وهمس في إذن المجتهد بضع كلمات ما عتم أن تغير لونه وبدت على سيمائه آثار الغضب فأمر الخدم أن يرجعوني إلى السرداب. فبت ليلتي وقد تمشت الحمى في مفاصلي وعظامي وكنت أئن طول الليل أنين المحتضر.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت الحكومة الإيرانية قد أطلقت للمجتهدين التعذيب والتنكيل بمن يشتبه به إنه من الطائفة البابية أو يشك في إنه ممن ينتمي إليهما فكان المجال فسيحا للمتعادين المتباغضين إذ يبطش أحدهم بالآخر وكان المجتهدون لا يترددون طرفة
<pb n="n6-p257" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3131.xhtml"/>


عين في إصدار فتوى تقضي بالموت على من ألصقت به هذه التهمة لذلك تفشت الوشايات فأريقت الدماء وأزهقت الأرواح وكثرت الضحايا وأصبحت البلاد في هرج ومرج وقد بات الناس خائفين على حياتهم مرتاعين من فتاوى المجتهدين الذين كانت أقلامهم أمضى من السيف إذ ذاك.</p>
            <p change="#d2e73">قلت للدرويش (بي بروا) هل تعرف شيئا عن البابية؟ قال: لا غير أني كنت ذات يوم أتسمع وعظ أحد الواعظين في صحن الإمام علي بن موسى الرضا (ع)، وكان يقول للسامعين أن البابية فجرة كفرة طغام وانهم جاحدون مارقون عن الدين وانهم يعتقدون بمذهب الحلول إلى غير ذلك، قلت له: أتعرف مذهب الحلول؟ فأجابني بالسلب.</p>
            <p change="#d2e73">شعر (بي بروا) بالتعب وتصبب جبينه عرقا، فانقطع عن الكلام، وقال لي سأحدثك ليلة غد بالبقية أن شاء الله وتركته في تلك الغرفة، فنام فيها ليلته وقد استيقظت في الصباح فلم أجده. وقد أعلمتني الخادمة إنه خرج قبيل الفجر من غير أن يفطر.</p>
            <p change="#d2e73">20 تشرين الثاني</p>
            <p change="#d2e73">جاءني بي بروا في الساعة الثانية ونصف عربية من الليل فتعشينا معا ثم أشعل سيكارة واتكأ على الوسادة ونظر إليّ ويسراه تعبث بلحيته الطويلة وقال: بقيت في بيت المجتهد مسجونا نحو شهر واحد ثم جاء نفر من جنود الدولة وساقوني أنا مع ثلاثة آخرين إلى الحاكم فبقينا في سجن الدولة مدة أسبوعين لم يسألونا شيئا ولم يطلبونا إلى الاستجواب والاستنطاق ثم نفيا مخفورين إلى مدينة (شروان).</p>
            <p change="#d2e73">درراه خيلي زحمت كشيديم مارا شلاق زدند.</p>
            <p change="#d2e73">لقد عانينا المشقات في الطريق فقد ضربونا بالسياط، جئنا إلى شروان وجلسنا فيها مدة ستة أشهر ثم نفينا إلى مدينة (رشت) وحبسنا فيها مدة تقارب السنتين. ثم أخذنا إلى طهران وبقينا في حبس الحكومة سنة واحدة وأطلق سراحي يوما على غفلة فتجولت في طهران وأنا لا املك قطميرا فراجعت (شواء) توسمت فيه الخير والصلاح وقصصت عليه حديثي من أوله إلى آخره فرق
<pb n="n6-p258" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3132.xhtml"/>


لحالي واستخدمني في حانوته وكان ينفحني في كل يوم قرانا واحدا عدا الطعام والمنام وبقيت عند الرجل مدة تقارب ستة أشهر أرسلت خلالها بعدة مكاتيب إلى والدي في شيراز إلا أني لم أتلق منه جوابا فشعرت يوما كان القيامة قامت في طهران وإن الأرض تميد ميدا والناس يموج بعضهم أثر بعض فلما تحققت الخبر علمت أن أحد البابية قتل ناصر الدين شاه في مزار الشاه عبد العظيم وقد انبث الجند في طهران يقبضون على كل من يشك فيه أو يشتبه به إنه من البابية فأحسست بالشر وعلمت انهم قابضون علي لا محالة فاضطربت كثيرا إذ تراءى لي شبح المنون فأيقنت بالموت. فبكيت طول يومي.</p>
            <p change="#d2e73">وفي المساء أعطاني ذلك (الشواء) الطيب القلب عشرين قرانا وقال لي: انج بنفسك فخرجت من المدينة خائفا أترقب لا الوي على شيء والمدينة في هول عظيم.</p>
            <p change="#d2e73">وضعت على رأسي عمامة خضراء لأوهم الناس بأنني من السادة العلويين ولأدفع عن نفسي الأذى وطفقت انتقل من قرية إلى قرية، ومن بلد إلى آخر، هائما على وجهي وكنت أتعيش من (فتح الفال). وبقيت على هذه الحالة مدة ثلاث سنوات حتى وصلت إلى مدينة (اصفهان) فشاهدت أثناء دخولي البلدة جماعة من اليهود قد رجعوا إلى المدينة وقد دفنوا ميتا لهم ورأيت جماعات من الأطفال وبعض الرجال يركضون وراءهم، يضربونهم بالحجارة فبقيت في اصفهان مدة سنة واحدة وكنت اشتغل كعامل في قهوة. وهناك تعلمت النفخ بالناي وبعد هذه السنة حصل لدي مبلغ غير يسير من الدراهم فشددت الرحال إلى شيراز - وكنت أتلهف شوقا إلى رؤية والدي وأمي - فوصلتها. . . وهنا ارتعد الدرويش (بي بروا) وامتقع لونه وارتجفت لحيته، ثم قال: وقد سألت العبرات من عينيه:</p>
            <p change="#d2e73">جه عرض كنم اغا. ماذا أعرض لك يا سيدي، علمت أن والدي ذهب إلى طوس ليبحث عني فمات فيها أسفا على فراقي وإن أخي الصغير مات وإن أمي هلكت كمدا وإن المجتهد</p>
            <p change="#d2e73">في شيراز وضع يده على أموال أبي وبيته. فراجعت ذلك العالم وطلبت إليه أن يسلمني أموال والدي وبيته فابرز لي ورقة
<pb n="n6-p259" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3133.xhtml"/>


وقال أن والدك جعلني وصيا على ثلث ماله، وإما الباقي من تركته فقد صرفتها على الفقراء حيث لم يظهر وارث لتركته. فراجعت حاكم المدينة مع ثلة من التجار فقال لي إنه لا يتعرض لشؤون العلماء فرجعت يائسا ثم ذهبت إلى ذلك المجتهد مرة أخرى وتذللت بين يديه وشكوت له حالي. وبثثت له آلامي فلم يرق لي وطردني من بيته طرد الكلاب. هكذا يا مولاي أغواني ذلك الدرويش السفيه الخبيث، وهكذا فجعني الدهر بأمي وأبي وأخي وهكذا اغتصب العلماء مالي وملكي وجعلوني مشردا أهيم على وجهي في أرض الله، أبيت تارة طاوي أحشائي جوعا، ومرة أنام في الأزقة والشوارع. وقد شاء القضاء أن تكون حرفتي الاستجداء ومهنتي التسول. وقد تربيت في أحضان العز والدلال وكنت من ذوي الرفاه والجاه. وأنا اليوم في حاجة إلى قطمير وقد أصبح مصيري بئس المصير، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم وإذا أصابتكم مصيبة قولوا أنا لله وأنا إليه راجعون. . .</p>
            <p change="#d2e73">أن هذه المصائب والفجائع والكوارث التي ألمت بي أشعلت في كبدي نار الأسى فصممت على أن أخرج من شيراز إلى بلاد أخرى فذهبت إلى بوشهر ومن هناك ركبت باخرة إلى الهند فصادفت أناسا طيبين في الباخرة وبينهم رجلا كان روضيا (روضه خوان) فعلمني قراءة مآتم الحسين (ع) وبعد ذلك وصلت إلى مدينة بومبي.</p>
            <p change="#d2e73">اغا هند أم العجائب است، جمعي كاورا ميبر ستندة، قومي آتش واميمر ستند هندوها مردهاي خود شانرا بآتش ميسو زانند حيز هاي عجيب وغريب در هند ديدم. سيدي الهند أم العجائب فيها أناس يعبدون البقر وقوم يعبدون النار والهنادكة (الهندو) يحرقون أمواتهم في النار. شاهدت في الهند أمورا عجيبة غريبة يعجز اللسان عن ذكرها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وجدت في الهند جماعات من الدراويش الفقراء وهم على جانب عظيم من الزهد والورع؛ ولم أصادف نصبا ولا أذى، وقد جلت في أكثر مدنها مثل دهلي وكجرات ومدراس وغيرها: ثم سافرت إلى حين وما حين - يريد بذلك
<pb n="n6-p260" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3134.xhtml"/>


الصين ومن اعجب ما شاهدته في هذه البلاد هو أن الصينيات يحبسن أرجلهن في قوالب من حديد لكي تبقى صغيرة وعند الصينيين أن من الجمال الرائع أن تكون الأرجل صغيرة ومن الصعب أن</p>
            <p change="#d2e73">يفرق الإنسان الرجل من المرأة هناك لأن الرجل يرسل شعره المضفور على كتفيه كالمرأة وهم يستعملون الترياق (الأفيون) ثم رجعت من هناك إلى بلوجستان فأفغانستان فالقوقاس، وزرت مدينة قونية وفيها قبر الصوفي الكبير مولانا جلال الدين الرومي الشاعر وحضرت (ذكر المولوية) وهم يدورون على أنفسهم على نغمات الناي والقيثارة ثم ذهبت إلى اسلامبول وهي اجمل مدينة شاهدتها في أسفاري ثم اشتقت إلى أن أحج بيت الله الحرام وإن ازور قبر الرسول الأعظم فشددت الرحال إلى مكة فمررت بحلب والشام والقدس الشريف. وبعد أداء فرض الحج وزيارة الرسول قفلت راجعا إلى إيران. وفي أيام الحرب جئت إلى الشام فبيروت وقد أصبت بأذى فيها كما حدثتك قبل هذا وعدت إلى إيران ومنها جئت إلى (كربلاء).</p>
            <p change="#d2e73">ثم تنهد الدرويش (بي بروا) طويلا وقال بلهجة المتألم الحزين: هذه حياتي وهكذا قدر علي أن أعيش متسولا فقيرا مشردا في أرض الله الطويلة العريضة وأنا اليوم اعدد ساعاتي وانتظر الموت ولست أدري بأي صورة يداهمني الحمام أاقبر في مقابر المسلمين أم أموت عطشا وجوعا في الصحارى أم أكون طعمة للنيران أم فريسة للوحوش. ثم اندفع يتغنى:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أي آنكه زهيجم بوجود آوردي </seg>
                  <seg> وز سوي عمايم بشهود آوردي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نه نفع زطاعتم نه خسران كناه </seg>
                  <seg> در سوق جهانم بحه سور آوردي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أي - يا إلهي الذي جاء بي من العدم إلى الوجود ومن العالم المعمى الغامض إلى عالم المشاهدة أنت يا الهي غير منتفع من إطاعتي لك وغير خاسر من ذنبي فلأي جئت بي إلى سوق هذه الحياة؟</p>
            <p change="#d2e73">قلت للدرويش (بي بروا) كيف كنت تحصل قوتك في أسفارك الطويلة قال تارة انشد الشعر في الأزقة والأسواق واستجدي من الناس والناس لا يبخلون علي بشيء من الصدقات. وطورا أصير (فتاح فال) واخرج لي من جرابه كتابا
<pb n="n6-p261" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3135.xhtml"/>


أكل الدهر عليه وشرب في (الفال) وبعضا اقرأ مأتم الحسين (ع) وأخرى اطبب في القرى الصغيرة. قلت له: أنت تجهل الطبابة وربما أعطيت مريضا دواء أهلكه أفلا تخشى الله في عملك هذا؟ قال: أن الأدوية التي أصفها للمرضى معلومة وتفيد ولا تضر وهي: سنامكي وبنفشه (بنفسج) وكل كلب زبون أي ورد لسان الثور.</p>
            <p change="#d2e73">21تشرين الثاني</p>
            <p change="#d2e73">اجتمع عندي في هذه الليلة بعض أنباء الأشراف وعرفتهم بالدرويش (بي بروا) وكان نتطارد في الشعر. وحفظ الشعر هو ما يتفاخر به أبناء النبلاء في كربلاء والبليد الأحمق في نظرهم من لا يستظهر طائفة من القصائد العربية وتلاوته فاكهتهم في مجالسهم التي يعقدونها.</p>
            <p change="#d2e73">وبينما كنا نتلو شعرا كان الدرويش يكتب شيئا في دفتره الصغير ثم نظر إلينا وقد ابتسم ثغره وقال: آقايان من هم شعر درست كردم بشنويد أي سادتي أني أيضاً نظمت شعرا فاسمعوا. وقرأ لنا بنغمته الرقيقة المشجية أبياتا أضحكت الحاضرين وهي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا الدرويش بي بروا </seg>
                  <seg> احب النان والحلوى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حليف الهم والبلوى </seg>
                  <seg> أريد المن والسلوى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم أخرج النأي من جرابه وكان يعزف به عزفا مشجيا إلى أن مضى هزيع من الليل فانصرف الحاضرون ونام الدرويش ولما كان الصباح فطرنا معا وبعد ذلك انحنى الدرويش على يدي يريد تقبيلها وقال بلهجة المتمن: أشكرك يا ولدي ونور عيني فقد شاهدت منك لطفا وكرما عظيمين وأني اليوم عازم على السفر إلى إيران وأني سأدعو لك في صلواتي وتعبداتي وأرجو الله أن يطيل في عمرك وإن يبارك في رزقك وإن يوفقك.</p>
            <p change="#d2e73">فشكرت الدرويش وطلبت إليه أن يبقى عندي فاعتذر، فأعطيته شيئا من الدراهم وزودته بمتاع فودعني وسافر ولست أدري ما فعل الدهر به. فأسعده الله أن كان حيا يرزق ورحمه الله أن كان ميتا ملحودا!</p>
            <p change="#d2e73">أحمد حامد الصراف
<pb n="n6-p262" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3136.xhtml"/>


أرجوحة الأبطال</p>
            <p change="#d2e73">ذكر صاحب جريدة الزمان بين يدي الزهاوي شابا غض الإهاب أمر بشنقه جمال باشا السفاح، وكان أول عبارة خرجت من فم المحكوم عليه: (إذا كان لابد للاستقلال من أن يشيد على جماجم الرجال، فمرحبا بك يا أرجوحة الأبطال) وبمثل هذه الفكرة تقدم إلى</p>
            <p change="#d2e73">العود (عمر حمد) الذي مضت كلمته مضي المثل. فأخذ زهاوينا هذه العبارة وأفرغها في قالب بديع المعنى، والمبنى جدير بأن يقف على حسنه كل مغرم بشعر العصر، قال:</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع)</p>
            <p change="#d2e73">يخاطب (المشنقة)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيك أهتز فارحا بالمعالي </seg>
                  <seg> مرحبا (يا أرجوحة الأبطال)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن في الموت للبقاء جلالا </seg>
                  <seg> أنت تعلين بي لذاك الجلال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ارفعيني إليك ثم ذريني </seg>
                  <seg> أتدلى معلقا بالحبال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أمل أنت لي وليس ببدع </seg>
                  <seg> أن يكون الردى من الآمال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد طلبت الهدى لنفسي عمرا </seg>
                  <seg> ثم أني وجدته في ضلالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حلمي كنت في هجوعي بليل </seg>
                  <seg> ولدي يقظتي نهارا خيالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولأنت اليوم الحقيقة في رو </seg>
                  <seg> عتها من قرب أراها حيالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت بين الجمهور مرفوعة لي </seg>
                  <seg> ولأفراد جاهدوا أمثالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلما زدتني أذى زدت فخرا </seg>
                  <seg> لا تكوني رحيمة في اغتيالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت تولينني البقاء فسحقا </seg>
                  <seg> للألى يزعمون فيك زوالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت من واحد لتضحية بالنفس </seg>
                  <seg> للآخرين خير مثال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت مأساة الشعب أجمع بعدي </seg>
                  <seg> أنت ذكرى التاريخ والأجيال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حبذا الوعد والوفاء به لي </seg>
                  <seg> بعد شحط النوى وطول المطال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا راض بأن ألاقي حتفي </seg>
                  <seg> في سبيل الحياة للأنسال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا أخاف الأيام في جدثي تس </seg>
                  <seg> ود حتى تكون مثل الليالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إنما الموت للحياة جدير عند كل الأقوام بالإجلال</p>
            <p change="#d2e73">سيري الناس إنني حين أعلو <gap resp="#org_MS"/> ك شجاع بالموت غير مبال
<pb n="n6-p263" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3137.xhtml"/>


وكأني عليك بعد قليل <gap resp="#org_MS"/> لم أكن للرأي سوى تمثال</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم يكن حين أبصرتك عيوني </seg>
                  <seg> بغتتة من مخافة إجفالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بل تذكرت أنني لم أصافح </seg>
                  <seg> بعد أصحابي للفراق وآلي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم أودع شمس النهار التي أحببت </seg>
                  <seg> ها في الغدو والآصال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">جميل صدقي الزهاوي</p>
            <p change="#d2e73">الحاج السيد إبراهيم السبزواري</p>
            <p change="#d2e73">هو الحاج السيد إبراهيم بن معصوم بن إبراهيم، وينتهي نسبه إلى علي العريضي (بالتصغير والنسبة) ابن الإمام جعفر الصادق.</p>
            <p change="#d2e73">ولد في 3 رجب سنة 1282هـ (الموافق 13 تشرين الثاني سنة 1865م) بسبزوار ونشأ فيها كما درس فيها العلوم العربية وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1310هـ (1892م) زار مكة والمدينة والأستانة وغيرها من البلاد الشهيرة في التاريخ.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1311هـ قدم العراق من الحج وسكن الكاظمية وحضر محاضرات الشيخ محمد تقي آل الشيخ أسد الله، ثم هاجر إلى النجف وتتلمذ لبعض العلماء الأعلام كالشيخ الملا محمد كاظم الخراساني، والسيد كاظم البزدي والحاج الميرزا حسن الميزرا خليل؛ ثم عاد إلى الكاظمية ولبث فيها إلى المحرم من سنة 1326هـ (1908م) فشد رحاله إلى إيران، وبقي بسبزواز مدة سنة وفيها رزق ولده السيد محمد مهدي العلوي الذي ترجمناه سابقا (6: 32).</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1327هـ عاد إلى العراق وبقي فيها إلى سنة 1340هـ (1921م) فرجع فيها إلى سبزوار، وهو اليوم مقيم فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وله كتاب في بعض الأدعية المأثورة وحواش على كتاب المختصر المنافع في الفقه، (وكلاهما مخطوط).</p>
            <p change="#d2e73">السجاجة</p>
            <p change="#d2e73">في البستان: (أتانا بضيحة سجاجة ترى سود (كذا) الماء في حيفها) فسجاجة هنا بدل، إلا أن يكونوا بالسجاجة (كذا) لأنها في معنى مخلوط (كذا) فتكون على هذا لعثا. أهـ. قلنا: والصواب: سواد الماء. . . إلا أن يكونوا وصفوا. . . معنى مخلوطة. . .
<pb n="n6-p264" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3138.xhtml"/>


الكاكائية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>من هم؟</p>
            <p change="#d2e73">الكاكائية طائفة خفية المعتقد والمذهب؛ مبثوثة في كركوك وأنحائها ولهذا لم يذكر وجودهم أحد من الكتبة والمؤرخين لأنهم يخفون رأيهم الديني على كل إنسان ويتظاهرون بالإسلام في موضع يكون أكثر سكانه مسلمين، ويتظاهرون بالنصرانية في المواطن التي يكثر فيها المسيحيون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أسرار معتقدهم</p>
            <p change="#d2e73">لا يبيحون بأسرارهم لأحد، والذي عرفته من رجل زارني في شهر حزيران من سنة 1896 وصبأ إلى النصرانية انهم لا يعتقدون (بنبوة ابن عبد الله). هكذا نطق باسم النبي الحنيف (سعود بن جمو)، وهو الذي توفي في قرية واقعة على الزاب الأكبر قبل نحو سبع سنوات، وكان قد وقف على حقائق كثيرة من الأديان الشهيرة في شمالي العراق لمخالطته بعض الناس المتأدبين منذ صغر سنه. قال: ولا يعتقد أجدادي بالصحابة ولا بأئمة المسلمين من أقدمين ومحدثين: - ثم عدد لي أسماء بعض الصحابة والأئمة وأصحاب المذاهب الأربعة ولا حاجة إلى سردها. كما أنهم لا يؤمنون بالقرآن ولا يأخذون بشيء من الحديث والخبر وإن كانوا يطوون أيامهم بين ظهراني أصحاب الدين الحنيف.</p>
            <p change="#d2e73">وهم يعتقدون أن الإله واحد إلا إنه يظهر في ثلاثة مظاهر: كبير ووسط وصغير فهم ثلاثة في واحد وواحد في ثلاثة، وإن الروح القدس خلق مريم العذارء (كذا) بواسطة جبريل (كذا) وتحت هؤلاء الثلاثة أربعة وزراء ولكل وزير سطوة أو سلطة خاصة به ولأولئك الوزراء الأربعة مسيطرون وعددهم سبعة، ولهؤلاء المسيطرين السبعة منفذون لأحكامهم وعددهم اثنا عشر وقد اتفقوا جميعا على أن يرسلوا إلى العالم الأدنى رجلا زودوه بجميع القوى العقلية والجسدية وهو موسى. وهم يعظمونه أشد التعظيم ويحلفون به ويضعونه فوق جميع الأنبياء ويعتقدون بأنه المسيح (كذا بهذا الخبط والخلط).
<pb n="n6-p265" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3139.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>الحلال والحرام عندهم وبعض من قرباتهم</p>
            <p change="#d2e73">يحرمون أشياء عديدة كما يحرمها النصارى ولاسيما ما أملاه الضمير على صاحبه ويبيحون شرب الخمر وأكل لحم الخنزير ولا يحرمون على المرء ما استطابه ذوقه أو قبلته معدته.</p>
            <p change="#d2e73">وهم يصومون أربعين يوما ينقطعون فيها عن أكل اللحم ولهم ما عدا ذلك ثلاثة أيام صوم في أوان الشتاء. وبعد ثلاثة أيام من صومهم يذبحون دجاجة بيضاء وبعد أن يسلقوها أحسن سلق يقلونها في السمن (الدهن) ويأكلونها مع خبز رقاق (وهو خبز مستدير دقيق يفتحون عجينته بشوبك) ويكون دقيقه من اخلص الحنطة وابيض اللون. ولا يجسرون على أن يأكلوا منه إلا من بعد أن يصلي عليه رئيسهم الروحاني الديني ويوزعه هو بيده عليهم ولا تحضر النساء حين هذا التوزيع ولا يفرق الرئيس بين كبير وصغير بين خادم ومخدوم ويسمون هذه الحفلة بكلمة عربية هي (اللقمة).</p>
            <p change="#d2e73">ومن أعمالهم الدينية: الاعتراف فهم يقرون بذنوبهم وبكل ما ارتكبوه بتذلل وخشوع ويقرعون صدورهم ويكونون بين يدي رئيسهم الديني كالمجرم بين يدي الحاكم عليه بالعقاب ويفرض عليهم ما يفون به ذمتهم.</p>
            <p change="#d2e73">وعندهم صلوات خاصة تعرف عندهم باسم عربي أيضاً هو (تصرعات) يبتهلون بها إلى الله فيرفعون رؤوسهم إلى السماء ويبسطون أكفهم إليها ناظرين إليها نظرهم إلى رجل أهانوه ويستمدون منه العفو والصفح.</p>
            <p change="#d2e73">وهم لا يتجهون إلى (القبلة) وليس لهم صلوات خمس كما لا يعرفون (الآذان) ولا يتوضئون قبل صلاتهم.</p>
            <p change="#d2e73">وهم يحبون النصارى كل الحب ولا يكرهون اليهود. ولا يودون التقرب من المسلمين لكنهم يخافون بطشهم فيعاملونهم بالحسنى حفظا لحياتهم وتدبيرا لشؤونهم. وهم لا يزوجون بناتهم المسلمين وإن كان بعض المسلمين يزوجون بناتهم رجالهم. ويوم الزفاف عندهم من أهم أيام حياتهم ويقيمون أفراحا لا يقيمون مثلها في أي فرصة كانت، ورقصهم وأغانيهم وملاهيهم على ابسط ما يكون.
<pb n="n6-p266" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3140.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>لسانهم</p>
            <p change="#d2e73">لسانهم هو لسان أهل البلاد التي يكونون فيها فالذين يسكنون كركوك يتكلمون بالتركية وفي ديار الكرد: الكردية وفي ربوع العرب: العربية؛ إلا أن لهم لسانا خاصا بهم لا يعرفه غيرهم ولا يتكلمون به بين يدي من يجهله وهو كلسان العصافير ويستعملونه لحفظ أسرارهم من الفشو.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>أسماؤهم</p>
            <p change="#d2e73">عند جميع الأكراد المنتشرين في الموصل وكركوك وسليمانية وتلك الأرجاء أسماء مصوغة صيغة خاصة بهم غير معروفة في غير تلك الأنحاء. وقولي (جميع الأكراد) يشمل جميعهم، مهما كان دينهم ومذهبهم، حتى أن تلك الصيغة معروفة عند المسلمين والنصارى أنفسهم وتلك الصيغة هي وزن (فعو) أي بفتح الأول وتشديد الثاني المضموم وفي الآخر واو ساكنة. فيفرغون جميع الأعلام في ذلك القالب فيقولون في محمد وعلي وحسن (أو حسين) وسعيد وجميل ويوسف وعبد الله: حمو وعلو وحسو وسعو وجمو واسو (لا يسو) وعبو إلى غيرها. فإذا سمعت بلفظة مفرغة في تلك الصيغة فاعلم أن اصله من الموصل أو من تلك الأرجاء وليس من ربوع أخرى. فأحفظه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>كتبهم الدينية</p>
            <p change="#d2e73">عندهم الزبور على ما هي موجودة في أيدي النصارى؛ وعندهم كتب دينية خاصة بهم. لا تشبه كتب أصحاب سائر الأديان ولا يمكن أن يتوصل إليها أحد مهما بذل من الأموال لشرائها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>عددهم ومواطن وجودهم</p>
            <p change="#d2e73">يدعون أن عددهم يبلغ ثلاثة ملايين. ولا جرم أن هذا العدد مبالغ فيه كل المبالغة ولعل عددهم الحقيقي لا يجاوز العشرين ألفا.</p>
            <p change="#d2e73">ففي كركوك نحو 60 بيتا وهم في محلة الجاي.
<pb n="n6-p267" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3141.xhtml"/>


وفي أنحاء دقوقاء (طاووق) نحو 540 بيتا. أي إنك تجد منهم في (عرب كوي) و (زنقير) و (علي سراي) و (طوبو زاوه).</p>
            <p change="#d2e73">ومنهم من هم في جوار قرى دزديي على نهر الزاب نحو 480 بيتا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي خانقين وأطرافها نحو 560 بيتا.</p>
            <p change="#d2e73">وما بقي منهم مبثوثون في السليمانية وما جاورها من القرى والدساكر، ومنهم شيء قليل في بغداد. ويقولون أنهم كثيرون في خارج بلاد العراق أي في الأستانة وإيران وروسية والهند والصين إلى غيرها من البلاد النائية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>نسب كبيرهم في الدين</p>
            <p change="#d2e73">يزعم كبيرهم الديني أن نسبه يتصل بمنصور الحلاج ويسمونه (منصور بردار) ومعنى بردار: على الخشبة، لأنه صلب عليها. وكان يقول: (أنا الحق) فلما سمعه بعضهم كفروه وحكموا عليه بالصلب. ويقول هذا الرئيس أن الحلاج المذكور كان الرئيس الأكبر لطائفتنا في عهده وهو الذي كان موزع (اللقمة). وكان صلبه في 24 ذي القعدة سنة 309هـ (أي 26 آذار 922م) فيكون قد مضى على رئيسهم الأكبر أكثر من ألف سنة وتزعم الكاكائية أن نصف سكان بغداد كانوا على مذهبهم (كذا) إلا أن تشديد غيرهم عليهم ممن لم يكونوا على معتقداتهم دفع كثيرين إلى إنكار ديانتهم ومالوا إلى المذاهب أو الأديان الأخرى فاختاروا النصرانية على كل دين سواه.</p>
            <p change="#d2e73">واليوم أكبر شعراء كركوك بالتركية والفارسية معا هو دده محمود هجري أفندي وهو يدير جريدة كركوك الحالية ورئيس تحريرها، ويلقب بدده لأن (دده) كلمة فارسية معناها الجد وبعضهم يقول بابا ويلقب به كل كبير في الدين ويرى تحت أمره سائر الزعماء فهو مثل شيخ الإسلام عند المسلمين وكالباب عند النصارى. ويعرف عند الغير (بموزع اللقمة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>رأينا في أصلهم ومعتقدهم</p>
            <p change="#d2e73">في أنحاء الموصل وكركوك وسنجار وما يجاورها فرق دينية مختلفة لا تكاد تجدها في بلاد أخرى، حتى أن مذاهب المسلمين المبثوثين في تلك الأصقاع
<pb n="n6-p268" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3142.xhtml"/>


تختلف مذاهبهم ومعتقداتهم عن أصحاب تلك النحل في سائر الديار وهذا الاختلاف يعود إلى طبيعة البلاد فأنها جبلية وقد تناوب عليها أصحاب الأديان القديمة والعناصر المتباينة. وقد أبقى كل عنصر وكل معتقد وكل مذهب شيئا من بقاياه، فإن قلت أن الأمة الفلانية أو الفرقة الفلانية أو النحلة الفلانية هي كردية أو فارسية أو سريانية أو عربية أخطأت كل الخطأ. وكذا القول في</p>
            <p change="#d2e73">المذاهب فإنها كلها غريبة. وفي كل من أولئك الأقوام وكل مذهب من تلك المذاهب وفي لسان كل من تلك الأجيال بقايا قد اختلط بعضها ببعض حتى إنه ليستحيل على كل عاقل الوصول إلى قرار الحقيقة والذي يحاول البلوغ إليه يطلب المحال.</p>
            <p change="#d2e73">ففي عنصر الكاكائية ترى سحنات مختلفة تترد بين سحنة الكردي والتركي والفارسي والعربي والآرامي والأرمني. وكذلك قل عن لغتهم ففيها ألفاظ من جميع هذه اللغات المتضاربة الأصول البعيدة المنازع في لغات أخرى، وإما المذهب أو الدين أو النحلة أو ما تريد أن تسميه من الأسماء فإنه مجتمع معتقدات قديمة وحديثة لا صلة تصل بعضها ببعض ولا جامعة تجمع بعضها إلى بعض فترى فيها شيئا من المزدكية وبعض النصرانية وفيها من اليهودية وجزءا من الإسلامية. وإن كانوا يقولون لا نقر بشيء منها. وعندهم طائفة من آراء الفرق السرية كما عندهم رموز يتعارفون بها وألفاظ لا يبوحون بها إلى غير إخوانهم وحينما عرفوا أن بين الأتراك الجدد أخوانا ماصونا (أو فرماصونا) حاولوا الانخراط في سلكهم، لكن لم يتيسر لهم ذلك لأن الحرب حالت دون تحقيق أمنيتهم.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أن لفظة كاكائي ليست أسم قبيلة أو أمة أو قوم أو بلد، إنما هي لفظة كردية فارسية الأصل معناها: الأخ. فقالوا في واحدها العائد إلى هذه الجمعية السرية كاكايا على الطريقة الارمية ومنهم من يلفظها كاكايي مفردا وجمعا. فانظر كيف جمعوا في لفظة واحدة الفارسية والآرامية وهم يريدون بذلك (الأخ في المذهب) أو كما يقول الفرنسيون فيكون معنى كاكائية أو</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>أنباؤنا</p>
            <p change="#d2e73">هذه الأنباء أو المعلومات - كما يقول بعضهم - أخذناها في أول الأمر
<pb n="n6-p269" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3143.xhtml"/>


من سعو بن جمو - لكننا ارتبنا في صحتها. لأننا قلنا: لعله يفيدنا بهذه الإفادات بلوغا إلى غاية نجهلها الآن، ولا تتضح لنا إلا في ما بعد ثم قلنا: لعله يوهمنا ليحملنا على اعتقاد أشياء لا حقيقة لها في ذاتها. ولهذا أخذنا نبحث عن رجل آخر يفيدنا عن حقيقة ما سمعناه. فمضى على تلك المدونات نحو أربع سنوات واتفق إننا عرفنا كاكائيا آخر فكلمناه فزاد شيئا عليها، لكنه لم ينكر علينا واحدة منها وإن لم نكن نذكر له شيئا مما كنا سمعناه. بل كنا نلقي عليه أسئلة فكان يجاوبنا عليها وكنا ندونها أمامه بلا خوف، لأنه كان أديبا فاضلا.</p>
            <p change="#d2e73">ثم عرفنا ثالثا كان جاء إلى بغداد ليبيع شققا من البسط، وكان قد سمع بأننا في حاجة إلى عدد منها؛ فجاء بها إلينا فسألناه عن وطنه واصله ولغته ومذهبه فقال إنه (كاكائي) فقلنا له: وما تريد بذلك؟ إلى آخر الأسئلة، فكانت أجوبته تقوي ما كنا قد نقلناه عن أخويه. والرجل حي يرزق وهو الآن في جهة سليمانية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>الخلاصة</p>
            <p change="#d2e73">الكاكائية فرقة دينية منتشرة في أنحاء كركوك منذ قديم العهد، ولها أسرار غامضة لا يبوح أصحابها بها إلى غير إخوانهم، ولهم ألفاظ خاصة بهم يتعارفون بها وكان أبناؤها سابقا من عناصر مختلفة؛ أما اليوم فأجل عنصر فيها هو الكردي.</p>
            <p change="#d2e73">وسميت بهذا الاسم لأن (كاكا) بالفارسية هو ألام الأكبر - وللأخ الأكبر عند الشرقيين اعتبار خاص في الأسرة يتميز به عن سائر اخوته الأصغرين وذلك لأن الأب كان يبوح لابنه البكر فقط بأسراره الخاصة به وبالأسرة فكان الولد الأكبر مستودع الأسرار، والغنى، والشرف، والمجد، والقوة، والسؤدد، وهو ما يرى إلى اليوم في تلك الأرجاء.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الأب يعد ابنه في حياته لهذه الغاية ومسألة انتقال أمور المملكة إلى البكر غير مجهولة في ديار الغرب نفسها، بل كان البكر في حياة أبيه ينوب هو عنه في غيابه دون سواه. وأبناء الشرق يحافظون على عاداتهم الموروثة عن آبائهم الأقدمين إلى عهدنا هذا وإن كان هذا الأمر لا يرى في جميع هذه الديار بصورة واحدة.
<pb n="n6-p270" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3144.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>رثاء الدكتور صروف</head>
            <p change="#d2e73">كنا نشرنا في المجلد الخامس من (لغة العرب) رثاء الدكتور أبي شادي للعلامة الدكتور صروف عميد (المقتطف)، ثم قصيدته الكبرى التي نظمها لحفلة التأبين. وعقبنا على ذلك بكلمة نقد صريحة حققت الأيام صدقها. وإن أدهشت بعض القراء الذين لم يقفوا مثلنا على تيار الحركة الأدبية في مصر. ونحن نأسف لذلك، وكنا نتمنى أن نكون مخطئين، حتى لا يصدق دائما على الأقطار العربية أن نوابغها غرباء فيها، وإن أكثر ما تعتمد عليه الشهرة فيها هو المال أو النفوذ الاجتماعي. ونحن ننشر اليوم للمقارنة الأدبية النقدية قصيدة أحمد شوقي بك الشاعر المعروف، حتى يقارنها القراء بما سبق لنا نشره. تاركين لهم الحكم المستقل، وإن كنا واثقين من انتصارهم لآرائنا النقدية. وبعد هذا إلا ترى زميلتنا (العصور) أننا وغيرنا من مقدري الدكتور أبي شادي معذورون على مقابلة هذا الجحود لأدبه فضلا عن التحامل عليه بإعلان تقديرنا لأثاره ومواهبه؟! وهذا هو شعور أصدقائنا المستشرقين أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">قصيدة شوقي بك</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سماؤك يا دنيا خداع سراب </seg>
                  <seg> وأرضك عمران وشيك خراب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما أنت إلا جيفة طال حولها </seg>
                  <seg> قيام ضباع أو قعود ذئاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكم ألجأ الجوع الأسود فأقبلت </seg>
                  <seg> عليك بظفر لم يعف وناب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قعدت من الإظعان في مقطع السرى </seg>
                  <seg> ومروا ركابا في غبار ركاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجدت عليهم في الوداع بساخر </seg>
                  <seg> من اللحظ عن ميت الأحبة نابي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقاموا فلم يؤنسك حاضر صحبة </seg>
                  <seg> ومالوا فلم تستوحشي لغياب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تسوقين للموت البنين كقائد </seg>
                  <seg> يرى الجيش خلقا هينا كذباب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأى الحرب سلطانا له وسلامه </seg>
                  <seg> وان آذنت أجناده بتباب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولولا غرور في لبانك لم يجد </seg>
                  <seg> بنوك مذاق الضر شهد رضاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا كنت للأعمى مشاهد فتنة <gap resp="#org_MS"/> وللمقعد العاني مجال وثاب
<pb n="n6-p271" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3145.xhtml"/>


ولا ضل رأي الناشئ الغر في الصبا <gap resp="#org_MS"/> ولا كر بعد الفرصة المتصابي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا حسب الحفار للموت بعدما </seg>
                  <seg> بنى بيديه القبر ألف حساب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يقولون يرثي كل خل وصاحب </seg>
                  <seg> أجل إنما أقضي حقوق صحابي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جزيتهمو دمعي فلما جرى المدى </seg>
                  <seg> جعلت عيون الشعر حسن ثوابي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كفى بذرى الأعواد منبر واعظ </seg>
                  <seg> وبالمستقليها لسان صواب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دعوتك يا يعقوب من منزل البلى </seg>
                  <seg> ولولا المنايا ما تركت جوابي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أذكرك الدنيا وكيف لم تنل </seg>
                  <seg> لها أثرا شهد بفيك وصاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حملنا إليك الغار بالأمس ناضرا </seg>
                  <seg> وسقنا كتاب الحمد تلو كتاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما انفكت الدنيا وإن قل لبثها </seg>
                  <seg> لسان ثواب أو لسان عقاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلا في سبيل العلم خمسون حجة </seg>
                  <seg> مضت بين تعليم وبين طلاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قطعت طوالى ليلها ونهارها </seg>
                  <seg> بآمال نفس في الكمال رغاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأى الله أن يلقى إليك صحيفة </seg>
                  <seg> فنزهتها عن هوشة وكذاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم تتخذها آلة الحقد والهوى </seg>
                  <seg> ولا منتدى لغو وسوق سباب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مشينا بنوري علمها وبيانها </seg>
                  <seg> فلم نسر إلا في شعاع شهاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعشنا بها جبلين قمت عليهما </seg>
                  <seg> معلم نشء أو أمام شباب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رسائل من عفو الكلام كأنها </seg>
                  <seg> حواشي عيون في التروس عذاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هي المحض لا يشقى به ابن تيمية </seg>
                  <seg> غذاء ولا يشقى به ابن خضاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سهول من الفصحى وقفت بها الهوى </seg>
                  <seg> على ما لديها من ربى وهضاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما ضعت بين الشرق والغرب مشية </seg>
                  <seg> كما قيل في الأمثال حجل غراب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلم أر أنقى منك سمعة ناقل </seg>
                  <seg> إذا وسم النقل الرجال بعاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكم أخذ القول السري معرب </seg>
                  <seg> فما رده لأسم ولا لنصاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفدت على الفصحى بخيرات غيرها </seg>
                  <seg> فوالله ما ضاقت مناكب باب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد ما دنت يونان منها وفارس </seg>
                  <seg> وروما فحلوا في فسيح رحاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تبتلت للعلم الشريف كأنه </seg>
                  <seg> حقيقة توحيد وأنت صحابي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجشمت ميدان السياسة فارسا </seg>
                  <seg> وكل جواد في السياسة كأبي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكنا ونمر في شغاب فلم يزل <gap resp="#org_MS"/> بنا الدهر حتى فض كل شغاب
<pb n="n6-p272" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3146.xhtml"/>


رأى الثورة الكبرى فسل يراعه <gap resp="#org_MS"/> بتحطيم أغلال وفك رقاب</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما الشرق إلا أسرة أو عشيرة </seg>
                  <seg> تلم بنيها عند كل مصاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سلام على شيخ الشيوخ ورحمة </seg>
                  <seg> تحدر من أعطاف كل سحاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورفاف ريحان روح ويغتدي </seg>
                  <seg> على طيبات في الخلال رطاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وذكرى وإن لم ننس عهدك ساعة </seg>
                  <seg> وشوق وإن لم نفتكر بإياب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وويح السوافي هل عرضن على البلى </seg>
                  <seg> جبينك أم سترته بحجاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهل صن ماء كان فيه كأنه </seg>
                  <seg> حياء بتول في الصلاة كعاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويا لحياة لم تدع غير سائل </seg>
                  <seg> أكانت حياة أم خلية داب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأين يد كانت وكان بنانها </seg>
                  <seg> يراعة وشيء أو يراعة غاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولهفي على الأخلاق في ركن هيكل </seg>
                  <seg> ببطن الثرى رث المعالم خابي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نعيش ونمضي في عذاب كلذة </seg>
                  <seg> من العيش أو في لذة كعذاب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذهبنا من الأحلام في كل مذهب </seg>
                  <seg> فلما انتبهنا فسرت بذهاب</seg>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العقل وأصل اشتقاقه</head>
            <p change="#d2e73">ذكر صاحب تاج العروس سبب تسمية العقل بهذا الاسم وسر اشتقاقه، أو أصل اشتقاقه من مادة ع ق ل، فقال ما هذا حرفه: (واشتقاقه من العقل، وهو: المنع لمنعه صاحبه مما لا يليق، أو من المعقل، وهو الملجأ، لالتجاء صاحبه إليه كذا في التحرير لابن الهمام. وقال بعض أهل الاشتقاق: العقل أصل معناه: المنع، ومنه العقال للبعير، سمي به لأنه يمنع عما لا يليق قال:</p>
            <p change="#d2e73">قد عقلنا والعقل أي وثاق، وصبرنا والصبر مر المذاق). اهـ. وقد راجعنا كتبا كثيرة في هذا المعنى فرأينا أصحابها لا يخرجون عن القول بأحد هذه الآراء. ونحن لا نرى هذا الرأي والذي عندنا أن أصل معنى (العقل) هو العين: لأنه عين النفس وباصرتها، ثم مات المعنى المادي وبقي المعنى المجازي. يشهد على ذلك أن اللاتين يسمون العيون والعقل باسم واحد هو (عقل)
<pb n="n6-p273" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3147.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>افتقار اللغات قاطبة إلى الاستعانة بالإشارات</head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>واللهجات</head>
            <p change="#d2e73">يستحيل أن نظفر على وجه المعمورة بإنسان ينبعث للكلام هنية، فلا يحتاج إلى الاستعانة في تأدية أغراضه بحركات، ولهجات بأصوات متباينة الأجزاء. صعودا وهبوطا، وشدة ولينا، للدلالة على النفي والإثبات، والرفض والقبول. والأمر والنهي، والسخط والرضى، والجلد والجزع، إلى غير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل هذه الحالة ورثها البشر عن عهد كان يؤدي فيه مقاصده بالإشارات، تصحبها أصوات غير هجائية أو هجائية أحادية ثم ثنائية حتى بلغ الكمال في التعبير: لكنه كمال نسى لا حقيقي، إذ لو كان حقيقيا، لاستطاع الإنسان أن يعبر عن جميع مقاصده مستغنيا عن الإشارات واللهجات وهذا ما يخالفه الواقع.</p>
            <p change="#d2e73">فلو فرضنا أن أنسانا كلف الأعراب عما يدور في خلده. على شرط سكون جوارحه، وهدوء عينيه، وركون اساريره، واستمر حديثه بضع دقائق. لوجدت علائم الضجر بادية على وجهه، ولا يقتصر الضجر على المحدث بل يشاركه فيه المصغون إلى حديثه فيستفزهم الملل كما إنه لا يطمئن إلى حديثه في إماطة اللثام عن رغائبه كما يجب.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا الافتقار يختلف باختلاف المواضيع، فمنها ما يحتاج المحدث إلى الافتنان فيه، كأن يكون الموضوع خطابيا، أو تمثيليا، يراد به حسن الوقع في النفوس؛ فكم من رواية كرر تمثيلها فاستحملت تارة، واستهجنت تارة أخرى مع أن الألفاظ واحدة: لكن الذي ألقى تلك الألفاظ في إحدى المرات كان امهر في إتقان الحركات والتفنن في الإشارات ممن ألقاها في المرة الأخرى.</p>
            <p change="#d2e73">إلا أن الافتنان في مثل هذا أمر فضلة لأن التأثير وحسن الوقع ليسا من غايات الكلام المباشرة. فإن فقرات الرواية تفهم بمجرد إلقائها، سواء أتفنن فيها، أم لم يتفنن؛ بل للغاية المباشرة للكلام هي الإفهام لا غير.
<pb n="n6-p274" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3148.xhtml"/>


فلنجعل موضوع بحثنا قضية الإفهام فحسب، بيد أن ذلك لا يعيننا على إنقاذ اللغات من</p>
            <p change="#d2e73">النعت بالافتقار.</p>
            <p change="#d2e73">ألا ترى إنك إذا قلت: (ما أخذت كل الدراهم) مثلا احتمل كلامك وجهين: أنك أخذت بعض الدراهم، وانك لم تأخذ منها شيئا، وتضطر في التعبير عن المقصد الأول إلى إظهار شدة الارتباط بين الفعل والمفعول به، بتعجيل النطق بالكاف بعد التاء، وتضطر في التعبير عن القصد الثاني إلى أحداث فترة لطيفة بينهما.</p>
            <p change="#d2e73">نعم أن الناطق ليفعل كل ذلك بسائق الفطرة، دون الانتباه لسرها الخفي. ففي الفرض الأول اعتبر أن الجملة كانت في الأصل مثبتة، ثم ادخل عليها حرف النفي، أي أن أصل الكلام كان: (أخذت كل الدراهم) ثم سلط السلب عليه لثلم كلية الأخذ، فانقلبت جزئية فكانت تقوية الاتصال بين الفعل ومفعوله إيذانا بأنهما مقترنان من قبل، أي قبل إدخال حرف النفي، ولولا ذلك، لما انتقل ذهن السامع إلى الغرض.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الفرض الثاني أحدث فترة بين الفعل ومفعوله، للدلالة على أن الفعل، إنما سلط على المفعول به بعد مصاحبته للسلب.</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذا الباب قول الترك: (بر آلما يدم) مثلا، وذلك أنهم قد يقرنون الكلمة بلفظة (بر) للدلالة على الوحدة، وقد يقرنونها بها للدلالة على التنكير. فترجمة العبارة السابقة: (أني أكلت تفاحة واحدة) أو (أكلت تفاحة) فإذا أراد المتكلم المعنى الأول نطق بالراء بإزعاج كأنه يحاول مصادمة مدع إنه أكل أكثر من ذلك، وإذا أراد المعنى الثاني نطق بها بهدوء وسكون لأنه لم يقصد بلفظة (بر) معناها الأصلي المستحق للاهتمام، بل أتى بها لتكون أمرا عرضيا كالتنوين في اللغة العربية.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل من دواعي اختراع البشر للموسيقى، عجز اللغات عن ترجمة ما تفيض به العواطف، مما لا يستطيع اللسان ترجمة أكثره، إذ تكتظ الجوانح بما لا قبل لها وبه وتضطر إلى نفث ما عندها طلبا للتخفيف عن النفس وإذ لا تصادف بغيتها عند اللسان، تفزع إلى الآلات التي يكل اللسان عن مجاراتها، من عود اخرس، ووتر ابكم، إذا اجتمعا كانا افصح ناطق.</p>
            <p change="#d2e73">محمود الملاح
<pb n="n6-p275" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3149.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بلد الزبير</head>
            <p change="#d2e73">أو البصرة القديمة</p>
            <p change="#d2e73">على طف الجزيرة، وفي ظهر البصرة الحالية، يلوح للوافد عمارة ضخمة، وأبراج سور، قامت عليه مأذنة ذلك هو البلد الذي فيه (مشهد الزبير بن العوام). وهو بليدة فيها مساكن وأسواق، وعماراتها من الجص والآجر وهي على بساطتها. طيبة المناخ، نقية السماء، جافة الهواء، كغيرها من البلاد العربية.</p>
            <p change="#d2e73">وموقعها الهندسي كموقع برج مطل على مدينة البصرة، وهي على قربها من تلك المدينة المغمورة بسعفات النخل الكثيف، تراها بليدة جرداء معراة في قفر خال من الغرس، وربما وجدت في ضواحيها بعض أثلاث تكثر في المهابط العربية نعم، أن هذا العراء أكسب تلك البليدة فروقا محسوسة بين مناخها ومناخ البصرة فبينما يكون السائح مغموسا في طبقات كثيفة من هواء البصرة المضغوط عليه بسعفات النخل التي عقدت عليها رواقا كثيفا، وقد تلبد بوخامة ووبالة من البخار المتصاعد من البطائح والمناقع المكتنفة به من الوجه البحري القريب منه - ترى الزاهق الذي يفر من البصرة إلى برية الزبير كروح تخلصت من كثافة الجسد وفاضت سابحة في الفضاء النقي حيث التربة رملية ذهبية، وحيث النسيم طلق خفاق يتموج بعذوبة، وحيث النور الوهاج الذي يبهج القلب، نعم لا تكاد تولي وجهك شطر بليدة الزبير فارا من مدينة البصرة إلا تشعر بأنك قد تخلصت من المرض إلى العافية.</p>
            <p change="#d2e73">أجل يشاهد الوافد إلى قصبة الزبير جواد فسيحة تتخللها رحب واسعة والمساكن في الغالب ذات طبقة واحدة وترى الجواد متحدرة تشبه واديا ركبت على حافتيه المساكن البيض التي طليت بالجص وبعدد هذه العمارة كانت خصاص وأكواخ يأوي إليها الملاكون والزوار الذين فضلوا الهجرة على مواطنهم تجنبا للناس وابتعادا عن الواث المدينة زهدا وعزلة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كان أكثر أولئك المجاورين من العبيد النوبية الذين يكثرون في الجزيرة ومرابضها. وعلى أثر الحوادث الوهابية التي حصلت في نجد في غضون القرن
<pb n="n6-p276" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3150.xhtml"/>


الثالث عشر تغير موقف مشهد الزبير تغيرا فجائيا، وذلك لأمرين مهمين أولهما أن كثيرا من البيوت النجدية التي تخلد إلى السكينة وتحب العافية، جعلت مشهد الزبير مهجرا لها ابتعدت فيه عن قلاقل نجد وحوادثها فشيدوا فيه المساكن والبيوت ومن ذلك الحين نهضت فيه العمارة الفخمة،</p>
            <p change="#d2e73">والأمر الثاني أن الحكومة العثمانية حسبت حساب زحف الوهابيين إلى البصرة فأخذت تحتاط الحيطة لنفسها ورأت أن مشهد الزبير كحصن للدفاع عنها في ظهرها فطوقت البلدة بسور متين وجعلت في البلدة عاملا لها وأقطعته (تنومة) إحدى إقطاعات البصرة، ولكن لم يكن لذلك العامل أقل نفوذ بل كانت أدارتها على قواعد المشيخة وهي نظام بسيط وإدارة عربية تجري بالعادات أكثر من أن تجري بالقوانين كما أن بلدة الزبير منحازة عن البلدان العراقية في موقعها الجغرافي كذلك هي منحازة في أخلاقها وأدارتها وعاداتها لم تلوثها المدنية الجديدة بأدناسها وبقيت محافظة على مزاياها الفاضلة وبزتها العربية فكأنك عندما تقطع تلك المسافة الهينة بين البصرة الحالية وبين بلدة الزبير أو البصرة القديمة تجد نفسك قد طفرت طفرة رجعت بها إلى الوراء في التاريخ والى ما وراء قرون عديدة فهذه القصبة قصبة (سلفية) وأهلها (سلفيون) وكان (السلف) العربي ماثلا بجميع أطواره فيها وتاريخ تشييد السور يتصل بعام 1217هـ (أي 1802م) وقد اندك اليوم أكثره.</p>
            <p change="#d2e73">مشهد الزبير</p>
            <p change="#d2e73">هو بعيد الأمد في الظهور وقد ذكره الرحالة ابن بطوطة وكثير غيره واليوم ترى كتابة رقشت على صخرة في ذلك المشهد وإن هذه البناية قد جددت بأمر السلطان سليم العثماني. ومشهد الزبير عبارة عن حائط في رحبة من الأرض لا يلاصقها شيء من عمارة الاهلين. وارتفاع ذلك الحائط متفاوت. فمن جهة الجنوب والشمال من الحرم والسرحة ثلاث عشرة ذراعا، ومن جهة الغرب الرحبة والشرق تسع اذرع، ولحائط الجامع أربعة أبواب: من جهة الجنوب والشمال بابان ومن الشرق بابان.</p>
            <p change="#d2e73">يشاهد الداخل إلى الجامع بهوا واسعا وفي زاوية ذلك البهو مما يلي جهة القبلة شمالا قبة بيضاء معقودة على ضريح الزبير بارتفاع 15مترا، وعلى الضريح
<pb n="n6-p277" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3151.xhtml"/>


مصطبة بارتفاع مترين يحيط بها شباك خشبي مستطيل بارتفاع ثلاثة أمتار. هذا هو مشهد الزبير وهو عبارة عن حجرة بسيطة لا غير وعمارة الجامع حرم وسرحة أما الحرم فينشئ ست أسواق أي يكون ستة صفوف مستطيلة طول كل صف 23 مترا ويتخلل تلك الصفوف سوار من الطاباق ومجموعها 6 سوار لكل صف من تلك الصفوف واحدة ومعقودة على تلك السواري اسطوانات من الطاباق والجص.</p>
            <p change="#d2e73">أما السرحة فهي عبارة عن صفين طول كل صف 30 مترا معتمدة على سوار معقود عليها سقف خشبي وفي هذا الجامع مأذنة مشيدة بالطاباق والجص بارتفاع 22 مترا تقريبا وهناك بئر للاستقاء منها عمقها 22 مترا ويظهر أن أرض الجامع كانت منخفضة بمقدار خمس زلف.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحويزة</head>
            <p change="#d2e73">بلدة في وسط البطائح، بين البصرة وواسط وخوزستان وأول من حاز هذا البلد هو ديبس بن عفيف الاسدي وذلك في خلافة الطائع العباسي. وقد تلاعبت الحوادث على الحويزة وتعاورت وما أكثر ما تتابعت عليها أغراض الزعماء والمتغلبين. وقد تعرض لذكرها بعض الأدباء المتقدمين. فقال: الحويزة، وما أدراك ما الحويزة! أرضها رغام، وسماؤها قتام، وسحابها جهام، وخواصها عوام، أنا منها بين هواء رديء، وماء وبئ. . .</p>
            <p change="#d2e73">ولم يكن للحويزة شأن كبير من أول نهوضها إلى القرن الثامن للهجرة ولكن في غضون القرن التاسع برزت وظهر شأنها وذلك بواسطة المشعشع المتمهدي الذي اختار الحويزة عاصمة لإمارته على البطائح لما رأى فيها من المناعة والمناسبة للموقع.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كانت تابعة لحكومة شيراز فواقع المتمهدي الأمير الشيرازي عدة. مواقعات على أبواب الحويزة، فشل في بعضها ونجح في الأخيرة منها فاحتل الحويزة، وجعلها قاعدة إمارته، فعمرت وتوسعت وهكذا بقيت زاهية في كل زمان إمارة الموالي. وسقط شأنها بسقوطهم. وذلك في القرن الرابع عشر للهجرة فقد انحازت
<pb n="n6-p278" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3152.xhtml"/>


البطائح إلى حكومة العراق وأصبحت إمارة خوزستان في بيت الشيخ جابر أمير المحمرة فنهضت المحمرة، وسقطت الحويزة، وهي اليوم قرية واهية تريد أن تنقض، وفيها بقية للموالي وبقية لنفوذهم الأدبي.</p>
            <p change="#d2e73">هذا تمام الكلام في مدن البطائح وقراها أما واسط فسيأتي الكلام عليها مفصلا في فصل الغراف وآثاره.</p>
            <p change="#d2e73">البطائح في التاريخ وذكر أمرائها</p>
            <p change="#d2e73">ذكرها جماعة من المؤرخين وأصحاب كتب البلدان مثل البلاذري، وابن رسته، واليعقوبي وابن الفقيه وابن فضل الله وابن حوقل وابن خرداذبه والحموي والسمعاني وحفيد الصابئ والصفدي وابن الأثير وابن أبي الحديد والطبري وصاحب حماة والمسعودي وابن سرابيون. قال هذا أن أول البطيحة (القطر) وهو زقاق قصب نابت وبعده هور والهور هو ماء كثير ليس فيه قصب واسم هذا الهور (بحصى) وبعده زقاق قصب ثم الهور الثاني واسمه (بكمصى) وبعده زقاق قصب ثم الهور الثالث واسمه (بصرياثا) وبعده زقاق قصب</p>
            <p change="#d2e73">ثم الهور الرابع واسمه (المحمدية) وفيه منارة حسان المعروفة بمنارة البطائح وهو أعظم الأهوار وبعده زقاق قصب وهو ماء إلى نهر أبي أسد ويمر بالخالة وقرية (الكوانين) ويصب في دجلة العوراء. اهـ. وذكرها كثير من أدباء الفرس وكتابهم وذكرها البحتري في شعره بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حنانيك من هول البطائح سائرا </seg>
                  <seg> على خطر والريح هول دبورها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لئن أوحشتني جبل وخصاصها </seg>
                  <seg> فما آنستني واسط وقصورها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">جبل ضبطها الحموي بالضم والتضعيف وجاء في مراصد الاطلاع ص 108 بالفتح بليدة في الشرقي من دجلة بغداد وهو من بقايا آثار الفرس وعمارتهم وموقعه بين النعمانية وواسط. قلت: واليوم يقع بين كوت الإمارة وقصبة البغيلة وبسبب انحراف مجرى دجلة ركب الماء آثار جبل وجرى عليها فهي الآن في عقيقه لا
<pb n="n6-p279" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3153.xhtml"/>


تظهر إلا زمن النشف (أي النشوفة) والعرب اليوم تسمي تلك الآثار جنبل بزيادة النون.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أخرجت البطائح جماعات من رجالات الأدب والعلم حتى افرد لذلك تاريخ خاص فقد ذكر أن لأبي العباس أحمد بن بختيار الواسطي المتوفى سنة 552هـ كتاب تاريخ البطائح، لم نعثر على أثره مع شدة الطلب له، وأخرجت البطائح رجالا كبارا لم يغفل التاريخ ذكرهم بل جعلهم في صف مشاهير الرجال فمنهم من تأمر، وهم كثير ومنهم من تقلد منصب الوزارة ومن هؤلاء أبو عبد الله المأمون ابن البطائحي وزر للأمر بالله العلوي صاحب مصر، وكان هذا الوزير كريما واسع الصدر شديد التحرز سفاكا كثير الإطلاع وقد كثر الغامزون فيه واخذ يتلاعب في أمر الخلافة وحاول قلبها عن مستقرها فاتصل أمره بالخليفة فصلبه واخوته سنة 519هـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كانت البطائح من أعمال واسط مرة ومن أعمال الحويزة مرة أخرى ومن أعمال البصرة طورا: وربما جمعوا واسطا والبصرة وما بينهما من البطائح في عمل واحد وربما انفصلت البطائح مستقلة كما يظهر كل ذلك من أكثر كتب التاريخ وخطط البلدان ونحن لا نذكر زمن تابعيتها في الحكم إذ لا فائدة في ذلك ولكن إليك تاريخ الإمارات الضخمة التي تأسست فيها مثل إمارة آل شاهين وإمارة آل المظفر وإمارة آل الرابي الخير وإمارة الموالي وإمارة آل سعدون وتاريخ كل أسرة من هذه الإمارات مفصلا.</p>
            <p change="#d2e73">النجف: علي الشرقي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) جاء ذكر البطائح في معلمة الإسلام والمقالة لصديقنا العلامة م. شتريك البفاري. وفي خاتمتها يقول: (وفي تلك الأرجاء مثل (أم الرق) (أي والدة الفسافس) في جنوبي كوت الإمارة على شط الحي مشهورة بكثرة هذه الهوام التي لا تطاق).</p>
            <p change="#d2e73">قلت: ليس هناك (أم الرق) بل (أم البق) ولا جرم أن الخطأ من الطبع لا من صاحب المقال بما إنه يؤولها (بوالدة الفسافس) والتأويل هنا خطأ. ومعنى (الأم) هنا (ذات) والبق هنا البعوض لا الفسافس.
<pb n="n6-p280" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3154.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>من كنوز العرب</head>
            <p change="#d2e73">ابنة تبكي خطيبها</p>
            <p change="#d2e73">قرأت على صفحات الجزء التاسع من مجلتكم الغراء لسنتها الخامسة أبياتا من الشعر العامي الجليل بقلم حضرة الفاضل الشيخ عبد المولى الطريحي. فراقني ما شاهدت واهتز قلبي طربا لتلك الأغاني الجميلة التي تنم عن سمو أفكار العرب وسعت خيالهم. لكن مع كل أسف لم يعثر حضرته إلا على النزر القليل من منظومهم فاكتفى بشيء لم يمثل أفكارهم على حسب المرام، لذلك رأيت أن أتحفكم بشيء من منظومهم ليطلع القارئ على ما للعرب من سمو الفكر وسعة الخيال والغور في بحار المعاني العالية واليكم ما عثرت عليه من تلك الكنوز. وقد جعلت هذه الأبيات على لسان خطيبة فارقت خطيبها فأخذت تصف نفسها بعد سفره كما تصف جمال حبيبها. وقد دعوتها بكنوز العرب راجيا نشرها على صفحات مجلتكم الراقية الغراء:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرتوي الزيتون من دمعي ولأراك </seg>
                  <seg> الغيرك ما نحل جسمي ولا راك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أخاف أطول مدتنا ولا راك </seg>
                  <seg> وقبل وصلك تبادرني المنية</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الأراك شجر معروف والغيرك أي لغيرك لم ينحل جسمي ولم يرك والخطاب للمحبوب ولا راك بمعنى أخشى أن تطول مدة الجفاء ولا أشاهدك وتبادرني أي تفاجئني والمنية نهاية العمر.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دمه هلن بدال الدمع يجفون </seg>
                  <seg> على الماظن بيهم قبل يجفون</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الوداع أشجان ضرهم لو أن يجفون </seg>
                  <seg> جفوني وكل حسود اشتمو بيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الدمع يجفون أي سحي أيتها الجفون دما عوضا عن الدموع. وقبل يجفون أي يبدون الجفاء. تقول ما ضرهم لو وقفوا ساعة الوداع.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الله وياك حلو الجسد والطول </seg>
                  <seg> بقت عيني عليك تهمل وأطول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>العشرة ما بقت وياك والطول </seg>
                  <seg> يا زاجي ما بدت مني رديه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تريد بالطول القد والاعتدال وتهمل وأطول أي تمطر دمعها كالطل والطول (الثالثة) أي طول الألفة.
<pb n="n6-p281" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3155.xhtml"/>


الله وياك حلو الجسد والعين <gap resp="#org_MS"/> هلبت ودعت من بيك والعين</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دريض يا قلب واستجن ولعين </seg>
                  <seg> ابتليت بلوت الخنسا الشجيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والعين يعني مغرمين واستجن ولعين بمعنى كف عن ذكراه أيها القلب واسترح قليلا. إذ قد بليت كابتلاء الخنساء في حسنها الشديد.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دفق دمعي على الوجنة وسيله </seg>
                  <seg> على الماصار وياهم وسيله</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أدور الممتحن مثلي وسيله </seg>
                  <seg> يقلبي اهجع مثل ما بيك بيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أي أخذت دموعي تنهار على وجنتي ووسيلة أي السيلان ووياهم وسيله أي صورة حال معهم والوسيلة (الثالثة) بمعنى أتحرى كل ممتحن مثلي لأسأله عما جرى عليه من امتحان الغرام. واهجع أي استقر.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صلت خدي دمعتي من تسالي </seg>
                  <seg> عليك الرأس شيب منتسالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عيب لسا يقلبي منتسالي </seg>
                  <seg> سلوك اهجع شبيدي تلوم بيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تقول أن دموعي قد أحرقت خدي من كثر جريانها، ولقد شاب رأسي من كثرة السؤال عنك. ثم تقول عجبا أيها القلب إلى الآن ما سلوت من ألم الوجد، والسلوك هنا الأحبة أيها القلب فما ذنبي تكثر علي اللوم.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الك منزل بدلالي ولك دار </seg>
                  <seg> ووصلك يجلي همومي والكدار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مدار هواك بضلوعي ولك دار </seg>
                  <seg> سحن بقواي ونشبني المنيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تقول لك منزل في قلبي ودار أنت ساكن فيها والدلال القلب، والكدار أي الأكدار. تقول ويلك فإن غرامك قد أخذ يدور بين جوانحي. ومعناه الشطر الرابع: هد قواي وأنحلها وقولها ونشبني المنيه أي رماني بالهلاك.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقت مرعوب من نومي بالأسحار </seg>
                  <seg> دون ما ونت الثكلى بلسحار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يناهي فرزن دلالي بلسحار </seg>
                  <seg> عيونك حيث مبهن رحم بيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بالأسحار أي انتبهت مرعوبة من نومي في السحر. وبلسحار أي أئن كما تئن الثكلى في الصحارى وتريد بلسحار (الثالثة) سحر الجفون وقولها فرزن دلالي أي جفونك قد اصمت فؤادي بسحرها. مبهن أي ما فيهن رقة علي.</p>
            <p change="#d2e73">أنا بادي وعلى الترف بداي <gap resp="#org_MS"/> وحرت يا ساهي العينين بداي
<pb n="n6-p282" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3156.xhtml"/>


انجان أنت حكيم استاد بالداي <gap resp="#org_MS"/> دون جروح قلبي وجرن بيه</p>
            <p change="#d2e73">تقول لقد قصدت مكانا غير مكاني فزار الحبيب منزلي ولم يجدني وذلك لسوء طالعي. وساهي العينين أي واسع العينين وقولها بداي تعني حرت في دوائي والشطر الأول من البيت الثاني هو خطاب للمحبوب تقول أن كنت حكيما حاذقا وتشخص الداء فعليك إذن بمداواة قلبي وقولها وجرن بيه يعني أخذت جروح قلبي تتعاظم في الآلام.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذلولي ما يجده السير ظل عاي </seg>
                  <seg> انتهو عني ومد البصر ضلعاي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شبه كسر الزجاجه انكسر ضلعاي </seg>
                  <seg> وبد ما يرهم التجبير بيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تقول أن ذلولي قد عجز عن المسير وقولها ظل عاي يعني ظل واقفا لم يتحرك من شدة التعب. وفي الشطر الثاني من البيت الأول تقول أن أحبتي قد غابوا عن بصري فلم أشاهد سوى أضلاع جبال شاهقة ممتدة في الصحراء وقولها أيضاً أن أضلاعي قد تحطمت تحطم الزجاج وأصبحت غير قابلة للإصلاح كما أن كسر الزجاج لا يشعب.</p>
            <p change="#d2e73">النجف: حسن الجواهري</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) للشيخ عبد المولى الطريحي العلامة مقالات كثيرة في إدارتنا منذ نحو أكثر من سنة. ولكن كثرة ما عندنا حال حتى الآن دون نشرها. وله في (أبو ذية) أبيات أخرى وقد أجاد في انتقائها وشرحها بيد أننا ننتظر فرصة لنشرها؛ إلا أن هذا التأخير لا يقلل شيئا من عظيم شكرنا له وطلب العذر من عدم نشرها حتى الآن.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن ندرج المقالة التي أشرنا إليها لا نذكر بعدها ما يكون في هذا الموضوع لكثرة ما عندنا منه بل إذا أراد أحد الكتبة أن يجيل يراعته في ميدان الشعر العامي فليكن من الأنواع الأخرى ليكون عندنا أمثلة متنوعة لمختلف القصيد العامي ولهذا نرجو من أرباب الأقلام أن لا يعودوا إلى موضوع (أبو ذية) لأننا نطرح مقالهم بين المهملات. ولا لوم علينا بعد ذلك. إذن لينتبه الغافلون.
<pb n="n6-p283" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3157.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>آثار في ضياء أباد إيران</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">على بعد 12 ميلا في الجنوب الغربي من زنجان قرية اسمها (ضياء آباد) كانت أرضها قطعة من قرية أخرى عمرها والدي الشيخ الجليل رحمة الله عليه وأسكن فيها جماعة من الفلاحين والزراعيين وألان هي عامرة وملك لنا.</p>
            <p change="#d2e73">بين سنة 1320هـ أو سنة 1326هـ عثرت بعض نساء القرية وفي جنوبيها حين اشتغالهن بشؤون الفلاحة على أربعة دراهم من الذهب قطر الواحد منها يقرب من قطر الربية في هذا الزمان: ولكنها ارق منها. وفي واحد وجهيها صورة رجل قاعد على كرسي يشبه أن يكون من صور الملوك أو رجال الدين وفي وجهها الآخر صورتا رجلين حاملين شيئا كالعلم في رأسه صليب مثنى الذراعين أو أن شئت فقل: خط قائم وعلى عرضه خطان متوازيان كحرف الفرنسي مع خطين متوازيين في رأس الحرف. ولما زرت المجمع العلمي في دمشق سنة 1342هـ كان معي أحد تلك الدراهم فرآه أعضاؤه الكرام فظن أحدهم إنه من الدراهم الرومانية العتيقة وأظن إنه أصاب في رأيه، وإن الدرهم أثر لأول زمن انتشار النصرانية في المملكة الرومانية.</p>
            <p change="#d2e73">ثم تيسر لي أن أرى بعد ذلك الحين بسنين كتابا في كربلاء في النقود والدراهم العتيقة بالفرنسية وبعد الفحص لم أجد صورة هذا الدرهم بين الصور الموجودة فيه.</p>
            <p change="#d2e73">ووجدت مرة أخرى في هذه القرية عدة أوان كبيرة من الخزف كالآنية المدهونة التي ترى في هذا الزمان. وفي الصيف الماضي خرجت من زنجان متوجها إليها للوقوف على أحوال الفلاحين الزراعية وللنزهة فوجدتهم قد بنوا لهم فيها حماما وحفروا في الجهة الشرقية من بيوت القرية حفرا ليخرجوا منها أحجارا ظنوا بوجودها هناك عثروا على قطع الخزف المخطوطة التي تفضلتم بقراءتها وأنقذتها من أيديهم وكانوا يحاولون وضعها للحمام.</p>
            <p change="#d2e73">وسألت بعض أهل القرية عن الموضع الذي وجدوا فيه هذه القطع فقالوا
<pb n="n6-p284" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3158.xhtml"/>


هو موضع تتبرك به نساء القرية إذ يسرجن فيه ويقمن فيه ببعض القربات الدينية.</p>
            <p change="#d2e73">فشكل الدراهم وكتابة القطع تقوي الظن بوجود النصرانية في نواحي زنجان في سابق العهد فلا شك أن يد الحفر تصل في هذا المكان إلى آثار عتيقة أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">زنجان (إيران): أبو عبد الله الزنجاني</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) كان حضرة الشيخ المجتهد الكبير أبي عبد الله الزنجاني أرسل إلينا صورة شمسية للكتابة التي يشير إليها وهي بالخط الكوفي وهذا نصها: (الى الله. قبر افلوتلا الملائكية سنة. . .) فمعنى (إلى الله): أنت الذاهبة إلى الله؛ - ومعنى قبر افلوتلا إشارة واضحة إلى أن المدفونة نصرانية لأن الاسم المذكور لا يتسمى به إلا النصرانيات وهو روماني الوضع. وافلوتيلا في الأصل أسم قديسة كانت تلميذة القديس بطرس ويحتفل بعيدها في 20 أيار. وقول الكتابة القبرية: (الملائكية) دليل على أن الابنة كانت صغيرة السن. وكنا قد قرأنا السنة المكتوبة على قطعة الخزف لكنها فقدت منا فنسيناها. فنرجو من حضرة صديقنا الوافي الشيخ أبي عبد الله أن يذكرها لنا إتماما للفائدة.</p>
            <p change="#d2e73">أما أن النصرانية كانت معروفة هناك في سابق العهد، فليس من يجهل ذلك. وتاريخ النصرانية مملوء بذكر شهدائها في عهد المجوس وبعده. ولقد بقيت النصرانية زاهية في فارس إلى عهد غير بعيد. أما في زنجان فقد ذكر الطبري في تاريخه (3: 2140 من طبعة الإفرنج) ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(ولليلتين خلتا من رجب منها (أي من سنة 281هـ الموافق 8 أيلول 894م) شخص المعتضد إلى الجبل فقصد ناحية الدينور وقلد أبا محمد علي بن المعتضد: الري وقزوين، وزنجان، وابهر، وقم، وهمذان والدينور. وقلد كتبته: أحمد بن أبي الأصبغ نفقات عسكره والضياع بالري: الحسين بن عمرو النصراني. . .) انتهى. قلنا لو لم يكن في تلك الأنحاء نصارى لما قلد المعتضد نصرانيا وسلم بيده ما سلم.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت زنجان في أمر تدبيرها الديني راجعة إلى أبرشية قزوين. وكان في هذه الأبرشية في نحو سنة 1700م: (أسقف واحد اسمه مار أدى وكان من
<pb n="n6-p285" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3159.xhtml"/>


كفرتوثا وتحت يده قسوس وشمامسة قدرهم كاف لإدارة الرعية. وكان عدد الكنائس ثلاثة. وعدد المؤمنين أربعة آلاف وجميعهم نساطرة) (راجع التقويم للكنيسة الكلدانية النسطورية ص 21).</p>
            <p change="#d2e73">وقد أفادنا صديقنا الجليل فائدة عظيمة وهي (أن النساء الوطنيات يذهبن إلى الآن إلى ذلك الموطن ويتبركن ويسرجن فيه السرج ويقمن فيه ببعض القربات الدينية). - وعندنا أن هذا دليل على أن المكان المذكور كان مقبرة للنصارى إذ من عادة المسيحيين أن يسرجوا</p>
            <p change="#d2e73">السرج على القبور - كما هي العادة إلى اليوم في ديار الغرب - ويتقربون إلى الله ببعض القربات. ولا جرم أن هذه العادة انتقلت من جيل إلى جيل منذ العهد القديم إلى هذا العهد من غير أن ينقطع حبل ذلك التقليد.</p>
            <p change="#d2e73">واحرص الناس على الأمور الدينية النساء لما في طبعهن من حب الدين والجري على آثار السلف الصالح.</p>
            <p change="#d2e73">هذه آراؤنا نعرضها على القراء ولا ندعي أننا مصيبون بل هي بمنزلة خواطر عرضت لنا ومن أحب أن يفندها بأدلة قاطعة تاريخية فنحن لا نتوقف في نشرها.</p>
            <p change="#d2e73">البلور والبلارج وضبطهما</p>
            <p change="#d2e73">ورد في البستان للبستاني: (البلور (وضبطها كسنور) جوهر أبيض شفاف وهو نوع من الزجاج. معرب. قال في اللسان: هو المهى من الحجر. واحدته بلورة. . . (انتهى المطلوب من إيراده على أن هناك لغة مشهورة جاءت في اللسان وغيره. لم يذكرها البستان وهي البلور (بكسر ففتح فسكون) قال في اللسان: وفي التهذيب: وإما البلور المعروف فهو مخفف اللام. اه فعدم ذكر لغات الكلمة الواحدة تقصير من المؤلف.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في بلرج: البلارج (وضبطها ضبط قلم بكسر الراء) طائر كبير طويل المنقار ليس بأعقف. دخيل. اهـ. والصواب ضبط الراء بالفتح لأنه مفرد بدليل قوله الطائر. وليس في لغتنا كلمة واحدة في المفرد مكسور ما قبل آخرها. وقد أصاب فريتغ هذه المرة بضبطها بالفتح ولم يصب صاحب محيط المحيط بضبطها بفتح الراء وكسرها.
<pb n="n6-p286" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3160.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>قاتل أخيه</head>
            <p change="#d2e73">ما أجهز على المجتمع العراقي من قبل إلا إهمال التربية الصالحة، وإطلاق الوحشية عليه من كل جوانبه؛ وما أخاه الشقاء إلا لتقاعس حكامه وزعمائه عن إنعاشه من كبوته، وتمهيد السبل المأمونة المستقيمة له على أنهم هم المسؤولون عن ذلك لاستيلائهم على خلاقه من المال والثمرات. وكان إذا استأداهم حقه من الإصلاح الذي ابتاعه منهم بماله وثمراته، كانت حال جوابهم منطبقة على المثل المشهور القائل: (الأخذ سريط والقضاء ضريط).</p>
            <p change="#d2e73">فلذلك صار العراق بيئة للجرائم وبؤرة تتقد فيها الاضطرابات ويضطرم فيها الجهل، ووطيسا يقذف شرار الهمجية وحممها.</p>
            <p change="#d2e73">شب (ي. ن) في ذلك العهد المشؤوم في ناحية من لواء ديالى كثيرة الجداول والخمائل خصيبة الأرض وافرة النعم. في أسرة مشتملة على رجال ونساء عدة وأطفال أقلاء. ولقد كانت هذه الأسرة معتمدة على زراعتها وأنعامها في أعداد معيشتها واعتاد حاجها ولكن العيش لم يتسع لها ولا رأت منتدحا عن حالها الأولى مع كدح رجالها ودأبهم في أعمالهم.</p>
            <p change="#d2e73">وكان موطن الشاب المذكور (ي. ن) مكتظا بالزعارة أو شراسة الخلق والأجرام. واكثر عشرائه أشرارا وأغمارا وشطارا فلا غرو أن يكون عنفوان شبابه معفرا بالجهالة والسفالة والشرة وكان والداه في أبان ذلك الشاب المضطرب حيين وله منهما ثلاث أخوات اثنتان متبعلتان والأخرى عانس وأخ كبير أسمه (ع. ن) كان يؤدبه كلما جنف عن الصلاح وينقذه إذا وقع في أمر عصيب.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد كانت المودة مستحكمة بين هذين الأخوين استحكاما تاما. فالصغير يحترم الكبير وينقاد له انقيادا عظيما. والكبير يعز الصغير ويعطف عليه عطفا اخويا ويعوده الشجاعة ومكابدة المشاق ويحميه من كل اعتداء أو تحامل من الناس. والويل والثبور لمن كان يمس أخاه الصغير بضر؛ فإنه يكون
<pb n="n6-p287" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3161.xhtml"/>


من النادمين المنكوبين بل ويح الذي يماس (ع. ن) نفسه مماسة فيها خشونة فإنه يعرض نفسه لرجل كالصاعقة في انقضاضه وكالليث في غضبه وكالمستبسل المستميت في كفاحه. ولكثرة تخوف الناس إياه وتحاشيهم عن بأسه زاد سطوة وهيمنة، وشهرة حتى سموه (غضب الله).</p>
            <p change="#d2e73">أما الأسرة فأنها كانت قانعة بعيشها مطمئنة في أفكارها هادئة في حياتها وكان ذانك الأخوان همامين دائبين في زراعتهما راضين بعيشة الاجتهاد والكدح؛ بل قدوة حسنة للذين يعملون عملهما وينافسونهما. وما أحلى الاشتغال بحرية بين المزارع والبساتين والجداول والخمائل بقلوب متعاضدة مؤلفة وأجسام نشيطة وهمم عالية ونفوس مطمئنة.</p>
            <p change="#d2e73">والذي يقرأ صحيفة حياة الأسرة المذكورة يجد عنوانها (السعادة) وشرح السعادة غني عن التفسير (ورب موضوع فسره عنوانه)، ولما توفيت والدتهم التي كانت حنونا عليهم وقطبا لتحابهم وتعاونهم وإئتلافهم أمسوا بعدها مستعدين للشر معدين له (قرع الظنابيب) ما خلا أباهم فإنه كان عاقلا وديعا لكنه لم يعرف كيف ينهج مهيع التأديب والتهذيب. لذلك لم يقدر على إرواء أولاده من مورد الأدب الكامل والتربية الصالحة فانهم كانوا عطاشا بل هيما لا متعطشين.</p>
            <p change="#d2e73">بينما كان الآخر الكبير (ع. ن) يرقص أبنه ذات يوم إذ نشب في البيت شجار أو حوار ثم مشاحنة دفعته إلى سب والدته المتوفاة أمام أخيه الشاب فأمتلئ هذا غيظا وحنقا عليه وقال له:</p>
            <p change="#d2e73">ويلك يا هذا كيف استبحت سب والدتنا التقية البارة ومعاملتنا بغلظة فظاظة؟</p>
            <p change="#d2e73">أجابه:</p>
            <p change="#d2e73">أسبها ولا أبالي من أنت يا أيها النذل الرذل حتى تقابلني بهذا الاعتراض والامتعاض؟</p>
            <p change="#d2e73">ثم هجم عليه ليضربه فراغ عنه هذا وصعد إلى سطح منزلهم هلعا حنقا ثم تجاوزه وانحدر إلى بيت أخته (ع. هـ) المتبعلة وكان قريبا فتناول بندقية كان يعرف مناطها ثم غذ أو أسرع إلى سطح منزلهم أيضاً متوعدا أخاه متهددا إياه بقوله:</p>
            <p change="#d2e73">أأنت تريد أن تضربني. اغرب عني يا لئيم يا رعديد وإلا رشقتك بقذيفة تعدمك
<pb n="n6-p288" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3162.xhtml"/>


الحياة فتسكنك القبور.</p>
            <p change="#d2e73">قال الكبير: من هو اللئيم والرعديد يا جبان. قف لي أن كنت صادقا فسوف أريك الحقيقة. واندفع نحوه صادعا إلى السطح ليفتك به ولكن (ي. ن) هرب من بين يديه بجأش مضطرب وإنذعار شديد. فقد كان لا يطيق الوقوف أمام أخيه الكبير وقوف المخاصم بل المناضل فضلا عن أن عمره لم يتجاوز الثامنة عشرة.</p>
            <p change="#d2e73">لتلك الأسباب نمت بينهما العداوة وأثمرت وبالا وشقاء. فإن عنوان حياة الأسرة قد تبدل بعنوان (الشقاء) وحملت القلوب أحمال الإحن والضغائن وأمست تنوء بها مهتبلة فرصة تتبدد فيها ويكون ذلك التبدد فاروقا وفيصلا. يفرق أو يفصل بين هذين الأخوين بالعاقبة الوخيمة والمغبة السقيمة. والذي زاد الشنئان أضعافا مضاعفة هو أن أختهما الكبيرة (ع. هـ) وزوجها (ح. ن) كانا يشنئان ذلك الأخ الكبير لكونه شديدا في معاملتهما مفتئتا بحريتهما. مضت على تلك المشادة أيام وهنالك من يضرم سعير العداوة بين الأخوين إضراما مستمرا والذين لا يضرمون غافلون عن تدارك الخطر القريب الوقوع. أما (ي. ن) فإنه هجر أهله وانقطع إلى الأقرباء والبساتين بيد إنه كان يختلف إلى بيت أخته (ع. هـ) فيستفهمها أخبار أخيه ونيته نحوه فلا يسمع منها إلا ما يقلقه ويهوله. بعينها في ذلك (حليلها) فقد كانا يقولان له: (إن أخاك متسلح ببندقية يبحث عنك في مآويك ويسأل عنك الناس فلئن ألفاك ليقتلنك فأحذره).</p>
            <p change="#d2e73">دخل أخوه مرة عليه وهو في بيت أخته المذكورة فأخفته في حجرة فيها بندقية حتى إذا أراد به أخوه شرا دافع عن نفسه. ولكن (ع. ن) لما سألها عن أخيها الصغير أنكرت وجوده عندها لأمر في نفسها أن تعظم الخلاف بينهما فلا يتفقا بعد أن افترقا. ولو أخبرته بوجوده فلربما صالحه وهادنه.</p>
            <p change="#d2e73">أما الأخ الصغير فإنه عزم عزما صادقا على اغتيال أخيه لينجو من شره الذي صوره له النمامون وظل يهتبل الفرص للفتك به حتى مر به مغربا وهو كامن له ممسك بندقية فوجهها نحوه وجر زندها فثارت وأصابت قذيفتها بطن أخيه
<pb n="n6-p289" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3163.xhtml"/>


فمزقت أحشاءه كل تمزيق. وخر على الأرض صريعا. ولقد سمعت إنه استجوب عن قاتله فغلبته الشفقة الأخوية ولم يقر بأنه أخوه (ي. ن) ثم فارق الحياة بعد ساعات فما أعظم رأفته بأخيه فقد دعته إلى الإنكار:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أخوه قاتله عمدا ورأفته </seg>
                  <seg> به دعته إلى الإنكار والصبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وانه صار قربانا لرأفته </seg>
                  <seg> أكرم به من أخ في اليسر والعسر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم هرب القاتل المجرم الأثيم كالكلب المكلوب ممثلا للناس عاقبة التربية الطالحة ونتيجة الجهل ومغبة إهمال التأديب وغاية التحريض والنميمة. أما المبتلى فهو المجتمع البائس</p>
            <p change="#d2e73">الذي لا يبل من مرضه إلا بإبلال أفراده.</p>
            <p change="#d2e73">سمعت الحكومة بالحادثة فطاردت مرتكب ذلك الجرم العظيم وأمسكته ودحمته إلى غيابة السجن لمدة اثنتي عشرة سنة ابتداؤها سنة (1316) مالية فقضى هذا الشرير قسما منها ثم نجا بالعفو العام. وهو الآن حي يرزق دميم الوجه (كالحريري) أعمش العينين أرمصهما خبيث النفس ولكن الدهر خفف من زعارته وشرته وقد قيل: (نعم المؤدب الدهر) وإن لهذا المجرم جرائم عدة وقد سئل مرة عما دفعه إلى اغتيال أخيه فأجاب:</p>
            <p change="#d2e73">لا تثيروا أشجاني ولا تنبشوا أحزاني إنه كان شفيقا رؤوفا بي مواسيا وحاميا لي فما أعظم إساءتي إليه ووا حر كبداه عليه. اهـ لقد حرضني عليه الظالمون النمامون من الغرباء وذوي القربى وسرت خباطا في ضلال مبين. (ذلك غدره وهذا عذره) أيد الله المصلحين المرشدين الذين سدكوا بتضميد جروح المجتمع وبث العرفان فيه وأغرموا بمداواة أمراضه ففي ذلك الأجر العظيم.</p>
            <p change="#d2e73">الكاظمية قرب بغداد: مصطفى جواد</p>
            <p change="#d2e73">الجزءان الحادي عشر والثاني عشر</p>
            <p change="#d2e73">يسألنا كثيرون من داخل العراق وخارجه عن صدور الجزأين المزدوجين الحادي عشر والثاني عشر فنقول لهم انهما لم يطبعا إلى الآن لموانع حالت دون أمنيتنا ولعلهما لا يطبعان إلا بعد أربعة أشهر أي إلى أن يتفق لجزء الشهر الواحد أن يصدر في أول يوم منه لأنه إلى الآن لم يستهل لنا ذلك. لكن على كل حال لابد من صدور الجزأين معا. وكل آت قريب.
<pb n="n6-p290" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3164.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">الأب</p>
            <p change="#d2e73">عجيبة هي لغتنا الشريفة: لو قلت لك إنها تفتح أسرار اللغات السامية والآرية، فلا تعجب، لأنه كذلك.</p>
            <p change="#d2e73">خذ كلمة الأب (بفتح الهمزة وشد الباء) فإنها تفيدك معنى الكلأ والمرعى للدواب كالفاكهة للإنسان. وقال ثعلب: الأب: كل ما أخرجت الأرض من النبات. والأصل فيها: هجاء واحد أي أب (بفتح فسكون) وهو آخر ما تكون عليه اللفظة وهذا ما يدل على قدمها، أما الآرميون فيقولون في هذا المعنى (ابيانا) وتلفظ وتكاد تكون الكلمة في العبرية والسامرية والامحرية تشبه العربية لكنها ليست بهجاء واحد كما في لغتنا، كل هذا يدلك على أن صيغة حرفنا من أقدم الصيغ.</p>
            <p change="#d2e73">ذلك من جهة اللغات السامية وإما في لغات الغرب فلليونانيين كلمة فانك أن حذفت من آخرها أداة الأعراب يبقى لك وهو كما في لغتنا لفظا أو يكاد، ومعناها عندهم: ماء النبات أو الماء الذي يجري في العود. وعندنا نحن الاباب (كسحاب) بمعنى الماء وبالضم: معظم السيل والموج. قابل كل ذلك بالهندية القديمة أي كلمة (آب) بباء مثلثة ومعناها الماء. وبالفارسية الحديثة (آب) بباء موحدة بمعناها، ويلفظها بعضهم (آو) وهي بالكردية) (آو) وبالزندية (آفش) وبالبروسية القديمة ومعناها النهر والينبوع وفي اللتوانية وفي اللتية أو اللتونية ولو أردنا أن نجري في وجهنا ناظرين ما يقابل لفظتنا في سائر اللغات لقضيت العجب مما تهتكه لك لغتنا من أستار الأسرار. وهذه الكلمة ليست الوحيدة في جنسها بل هناك مئات هي على هذه الشاكلة، بل قد جمعنا منها نحو ألفين، إذن أكرم بلغة تمكنك من القبض على أزمة سائر الألسنة. وكفى بها شرفا.
<pb n="n6-p291" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3165.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">اللغة والعصر</p>
            <p change="#d2e73">كتب إلينا أحد الأصدقاء العلماء في ديار مصر يقول: (ما رأي فضيلتكم في نشر هذا الحوار والتعليق عليه في (لغة العرب)؟ فهذا بحث مفيد.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أرسل إلينا بقصاصة من جريدة الكشاف الصادرة بمدينة القاهرة بتاريخ 2 أبريل 1928، فنحن ندرج هنا نص الحديث الذي جرى بين الشيخ الجليل وبين مكاتب الكشاف ثم نعلق عليه ما يبدو لنا.</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب)</p>
            <p change="#d2e73">كيف تنهض لغة العرب</p>
            <p change="#d2e73">حديث للشيخ عبد الله البستاني</p>
            <p change="#d2e73">قال مكاتب الكشاف من بيروت:</p>
            <p change="#d2e73">حدث الشيخ عبد الله البستاني، رئيس المجمع العلمي العربي اللبناني، عن هذا المجمع قال: لا نفع يرجى من المجمع العلمي، إلا إذا عرفت الحكومة كيف تنفق أموالها عليه: ثم قال: نحن الآن أمام حقيقة يعرفها الجميع. فليس بين البشر من يعمل بلا أجر، وأعضاء المجمع العلمي من هؤلاء البشر، فإذا لم يجدوا لهم فائدة من المجمع، لن يأتوا عملا ثابت الركن وطيد البنيان.</p>
            <p change="#d2e73">وعندي أن أعضاء المجمع يجب أن يكونوا من المتخصصين، وممن يحسنون اللغات الأجنبية، لا من الواقفين على أصول اللغة العربية فقط، لأننا في مهمتنا سنأخذ على عاتقنا وضع مصطلحات جديدة، للاختراعات الحديثة، فيوضح لنا المتضلع في (كذا) اللغات الأجنبية اشتقاق الألفاظ التي تحتاج إليها لغتنا، فنضع لها المترادفات. ولا حرج علينا إذا نهجنا نهج علماء اللغة في أيام هارون الرشيد، فكانوا يأتون بالألفاظ الفارسية، والرساينية، ويثبتونها، أما على علاتها، أو بتعديلها بعض تعديل، ويجب علينا أن نأخذ بمبدأ النحت. ولو سألوني عن
<pb n="n6-p292" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3166.xhtml"/>


كلمة تلفون لقلت لهم: اكتبوها كما هي وقولوا: تلفن يتلفن تلفنة فاللغة لا</p>
            <p change="#d2e73">يضيرها إذا نقلت عن اللغات الحية لتنهض وتعيش.</p>
            <p change="#d2e73">أما موقف المجمع العلمي من سائر المجامع العلمية العربية فيجب أن يسوده ويسودها جميعا جو وئام وحسن تفاهم وعلى الحكومات العربية أن تكن همزة الوصل بين هذه المجامع فتسعى للتوفيق بينها؛ وليس أفضل من المكاتبات لتذليل كل عقبة تقف في الطريق فتتفاوض المجامع في ما بينها ولا تتمسك بسوى الرأي الصحيح.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أجاب على سؤال وجه إليه عن ترجمة قاموس (لاروس) إلى اللغة العربية فأجاب: لا باس أن نترجم من قاموس لاروس ما تخلو منه اللغة العربية من ألفاظ ولا يهولن أقطاب اللغة أمر تلك الترجمة فالكلمات غير الموجودة في لغتنا لا يصعب علينا أن نجعل لها وجودا (كذا) وأنا الكفيل.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال: أن الجمود يقتل اللغة العربية وإذا نحن رددنا عنها تيار العجمة والرطانة والركاكة لا يستنتج من عملنا أننا نريد أن نعيش بعقل أبن البادية فإن أبن البادية جاءنا بما عنده وعلينا أن نتحف اللغة بما عندنا لتقوم لها قائمة وقد عابوا يوما على جمال الدين الأفغاني قوله: هذا رجل من نسل البقروت، فأجابهم: ألا تقولون جبروت ورهبوت وملكوت فلماذا تمنعون عني القول بقروت؟</p>
            <p change="#d2e73">قالوا: ولكنها لم ترد في كلام العرب. قال: وهل تريدون مني أن أنكر نفسي واخضع لبدوي. هذا ما قاله الأفغاني وهذه هي القاعدة التي يجب علينا العمل بها في إنهاض لغتنا.</p>
            <p change="#d2e73">جوابنا</p>
            <p change="#d2e73">نوافق على آراء الأستاذ الشيخ الجليل واللغوي المعروف إلى قوله: (ولا حرج علينا إذا نهجنا علماء اللغة في أيام هارون الرشيد. . .) فنخالفه فيه لأن الذي وجدناه نحن هو أن الذين وضعوا الألفاظ الفارسية والسريانية لم يكونوا من اللغويين في نظرنا، بل من النقلة. والناقل غير اللغوي؛ أما اللغويون فهم الذين وجدوا لتلك المفردات عربيات فصيحات قتلت تلك الأعجميات الدميمات.</p>
            <p change="#d2e73">فقد قال النقلة مثلا السولوجسموس والافودقطيقي، والطوبيقي، والسوفسطيقي والربطوريقي، والبيوطيقي؛ ولما جاء المعربون اللغويون قالوا عوضا عنها:
<pb n="n6-p293" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3167.xhtml"/>


القياس، والإيضاح، والمواضع، والتحكم، والخطابة، والشعر. ومثل هذا كثير. ومن شاء فليراجع</p>
            <p change="#d2e73">كتاب مفاتيح العلوم للخوارزمي والمؤلفات التي عربها كبار الفصحاء.</p>
            <p change="#d2e73">والنحت لم يذهب إليه أحد إذ لم يوضع له ضابطة والألفاظ المنحوتة التي وصلت إلينا هي حروف جاءتنا في مواضيع مختلفة نطق بها الناس بعد أن صقلتها السنتهم، وهي غير جارية اطرادا على وجه من الوجوه؛ والاشتقاق عندنا يقوم مقامه ويوفي حقه بل يفوقه وقد وضعت له قواعد وصنفت الكتب وجاءت أبوابه في جميع المعاني. وكل لفظة منحوتة (وضعت في العلم) نزعت منه ولم تعش زمنا طويلا. ولغتنا ليست من اللغات التي تقبل النحت على وجه لغات أهل الغرب كما هو مدون في مصنفاتهم، والمنحوتات عندنا عشرات. أما عندهم فمئات بل ألوف لأن تقديم المضاف إليه على المضاف معروف عندهم فساغ لهم النحت أما عندنا فاللغة تأباه وتتبرأ منه.</p>
            <p change="#d2e73">نعم هناك ألفاظ يقدم فيها المضاف على المضاف إليه كما في لغتنا. لكن مزايا لغتنا تفر من الجمع بين ذينك اللفظيين المتنافرين حفظا لسلامة الذوق أو هربا من إطالة الاهجية التي تستمرئها لغات الغرب وتنبذها لغتنا الشريفة.</p>
            <p change="#d2e73">إلا إننا نقبل بين مفرداتنا الألفاظ المنحوتة الغربية الأصل فنقول: تلفون ونشتق منه فعلا فنقول تلفن كما قال السلف نوروز ونورز، وفيلسوف وفلسف؛ لكن هذا لا يكون إلا لشرطين وهما: 1 - أن تكون الألفاظ خفيفة النطق والصيغة. 2 - أن تكون مادتها تشبه المادة العربية وإلا فانك لا تقول فوطغرف يفوطغرف اشتقاقا من الاسم الإفرنجي المنحوت (فوطغرافية) أن قبلناها. فما كل منحوت إفرنجي نقبل كما لا نشتق دائما منه فعلا يفيدنا مرادنا فالأمر موكول إلى الذوق العربي وأوزان لساننا وصيغ الألفاظ نفسها ومادتها. وهذا مما يجب أن ينتبه له.</p>
            <p change="#d2e73">أجل لأننا لا نريد أن نسير برأي أهل البادية في لغتنا لكننا نريد أن نسير على المناحي والمنازع التي تلقيناها من السلف جيلا بعد جيل وأصلهم من البادية ولا نقبل أن ندخل في لغتنا مثل البقروت بحجة أن جمال الدين نطق بها. فلقد
<pb n="n6-p294" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3168.xhtml"/>


يكون المرء حسن الرأي والقول في أمور ولا يصح رأيه في أمور اخرى؛ ولهذا يجب علينا أن نعمل بقول من قال: لا تنظر إلى من قال وانظر إلى ما قال. فجبروت ورهبوت وملكوت ألفاظ ارمية الأصل والصيغة أو مشتركة بين الأختين الساميتين وكذلك البقروت فمعناها في اللغة الآرامية</p>
            <p change="#d2e73">رعاية البقر؛ لكن هل نحن في حاجة إليها ذلك ما ندعه لحكم القارئ. وإذا كان لابد من وضع كلمة في هذا المعنى فالبقارية والفدادية (بالتشديد وياء النسبة) أقرب إلى المراد والطف اشتقاقا من البقروت الخشنة الثقيلة التي لا تغني فتيلا.</p>
            <p change="#d2e73">الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">بعض أخطاء (عن الجزء 108 من مجلة (المهذب))</p>
            <p change="#d2e73">تحت هذا العنوان نشرت مجلة (الأفريكان ورلد الشهيرة في عددها المؤرخ 17 مارس نبذة جميلة تقديرا للأدب العصري في مصر، فأحببنا تعريبها لقراء (المهذب) ليروا كيف ينظر أدباء الغرب إلى جهدنا الأدبي في الوقت الحاضر. ولا يسعنا إلا توجيه الشكر إلى الزميلة لما تبذله بنفوذها القوي من مسعى جليل لتوثيق عرى الإخاء الأدبي بين الغرب والشرق بأقلام حضرات محرريها المستشرقين ونرحب بمثل هذه الآراء الصادرة من عاصمة الإمبراطورية الإنكليزية قالت: (لمناسبة تجدد العناية بالأدب العربي - كما سبقت الإشارة في (الأفريكان ورلد) - ربما كان المفيد في هذه الفرصة أن نمحو بعض الأخطاء الشائعة عن طبيعة الأدب العربي الحديث. فإن الفكرة الغالبة هي أن الأدب العربي الحالي يتمثل في الشعر وهذا ليس سوى طبعة جديدة للشعر العربي القديم اللهم إلا في تطبيقه على الظروف الحديثة! ولكن بينما شعراء العرب القدامى مخلصين في عواطفهم فالشعراء المعاصرون في العالم العربي أو على الأقل معظمهم لا يمثلون عقيدة فنية صادقة، وهم كثيرو التقلب في أغراضهم وأساليبهم. ولم يكن قليلون منهم من ترددوا في مقاومة حرب الاستقلال اليونانية وفي معاضدة الطاغية عبد الحميد! على أننا وإن لم ننكر هذه الآراء، وإن اعترفنا كذلك بأن ترجمات السير تشارلس لايال من ديوان الحماسة لأبي تمام تصلح لأن تكون بديلا بل مغنيا عن الترجمات المقترح عملها من نظم شعراء
<pb n="n6-p295" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3169.xhtml"/>


المدرسة القديمة المعاصرين، إلا إنه من العدل أن نذكر أن هناك عملا جيدا وافرا يقوم به في هدوء الشباب الناهض من شعراء العرب. وبغض النظر عن جهود الدكتور أبي شادي التي أشير إليها بتقدير على صفحات (الأفريكان ورلد) وفي جرائد أخرى بأقلام الأدباء المستشرقين فمن الواجب الإشارة إلى غيره من الشعراء المبرزين كشكري وجبران والعقاد وأبي ماضي</p>
            <p change="#d2e73">دون أن ننسى النقاد والكتاب المشهورين أمثال الدكتور هيكل والدكتور طه حسين. وبتعاون هؤلاء الشعراء والنقاد المثقفين والعصريين حقيقة استطاعت مصر (وتبعا لها الأقطار العربية الأخرى) أن تنهض بمستوى الشعر العربي الذي صار الآن مساعدا على تأليف الدرامة والأوبرا ومؤديا نصيبه نحو تقدير الطبيعة وخدمة الإنسانية. وهذا الروح الجديد هو الذي يستحق أن يستحضر أكثر من قبل أمام الجمهور الأدبي في إنكلترا إذ لاشك في إنه سيقدم شيئا جديدا ممتعا، كما إنه سيعين على إنماء صداقة مدرسية جميلة ما بين الأدباء الإنكليز والمصريين وبالتالي ما بين الفريقين النابهين في الأمتين لفائدتهما المشتركة. ومن أجل هذا نرى الفرصة سانحة لإنعاش (جمعية الآداب العربية التي أسسها في لندن الدكتور أبو شادي والمستر ك. ميخائيل والمستر أ. بكري وغيرهم برئاسة الأستاذ مرجليوث منذ 14 سنة وغرضها الأول تبادل الثقافتين الإنكليزية والعربية. وقد خسرت هذه الجمعية بسبب ظروف الحرب وما بعدها وبسبب سفر الكثيرين من أعضائها من لندن. ولكن مع وجود المساعدة المالية والغيرة الأدبية فإنه من الميسور تجديد جهودها النافعة).</p>
            <p change="#d2e73">اليوصي لا العفصي</p>
            <p change="#d2e73">رأيت في جملة أغلاط معجم دوزي في مادة (أب) قوله أبو جرادة: ضرب من الطير الجوارح يسمى أيضاً بالباذنجان وفي الشام بالبصير وفي كتاب مخطوط في الاسكوريال 893 يذكره المؤلف بين الطيور التي سماها: (الباشق واليؤيؤ والعفصي) اهـ. قلنا: والصواب اليوصي. لأننا لم نجد العفصي بهذا المعنى في أي كتاب كان. أما اليوصي وزان سبب وبياء النسبة في الآخر فيرى في جميع المعاجم.</p>
            <p change="#d2e73">ب. م. م
<pb n="n6-p296" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3170.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">السطو</p>
            <p change="#d2e73">س - بينانغ (ملقى) السيد حسين المازندراني - هل يجوز في دين الإسلام أن يستخرج الرجل الولد الميت في بطن أمه إذا نشب فيه. وهل لهذا العمل أسم في العربية؟ وما يسمى بالإفرنجية؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - كان يجدر بكم أن تسألوا هذا السؤال أحد علماء الدين الحنيف. على إنه لما كان يتصل باللغة نجيبكم على الأسئلة كلها. فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">جاء في تاج العروس: قال ابن الأعرابي: سطا (الرجل) على الحامل، وساط مقلوب، إذا أخرج ولدها. وحكى أبو عبيد السطو في المرأة ومنه حديث الحسن: لا باس أن يسطو الرجل على المرأة. وفسره الليث، فقال: إذا نشب ولدها في بطنها ميتا، فيستخرج، أي إذا خيف عليها ولم توجد امرأة تفعل ذلك. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فيؤخذ من هذا إنه: 1 - يجوز في دين الإسلام أن يستخرج الرجل من بطن المرأة الولد إذا نشب في البطن وكان ميتا ولم يكن في البلد امرأة تحسن إخراجه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أسم هذا الفعل بالعربية السطو.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>اسمه بالإفرنجية على ما نظن</p>
            <p change="#d2e73">متى تكون (المنى) مذكرا ومتى مؤنثا</p>
            <p change="#d2e73">س - الكاظمية - مصطفى جواد: قال (محمد بهجة الأثري) في رثاء الكبير سعد باشا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذا مناي فإن تحقق فهو لي </seg>
                  <seg> سلوى الحزين ورب سلوى تنفع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمني جمع (منية) مثل (نهى ونهية) و (زبى وزبية) وقد ظهر عندي إنه لم يفرق بين المذكر والمؤنث بقوله (هذا مناي) وقوله (فان تحقق) وقوله (فهو) وكذلك لم يفرق بين المفرد والجمع لأن (ذا) يشار به إلى المفرد
<pb n="n6-p297" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3171.xhtml"/>


المذكر وقد أشار به إلى الجمع المؤنث.</p>
            <p change="#d2e73">فما قولكم دام فضلكم في هذا البيت الغريب الذي عددته أنا طعنة في قلب لغة العرب وأرشدت قائله إلى الخطأ فلم ينتصح. ولعلكم تظهرون أني مخطئ لأن إصرار القائل على</p>
            <p change="#d2e73">قوله إصرار عجيب يستوجب وجود حجة قوية لديه.</p>
            <p change="#d2e73">ج - (مناي) في البيت المذكور مفرد مذكر لا جمع وهو وزان (على) الجارة بعد حذف الضمير للمتكلم ومعناه (القصد) كما صرح به اللغويون. ولو فرضنا أن الكلمة هنا جمع منية فالمعنى يكون حينئذ: هذا الأمر مناي، فتكون خبرا لمحذوف وهو كثير الأمثلة في لغتنا. فلا طعنة هناك ولا غرابة.</p>
            <p change="#d2e73">النضوج</p>
            <p change="#d2e73">س - الله آباد (الهند) - السيد محمد برغش الافشاري: أرى في كتب المصريين وصحفهم ومجلاتهم النضوج بمعنى النضج أي أدراك الثمر أو نحوه، فهل ورد هذا اللفظ عند الفصحاء؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - لم يرد هذا اللفظ أو هذا المصدر في كلام الفصحاء، لكن النضوج قد يؤول بجمع النضج وحينئذ يستقيم المبنى والمعنى. ومثله النضوج فإنه لم يرد، لكنه يقاس وإن لم يسمع. قال في لسان العرب في مادة ض ح: (فأما قول أبي حنيفة (الدينوري، صاحب كتاب النبات) نضوج الشجر (بمعنى تفطره بالورق) فلا أدري أرآه للعرب أم هو أقدم، فجمع نضج الشجر على نضوج لأن بعض المصادر قد يجمع كالمرض والشغل والعقل. قالوا: أمراض وأشغال وعقول). اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قبلة وقرطاس وهدف</p>
            <p change="#d2e73">س - بيروت - ق. ل. ما أحسن كلمة عربية تقابل؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - معنى الفرنسية: خشبة تتخذ مرمى لأسلحة النار والكلمة الفرنسية عربية الأصل وهي القبلة ومعناها كل ما يستقبل من شيء. ومن مرادفاتها بالعربية القرطاس والهدف. والفرنسيون لم يعرفوا إلى الآن أن لفظتهم من لساننا. إذ لم تذكرها معاجمهم، بل ذهبوا إلى إنها من أصل ألماني وهذا خطأ ظاهر.
<pb n="n6-p298" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3172.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب التقريط</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">39 - </hi>كلمات جبران خليل جبران</p>
            <p change="#d2e73">جمعها من مؤلفاته المختلفة (في 170 ص بقطع 12) الارشمندريت انطونيوس بشير، عني بنشرها الشيخ يوسف توما البستاني، طبعت في المطبعة العربية بمصر القاهرة.</p>
            <p change="#d2e73">للكاتب جبران خليل جبران روائع أفكار. كما له أفكار تمت إلى عنقاء مغرب بخيال بعيد، بيد أن الغالب على هذه (الكلمات) خواطر جامعة بين صحة الفكر وجدة العبارة، على أن للمؤلف طرازا من السبك إذا ألفه القارئ مله لوحدة نسقه. والكتاب حسن الطبع والحرف والورق. وهو ما يجلب نظر القراء في هذا العصر والشيخ يوسف البستاني نشر مؤلفات كثيرة عربية لم ينشرها غيره فهو جدير بالشكر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">40 - </hi>المجلة السورية</p>
            <p change="#d2e73">تاريخية أدبية علمية مصورة تصدر مرة في الشهر في مصر القاهرة، لصاحبها ومحررها: الخوري بولس قرألي.</p>
            <p change="#d2e73">دفع لينا البريد في الأسبوع الأخير من نيسان جزأين من السنة 3 من هذه المجلة فألفيناهما حافلين بالمواضيع العامة الفائدة عن المباحث الخاصة بسورية. وهي مما تفرغت له هذه المجلة الحديثة. ويلاحظ الأدباء أن المجلات المتخصصات لفرع من فروع العلم والتاريخ والأدب أمتع لهم من سواها، ولاسيما المجلات التي تدعي إنها تبحث عن كل مقصد وغاية، فانك تجدها فارغة. بل افرغ من فؤاد أم موسى. فنحن نتمنى للخوري بولس قرألي - وهو من بيت علم وفضل وأدب - اطراد النجاح لمجلته والفوز بالفلاح وهذا ما يرى في تضاعيف سطورها كلها.
<pb n="n6-p299" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3173.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">41 - </hi>فتاة الشرق</p>
            <p change="#d2e73">مجلة علمية أدبية تاريخية روائية، تصدر في مصر القاهرة مرة في الشهر لصاحبتها ومحررتها لبيبة هاشم.</p>
            <p change="#d2e73">جاءتنا أجزاء هذه المجلة لسنتها الثانية والعشرين فوجدناها من أفضل مجلات الإناث وأقدمها وقد خدمت الوطن العربي ولغته بين النساء خدمة لا تنكر ومباحثها من أطيب</p>
            <p change="#d2e73">الموضوعات وفيها من المقالات الطويلة النفس ما يشبع منها قارئها وليست نبذا مقطعة الأوصال مشوهة الأعضاء كما يرى في بعض المجلات التجارية البضاعة فالمجلة حافلة بكل معنى طريف، جدير بأن تطالعه بنات الخدور، كما يليق بأن يطالعه أبناء القصور على السواء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">42 - </hi>صدى الكرخ</p>
            <p change="#d2e73">جريدة أدبية أسبوعية تصدر في بغداد بقطع الربع، صاحب امتيازها: الملا عبود الكرخي ومحررها عبد الأمير الناهض.</p>
            <p change="#d2e73">كانت (الكرخ) أم (الصدى) كتبت مقالا حول الصراع القائم بين صحف الاستعمار وصحف الوطن عن مسالة مظاهرة الطلبة، فرأت مديرية المطبوعات في ذلك المقال خروجا عن الخطط المرسومة للصحف الأدبية فأقفلتها. وألان حصل صديقنا الشاعر العامي الكبير الملا عبود الكرخي على امتياز لإصدار خلف للكرخ فسماها (صدى الكرخ) وهي كلها مشحونة بالقصائد العامية اللذيذة كثيرة المقالات المفيدة ظهر عددها الأول يوم الثلاثاء 27 نيسان 1928 فنتمنى لها النجاح والعمر الطويل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">43 - </hi>الاقتصاد</p>
            <p change="#d2e73">مجلة شهرية اقتصادية مصورة تبحث بالتجارة (كذا) والصناعة والزراعة، في 52 ص بقطع الثمن. المدير المسؤول: بديع شوكت، بدل الاشتراك عن سنة كاملة 10 روبيات في كل مكان، طبعت بالمطبعة الوطنية عشار، (كذا) بصرة (كذا)</p>
            <p change="#d2e73">هذه المجلة تصدر في البصرة بعربية خاصة بها وعبارات لا يعرفها إلا بعض البصريين وتحتاج إلى أن يفتح مغلقها في الحاشية لكي لا يحرم فوائدها من ليس من ذلك الثغر العربي القديم. فنحث الناس على مطالعتها.
<pb n="n6-p300" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3174.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">44 - </hi>السريريات والمداواة الطبية</p>
            <p change="#d2e73">لمؤلفيه الحكماء: ترابو ومرشد خاطر وشوكة موفق الشطي، طبع على نفقة وزارة معارف دولة سورية الجليلة. دمشق سنة 1927.</p>
            <p change="#d2e73">وصلنا من هذا الكتاب النفيس 576 صفحة فاخرة الورق بقطع الثمن وهو لم يتم. والذي لاحظناه فيه: وقوف أصحابه على المستحدثات الطبية والاختبارات التي انتهت في السنة الماضية وهو لا يزال يطبع ويدون فيه أصحابه كل ما يكشف في هذه السنين.</p>
            <p change="#d2e73">وتزينه صور كثيرة متنوعة تجلي ما غمض من إدراك بعض الأمور التي تحتاج إلى رؤية العين في الخزع والبضع والقطع.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يلفت الأنظار حسن عبارته وابتعادها عن ركاكة بعض المؤلفات الطبية التي يكثر فيها سقم المنطق، وإدخال ألفاظ أعجمية تنفر القارئ عن المطالعة أو تتحرى وضع مفردات لا توافق لغتنا العدنانية. فلا جرم أن هذا السفر الجليل يرفع ذكر واضعيه فيكون في مقدمة المصنفات الطبية، إذ فيه مزيتان: مزية تنفع أبناء اسقلبيوس (اسكولاب) وهو ظفرهم بتصنيف يوقفهم على أحدث الآراء واقرب الطرق إلى مداواة المرضى وتخفيف ما يصابون به من الويلات ومزية تنفع المنتمين إلى الفصاحة والبيان ومعرفة المصطلحات الطبية والطبيعية والخلقية من قديمة وحديثة، إذ يجدون فيه كنزا نفيسا جواهره مفردات تزري بكل عقد ثمين، أو حجر كريم.</p>
            <p change="#d2e73">ومعنى كلامنا هذا، أن لابد من اقتناء هذا التأليف البديع، إذ لا يستغني عنه أديب ولهذا نتمنى له كل انتشار ورواج.
<pb n="n6-p301" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3175.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">45 - </hi>معجم المطبوعات العربية والمعربة</p>
            <p change="#d2e73">وهو شامل لأسماء الكتب المطبوعة في الأقطار الشرقية والغربية مع ذكر أسماء مؤلفيها ولمعة من ترجمتهم وذلك من يوم ظهور الطباعة إلى نهاية السنة الهجرية 1339 الموافقة لسنة 1919 ميلادية، جمعه ورتبه يوسف اليان سركيس بشارع الفجالة رقم 53 مصر</p>
            <p change="#d2e73">القاهرة 1928م بقطع الربع الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">كلنا نعلم من هو يوسف اليان سركيس، أي هو رجل مولع بالكتب ومطالعتها ومحل وجودها ويعني بهذه المهنة منذ عدة سنين وأنجاله يشبهونه في هذا الغرام غرام الأدب. ونحن نعرف هذا الصديق منذ أعوام كثيرة وعرفناه بهذا الولع العجيب وكان يشتغل بوضع هذا السفر الجليل وألححنا عليه مرارا بطبعه فكان يمتنع. أما اليوم فقد شرع في إبرازه إلى عالم الوجود فإنه ديوان جليل لا يستغني عنه كل أديب يعرف العربية مهما كانت مهنته.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد أرسل إلينا الصديق الجليل بنموذج ما صدر منه فإذا هو في 72 عموا أو 36 صفحة بقطع الربع وكل صفحة منه مقسومة شطرين لكي لا يطول السطر ويضيع القارئ السطر التالي في أثناء المطالعة.</p>
            <p change="#d2e73">وطريقته في هذا المعجم أن يذكر المؤلف بموجب ترتيب حروف الهجاء وسنة ولادته ومحلها وسنة وفاته ومحلها ويشير إلى تآليفه وموطن طبعها وإن طبع المصنف مرارا وفي مدن مختلفة فيذكرها. وكل ذلك على أحسن صورة وأبدع حرف بحيث لا يسقط نظر القارئ على الصفحة إلا يرى فيها كل ما ذكرناه وإذا احتاج إلى زيادات وإضافات في الإفادات ذكرها في هدب الحاشية. وكل مؤلف مذكور اسمه في وسط السطر بحرف ممتاز وكذلك فعل عند ذكر أسم كل تصنيف.</p>
            <p change="#d2e73">على إننا لا نتوقع أن يكون هذا التصنيف الجليل كاملا في طبعته الأولى، لما يتطلب من البحث والتنقير وكثرة الاطلاع. وهذه صفات لا تجتمع في الرجل الواحد إلا من باب الشذوذ. ولنا دليل على ما نقول أن المؤلف نسي عدة كتب مطبوعة للعلماء الذين ذكرهم. من ذلك إنه ذكر لأستاذنا محمود شكري الالوسي ثلاثة كتب مطبوعة فقط ونسي:
<pb n="n6-p302" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3176.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">1 - </hi>فتح المنان، تتمة منهاج التأسيس، رد صلح الاخوان، طبع في الهند.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>المنحة الإلهية تلخيص ترجمة التحفة الإثني عشرية (كذا). طبع في الهند.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>كشف الحجاب عن الشهاب في الحكم والآداب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>شرح أرجوزة تأكيد الألوان. نشر في مجلة المجمع العلمي العربي في دمشق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>السواك. وقد نشر في مجلة الحرية في بغداد. (لا نذكر هنا مساجد بغداد لأنه طبع في سنة 1927 وصاحب المعجم يقف في سنة 1919 ولا كتاب الضرائر. . . ولا كتاب</p>
            <p change="#d2e73">تاريخ نجد ولا غيرها من المؤلفات).</p>
            <p change="#d2e73">وسوف يظهر المعجم المذكور أجزاء ليسهل اقتناؤه ومطالعته وفي كل جزء 100 صفحة كبيرة بقطع الربع كما قلنا. فيكون مجموع ما في الجزء الواحد 200 صفحة لو جعلناه بقطع الثمن أو مائتي عمود. وثمن كل جزء 20 قرشا مصريا أي نحو ثلاث ربيات وإن أراد المشتري أن يدفع ثمن الكتاب سلفا (ويكون في 2000 صفحة مزدوجة) فقيمته 150 قرشا مصريا وترسل إليه الأجزاء تباعا خالصة الابراد (أجرة البريد) هذا ما علمناه بكتاب خاص ورد إلينا.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نأمل أن يلحق المؤلف خاتمته بالتصويبات إذ المطبوعات لا تخلو من أوهام. فقد قرأنا في ص 8: (قمر على سوريا. . . وكان شغوفا بالمطالعة. . . فوفق لتأليف مكتبة. والصواب: على سورية (كما يكتبها جميع اللغويين والكتبة الإثبات. ولا عبرة بما يكتبه بعض الصحفيين)، وكان مشغوفا (لأنه مشتق من فعل شغف المجهول الصيغة)، فوفق لتأليف خزانة (لان المكتبة هي المكان الذي تكثر فيه الكتب لتباع).</p>
            <p change="#d2e73">ومن أوهامه ذكره أسم طابع كتاب غرائب الاغتراب ونزهة الألباب وانه أحمد شاكر الالوسي نجل أبي الثناء شهاب الدين السيد محمود والحال أن ناشره هو أستاذنا محمود شكري الالوسي بن عبد الله بن محمود الالوسي. والذي ساقه إلى الوهم هو إنه رأى على ظهر الكتاب المطبوع، غرائب الاغتراب. . . (حقوق إعادة الطبع محفوظة لنجل المصنف. . . السيد أحمد شاكر الالوسي). فالناشر
<pb n="n6-p303" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3177.xhtml"/>


شيء وصاحب حقوق إعادة الطبع شيء آخر.</p>
            <p change="#d2e73">على أن أوهام الطبع لا صلة لها بفوائد هذا المعجم الفذ فنحث جميع الأدباء والفضلاء على اقتنائه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">46 - </hi>عجائب الزمان في صرح عروس البلدان</p>
            <p change="#d2e73">رواية تاريخية أدبية اجتماعية في 110 ص بقطع 12، بقلم المحامي آكوب كبرئيل، طبعت في المطبعة الكاظمية في البصرة سنة 1928.</p>
            <p change="#d2e73">مؤلف هذه الرواية أحد المحامين في البصرة وكان قد عني بزرع أرض جليلة القدر وجلب لها أدوات السقي والفلاحة واتخذ لها عددا عديدا من الاكرة والعملة فاحتك بهؤلاء كلهم</p>
            <p change="#d2e73">وبغيرهم وأراد أن يذكر ذلك بصورة روائية فأنتجت له قريحته هذه الرواية.</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر إنه عني بمعناها أكثر مما عني بمبناها، لأن عبارتها لا تخلو من ركاكة ظاهرة فقد قال مثلا في ص 51: (الجلوس إلى خوان الطعام. . . والمعتم بالعمامة. . . بالأردية السمال رجلا هامجا. . . كما جاء في قول أحد إخواننا الأدباء:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولبس عباءة وتقر عيني </seg>
                  <seg> خير إليّ من لبس الشفوف)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والذي نعرفه إنه يقال: مائدة الطعام. . . والمعتم. . . بالأردية الأسمال رجلا همجة. . . كما جاء في قول ميسون بنت بحدل الكلبية (وفي محيط المحيط في مادة شفف ميسون بنت جندل الفزارية وقيل الكلابية وهو خطأ صريح كما هو مألوف عادته):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولبس عباءة وتقر عيني </seg>
                  <seg> أحب إليّ من لبس الشفوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والبيت أشهر من أن يذكر إذ يستشهد به النحاة لإضمار أن المصدرية جوازا بعد عاطف على أسم صريح.</p>
            <p change="#d2e73">فعسى أن تصحح هذه الرواية من أغلاطها العديدة التي لا تخلو منها صفحة في طبعة ثانية!
<pb n="n6-p304" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3178.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">47 - </hi>الثقافة</p>
            <p change="#d2e73">مجلة الحركة التجديدية في العراق في 64 ص بقطع الثمن، مديرها: لمحامي عبد الجليل يرتو، طبعت في المطبعة الكاظمية: عشار (كذا) بصرة (كذا).</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا الجزء الخامس من هذه المجلة ولم يصل إلينا الأجزاء الأربعة الأولى وهي لا تخلو من فائدة: فعسى أن تصادف فلاحا ونجاحا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">48 - </hi>كتاب الأصنام</p>
            <p change="#d2e73">كتاب الأصنام لأبي المنذر هشام بن محمد بن سائب بن بشر الكلبي، المتوفى سنة 204هـ 819م هو أجود كتاب في هذا الموضوع إن لم يكن الوحيد في بابه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد عثر صديقنا النقابة البحاثة، أحمد زكي باشا من علماء مصر - ومصر موطن العلم والعلماء - على نسخته الفريدة التي أبقت عليها يد الزمان، فنشرها بعد أن قدم لها مقدمة ممتعة، وعلق عليها حواشي نافعة، تنم عن علم وفضل غزيرين.</p>
            <p change="#d2e73">وطبع هذا الكتاب للمرة الأولى في المطبعة الأميرية بالقاهرة، سنة 1333هـ 1914م بحرف</p>
            <p change="#d2e73">مشكول على ورق صقيل، فجاء أية في الإتقان.</p>
            <p change="#d2e73">وأهدى إليّ صديقي الزكي سنة 1342هـ 1923م وأنا في بيت المقدس نسخة من هذا الكتاب الذي لم ينتشر بين عامة القراء، إلا قبل سنة واحدة حيث أعيد طبعه في المطبعة المذكورة فتداولت الأيدي طبعته الثانية وعم النفع بها.</p>
            <p change="#d2e73">ترجمته إلى الفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">في سنة 1343هـ 1924م كان زارني المستشرق الفاضل الأب جوسين
<pb n="n6-p305" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3179.xhtml"/>


الدمنكي وطلب إليّ أن أعيره نسختي ليعمل على ترجمتها إلى الفرنسية وعلمت منه إنه من الذين تخصصوا في هذا البحث وضربوا في طول بلاد العرب وعرضها وجابوا الصخر بالواد لأجله وإذا لم تكن قد خانتني الذاكرة فإنه كان في العلا وما إليها عند شبوب نار الحرب الكونية الكبرى فنجا بروحه بشق الأنفس وعاد إلى بيت المقدس.</p>
            <p change="#d2e73">فأعرته نسختي عن طيب خاطر أو قل جدنا عليه بما جاد به علينا الخيرون وعدت بعد ذلك إلى الإقامة في حيفا.</p>
            <p change="#d2e73">(لم يتم)</p>
            <p change="#d2e73">حيفا (فلسطين): عبد الله مخلص</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">49 - </hi>الشوقيات</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول: السياسة والتاريخ والاجتماع لأحمد شوقي، طبع في مطبعة مصر، شركة مساهمة مصرية في 376 ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">- 1 -</p>
            <p change="#d2e73">في شهر حزيران من السنة الماضية كتب إلينا أحد الفضلاء رسالة طويلة
<pb n="n6-p306" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3180.xhtml"/>


هذه زبدتها: (أني مغرم بشعر شوقي بك. لأنه عصري المغزى، بديع المعنى محكم المبنى. لا يرى في أبياته أدنى ركاكة حتى إنك لا تجد في كل ما نظم ضرورة شعرية واحدة مهما كانت. وإذا تليت قصائده، سمعت أنغام أوتار تذكرك أنغام ملائكة السماء. وكثيرا ما ترفعك تلك الحبرات إلى طبقات علية من الأفكار، لا تجدها في أي شعر كان من الأقدمين والمحدثين، من جاهلين وإسلاميين. والى الآن لم يستطع أحد أن يجد فيما نظم وأبدع أدنى شائبة من أي نوع كان.</p>
            <p change="#d2e73">فإن كان عندكم ما يخالف مقالنا أو مدعانا فنرجوكم أن تذكروه خدمة للأديب وسعيا وراء إصلاح ما يظن إنه لا يناله ارفع انتقاد.</p>
            <p change="#d2e73">فكتبنا إليه ما هذا معناه: (الأذواق قد تختلف في الناس اختلاف صورهم ووجوههم وسحناتهم. وإذا اغرم أحدنا بشيء فهذا لا يدل على أن سائر الناس يغرمون به، فلك ذوق ولغيرك ذوق آخر، أما نقد (الشوقيات) فلا نتعرض له، ما لم يهد إلينا أحد نسخة منها أو يكتب أحد في هذا الموضوع نقدا نظنه صائبا (فندرجه له).</p>
            <p change="#d2e73">فلم يرد علينا الفاضل بكلمة، وألان قد أتحفنا أحد الأدباء بنسخة من هذا الديوان وطلب إلينا أن نبدي رأينا فيه. ولما كان الكتاب كثير القصائد ويصعب علينا أن ننقدها جميعها إذ لا يسعنا الوقت ولا يمكن أن نرصد صفحات كثيرة من مجلتنا هذه لمثل هذا الموضوع الذي لا يفيد إلا جماعة من القراء أخذنا أول قصيدة من تلك المجموعة وآخر قصيدة منها ثم أوسطها فنقدناها نقد مجملا ليكون مثالا لبقية تلك المنظومات ولعلنا ننقد غيرها في فرصة أخرى. فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">نقد للقصيدة الأولى من الشوقيات</p>
            <p change="#d2e73">لا يخرج شعر شوقي بك في الأكثر من أفكار متناقضة، لا صلة لها بالطبيعة أو الحقيقة التي تستند إليها، وتفاهة وتقليد للقدماء. خذ مثلا قصيدته الهمزية في أول ديوانه فإنها نموذج لكل ذلك. قال: (ص 1)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>همت الفلك واحتواها الماء </seg>
                  <seg> وحداها بمن تقل الرجاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أدري أأنزلت في الماء الفلك التي أقلت من فيها ساعة ركوبهم ليحتويها الماء حينئذ. ألم يكن الماء محتويا إياها قبل أن تهم؟ وهل كان رجاؤهم هو
<pb n="n6-p307" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3181.xhtml"/>


الذي حداها؟ إذن ماذا كانت وظيفة الربان؟ وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ضرب البحر ذو العباب حواليها </seg>
                  <seg> سماء قد أكبرتها السماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي البيت مبالغة ذميمة، فإن البحر ليس بشيء يذكر بالنسبة إلى سعة السماء فكيف تكبره هذه؟ - وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورأى المارقون من شرك الار </seg>
                  <seg> ض شباكا تمدها الداماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجبالا موائجا في جبال </seg>
                  <seg> تتدجى كأنها الظلماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأنت ترى إنه شبه فيهما أمواج البحر تارة بالشباك وأخرى بالجبال الموائج في مثلها، على ما بينهما من الفرق. ومعنى (تتدجى)): تظلم. فكأنه يقول: تظلم كأنها الظلماء. وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ودويا كما تأهبت الخيل </seg>
                  <seg> وهاجت حماتها الهيجاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكلمة (دويا) معطوفة على قوله قبلا: (ورأى المارقون من شرك الأرض شباكا. . . وجبالا). ولا أدري أيرى الدوي أم يسمع؟ وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لجنة عند لجة عند أخرى </seg>
                  <seg> كهضاب ماجت بها البيداء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والهضاب في البيداء ثابتة، فلا يحسن تشبيه لجج البحر بها، كما لا يحسن إسناد الموج إلى هضاب البيداء. وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نازلات في سيرها صاعدات </seg>
                  <seg> كالهوادي يهزهن الحداء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">شبه السفين في البحر في نزولها وصعودها بالإبل التي يهزها الحداء. والمقصود من النزول والصعود هو ابتعادها عن الأنظار واقترابها؛ فلا وجه لتشبيهها من هذا الوجه بالإبل التي تهتز للحداء. ثم ماذا حدا بأمير الشعراء في القرن العشرين (؟!) أن يشبه البواخر بالإبل في سيرها. ألم يمض بعد زمان التغني بالإبل والتشبيه بها؟ وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رب أن شئت فالفضاء مضيق </seg>
                  <seg> وإذا شئت فالمضيق فضاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا صلة لهذا البيت بما قبله أو بعده؛ وإنما هي الصنعة - طرد العكس - هي التي حببت إليه إثباته في مكانه؛ وإلا فإن هناك بحرا رحبا ولا فضاء قد صار مضيقا، ولا مضيق قد صار فضاء. وقال (فيها):</p>
            <p change="#d2e73">فأجعل البحر عصمة وابعث <gap resp="#org_MS"/> الرحمة فيها الرياح والأنواء
<pb n="n6-p308" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3182.xhtml"/>


يدعو (أمير الشعراء) أن يبعث الله الرحمة فيها الرياح والأنواء وهو في البحر كأنه طائر البحر الذي يأنس بالزوابع، وهل يكون البحر عصمة إذا هبت الرياح والأنواء؛ ثم أخذ يتصوف في أبيات، ثم طفر يتكلم عن البخار ولكن بشعور عرب الجاهلية، فقال (ص 2):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا زمان البخار لولاك لم </seg>
                  <seg> تفجع بنعمى زمانها الوجناء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهل كان تحميل الناقة والسير عليها أياما وليالي في القفار نعمى لها حتى تفجع بها بسبب البخار؟ وقال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقديما عن وخدها ضاق وجه </seg>
                  <seg> الأرض وانقاد بالشراع الماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهل صحيح أن وجه الأرض في القديم كان يضيق عن سير الإبل؟ وإن كان صحيحا فالإبل أفضل من البواخر. وهو في مقام تفضيل البخار عليها، كما يدل عليه قبل البيت قوله:. . .</p>
            <p change="#d2e73">(لولاك لم تفجع الوجناء) وإذا كان الماء قبل وجود البخار ينقاد بالشراع، فما فضل البخار عليه؟ - ثم أتى بأبيات كلها مبالغ فيه مبالغة شعراء القرون الوسطى إلى أن قال (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تشفق الشمس والكواكب منها </seg>
                  <seg> والجديدان والبلى والفناء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا اعتقد أن شوقي عندما قال هذا البيت، كان يعتقد أن الشمس والكواكب كانت تخاف من قبور الفراعنة في مصر؛ ثم تأتي أبيات سخيفة وأخر عامرة. وقال (ص 3):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليت شعري والدهر حرب بنيه </seg>
                  <seg> وأياديه عندهم أفياء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما الذي داخل الليالي منا </seg>
                  <seg> في صبانا ولليالي دهاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأظن كهنة مصر الأقدمين أيضاً يعجزون عن فهم ما يريده منهما (أمير الشعراء)، وقال وراءهما (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعلا الدهر فوق علياء فر </seg>
                  <seg> عون وهمت بملكه الأرزاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أدري أي فرعون يعني، فهم كثار. و (همت) إذا تعدى بالباء، فهو بمعنى نوى الشيء وقصده ولم يفعل؛ فهل يريد أن الأرزاء أرادت أن تلم بملك فرعون، فلم تفعل؟ وهو خلاف الواقع، - ثم تأتي أبيات ركيكة
<pb n="n6-p309" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3183.xhtml"/>


قلقة القوافي، لا تمت حتى إلى الشعر القديم بواشجة وقال (ص 4):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد أذل الرجال فهي عبيد </seg>
                  <seg> ونفوس الرجال فهي إماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">جعل الرجال عبيدا، ونفوس الرجال إماء، فهل نفوس الرجال غير الرجال؟ - أم هل يلعب بالألفاظ، فيجعل النفوس إماء لأنها جمع نفس وهي مؤنثة من حيث اللغة سماعا. فهلا قال في الشطر الثاني: (وأذل النساء فهي إماء)؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال بعد بيت (فيها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقوم نواله ورضاه </seg>
                  <seg> ولا قوام القلى والجفاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ففريق ممتعون بمصر </seg>
                  <seg> وفريق في أرضهم غرباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإذا كان رجال مصر يومئذ أذلاء عبيدا، ونفوسهم إماء كما صرح به في البيت المتقدم،</p>
            <p change="#d2e73">فمن هو هذا الفريق الممتع في مصر؟</p>
            <p change="#d2e73">(له بقية)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">50 - </hi>ديوان العقاد</p>
            <p change="#d2e73">- 1 -</p>
            <p change="#d2e73">الأستاذ العقاد كاتب كبير وكنا نعتقد إنه كذلك شاعر كبير، حتى جاءنا ديوانه الجديد حافلا بما نظمه قديما وحديثا، فإذا هو دون ما أكبره تصورنا وإذا هو مشحون بالأغلاط والضرورات القبيحة، وإذا هو قبر للألفاظ الميتة دارس فيه كثير من العظام البالية، وإذا هو تافه المعاني في الأكثر، وإذا هو في كثير من قصيده يخرج عن الموضوع فلا تبقى فيه الوحدة المتوخاة منه، وإذا هو يبالغ أو يغرق في كثير من أبياته، وإذا هو يقلد القدماء فليس فيه ما يمت إلى الشعور بواشجة إلا أبياتا قليلة متفرقة هنا وهناك.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نراه قبل نشره ديوانه يطعن في مواهب كبار الشعراء، بل كان ينال من كل شاعر عربي تقريبا، مصريا كان أو شاميا أو عراقيا، فما كنا نفهم علة ذلك بعد سكوته الطويل عن الشعر والشعراء، حتى ظهر ديوانه العجيب فأدركنا السر.</p>
            <p change="#d2e73">وقد دفعني حبي للأدب. أن انقده نقدا نزيها كما هو عادتي عند ظهور كل ديوان لأديب قد اشتهر؛ فاذكر على سبيل الإجمال ما أجده فيه من الحسنات
<pb n="n6-p310" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3184.xhtml"/>


والسيئات، ففعلت وعسى أن لا يسوء الأستاذ نقدي هذا، ولي شفيع من قوله في صدر ديوانه:</p>
            <p change="#d2e73">فيه من الحكمة والغباء</p>
            <p change="#d2e73">فليلق بين القدح والثناء</p>
            <p change="#d2e73">ما شاءت الدنيا من الجزاء</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان إظهار كل ما فيه من زيغ وشطط، يحتاج إلى زمان طويل اكتفيت بذكر ما هو بارز من الأغلاط أو سخيف من المعاني غير مغفل التنويه بما أجاد فيه فبرز على غيره ولله وحده العصمة.</p>
            <p change="#d2e73">قال ص 19 من قصيدة (فرضة البحر):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قطب السفين وقبلة الربان </seg>
                  <seg> يا ليت نورك نافع وجداني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أن كان يريد فرضة خاصة فهذه ليست قطب جميع السفن، وقبلة كل ربان، كما يفهم من</p>
            <p change="#d2e73">الإطلاق، وإن أراد الفرضة عامة فما تعلقها بوجدانه ليكون نورها نافعا له أو غير نافع؟ والقصيدة برمتها في وصف الفرضة فما ادخل وجدانه في هذا الصدد؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يزجي منارك بالضياء كأنه </seg>
                  <seg> أرق يقلب مقلتي ولهان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (يزجي) يتعدى بنفسه لا بالباء.</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعلى الخضم مطارح من ومضه </seg>
                  <seg> تسري مدلهة بغير عنان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">المطارح هي المواضع التي يطرح إليها الأشياء، وهي من البحر المواضع التي يصيبها ومض المنار؛ وهذه ثابتة لا تسري بل الذي يسري هو ومض المنار وهو غير المطارح.</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تخفى وتظهر وهي في ظلمائها </seg>
                  <seg> باب النجاة وموئل الحيران</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">افهم أن تكون مطارح ومض المنار في ضيائها باب النجاة وموئل الحيران ولا افهم أن تكون كذلك في ظلمائها. ثم قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أمسيت إحداق السفائن شرع </seg>
                  <seg> صور إليك من البحار رواني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولو نصب (شرع) على الحالية لخلا البيت من تتابع الأخبار شرع، صور. رواني. وقال:
<pb n="n6-p311" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3185.xhtml"/>


فكأن ضوء منارها نار القرى <gap resp="#org_MS"/> لو كان يبعث ميت النيران</p>
            <p change="#d2e73">ولا أدري لماذا جعل بعث ميت النيران ممتنعا، كما يدل عليه (لو)؟ ولماذا علق كون ضوئها مشبها نار القرى ببعث ميت النيران؟</p>
            <p change="#d2e73">وفي القصيدة أبيات رائعة كقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بسطت ذراعيها تودع راحلا </seg>
                  <seg> عنها وتحفل بالنزيل الداني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زمر توافت للفراق فقاصد </seg>
                  <seg> وطنا ومغترب عن الأوطان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>متجاوري الأجساد مفترقي الهوى </seg>
                  <seg> متبايني اللهجات والألوان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (عزاء):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا شاكيا وصبا أحاط بنفسه </seg>
                  <seg> أربع عليك لكل يوم كوكب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد شرحه بقوله: أن الأيام تختلف كواكبها فيوم للنحس، ويوم للسعد وأني استحلف القراء</p>
            <p change="#d2e73">هل يفهمون من قوله: (لكل يوم كوكب) هذا المعنى قبل مراجعة الشرح؟ وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت النعيم لناظري وخاطري </seg>
                  <seg> عجبا وحقك من نعيم ينحب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أهذه المغالطة من الشعور الذي يدعو الأستاذ الشعراء إليه؟ وهل يخرج من كان نعيما للأنظار بجماله عن كونه إنسانا يتألم؟ وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يشكو من الدنيا الألى لولاهم </seg>
                  <seg> ما كانت الدنيا تحب وترغب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (رغب) فعل لازم لا يبنى منه المجهول إلا بحرف الجر و (رغب) لا يحذف منه حرف الجر لأنه يتعدى بحرفين مختلفين (فيه وعنه) ويختلف معناه بموجبهما فأي معنى يريده منهما؟ وإذا صحت قاعدته من أن الذين تحب الدنيا بهم يشكون من الدنيا فما باله قد تعجب في البيت قبله من نحيب حبيبه؟ وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد كنت تبلغ ما تروم وتشتهي </seg>
                  <seg> لو أن للأيام عينا ترقب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولكن الأيام ليس لها عين ترقب فأنت لا تبلغ ما تروم وتشتهي. هذا هو المعنى الذي أراده فهل يلائم قوله بعده:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يذهبن بك القنوط فربما </seg>
                  <seg> عاد الصباح وأنت لاه تطرب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إذ كيف يؤمل له أن يلهو ويطرب بعدما أحال أن ينال ما يروم ويشتهي؟ وقال من قصيدة (فينوس) ص 21 وقد عربها من شكسبير:
<pb n="n6-p312" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3186.xhtml"/>


وتنفخ في روع الغبي فينبري <gap resp="#org_MS"/> فصيحا ويغدو مدره القوم ابكما</p>
            <p change="#d2e73">فقوله: (ويغدو) معطوف على (فينبري) وهو معطوف بفاء التفريع على تنفخ في روع الغبي، فكيف يكون الغبي مدرها؟ وإذا تسامحنا فقلنا إنه معطوف على (تنفخ) فبأي شيء يغدو المدره ابكم إذ لا تعلق للنفخ به، وقال ص 22: (عرامة مجنون ورقة مائق) وشرح العرامة بالشراسة، والمائق بالأحمق، وإذا كانت الكلمتان تحتاجان إلى شرح فلماذا جاء بهما؟ ولماذا لم يضع مكانهما الكلمتين اللتين شرحهما بهما؟ والوزن مساعد فيقول: (شراسة مجنون ورقة أحمق) ثم لا أدري متى كان الأحمق رقيقا، بل الحقيقة أن الإنسان كلما زادت حماقته اقترب من الحيوانية، فكثرت غلطته، وقال (ويسفه فيك الشيخ أن بات مغرما) وأحسن من قوله (إن بات) (قد بات) ليكون حالا. وقال (عسوفا إذا ما الخوف قد كان احزما) ولا تجتمع (قد) للتحقيق والشرط فلا يقال (إذا ما زيد قد أتاني) لأن الشرط مشكوك</p>
            <p change="#d2e73">في وجوه فلا يناسبه التحقيق. وقال (وأنت بأن تقسو جدير وترحما) أليس عجيبا أن لا تنصب (أن) فعل المضارع بها - تقسو - وتنصب الفعل البعيد عنها - وترحما - بواسطة العطف؟. وهذا قبيح وإن جاز. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإن شئت أزجت الجبان فاقدما </seg>
                  <seg> ووسوست في قلب الجريء فأحجما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو في صدد ما سيصيب الحب من الكوارث أو التناقض، فقوله (أن شئت) ينافي ما يريده. فما دام الأمر قائما بمشيئة الحب فالحب لا يشاء ما يكون فيه زراية عليه، فهو لا يورط نفسه. وقال (ألا ولتفرق والدا عن وليده) واللام للأمر الغائب فلا يدخلها الفصحاء على المخاطب. وقال ص 23:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أحمل هذا الدهر ذم صنيعه </seg>
                  <seg> كما يحمل العبد السياط ليضربا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويشبه عبد السوء في كل فعله </seg>
                  <seg> فيضرب أحيانا وما زال مذنبا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">شبه الأستاذ الدهر بالعبد الذي يضرب بالسياط، ولا أحسب أن الأدب العصري يهضم مثل هذا التشبيه، والأستاذ إنما تبرم بالدهر لأن الدهر ضربه ومن هنا تعرف أيهما الضارب.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (أنس الوجود) ص 24 بعد أبيات:
<pb n="n6-p313" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3187.xhtml"/>


تصاحبتما قدما فيا بدر هل ترى <gap resp="#org_MS"/> عراص الثرى يوما بموضعه قفرا</p>
            <p change="#d2e73">الخطاب للبدر وللقصر الذي ذكره في البيت السابق والمعنى غير مفهوم وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عبرنا إليه النهر ليلا كأننا </seg>
                  <seg> عبرنا من الماضي إلى الضفة الأخرى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أتراه يريد بالماضي الضفة التي عبر منها؟ ولا أدري لماذا عده ماضيا.</p>
            <p change="#d2e73">وقال ص 25 (قضى نحبه فيه الزمان الذي مضى) وإذا كان الماضي قد قضى فيه نحبه فإن آثار فيه باقية، كأنها لم تقض نحبها. وقال بعد أبيات لا تستخرج منها معنى واضحا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويا رب أرباب قضى الموت حكمه </seg>
                  <seg> عليها فسواها بعبادها الحيرى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد أن الموت اهلك الأصنام كما أهلك عبادها ولكن الهالكين لا يكونون حيرى. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا عابديها قد ذهبتم بسرها </seg>
                  <seg> فقوموا فأفشوا الآن ذيالك السرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والبيت يدل على أن عبادها لم يكونوا حيرى فانهم يعرفون سرها وإلا لم يطلب منهم إفشاءه. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقامت على عهد الشموس ولم يكن </seg>
                  <seg> مقيم على عهد الكواكب في مصرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولعل الناظم نفسه لا يفهم ماذا أراد بهذا البيت. وقال راجزا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا للسماء البرزة المحجوبة </seg>
                  <seg> أعجب ما أبصرت من أعجوبة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تروعنا أنجمها المشبوبة </seg>
                  <seg> تهولنا قبتها المضروبة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنها الهاوية المقلوبة </seg>
                  <seg> كأنها الجمجمة المنخوبة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تهمس فيها الذكر المحبوبة</p>
            <p change="#d2e73">والذي يشبه السماء بالهاوية المقلوبة لا يشبهها بالجمجمة المنخوبة (!). وقال ص 27:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الشمس والبحر المريج تلاقيا </seg>
                  <seg> أم الضياء ومعدن الأنعام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إذا تلاقى الشمس والبحر فكلاهما المريج فما وجه تخصيصه البحر به. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دهر يدور صباحه ومساؤه </seg>
                  <seg> متعاقبان على مدى الأيام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والأولى جعل (صباحه) فاعلا ليدور ونصب (متعاقبان) على الحالية. وقال ص 28:
<pb n="n6-p314" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3188.xhtml"/>


يرفان في الحسن القشيب كأنما البسنه يبقى على الأعوام</p>
            <p change="#d2e73">والصواب (كأن ما) ليعود ضمير يبقى إلى (ما). وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والنجم في غسق المساء كأنه </seg>
                  <seg> شرر تطاير في خلايا أيام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والأيام بالتخفيف هو الدخان وهو من الكلم الميتة منذ الجاهلية. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بوركت فاغمر بالظلام ظلامي </seg>
                  <seg> يا مغرق الأفراح والآلام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أدري لماذا يكون الليل مغرق الأفراح والآلام وهما في الغالب يشتدان فيه. ولعله أراد بالإغراق إخفاءهما.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (الشاعر الأعمى) ص 29:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتسلبني نورا أراك بوحيه </seg>
                  <seg> فأظهر ما أخفى سواد الدياجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكان عليه أن يقول (كنت أراك بوحيه) لأنه في الحال لا يراه وقد أجاد في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهل كنت أخشى الموت إلا لأنه </seg>
                  <seg> يحجب عني حسن تلك المناظر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة العقاب الهرم ص 30:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يهم ويعييه النهوض فيجثم </seg>
                  <seg> ويعزم إلا ريشه ليس يعزم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكان الصحيح أن يقول إلا ريشه فهو لا يعزم أو إلا أن ريشه ليس يعزم فإن (ريشه) مستثنى منصوب فلا يصح أن يخبر عنه بقوله: (ليس يعزم) وأحسن من (ريشه) (حوله)</p>
            <p change="#d2e73">بمعنى قوته فإن المانع عن طيرانه هو الخور فيه لا ريشه. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد رنق الصرصور وهو على الثرى </seg>
                  <seg> مكب وقد صاح القطا وهو أبكم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (رنق) بمعنى خفق بجناحيه ورفرف ولم يطر لا كما شرحه بقوله طار طيرانا خفيفا، ومن عرف حياة العقبان علم إنها وإن هرعت لا تقع مواقع الصرصور. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جناحين لو طارا لنصت فدومت </seg>
                  <seg> شماريخ رضوى واستقل يلملم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">رضوى ويلملم جبلان بالحجاز والبيت أقرب في أسلوبه إلى شعر الجاهلية. يريد لو طار ذانك الجناحان، لطار رضوى ويلملم أي أن طيرانهما محال كطيران
<pb n="n6-p315" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3189.xhtml"/>


هذين الجبلين وما كاد أجدره بالتباعد عن هذه المبالغات، وهذا الشعور الجاهلي وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويغمض أحيانا فهل أبصر الردى </seg>
                  <seg> مقضا عليه أم بماضيه يحلم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومعنى (أقض) خشن وهو إنما يستعمل في المضجع ولعله ظن مقضا بمعنى منقضا؟ وأحسن من (أبصر)؛ (وجد). وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما عجزت عنك الغداة وإنما </seg>
                  <seg> لكل شباب هيبة حين يهرم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الذي أعرفه أن الشباب لا يجتمع والهرم.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك قطعة بعنوان (إلى السعادة) هي جد جميلة لولا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن الحبيب بغيض </seg>
                  <seg> إذا أستمر بخالك</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والخال هو الخيلاء. ولولا أن الفكرة غير طبيعية ولا أشك في أن الأستاذ كغيره يركض وراء السعادة التي يذمها. وهي كالسراب تبتعد عنه وقال من قصيدة (النوم) ص 31:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيا ملكا عرشه في العيون </seg>
                  <seg> يظلل دنيا الكرى بالجناح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والملك الذي يناديه هو النوم والكرى أيضاً هو النوم فهل يظلل النوم دنيا النوم؟ - أي يظلل نفسه؟ - وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتدني إلينا بعيد الرجاء </seg>
                  <seg> إذا الدهر ما طلنا بالسماح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والنوم قد يدني بعيد الرجاء في الحلم فلا يصح الإطلاق. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا كان عش الفتى لا يدوم </seg>
                  <seg> فهزل المنام كجد الصباح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد أراد هزل المنام كجد اليقظة. فلما لم تؤته القافية قال كجد الصباح. والصباح لا يقابل المنام وكثيرا ما يحلو النوم في الصباح.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (الليل والبحر) ص 32:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غرب البدر أم دفين بقبر </seg>
                  <seg> وهوى النجم أم أوى خلف ستر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والذي أعرفه ويعرفه كل واحد هو أن القمر في حالة البدر لا يغرب عن عين الرائي فهو يبقى فوق الأفق إلى الصبح وإلا لم يكن بدرا. ثم قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ضل هادي العيون وأحلولك الليل </seg>
                  <seg> فلا فرق بين أعمى وهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أحسب أن القمر إذا غاب، أحلولك الليل، إلى درجة أن يتساوى الأعمى والهر الذي يرى بنور النجوم ما لا يراه الأعمى، على أن كلمة الهر في
<pb n="n6-p316" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3190.xhtml"/>


البيت لا يستملحها القارئ. وقال من قصيدة (عظمة الجمال):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أوتيت من حسن الشمائل نعمة </seg>
                  <seg> والحسن في الدنيا من الآفات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإذا كان الحسن من الآفات فكيف يكون نعمة؟ ومما أجاد فيه قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كالبدر يأتم السراة بنوره </seg>
                  <seg> ولقد يضيء مواقع الشبهات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (أين الدموع) ص 35:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو جرت في السحاب أجفل أو يأ </seg>
                  <seg> زم عن سبحه الفضاء الوسيع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الضمير في (جرت) راجع إلى العبرات قبل البيت وفيه مبالغة تدل على إنه ليس بشعر الشعور وعطف (يأزم) وهو مضارع على (أجفل) وهو ماض على أن يكونا جوابا لقوله (لو جرت) قبيح. وهذه القصيدة كلها تافه. وقال من قصيدة (الصبر):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أكان للمرء أيما أرب </seg>
                  <seg> في الصبر لولا كوارث الزمن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وليس من الصواب جعل (أيما) وهي للاستفهام اسما ل (كان) المصدر كذلك بهمزة الاستفهام. ثم أن (أي) لها صدر الكلام فلا يجوز من هذا الوجه أيضاً جعله اسما لكان. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الخطب يعرو والصبر يعقبه </seg>
                  <seg> يا بئس من صاحبين في قرن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">نعم يجوز حذف فاعل (بئس) والاستعاضة عنه بنكرة منصوبة على التمييز أو مجرورة بمن، ولكن هل يجوز مع ذلك حذف المخصوص بالذم كما في بيت الأستاذ؟ هذا ما ارتاب فيه. وقال ص 36:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لست على الصبر مزريا أبدا </seg>
                  <seg> الصبر دأب المجرب الطين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يتعدى (أزرى) على الفصيح (بالباء) وقد جاء بمعنى زرى ولما كان (مزريا) في البيت بمعنى زاريا كان عليه أن يقول: لست على أحد مزريا الصبر. وأبرد ما في القصيدة قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والعيش عيشان جانب دمث </seg>
                  <seg> واللب منه في الجانب الخشن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والموت موتان موت ذي دعة </seg>
                  <seg> لا حسن فيه وموت ذي الكفن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أدري كيف يكون موت ذي الكفن قسيما لموت ذي الدعة. فهل جميع ذوي الأكفان غير وادعين؟</p>
            <p change="#d2e73">(له تلو)
<pb n="n6-p317" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3191.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>نهضة التمثيل في مصر</p>
            <p change="#d2e73">لما كانت عناية جلالة ملكنا المعظم بترقية التمثيل في العراق بلغت أقصاها وكان أقرب الشواهد عليها عنايته برواية (ليلى وسمير) لشاعرنا الفيلسوف الكبير الزهاوي نذكر في هذا الصدد بأننا علمنا من مراسلنا الإسكندري حضرة الأستاذ يوسف أفندي أحمد طيرة (أن جلالة ملك مصر قرر تخصيص مبلغ 1500 جنيه مصري جوائز تمنح لمؤلفي الروايات التمثيلية على ثلاث سنين ينفح منها في كل سنة خمسمائة جنيه تشجيعا للتمثيل العربي وإعانة لإحسان التأليف الروائي. وقد قسمت وزارة المعارف المصرية مبلغ الخمسمائة جنيه الخاصة بهذا العام إلى ثلاث جوائز: الأولى بمبلغ ثلاثة وخمسين جنيها والثانية بمائة والثالثة بخمسين بحيث تمنح الجائزة الأولى لمن يقدم أحسن رواية عربية تمثيلية والأخريان للذين يليانه في النجاح. والوزارة تترك موضوع الرواية ونوعها الفني لرأي المؤلف بشرط أن تكون رواية جديدة مصوغة في قالب عربي سهل فصيح. ويطلب من الذين يريدون الاشتراك في هذه المباراة أن يقدموا رواياتهم إليها قبل نهاية شهر أكتوبر (تشرين الأول) من هذا العام).</p>
            <p change="#d2e73">فنلفت نظر وزارة معارفنا إلى هذه الظاهرة الجديدة في نهضة الثقافة المصرية، وحبذا لو جاد علينا الأستاذ طيرة بنبذة عن حالة التمثيل في مصر الآن كما جاد سابقا بحواره للدكتور أبي شادي ذلك الحوار الجامع الشائق عن الشعر في مصر، ونشكر له سلفا هذه المعاونة الأدبية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الخدمة الصحية في العراق</p>
            <p change="#d2e73">خلاصة حوار للدكتور حنا بك خياط مدير الصحة في العراق</p>
            <p change="#d2e73">(لما غادر الترك العراق لم يكن في الديار العراقية كلها سوى عشرة أطباء وبضعة مستشفيات صغيرة لا يزيد ما فيها من الأسرة على خمسين وكان يعاون أولئك الأطباء ستة من الصيادلة لا غير.
<pb n="n6-p318" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3192.xhtml"/>


أما الآن ففي ديارنا خدمة صحيحة منظمة على أحدث طراز ففيها من المستشفيات خمسة وعشرون بين كبير وصغير، فيها ألف وخمسمائة سرير.</p>
            <p change="#d2e73">وعندنا من الأطباء سبعون مبثوثون بثا بموجب (المتصرفيات والأقضية) ففي العراق أربعة عشر لواء وفي كل لواء طبيب يلقب (برئيس الصحة) وينقسم اللواء إلى (أقضية) وفي كل قضاء طبيب. وينقسم القضاء إلى (مديريات) وفي كل مديرية كبيرة طبيب.</p>
            <p change="#d2e73">ويدير كلا من المستشفيات طبيب متخصص وبين أطباء المستشفيات سبعة عشر طبيبا إنكليزيا. جميعهم من المتخصصين في فروع معينة. وهم يقومون بتدريس تلك الفروع في المتقن الطبي الجديد الذي أنشئ في العاصمة في أول سنة التدريس الحالية (في ت1 سنة 1927).</p>
            <p change="#d2e73">والمتقن خاص بالحكومة والتدريس فيه بلا أجرة ويشترط على من يقبل فيه أن يخدم الحكومة أربع سنين في الألوية والأقضية. ولما فتح المتقن أبوابه تقدم ثمانون طالبا لتلقي العلوم الطبية فيه فلم يقبل منهم سوى عشرين. والعمل جار بكل همة ونشاط.</p>
            <p change="#d2e73">وبين الأطباء من هم غير عراقيين ويدفع لكل منهم ثلاثون جنيها في الشهر. وعندنا أربعة معاهد طبية يتولى شؤونها أطباء إنكليز ويعاونهم أطباء عراقيون وهذه المعاهد هي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>معهد باستور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>معهد للأشعة المجهولة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>معمل كيموي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>معهد لتحضير المصل ومواد التلقيح على اختلاف أنواعه.</p>
            <p change="#d2e73">ولكل من هذه المعاهد مركز في بغداد وفروع في البصرة وكركوك والموصل.</p>
            <p change="#d2e73">وعندنا أيضاً ثلاثة مستشفيات للتدريس ومدرسة للقابلات ومدرسة لتعليم طبابة الأسنان وللمعاونين الصحيين.</p>
            <p change="#d2e73">وفي العراق ثلاثة محاجر صحية تشتمل على مستشفيات لاحقة بها. واكبر هذه المحاجر محجر البصرة وقد أنفقت عليه الحكومة مليونا ولكي ربية (نحو مائة ألف جنيه) والمحجر الثاني في خانقين على تخوم إيران. والثالث في الرمادي على حدود سورية وقد تم إنشاؤه في هذه السنة وفتح في أوائل هذه السنة (1928) ويبلغ عدد موظفي
<pb n="n6-p319" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3193.xhtml"/>


المصلحة العراقية</p>
            <p change="#d2e73">825 وميزانيتها مليونين و600 ألف ربية والحالة الصحية في العراق مرضية للغاية. وفيها استعداد تام لمكافحة كل داء ووباء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قضية صيدلي النجف</p>
            <p change="#d2e73">أتمت المحكمة دعوى جميع المتهمين في هذه القضية فحكمت على كل شخص منهم بالسجن لمدة ثلاثة أشهر وينفذ على الإيرانيين منهم بعد قضاء مدة الحكم النفي إلى خارج العراق. وقد ثبت أن هؤلاء الأشخاص أخلوا بالأمن وإن مفوض الشرطة السيد مهدي أفندي لم يقم بوظيفته على أصولها لأنه أهاج الرأي العام أمام الصيدلية.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يظهر حتى الآن شيء بخصوص تعويض خسائر الصيدلي التي تقدر بخمسة عشر ألف ربية (كذا).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>مظاهر طلاب مدرسة السيف في البصرة</p>
            <p change="#d2e73">وقع سوء فهم بين مدير المدرسة جاسم أفندي شوقي وبين المدرس عبد الواحد أفندي. فرأي مدير المعارف لمنطقة البصرة من المناسب أن ينقل الأستاذ المذكور إلى مدرسة أخرى حسما لكل نزاع. فلما لم يحضر عبد الواحد أفندي في صفه في 7 نيسان وعلم الطلبة من مدير المعارف إنه لا يعود إليهم ليدرسهم وسمعوا منه أنهم مخيرون بين البقاء والخروج، خرج تلاميذ الصف الخامس وعددهم 73 ثم الصف الرابع ثم خمسة من الصف الثالث والثاني وعند خروجهم قاموا بمظاهرة بالطرق وبأيديهم العلم العراقي وهم (يهوسون) صارخين: لتحي الحرية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اليوم التالي وهو نهار الأحد 8 نيسان اجتمع الطلبة في المحل الذي اتفقوا على تعيينه وقاموا بمظاهرة ثانية وساروا في الطريق (يهوسون) وينشدون الأناشيد ويلقون المحفوظات بحماسة لا مزيد عليها. ثم وعدوا بإصلاح ذات البين فتفرقوا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>صرعى الانتخابات في بغداد</p>
            <p change="#d2e73">منذ أن بدأت الانتخابات حمي الوطيس بين الرجال، واتفق أن في ليلة السبت الواقع في 21 نيسان كان بعض المنتخبين قد اجتمعوا في محلة (دكان سمعو) ثم حدث جدال بين إبراهيم معاون مدير الإطفائية ورشيد خطاب النائب السابق ومع المتجادلين أخوان وأقران،</p>
            <p change="#d2e73">ثم ساءت المجادلة فانتقلت إلى المضاربة فقتل بكر مدير مال الكاظمية رميا بالرصاص وطعنا بالخناجر ثم وقع أخوه عمر رئيس مهندسي دائرة الطابو فنقل
<pb n="n6-p320" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3194.xhtml"/>


إلى داره وهناك فاضت روحه.</p>
            <p change="#d2e73">وجرح في هذه الواقعة رشيد خطاب وأخواه توفيق وأمين واحمد محمود الجندي وإبراهيم المهدي فنقلوا إلى المستشفى.</p>
            <p change="#d2e73">وفي صباح 22 نيسان قصد الرجل محمد ولي المستشفى فسأل عن إبراهيم قائلا هلب مات أو لا؟ فاشتبه به ولما عاد من المستشفى هجم عليه شخص (يقال إنه قصاب) وطعنه بسكين فصرعه يتخبط في دمائه. ولما فتش وجد عنده خنجر مان قد ربطه بساقه عند دخوله المستشفى وفي صباح ذلك اليوم شيعت جنائز الجميع ودفنت بإكرام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>انهدام حائط</p>
            <p change="#d2e73">سقط حائط دير الراهبات الدمنكيات الواقع في رأس القرية في نحو الساعة السابعة صباحا من نهار 27 نيسان، ولما كشفت الأنقاض وجد تحتها ثلاثة اخوة وهم جورج وجوزيف ونجيب أولاد طوبيا وكانوا ذاهبين إلى مدرسة طائفتهم الكلدانية المعروفة بمدرسة الطاهرة وكان عمر أكبرهم 13 سنة أصغرهم 8 سنوات. ووجد معهم حمال كردي بعمر 18 سنة وكان بيده دراهم. فهؤلاء جميعهم كانوا مارين بالشارع الضيق المذكور فأهلكهم في سقوطه ووجدوا جميعهم واقفين مستندين إلى الحائط الذي يحاذي دير الراهبات.</p>
            <p change="#d2e73">ولا حاجة إلى تفصيل ما حدث بوالدة هؤلاء المساكين عند رؤيتها جثثهم ألهمها الله الصبر ورحم الجميع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>خلاصة التقرير الأسبوعي</p>
            <p change="#d2e73">لأشغال الصحة بالموصل</p>
            <p change="#d2e73">نهاية الأسبوع 18 - 2 - 1928</p>
            <p change="#d2e73">الولادات</p>
            <p change="#d2e73">ذكورإناثالمجموعمسلمونمسيحيونيهود32316341184الوفيات</p>
            <p change="#d2e73">ذكورإناثالمجموعمسلمونمسيحيونيهود2117382684الأمراض المعدية</p>
            <p change="#d2e73">ذكور: 24، إناث: 15، المجموع: 39
<pb n="n6-p321" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3195.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>