<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_72.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_70.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n7-p513" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4173.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 71</head>
            <p change="#d2e73"> - بتاريخ: 01 - 07 - 1929</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>القلم حاجية</head>
            <p change="#d2e73">
               <pb n="n7-p519" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4174.xhtml"/>


المترجم (أي المعرب) اهـ. وأخال أن لا غناء عن التنويه بأن مرتضى أفندي نظمي زاده لم يكن واليا بل كان كاتبا وشاعرا ومؤرخا وهو مؤلف (كلشن خلفا) الذي مر بنا اسمه مرارا في هذه المجلة. وأوسع ما عرفته عن هذا المصنف هو ما جاء به هوار وفي ذلك ترجمة والده وستأتي بعيد ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">والمعرب الثاني لتصنيف مرتضى أفندي عن الأصل هو عيسى صفاء الدين البندنيجي. وها أنقل عن مقدمة تعريبه ما دعاه إلى ذلك نقلا عن مخطوط مبعث الآباء الكرمليين لما في ذلك من اللذة والفائدة. قال ص 7:</p>
            <p change="#d2e73">(أما بعد فيقول - صفاء الدين عيسى القادري المقشبندي البندنيجي - أن علم التاريخ والأخبار مما ينشر بساطه في مقاعد أولي السعادة الأخيار - ولا سيما تاريخ الأنبياء الكرام وورثتهم من الأئمة الأعلام وسائر العلماء العاملين والأولياء والصالحين - ومن يسرح طرف الطرف في حدائق أسطاره - من زكت أعراقه - ذو الأيادي الحاتمية - السيد - الشريف - الحسيب - الكريم - القادري الحسب والنسب - رئيس عترة الكيلاني - نقيب الأشراف السيد محمود أفندي - وبينما أنا في غصص الزمان أتجرع مرائرها فيه آنا فإن - لما أنا في زمان أندرست في (كذا لعلها فيه) المعالم - وإذا بطارق يطرق الباب - فقلت من هذا؟ فقال خادم سلالة الأطياب - النقيب - أرسلني يدعوك - فأجبت - وسرت - فتشرفت بناديه - ثم بعد استقراري - ناولني كتابا - وقال أن هذا الكتاب في بابه أعجب من العجاب حوى تراجم الوجوه والأعيان وحاز مآثر غرر نواحي الأزمان من الأصفياء والأولياء المقبورين في بغداد وما يتبع قضائها (كذا) من البلدان. إلا أنه تركي البيان - فالمأمول أن تترجمه بلسان العرب - ولما انتهى كلامه - أطرقت مليا وقلت في نفسي خفيا هو مني مناط الثريا. وما للبندنيجي والبيان فإنه عجمي الطبع واللسان - فرفعت رأسي، وأظهرت ما في نفسي معتذرا - فكلما اعتذرت إليه - لم يفد الاعتذار إلا تكرار الطلب والإصرار. فلم يسعني إلا المسارعة والبدار إلى الامتثال والائتمار. على
<pb n="n7-p520" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4175.xhtml"/>


إني مولع بخدمة هؤلاء الفحول - معتقدا فيهم علو الشأن والرتبة. . .</p>
            <p change="#d2e73">وكان الإشارة إلي في ذلك - من الأخ الصفي (وقد نعته الصرفي - النحوي العروضي اللغوي الأديب المناظر البياني المحدث المفسر الكلامي الأصولي الفقهي المنطقي المدرس</p>
            <p change="#d2e73">المحرر الواعظ) أحب أحبائي شهاب الدين السيد محمود أفندي الآلوسي - ووافقه في تلك الإشارة الورع الزاهد - السيد - الشريف - إمام العصبة الحنيفية في الحضرة القادرية وخطيب أهل السنة السنية - السيد عبد الوهاب - وحثني عليه - من هو من جسدي بمنزلة الروح - نخبة أولي النباهة - كمالاته تتنافس فيها الأشراف - ضم إلى حسن الأخلاق. ظرافة تضحك له مباسم الأوراق - يرتاح بطيب حديثه من جالسه وحادثه - عارف للناس وزمانه - ولي الإمامة في سدة إمامنا أبي حنيفة النعمان. زمن الوزير داود باشا مدة من الزمان - وولي توليتها سنة زمن وزير الوقت علي باشا. ثم عزل لأمر أراده الله وشا - قسي الفصاحة. حاتمي السماحة - عبد الرحمن أفندي - فلا جرم شمرت عن ساعد الاجتهاد - فلازمت ترتيب المؤلف في التقديم والتأخير والتزمت إضافة زيادات بعد التهذيب والتحرير - والمرجو من فضلاء الزمان أن يصلحوا بقلم فضلهم ما فيه من الفساد. . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وعقب ذلك تعريب مقدمة الأصل التركي ومما فيه:</p>
            <p change="#d2e73">(أما بعد فإن سلطان السلاطين - أبا الفتوح السلطان محمد خان - لما ولى - إبراهيم باشا ايالة بغداد - سنة سبع وسبعين وألف (1666) دخلها وصار لسكانها الغيث والكهف. ولم يزل يتذاكر (كذا) في مناقب الأولياء - فسئل (كذا) هذا الحقير عن كتاب حافل لذكر مناقبهم المنيفة - فلم أظفر بكتاب مختص بالبحث عن المقبورين في الزوراء فنهضت متشبثا بأذيال المصنفين الفضلاء ونظمت دور مآثر مختصة بأولئك الأجلاء جامعا إياها من كتابي شواهد النبوة ونفحات الإنس المنسوبين إلى - مولانا عبد الرحمن الجامعي - والبهجة وشرح
<pb n="n7-p521" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4176.xhtml"/>


الهمزية وروضة الصفا وتاريخ ابن خلكان وغيرها وسميتها: جامع الأنوار في مناقب الأخيار إلا أنه لاستعجالي في تصنيفه - كان محتاجا إلى التكميل - ولم يساعد التقدير - إلى أن تولى بغداد - إبراهيم باشا الثاني - سنة ألف واثنتين وتسعين (1681 م) فدخلها - أثناء جمادى الأخرى (كذا) ولم يزل كسلفه مولعا بتدبر مناقب الأولياء وتتبع مآثر الصلحاء فأخبر بالكتاب المؤلف المذكور - فطلبه - فشرعت في تكميله والزيادة عليه - ثم أهديته وقدمته بين يديه. . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال المعرب: انتهت الديباجة ولنشرع في المقصود - من تعريب تراجم الوجوه</p>
            <p change="#d2e73">والأعيان المدفونين في بغداد وما يليها من البلدان. . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">تراجم المؤلف والمعربين</p>
            <p change="#d2e73">المؤلف نظمي زاده مرتضى أفندي</p>
            <p change="#d2e73">لم يقصر مؤلفنا مرتضى أفندي على تأليف الكتاب الذي عقدنا له هذا الكلام بل له غير ذلك من المصنفات وفيها كلشن خلفا وهو تاريخ لبغداد. وقد توسع فيه المؤلف في أخبارها في العصر العثماني بالنظر إلى حجم الكتاب وهو من جل مآخذ هوار الذي رأى أن يأتينا بترجمة المؤلف مع ترجمة والده في مدخل (تاريخ بغداد في الأعصر الحديثة). وإليك الآن ما قاله هوار معربا:</p>
            <p change="#d2e73">(كان مرتضى تركيا وهو ابن الشاعر نظمي، وقد هاجر الوالد مع أغلب الأتراك من بغداد حينما استولى عليها الشاه عباس وكان نظمي قد اختفى أياما ثم تنكر بزي درويش وأخذ معه والدته وهو مكشوف الرأس حافي القدمين لا زاد له ووجهته آسية الصغرى (الأناضول) واجتاز بالحلة وكربلاء فأقام فيهما مدة للراحة ثم سار نحو حافظ أحمد باشا وكان الباشا بطريقه إلى العراق عائدا إليه ليحاول استرداد بغداد ممن أخذها الأمر الذي لم يفلح فيه. وكانت بين نظمي وبين القائد (حافظ أحمد باشا) معرفة سابقة فتبع نظمي أحمد باشا إلى آسية
<pb n="n7-p522" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4177.xhtml"/>


الصغرى وتسلى عن بعده من وطنه بتردده إلى كبار الموظفين من هم برتبة وزير و (ميرميران) وبإثرائه من رفقتهم. والمحتمل أن ثروته جمعت مما كانوا يهدونه إليه لقاء قصائده بمديحهم.</p>
            <p change="#d2e73">وتجد من نظمه ما نقله ابنه مؤلفنا (مؤلف كلشن خلفا) عن ديوانه أو عن مجموعة من قصائده من ذلك بيتان من قصيدة أنشدها حينما قدم السلطان مراد إلى أورفة وهو يسير إلى بغداد (1048 - 1638) وقد عاد هذا الشاعر إلى وطنه (بغداد) بعد أن استرجعها الأتراك. وكانت عودته عقيب علمه بموت الشاه صفي ملك فارس في 14 صفر 1052 (14 أيار 1642) وكان برفقة نظمي أولاده وحفدته وظل عائشا بعد ذلك فإنه نظم في سنة 1069 (9 - 1658) تاريخا لبناء جامع السلاحدار محمد باشا ذلك الجامع الذي لم يتم إلا بعد خمسة وعشرين عاما أي في سنة 1094 (1683).</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما كان من أمر نظمي. أما مرتضى فإنه تعرف برجال نقلوا حكاية استعداد المحاصرة</p>
            <p change="#d2e73">لبغداد في سنة 1035 (6 - 1625) وكانت بغداد إذ ذاك بقبضة صفي قولي خان الذي ولاه الإيرانيون عليها. وشهد مرتضى (ملك أحمد باشا) (والي بغداد) - المشتهر بهذا الاسم لفضائله - يصلي صلاة الميت على عامل مات تحت ردم جدار. وقد قال الباشا أن من يموت وهو يسعى في كسب رزقه يعد شهيدا. وعرف مرتضى سميه مرتضى باشا الذي كان حظيا في أعماله يتفاءل لصيادي السمك في دجلة. وروى ملحتين ونظم عدة تواريخ في استرداد قبرص في سنة 1081 وفي مولد السلطان أحمد الثالث في سنة 1084 (1673) وفي ترميم بغداد معروف الكرخي في زمن عبد الرحمن باشا الذي كان (واليا في بغداد) من سنة 1085 إلى سنة 1087 (6 - 1674 وفي إتمام السلا حشور
<pb n="n7-p523" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4178.xhtml"/>


محمد بك لجامع السلاحدار في سنة 1094 (1683). فكان مرتضى شاهد عيان للوقائع التي يرويها في القسم الأخير من كتابه وكانت وفاته في سنة 1133 (1720) على رواية أحمد حنيف زاده نقلا عما هو ملحق بكشف الظنون المجلد 6: 574 و578 و606 من طبعة فلو كل وفي سنة 1136 على رواية هامر) اهـ. وحاشية هوار ترجعنا إلى كتاب بالألمانية ذكر اسمه، وإلى فهرس المخطوطات التركية للمتحفة البريطانية. ويؤيد سجل عثماني (4: 560) رواية أحمد حنيف زاده في أمر سنة الوفاة فإنه قال ما تعريبه: (نظمي مرتضى أفندي: رجل بغدادي وهو ابن السيد علي البغدادي ولد في بغداد ثم قدم إلى الآستانة وتوفي فيها في سنة 1136 (1723) وهو شاعر ماهر. وله من التآليف كلشن خلفا وذيل سير نابي وتيمور نامه وترجمة تاريخ وصاف.</p>
            <p change="#d2e73">وفي قائمة المخطوطات العربية والفارسية والتركية التي أهداها دى كردمانش إلى الخزانة الأهلية في باريس (ص 89) أن نظمي زاده البغدادي مرتضى أفندي هو ابن السيد علي أفندي نظمي البغدادي. وذكر له شرحا لشواهد مغني الليب وعد تصانيفه بالتركية ونسب إليه الديوان الذي ذكره هوار لوالده كما رأينا. وقال أيضا أن كشف الظنون (6: 544) ينسب إليه ترجمة تاريخ ابن عربشاه إلى الفارسية ومعجم تاريخ وصاف الحضرة (6: 566). قلت والذي أراه في فهرس المخطوطات العربية والفارسية والتركية المحفوظة في خزانة ويانة (فلو كل 1: 109 و2: 185) أن كتاب (لغت وصاف) هو لحسين أفندي ابن السيد علي نظمي زاده وأن له شرح وصاف. ويؤيد ذلك ما جاء في مخطوطات الموصل</p>
            <p change="#d2e73">(ص 31 عدد 125) أن للسيد عبد الأمين كتابا تركيا ينتقد به شرح نظمي زاده حسين أفندي لديوان (كذا) وصاف.</p>
            <p change="#d2e73">حسين أفندي نظمي زاده</p>
            <p change="#d2e73">ليس من عادتي في مثل هذا المعرض الصمت عن التنويه بفاضل كهذا الذي كان شيخا للشيخ عبد الله السويدي الذي قال في رحلته (مخطوطي ص 13 و14): (وأخذت علم التفسير عن شيخنا الشيخ حسين نظمي زاده. قرأت عليه تفسير
<pb n="n7-p524" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4179.xhtml"/>


جزؤ عم للقاضي البيضاوي وقرأت على ذلك (؟) درسا حاشية المولى عصام الدين مع ما كنت عليها (؟). . . وأخذت المعاني والبيان والبديع على شيخنا حسين نظمي زاده. قرأت عليه الشرح المختصر على التلخيص مع مراجعة الشرح المطول. . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ولحسين أفندي ترجمة بالتركية لرسالة في الهيئة جاء في مقدمة الترجمة أن مؤلفها هو إبراهيم القرماني ثم الأمدي وقد كتبها للسلطان إبراهيم (وفاته في سنة 1058 هـ - 1648) ويقول المترجم أنه قد رفع تأليفه إلى والي بغداد حسن باشا. وعندي نسخة قديمة من الترجمة.</p>
            <p change="#d2e73">المعرب الأول السيد أحمد ابن السيد حامد فخر (فخري) زاده</p>
            <p change="#d2e73">مفتي الحدباء (الموصل)</p>
            <p change="#d2e73">جاء ذكر ترجمته في غاية المرام في تاريخ محاسن بغداد جار السلام لياسين ابن خير الله العمري الموصلي (مخطوطي ص 399) قال:</p>
            <p change="#d2e73">هو غرة جبهة الفضلاء. وعنوان صحيفة العلماء المقدم في كل فن من العلوم سافر إلى بغداد في أيام عمه ذو (كذا) الرشاد وزار قبر جده الإمام علي البطل الضرغام، ومدحه بقصيدة طنانة فريدة وسيرد عليك ما رق وراق. وعاد إلى الموصل وولي الإفتاء سنة ألف ومائتين وثلاثة (كذا) (1788) فأقام بهذه الرتبة السنية والخدمة المرضية، وأرضى جميع البرية إلى أن أدركه الحمام فقضى نحبه ولقي ربه سنة ألف ومائتين وتسعة عشر (كذا) (1804 م) (وهنا أورد أبياتا من القصيدة التي نوه بها ومطلعها):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتينا نجوب البيد حثا على السير </seg>
                  <seg> نأم (كذا) اغتراف الفضل من ذلك البحر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 249 من هذا المخطوط في الكلام عن شهداء كربلاء قول مؤلفه:</p>
            <p change="#d2e73">(ورأيت في نسخة ألفها الفاضل مرتضى أفندي الشهير بنظمي زاده ألفها سنة ألف واثنين (كذا) وتسعين باسم الوزير إبراهيم باشا والي بغداد. ألفها باللسان التركي فنقلها إلى العربية مفتي الموصل السيد أحمد فخر (كذا) زاده. . .)</p>
            <p change="#d2e73">المعرب الثاني عيسى صفاء الدين البندنيجي</p>
            <p change="#d2e73">قالت جريدة (العرب) البغدادية في عددها المرقم 13 المؤرخ بتاريخ 31
<pb n="n7-p525" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4180.xhtml"/>


تموز 1917 أنها وجدت عند أحد الأصدقاء الأخصاء كتابا خطيا صغيرا سماه صاحبه: شعراء بغداد في أيام وزارة المرحوم داود باشا والي بغداد من سنة 1200 إلى سنة 1246هـ (1830م) تأليف الفاضل عبد القادر الخطيبي الشهرباني وأن فيه ترجمته نقلا عن لسانه. وفيه تراجم من كان في عهده من الشعراء والعلماء والفضلاء. وقد وجدت فيه ترجمة عيسى صفاء الدين وترجمة أبيه اللتين سأنقلهما إلا أن الذي ظهر لي من مطالعة ترجمة (الخطيبي) أن كاتب ترجمته هو غيره فإنها تذكره بصيغة الغائب ثم تذكر وفاته فلا يكون الخطيبي قد ترجم نفسه ويكون المخطوط تأليفا لغيره وهو يحوي أربعا وثلاثين ترجمة على ما في جريدة (العرب).</p>
            <p change="#d2e73">وهذه ترجمة السيد عبد الله البندنيجي وابنه عيسى صفاء الدين أو صفائي وقد وردت في العدد المرقم 57 المؤرخ بتاريخ 6 تشرين الأول سنة 1917:</p>
            <p change="#d2e73">السيد عبد الله البندنيجي</p>
            <p change="#d2e73">أصله من البندنيجين (مندلي الحالية) جاء أبوه بغداد وأخذ الطريقة عن الشيخ خالد وتخلف في الطريقة النقشبندية. وأوفده شيخه إلى البندنيجين بمنزلة خليفة فأقام هناك إلى وزارة داود باشا فقربه هذا منه وأدناه. وكان ذلك بالمكاتبة إلى أن صارت واقعة العجم فجهزوا عساكر ليزحفوا على بغداد. وكان داود باشا يستنشق أخبارهم من الشيخ الموما إليه فكان يطلعه على ما كان يقع في عسكر الأعجام. واتفق أن هؤلاء الأعجام قبضوا على مكاتبات الشيخ وكان يتكلم فيها عليهم بلهجة شديدة فجاء الإيرانيون وحاصروا البندنيجين فأخذوها قهرا وقبضوا على الشيخ المذكور وأحرقوه في النار فاستشهد رحمة الله عليه.</p>
            <p change="#d2e73">نجله صفائي أفندي أو عيسى صفاء الدين</p>
            <p change="#d2e73">كان نجله (أي نجل السيد عبد الله) هذا ذكيا منذ صغر سنه وكانت تظهر عليه إمارات الفطنة والزكانة قرأ العلم على الأصول المتعارفة وجاهد كل المجاهدة
<pb n="n7-p526" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4181.xhtml"/>


في ميدانه حتى برز فيه وعرف بتفوقه به على غيره وبعد أن أتم دروسه على شيخه عبد الرحمن الكردي في بغداد أخذ منه الإجازة بها وكان المرحوم داود باشا يلاحظه وكان يمدح علمه وذكاءه فلما عمر الوزير المذكور جامعا كبيرا وأنشأ فيه مدرسة وخزانة كتب أقامه مدرسا فيها وهو اليوم يدرس العلوم صباح كل نهار ويرضع أفاويقها للمترددين عليه. وهو أيضا صاحب طريقة يجلس في تكية السيد علي البندنيجي قدس سره. وقد تزوج كريمة حفيد السيد علي البندنيجي. وهو الآن مقيم في تكيته المذكورة ويذهب كل يوم صباحا إلى المدرسة الداودية وبعد الظهر يرجع إلى التكية. أجزل الله سعيه!</p>
            <p change="#d2e73">وجاءت ترجمته في أول كتابه في التراجم وهو الكاتب الذي نحن بصدده وذلك في نسخة مبعث الآباء الكرمليين أنقلها بنصها:</p>
            <p change="#d2e73">(توفي ليلة الأحد لسبع عشرة ليلة خلت من رجب الفرد من شهور السنة الثالثة والثمانين بعد المائتين والألف من الهجرة وفي 14 من تشرين الثاني ودفن صباح الأحد في تكية البندنيجي في حجرة قرب قبة السيد علي. رحمهم الله تعالى.</p>
            <p change="#d2e73">كان، عليه الرحمة، متوسطا في الطول والضخم، قوي البنية، متوسط الكف والقدم، بهي المنظر، حسن الصورة، بين البياض والسمرة، أحمر، واسع العينين، عريض الجبين، خفيف الدم، أحمر الشفتين، صغير الفم، لطيف الأسنان، أسود الشعر، لا بالسبط ولا بالقطط، لا بالكثير ولا بالقليل، عريض الزندين، والساقين، طويل العنق مهدل الأكتاف، واسع الصدر، معتدل القامة، فصيح الكلام، عذبه ذكيا، جيد الفطنة والإدراك، والانتقاد والفهم حاضر الجواب، خفيف الروح، جسرا، عاقلا، مدبرا، ذا أخلاق أرق من النسيم الوفا ودودا مصغيا منصتا، مكرما، متواضعا وقورا فروحا بوقار أديبا نجيبا محبوبا، ذا حافظة قوية، ونظم لطيف، ونثر عال وإنشاء في الألسن
<pb n="n7-p527" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4182.xhtml"/>


الغربية، ومعرفة للألسن مثل العربي، والفارسي، والتركي، والكردي، (والفرانساوي). وخط بديع في جميع ذلك وغيره. شفاف الطبع، مرتب الهيئة. عالما بالنحو الصرف والمنطق والفقه والأصول والكلام والجدل</p>
            <p change="#d2e73">والحديث والتفسير والتاريخ وغيرها من العلوم العقلية والنقلية حافظا للمتون والشعر كريما صالحا دينا متقيا ذا طريقة وعبادة، وعشق وفراسة وخيال وجمال. لا يكدر أحدا ولا يسب ولا يعبس قليل الغضب حليما بشوشا صفوحا سليم القلب، يتصدق سرا لا يترك الجماعة والقرآن والأوراد والصلوات والاستغفار والتسبيح والتهجد. ميسرا له ذا خدم وحشم وزروع وأملاك غالبا على نفسه قليل الضحك والمجون والهزل منعم نفسه بالركوب والتنزه وغير ذلك. ذا دقة في الأمور وحسن توقيع لها حسن الرمي والسباحة مهيء الأسباب لكل أمر عارفا بالطب والرمل ونحو ذلك تغمده الله برحمته وجميع المسلمين آمين) اهـ. والترجمة غفل من اسم كاتبها.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يسكن محلة القرية فقد قال عند كلامه عن الشيخ محمد الأزهري (مخطوط الآباء الكرمليين ص 592 قال المؤلف (نظمي زاده) هو أحد الأولياء. . . وكان والده من أصحاب الشيخ محيي الدين عبد القادر الكيلاني فكان هو أيضا من جملة المنسوبين إلى تلك الطريقة السنية. . . توفي (الشيخ محمد) في بغداد ودفن بها في الجامع الشهير بجامع الخاصكي الواقع في محلة القرية من محلات بغداد انتهى. قد أنعم الله علي بجواري له محلة (ودارا.) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد رأينا تاريخ بناء هذا الجامع في ما تقدم بعد النصف من القرن الثاني عشر للهجرة وسبب إحداثه بعد عدة قرون من وفاة الأزهري هو وجود مرقده في هذا الموضع (راجع كلشن خلفا).</p>
            <p change="#d2e73">وحبذا لو عني الأدباء بجمع تاريخ بلادنا وتراجم رجالنا!</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: يعقوب نعوم سركيس</p>
            <p change="#d2e73">(جوائز سنية) نهدي إلى من يعيد إلينا (دمية القصر) الديوان المسروق 20 ربية وإلى من يعيد إلينا المصحف المسروق منا مائة ربية.
<pb n="n7-p528" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4183.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الكشافة</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ضربوا الطبول واصدحوا الأبواقا </seg>
                  <seg> ومشوا على نهج الحياة رفاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>متهيئين لدفع كل ملمة </seg>
                  <seg> ومعارضين لمن يثير شقاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الصدق ديدنهم وكل فضيلة </seg>
                  <seg> كي ينشروا بين الشعوب وفاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد دربوا في المعضلات لحلها </seg>
                  <seg> في حين أن جعلوا الطباع رقاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يتسابقون إلى الصلاح لأنهم </seg>
                  <seg> طبعوا عليه فنوروا الآفاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألفوا المعونة والطموح مع الحجا </seg>
                  <seg> طلبوا النجاة وهذبوا الأخلاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نشروا السلام على الأنام ولم يزل </seg>
                  <seg> إصلاحهم يبدو لنا مصداقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هم صفوة الناس الكرام لفضلهم </seg>
                  <seg> وهم الذين تعودوا الإحقاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هم أخوة في المعضلات وفي الهنا </seg>
                  <seg> وبهم طريق أولي الرذائل ضاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا فرق بين قريبهم وغريبهم </seg>
                  <seg> فلقد سقوا كأس الوفاق دهاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>درسوا العلوم مع الفنون وكلهم </seg>
                  <seg> أضحى إلى نيل العلى مشتاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حسنت مآثرهم وراق مرادهم </seg>
                  <seg> وشموس مسعاهم رأت إشراقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بعثوا نفوسهم لأفضل مأرب </seg>
                  <seg> والشهم من نحو الفضائل تاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقفوا تجاه الخطب بغية صده </seg>
                  <seg> والخطب لولا البأس ليس يلاقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فشعارهم (أن يستعدوا دائما) </seg>
                  <seg> ويثابروا كيلا يروا إخفاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تخذوا الإشارات الخفية مرشدا </seg>
                  <seg> فتجنبوا الأوهام والأعماقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واستخدموا شتى الرموز وسيلة </seg>
                  <seg> لنجاحهم فبدوا بها حذاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو كان جيد للصلاح لأصبحت </seg>
                  <seg> أعمالهم حقا له أطواقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من هؤلاء الشوس فينا ثلة </seg>
                  <seg> لبلادهم قد أرخصوا الأعناقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تركوا المقال وباشروا أعمالهم </seg>
                  <seg> سرا ليحيوا بالجهود (عراقا)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهم الحصون لدى الدفاع ومطلق </seg>
                  <seg> لمقيد يرجو بهم إطلاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن كان قولي في الخيال فيالها </seg>
                  <seg> من جنة ضربت علي نطاقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو كان قولي للظنون مباءة </seg>
                  <seg> فجميل ظني يورث الأشواقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بغداد: مصطفى جواد
<pb n="n7-p529" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4184.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نكبة الفلاح</head>
            <p change="#d2e73">قصيدة من أبدع قصائد فيلسوف الشعراء وشاعر الفلاسفة الأستاذ الكبير جميل صدقي الزهاوي وقد صور فيها أفصح تصوير نكبة الفلاح العراقي، تلك النكية التي نزلت به في هذه السنة بفيضان الفرات وقد أنشدها في حفلة تمثيل رواية (الوطن) التي قامت بها فرقة السيدة فاطمة رشدي في ليل 5 حزيران سنة 1929 إسعافا لمرزوءي الفيضان.</p>
            <p change="#d2e73">- 1 -</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد طغى يطفح الفرات وعبا </seg>
                  <seg> يملأ الأنفس الجريئة رعبا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ساعة ثم طبق الأرض ماء </seg>
                  <seg> فكأن الآتي قد جاء وثبا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن ذاك الذي عهدناه نهرا </seg>
                  <seg> ضيقا أمسى اليوم كالبحر رحبا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غمر الجانبين منه وأنحى </seg>
                  <seg> يتسامى إلى التلاع فأربى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أغرق الزرع والمساكن والش </seg>
                  <seg> اء مطافيل والبساتين غليا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن يوما أنحى الفرات على الف </seg>
                  <seg> لاح فيه يشله كان صعبا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم يكن هكذا يشد عليه </seg>
                  <seg> مستبدا لو كان يملك قلبا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كذبتنا الحياة في كل شيء </seg>
                  <seg> ولعل الآمال أكثر كذبا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">- 2 -</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جاء غضبان بادي الأزباد </seg>
                  <seg> عابئا بالأسداد والأرصاد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا كان السيل قد عب يجت </seg>
                  <seg> اح فماذا مناعة الأسداد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن من كان في الجبلة حرا </seg>
                  <seg> كلسرا للأغلال والأقياد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد مدته على ما أتاه </seg>
                  <seg> كثرة للثلوج في الأطواد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دهم السيل آمنين فريع </seg>
                  <seg> القوم يستصرخون للإنجاد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هبت الأمهات في الذعر ليلا </seg>
                  <seg> يتعثرن فيه بالأولاد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يا لها نكبة ألمت بناس <gap resp="#org_MS"/> فأضاعوا ما عندهم من رشاد
<pb n="n7-p530" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4185.xhtml"/>


كابدوا الجوع بعد ذلك حتى <gap resp="#org_MS"/> نال منهم، وفت في الأعضاد</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فوجوه تكلحت وعيون </seg>
                  <seg> خضلات غارت لطول السهاد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هكذا الحادثات تبدو وتخفى </seg>
                  <seg> في صدام الأزل بالآباد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">- 3 -</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد تمادى الفرات في طغيانه </seg>
                  <seg> وأبى إلا قسوة في افتتانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاض حتى حسبته وهو يسطو </seg>
                  <seg> ملكا يستبد في سلطانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غمر القاع ثم عب فأنحى </seg>
                  <seg> يعتدي مزبدا على كثبانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتراه مصارعا يتحدى </seg>
                  <seg> أم تراه قد هاج من أشجانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذاهبا بالشياه يجرفها ج </seg>
                  <seg> رفا وبالزرع وهو في ريعانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جاء كالنمر الوحش يهلك ناسا </seg>
                  <seg> رضعوا ما أدره من لبانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم فتاة أودى بها في صباها </seg>
                  <seg> وفتى قد أرداه في عنفوانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنه في اكتساحه الزرع يعثو </seg>
                  <seg> سل روح الفلاح من جثمانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعظيم طوفانه وعظيم </seg>
                  <seg> ما تلقى الفلاح من طوفانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد كان قبل ذلك يأتي </seg>
                  <seg> حاملا للسلام في أردانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">- 4 -</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد طحا بالفلاح يقسو الفرات </seg>
                  <seg> وله كانت منه تأتي الحياة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أذهب الزرع والمراعي جمع </seg>
                  <seg> اء فجاعت أبناؤه والبنات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد أصابته في النهاية منه </seg>
                  <seg> نكبات وراءها نكبات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أمهات لهن تدعو صغار </seg>
                  <seg> وصغار تدعوهم الأمهات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد أصبحوا جميعا بلا م </seg>
                  <seg> أوى وباتوا وهم جياع عراة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذهب الزرع عند إدراكه والبي </seg>
                  <seg> ت ثم الشياه والبقرات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كل هذا في ليلة عصفت فيه </seg>
                  <seg> االسوافي واشتدت الظلمات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رب قوم باتوا جميعا فلما </seg>
                  <seg> أصبحوا ألفوا إنهم أشتات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما هذه الطبيعة قيد </seg>
                  <seg> والنواميس كلها حلقات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">- 5 -</p>
            <p change="#d2e73">القرى قد تهدمت والبيوت <gap resp="#org_MS"/> ثم عز المأوى وعز القوت
<pb n="n7-p531" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4186.xhtml"/>


فتيات يعولن خوف المنايا <gap resp="#org_MS"/> ومنايا تطوف وهي سكوت</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بالآتي الفلاح فوجئ ليلا </seg>
                  <seg> فهو في ظهر ربوة مبهوت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ينظر السيل وهو ضخم مخيف </seg>
                  <seg> يتنزى كأنه عفريت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أمل ذاهب وجهد مضاع </seg>
                  <seg> وشياه غرقى وشمل شتيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليت شعري هل الطبيعة غضبى </seg>
                  <seg> قد قضت في أبنائها أن يموتوا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أين أين المفر والقدر الغ </seg>
                  <seg> لاب قد سل سيفه الأصليت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما في السماء قد رفعت والأ </seg>
                  <seg> رض لله وحده الملكوت</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">- 6 -</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جلل ما ألم بالفلاح </seg>
                  <seg> جاءه السيل بغتة وهو طاحي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنه في ليل من الهم داج </seg>
                  <seg> قد خلا صبحه من الأوضاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من حشاشاته رحى الهم نالت </seg>
                  <seg> أقس بالهم من رحى ملحاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ظل في بهرة الشقاء مقيما </seg>
                  <seg> ماله عنها ساعة من براح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أفسدت عيشه صروف الليالي </seg>
                  <seg> هل لما أفسدته من إصلاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلما ازداد الفقر في بلد قلت م </seg>
                  <seg> ن اليأس قيمة الأرواح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أي نفع لبائس من حياة </seg>
                  <seg> قد خلت حقبة من الأفراح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هل لهذا الليل البهيم انتهاء </seg>
                  <seg> فأرى النور فائضا في الصباح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">- 7 -</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ارأفي يا سماء بالمفجوع </seg>
                  <seg> بضراعاته وتلك الدموع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ارحمي أدمعا له قد تحل </seg>
                  <seg> بن تؤاما من قلبه المصدوع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بائس ينخز الأسى قلبه كل </seg>
                  <seg> لياليه ليلة الملسوع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مرسل عند غبسة الليل منه </seg>
                  <seg> شهقات إلى الفضاء الوسيع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وله صرخة إذا النفس جاشت </seg>
                  <seg> تترقى في الليل بعد هزيع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>انظري هذه الجموع فهل من </seg>
                  <seg> نضرة في وجوه هذي الجموع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلهم قد أضاع زرعا وضرعا </seg>
                  <seg> ليس فيهم من لم يكن بمضيع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قد خلا الروض من خزامى ورند <gap resp="#org_MS"/> فكأن الربيع غير ربيع
<pb n="n7-p532" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4187.xhtml"/>


- 8 -</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تسعد الأرض بالرجال وتشقى </seg>
                  <seg> وبأعمالهم تغور وترقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أثر المرء بعده ذو بقاء </seg>
                  <seg> غير أن المآثر الغر أبقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن الناس من يرى الحمق حذقا </seg>
                  <seg> ويرى الحذق بعد ذلك حمقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أي رشد ترجوه في ثلة قد </seg>
                  <seg> تخذت باطلا من الأمر حقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كل يوم يسدد الدهر سهما </seg>
                  <seg> غير أن الإنسان لا يتوقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد شقينا بما حيينا فسحقا </seg>
                  <seg> لحياة نشقى بها ثم سحقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأرى مهجرين في البر عطشى </seg>
                  <seg> وأرى واغلين في اليم غرقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما أطقنا احتمال ما قد لقينا </seg>
                  <seg> فعسى أن نطيق ما سوف نلقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس عبء عن العواتق يرمى </seg>
                  <seg> مثل عبء على العواتق يلقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اغتنم صفوها فإنك في ي </seg>
                  <seg> وم وشيك يجيء تشرب رنقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من تروى أن الفناء محال </seg>
                  <seg> لا يرى بين الحي والميت فرقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غير أن الحياة محبوبة لي </seg>
                  <seg> فبودي إني أعيش وأبقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد يعقب النعيم عذابا </seg>
                  <seg> رب مثر من السعادة يشقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">- 9 -</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يرتجي للشدائد السود فيصل </seg>
                  <seg> إنه راحم عليه المعول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ملك جامع لغر السجايا </seg>
                  <seg> فهو فيهن آخر وهو أول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأسه للسلام بالتاج والت </seg>
                  <seg> اج جديرا برأسه قد تكلل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما أصاب الفرات غر بنيه </seg>
                  <seg> ساءه فهو اليوم بالهم مثقل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد طغى فوق كل ما نتظنى </seg>
                  <seg> وطما فوق كل ما نتخيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما رد الناس في المساكن ي </seg>
                  <seg> طو مثلما طارد الفريسة أجدل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">جميل صدقي الزهاوي
<pb n="n7-p533" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4188.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لواء ديالي</head>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) لكاتب المقالات البلدانية السيد عبد الرزاق أفندي الحسني فضل على من كتب في هذا الموضوع العراقي لأنه لا يدون شيئا إلا من بعد أن يذهب بنفسه إلى المواطن المهمة التي يذكرها ويسأل أصحابها عما هناك مما يجدر تسجيله من أراض ومياه وعشائر إلى غمرها ولهذا نشكره عما يتكبده من الأتعاب والنفقات في سبيل التدقيق ونشر الحقائق التي لا غنى لأحد عنها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>توطئة</p>
            <p change="#d2e73">لعبت إيران في العراق أدوارا مهمة واستولت عليه مرارا عديدة، وبقي جزءه المجاور لها في سيطرتها ردحا من الزمن. وأكثر أراضي العراق المتاخمة لحدود إيران واقع في لواء ديالى. ولهذا ترى معظم القصبات والقرى فيه تسمى بأسماء فارسية تحرف بعضها وبقي البعض الآخر على تسميته الأصلية.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا اللواء صخري الأرض تخترقه جبال (حمرين) الشهيرة وتجاوز بعض مدنه جبال (بشت كوه) الإيرانية. وهو من الألوية المهمة في العراق، والتي تدر على الخزينة مالا وفيرا. ولجلالة عاهل البلاد مزارع وأملاك فيه مهمة. كما لبعض المتمولين من أبناء بغداد. وأكثر حاصلاته الفواكه بأنواعها المختلفة ومياهه ملك لأرباب المزارع والبساتين كما سيجيء التعريف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>مركز اللواء</p>
            <p change="#d2e73">مركزه؛ قصبة بعقوبا (ويكتبها بعضهم باعقوبة أو بعقوبة) الواقعة على بعد 36 ميلا عن بغداد في الشمال الشرقي منها وبعقوبا بليدة جميلة واقعة على فرع (خراسهان) المتشعب من ديالى. لها منظر بديع وفيها نسيم عليل ويربطها بالعاصمة فعل حديدي، كما أن بينهما جادة مستقيمة لسير السيارات، ونفوس بعقوبا 9500 وتكتنفها البساتين. وأبنيتها من حيث العموم لا بأس بها ولا سيما دور الحكومة ونادي الموظفين.
<pb n="n7-p534" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4189.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>تنظيمات اللواء</p>
            <p change="#d2e73">ليس لمركز لواء ديالى ناحية مرتبطة به. واللواء أربعة أقضية مهمة وهي 1 - قضاء شهرابان - 2 - قضاء خانقين - 3 - قضاء دلتاوه - 4 - قضاء مندلي. وفيما يلي وصف لهذه الأقضية ونواحيها:</p>
            <p change="#d2e73">أ - قضاء شهرابان</p>
            <p change="#d2e73">شهرابان (وبعضهم يكتبها خطأ شهربان) كلمة فارسية مركبة من (شهر) أي مدينة و (ابان) اسم رجل قرشي نسبت إليه تبركا. وهي اليوم اسم لمدينة لطيفة واقعة على ضفتي ترعة شهرابان، تحيط بها البساتين النضرة والجنائن الغن. وتبعد عن بعقوبا 27 ميلا وتمر بها السكة الحديدية (بغداد - خانقين) وهي مركز قضاء شهرابان وعدد نفوس هذا القضاء 17340 وتكثر فيها الفواكه اللذيذة ولا سيما الرمان الذي ينمو فيها نموا حسنا إلى درجة أنه اشتهر بكونه أفخر رمان في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ثلاث نواح وهي شهرابان ومهروت وبلدروز. أما ناحية شهرابان فداخلية. وأما ناحية مهروت فمركزها مخفر للشرطة قائم على ترعة مهروت في موضع يبعد عن بعقوبا عشرة أميال. وهذه الناحية جسيمة جدا لأنها من أعظم المقاطعات في لواء ديالى ولأن الأراضي المزروعة فيها لا تقل عن أربعة آلاف فدان.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ناحية بلدروز فمركزها قرية بلدروز المعروفة ب (براز الروز) في التاريخ. وهي تبعد عن بعقوبا 29 ميلا وقائمة على ضفتي الترعة المسماة باسمها والتي يتشعب منها نحو 220 نهيرا لإرواء البساتين والأراضي الخصبة الكثيرة.</p>
            <p change="#d2e73">ب - قضاء خانقين</p>
            <p change="#d2e73">خانقين بلدة قديمة معروفة بهذا الاسم في التاريخ مجاورة لبلاد إيران. تبعد عن العاصمة 111 ميلا ويربطها بها سكة حديدية لها الأثر المحمود في نقل البضائع والزوار الإيرانيين. هواؤها نقي وماؤها ثقيل لجريانه على أرض صخرية في
<pb n="n7-p535" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4190.xhtml"/>


مسافة طويلة.</p>
            <p change="#d2e73">فيها فواكه جليلة وتقرب منها منابع للنفط تستغلها شركة النفط الإنكليزية الفارسية ولها في القضاء أبنية ضخمة. ومن بعض هذه العيون يستخرج النفط ويصفى في موضع آخر ثم يوضع في علب من الصفيح (التنك) ليبعث بها إلى الخارج.</p>
            <p change="#d2e73">والبلدة من حيث العمران تنقسم إلى قسمين. أولهما يمتد على الساحل الغربي من نهر الوند (الذي يأتي من إيران) ويسمى (خانقين) ويمتد ثانيهما على الساحل الشرقي من النهر المذكور ويسمى (حاجي قره) ومعناها في الكردية قرية الحاج وقد أسست سنة 1142هـ. ويربط الجانبين قنطرة قديمة يرتقي تاريخها إلى عهد الساسانيين - على ما يقال - وعلى مقربة من البلدة آثار قلعة قديمة جدا ذكرت المعلمة الإسلامية أن تاريخها يرتقي إلى عهد الساسانيين أيضا وكان كسرى الثاني قد سجن فيها النعمان الخامس أحد ملوك الحيرة.</p>
            <p change="#d2e73">وتروج التجارة في خانقين (التي هي مركز القضاء) رواجا حسنا ومعظم سكان القضاء من القبائل الكردية وبينهم عشائر من الفرس والترك ولهذا ترى معظم السكان يتكلمون باللغة الكردية كما هو الحال عند سكان قضاء مندلي.</p>
            <p change="#d2e73">ونحو ثلاثة أرباع الأراضي المزروعة من هذا القضاء لجلالة الملك المعظم فيصل الأول. ولجلالته قصر فخم في قرية تسمى علياوة والقصر مؤثث وفيها الكهربية لإنارتها وتحركه رحى تدور بقوة الماء.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ثلاث نواح وهي قزلرباط، وهورين شيخان، وقره تو. أما ناحية (قزلرباط) فمركزها قرية قزلرباط الواقعة على بعد 14 ميلا من جنوب خانقين وتمر بها السكة الحديدية البغدادية إلى خانقين وتقدر نفوسها بألف. والظاهر أن اسمها الحالي محرف عن لفظتي قزل أي أحمر ورباط ومن المحتمل أن أهاليها يقصدون بهذه التسمية الرباط الأحمر.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ناحية (هورين شيخان) فمركزها قرية (بيلولة) التي تبعد عن شمال خانقين 52 ميلا والطريق بين هذه القرية إلى خانقين وعر جدا.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ناحية (قره تو) فهي تبعد عن خانقين شمالا 35 ميلا ومركزها قرية
<pb n="n7-p536" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4191.xhtml"/>


تسمى (جياخنج) وهي لفظة كردية يراد بها الجبل الأحمر. وقد كانت سكة حديد بغداد إلى خانقين متصلة بهذه الناحية ولكنها رفعت قبل حين.</p>
            <p change="#d2e73">ج - قضاء دلتاوة</p>
            <p change="#d2e73">قاعدة هذا القضاء قصبة دلتاوة التي كانت تسمى قديما (دولتآباد) وهي الآن بلدة متوسطة السعة والعمران فيها نحو خمسة آلاف نسمة. شوارعها ضيقة وأسواقها بالية وللحكومة فيها</p>
            <p change="#d2e73">مبان عامرة وقد شرعت تفتح فيها الجادات المنظمة.</p>
            <p change="#d2e73">وتبعد هذه البلدة عن بغداد 40 ميلا وتصلها بها جادة مستقيمة للسيارات وهي مشهورة بكثرة النخيل ووخومة الهواء لأنها محاط بها بعدة بساتين.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ناحيتان هما: دلي عباس وخان بني سعد، أما ناحية (دلي عباس) فمركزها قرية دلي عباس أي (عباس المجنون) الجميلة والقائمة على نهر الخالص الغربي وهي مشهورة بكثرة الأرز الأحمر وتقرب منها جملة ممالح (مواضع فيها ملح) وتحيط بها عدة بساتين وليس فيها أي أثر للأبنية الجليلة.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ناحية (خان بني سعد) فمركزها قرية واقعة في طريق بغداد إلى بعقوبا. وتمر بها جميع السيارات التي تغادر بغداد في طريقها إلى أحد أجزاء اللواء وتقدر نفوسها بنحو 500 وليس فيها منازل جليلة ولا أبنية فخمة.</p>
            <p change="#d2e73">د - قضاء مندلي</p>
            <p change="#d2e73">تمتد أراضي هذا القضاء إلى سفح جبال بشت كوه الإيرانية المتاخمة للعراق وأغلب سكانه يتكلمون الكردية وبعضهم التركية وليس فيه أثر للعمران والمدنية إذا استثنينا منه دور النقيب وجنائنه الواقعة في مركز القضاء.</p>
            <p change="#d2e73">مركزه قصبة مندلي (البندنيجين القديمة) وهي بليدة مشهورة بجودة الهواء والتمور وكثرة البرتقال والليمون وتبعد عن مركز اللواء 58 ميلا ويكثر فيها نوع من العقارب السامة اسمها الجرار إذا لسع طفلا فربما قتله. وليس في هذه القصبة ماء للشرب، إنما يأتيها الماء من الجبل المذكور ولهذا تتوقف كثرته وقلته على الصلات السياسية بين العراق وإيران فإذا كانت حسنة فالماء غزير وإلا فالظمأ والهلاك.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء ناحية واحدة يقال لها (قزانية) ومركزها قرية قزانية التي تبلغ
<pb n="n7-p537" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4192.xhtml"/>


نفوسها نحو 500 وهي واقعة على بعد ثمانية أميال من جنوبي مندلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>قرى اللواء</p>
            <p change="#d2e73">في لواء ديالى قرى عديدة يتراوح أعداد سكان كل منها بين الثلاثمائة والخمسمائة وهم مشهورون بكرم الأخلاق وحسن الوفادة حتى أن الذي يجول هناك ليشعر بنفسه كأنه في</p>
            <p change="#d2e73">بيته وبين أهله وخلانه. وشغلهم يتوقف على العناية بأشجار الفواكه التي تكثر في هذا اللواء بأنواعها المختلفة. ومعظم دورهم مبنية باللبن ومن أهلها يتقوم معظم سكان اللواء وفي ما يلي قائمة بأسماء هذه القرى موزعة على الأقضية المربوطة بها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>القرى الملحقة بمركز اللواء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>هويدر - 2 - خرنابات (خرم آباد) - 3 - بهرز - 4 - شفتة - 5 - العبارة - 6 - زاغنية الكبيرة - 7 - زاغنية الصغيرة - 8 - دورة - 9 - السادة - 10 - مخيسة - 11 - جلبي - 12 - سقبة - 13 - محولة - 14 - أبو سباع - 15 - زهرة - 16 - أبو خنازير - 17 - بودجة - 18 - جيزاني النقيب - 19 - قرية - 20 - منصورية الحكيم - 21 - نهر الشيخ - 22 - حد الأخضر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>قرى قضاء شهرابان</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أبو صيدا الصغيرة - 2 - أبو صيدا الكبيرة - 3 - العواشق - الزهيرات (بالتصغير) - 5 - الضباب - 6 - عزية - 7 - بروانة - 8 - جلالي - 9 - أبو جسرة - 10 - حنبس وارسيود - 11 - وجيهية (بالتصغير والنسبة) - 12 - عمرانية - 13 - إمام عسكري - 14 - إمام منصور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>قرى قضاء دلتاوة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>نبي شيت - 2 - سراجق - 3 - أعجمي - 4 - قليعة القصاب (تصغير قلعة) - 5 - الماجدية - 6 - حميرة (بالتصغير) - 7 - وندية - 8 - الأسود - 9 - أبو نخل 10 - أبو تمر 11 - فليعة المهردار 12 - الكوبات 13 - الخويلص (تصغير خالص) 14 - هبهب 15 - حديث (بالتصغير) 16 - منصورية الشط 17 - منصورية الجبل - 18 - سعدية - 19 - سندية - 20 - جيزاني الجول - 21 - جيزاني الإمام 22 - جيزاني الثعيلب (تصغير ثعلب) 23 - الجديدة (بالتصغير) 24 - جديدة الأغوات 25 - دوخلة 26 - راشدية (وفوقها مقام يؤمه العوام ويعرف باسم الشيخ سكران).
<pb n="n7-p538" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4193.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">8 - </hi>قرى قضاء مندلي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>جيزاني - 2 - إمام كرز الدين - 3 - نقيب (تصغير نقيب).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>ملحوظة</p>
            <p change="#d2e73">ليس في قضاء خانقين قرى تذكر. وترى معظم هذه القرى واقعة في قضائي دلتاوة وشهرابان وبعضها (وهو الأكثر عمرانا) مربوط بمركز اللواء رأسا، والظاهر أن عددا لا يستهان به من هذه القرى كان بلادا قديمة في التاريخ وبعضها لا يزال فيه مزارات تقصد وفي معجم البلدان لياقوت الحموي تفاصيل نفيسة عن بعضها فليرجع إليه من أحب التوسع في البحث أو المزيد منه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>مياه اللواء</p>
            <p change="#d2e73">أهم ما في هذا اللواء نهر ديالى الشهير الذي تتجمع مياهه من ينابيع تتفجر في جبال إيران ومن بعض النهيرات والثلوج. وهو من الأنهار المملوكة لأن مياهه توزع في جداول عديدة تنتهي في المزارع والبساتين الكثيرة تبعا لما نظمته الحكومة وتقوم بتنفيذه دائرة الري. فإذا كان الماء قليلا يقسم عندئذ إلى ثلاثة عشر سهما لكل ألف فدان سهم واحد وتكون هذه القسمة بين الأقضية لا بين الجداول. أما إذا كان الماء غزيرا والثلوج كثيرة، فلا تبقى ثمة حاجة إلى تدخل سلطة الري في توزيعها بل تأخذ الجداول حاجتها منه وتنتهي الفضلة في دجلة بالقرب من بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">وتتشعب من ديالى في مواضع مختلفة ثمانية أنهر مهمة وهي خراسان والخالص ومهروت وبلدروز والهارونية وشهرابان وشروين ومنصورية الجبل وعلى ضفاف هذه الأنهر المشهورة جداول ونهيرات عديدة تسقي مياهها المقاطعات الجسيمة والمزارع الكثيرة وتروي معظم أهالي اللواء ولو أردنا تفصيل طرق الإرواء بواسطة نهر ديالى لاحتجنا إلى تحبير عدة صفحات</p>
            <p change="#d2e73">أما قضاء مندلي فهو بعيد عن نهر ديالى ومجاور لجبال بشت كوه وتتجمع مياهه من الينابيع في الجبل المذكور وتضاف إليها مياه الأمطار في فصل الشتاء فتنشئ نهرا يسمى (القلال) وينتهي في جنوب مندلي في هور يسمونه (سيكة) (بالتصغير والنسبة) ويسمي أهالي مندلي هذا النهر الذي يخترق بلدهم (ككبر) أما العرب منهم فيسمونه (حران).
<pb n="n7-p539" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4194.xhtml"/>


ولما كان أمر انحدار هذه المياه نحو مندلي وانقطاعها عنها منوطا بسكان الجبل، فكثيرا ما</p>
            <p change="#d2e73">تتعرض هذه البلدة للعطش فتموت بساتينها النضرة ولهذا تدرس الحكومة الآن مشروع حفر آبار ارتوازية فيها لتعوض الآهلين ومزارعهم عن هذه المياه التي يتوقف أمر جريها على الصلات السياسية بين العراق وإيران.</p>
            <p change="#d2e73">وأما قضاء خانقين فيأخذ مياهه من نهر الوند الذي يأتي من جبال إيران أيضا وهذا النهر بعد أن يعبر القنطرة التي فيها أحد عشر عقدا تجري المياه التي تخرج من التسعة العقود الأخرى فتسيل في متجه مستقيم واحد فتصب في نهر ديالى في موضع يسمى المخلط أو الدكة الذي يبعد عن غرب خانقين ثمانية أميال وأما الماء الخارج من العقد الأول فإنه محصور من الجانبين بجدار قائم على طول مجراه ويتجه نحو مزارع الملك فقط ثم يدفع ما بقي منه في البرائز. والعقد الحادي عشر محصور أيضا ماؤه بين جدارين منتظمين فيسيل الماء نهرا ويخترق القسم الشرقي من القصبة ذلك القسم المسمى (حاجي قره) وبعد أن يسد حاجة الآهلين يسقي بعض المزارع ويدفع ما بقي منه في البرائز.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>العشائر في اللواء</p>
            <p change="#d2e73">ندون هنا أسماء العشائر القاطنة في لواء ديالى موزعة على أقضيتها ففي مركز اللواء عشائر المجمع وبني زيد وبني عز والخيلانية وخسرج.</p>
            <p change="#d2e73">وفي قضاء شهرابان عشائر الكرخية والزقوت والزهيرية (بالتصغير والنسبة) والباوية، وبني تميم وقسم من بني زيد، والبو موسى، والجبور وقسم من المجمع، وعتبة، وشمر والكراد وهم جماعة عنتر (السبرملية).</p>
            <p change="#d2e73">وفي قضاء دلتاوة: عشائر الصائح (وهم يتنقلون على الدوام) والعزة والبو هيازع، والبو علقة وبني تميم، والبو مفرج، ومقادمة، والبو عامر، وقسم من الدليم، والعنبقية وقسم من الجبائلة.</p>
            <p change="#d2e73">أما عشائر قضاء خانقين فكلها كردية عدا بني ويس وربيعة أما الزركش ودلو وباجلان والطالبين والجبور (وهذه عشيرة كردية يلوح لي أن أصلها من عشائر الجبور العربية المشهورة) وشرف بيان وكلها كردية ولا تعرف من اللغة العربية شيئا.</p>
            <p change="#d2e73">وأما عشائر قضاء مندلي فبعضها كردي وبعضها (وهو القليل) عربي وإليك أسماءها بالترتيب:
<pb n="n7-p540" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4195.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">1 - </hi>السردينية 2 - ساعدة 3 - البو جواري 4 - الندى 5 - الحريث (كزبير) 6 - المعلة 7 - البو فرج 8 - الحمد 9 - بني عتبة 10 الدلفية 11 - الفراولوس وهذه كردية بحتة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>المعارف في اللواء</p>
            <p change="#d2e73">نصيب لواء ديالى من المعارف في المملكة حسن جدا إذ فيه الآن 22 مدرسة للبنين ومدرسة واحدة للبنات مع أن واردات اللواء وعدد سكانه بالنسبة إلى نصيبه من المعارف أقل بكثير من واردات وعدد السكان في بقية الألوية كالحلة والديوانية والمنتفق والعمارة والكوت وغيرها. وهذه المدارس موزعة على قصبات اللواء وبعض قراه المهمة. ولا حاجة لنا للتوسع في الكلام عن المعارف بعد أن أثبتنا هذا المجمل منه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>طرق المواصلات</p>
            <p change="#d2e73">تربط شمال اللواء بجنوبه، وشرقه بغربه، جادات مستقيمة جيدة تسير عليها السيارات سيرا مطردا. وهو لا يخلو من بعض وسائط النقل القديمة كالعجلات والقوافل (الكروانات) لحمل الأثقال والبضائع. أما السكة الحديدية فلا تمر بجميع أجزاء اللواء، بل تمتد من بغداد إلى خانقين مارة بناحية خان بني سعد فبعقوبا فشهرابان فقزلرباط فخانقين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>أنباء عامة عن اللواء</p>
            <p change="#d2e73">يصدر لواء ديالى من الفواكه على اختلاف أنواعها، ما لا يصدره أي لواء آخر. وفي استطاعتنا أن نجزم بأن معظم واردات اللواء هو من الفواكه فقط إذ يعتنى بها هناك اعتناء لا مزيد عليه. وتقدر حصة الخزينة من المحصولات الزراعية والكودة فيه فقط بمليون ومائة وتسعة وسبعين ألف ربية فدخل المركز وتوابعه (192400) ربية ودخل قضاء شهرابان (265800) ربية ودخل قضاء دلتاوة (327000) ودخل قضاء خانقين (132300) ربية ودخل قضاء مندلي (262200) ربية.</p>
            <p change="#d2e73">ويجب أن لا يعزب عن البال أن لواء ديالى يصدر من التمور والحبوب بأنواعها الشيء الكثير ويجلب ما يحتاج إليه كبقية الألوية العراقية.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: السيد عبد الرزاق الحسني
<pb n="n7-p541" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4196.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>قبر رابعة</head>
            <p change="#d2e73">نوهتم في لغتنا المحبوبة (م 7 ص 263) بالكتاب الذي وضعته الآنسة سميث الإنكليزية عن رابعة العدوية المتوفاة بالبصرة بذلك التحقيق الدقيق وعرضتم بالسيدة زينب فواز العربية التي ذكرت من غير تمحيص في كتاب الدر المنثور في طبقات ربات الخدور (ص 202) أن وفاة رابعة كانت ببيت المقدس وأنها دفنت على رأس جبل يسمى (الطور) (كذا) وكأني بكم قد ظننتم أن هذه السيدة العاملية العاملة قد انفردت بهذا الوهم فسددتم إليها سهام لومكم في حين أن بعض العلماء قد سبقها إليه وكانت هي ناقلة عنهم (وناقل الكفر ليس بكافر).</p>
            <p change="#d2e73">فانتصارا لامرأة شرقية عجلت إلى جوار ربها بعد أن خلفت لنا مثل ذلك الكتاب - ولو جاءت فيه أمثال هذه الأغلاط ولو أنها أهملت تراجم الكثيرات من بنات جنسها - جئت بكلمتي هذه اعتذر لكم عن خطئها بخطأ غيرها ممن تقدمها وكانوا أحق بالتقصي منها.</p>
            <p change="#d2e73">قال السائح الهروي المتوفى سنة 611هـ 1214 م في باب زيارات القدس وما حوله:</p>
            <p change="#d2e73">(وبالجبل مقام رابعة العدوية وقبرها والصحيح أن قبر رابعة بالبصرة وسيأتي ذكره في رحلة العراق. وإنما هذه التي في الجبل هي رابعة زوجة أحمد ابن أبي الحواري. وبه مواضع مباركة وقبور كثيرة من الصالحين والتابعين رضي الله تعالى عنهم إلا أنها لا تعرف لاستيلاء الفرنج على البلاد).</p>
            <p change="#d2e73">وقال في زيارات البصرة:</p>
            <p change="#d2e73">(وبها رابعة العدوية وكريمة ابنة سيرين وحفصة ومعادة
<pb n="n7-p542" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4197.xhtml"/>


وحبيبة العدوية ومريم البصرية وبها عبد الله بن معقل وليس هذا معقل الذي ينسب إليه نهر معقل بن يسار وبها شعبة وسفيان الثوري والعلاء بن الحضرمي والصحيح أن العلاء بن الحضرمي مات بين البحرين والبصرة وبها خالد بن صفوان وقبر صاحب أبي حنيفة وأبو عوانة وجماعة من الصحابة لا تعرف قبورهم مثل أبي عثمان النهدي وصفوان بن محرز المازني ويزيد بن عبد الله بن الحره (هكذا) وأيوب السختياني وأبي المعتمر
<pb n="n7-p543" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4198.xhtml"/>


التيمي وعبد الله بن عون وسعيد بن الحجاج ويزيد بن زريع ويحيى بن سعد العنبري وأبي داود السختياني وعبد الملك</p>
            <p change="#d2e73">الأصمعي والفرزدق الشاعر وأبي الأسود الدؤلي.</p>
            <p change="#d2e73">وقال مجير الدين الحنبلي المتوفى سنة 927 هـ 1521م في باب (ذكر جماعة من أعيان التابعين والعلماء والزهاد ممن دخلوا بين المقدس).</p>
            <p change="#d2e73">(أم الخير رابعة بنت إسمعيل العدوية البصرية مولاة آل عقيل الصالحة المشهورة كانت من أعيان عصرها وأخبارها في الصلاح والعبادة مشهورة. . . توفيت سنة خمس وثلاثين وقيل وثمانين ومائة وقبرها على رأس جبل طور زيتا شرقي بيت المقدس بجوار مصعد السيد عيسى عليه السلام من جهة القبلة وهو في زاوية ينزل إليها من درج وهو مكان مأنوس يقصد للزيارة.
<pb n="n7-p544" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4199.xhtml"/>


وقال الشيخ عبد الغني النابلسي المتوفى سنة 1143 هـ 1730 م ثم صعدنا فزرنا قبر السيدة رابعة العدوية البصرية مولاة آل عقيل الصالحة المشهورة كانت من أعيان عصرها في الصلاح والعبادة ولها كلام في الحقائق والمعارف توفيت سنة 135 وقيل 185 وقبرها على رأس جبل الطور في زاوية ينزل إليها بدرج معمور تقصد للزيارة. كذا ذكر الحنبلي في التاريخ. فوقفنا هناك ودعونا الله تعالى وقرأنا الفاتحة.</p>
            <p change="#d2e73">وقفى النابلسي على ذلك بقوله! قال الهروي في الزيارات وبالجبل يعني جبل الطور مقام رابعة العدوية وقبرها والصحيح أن قبر رابعة في البصرة وإنما رابعة هذه التي بالجبل هي رابعة زوجة أحمد بن أبي الحواري إلى آخر عبارة الهروي.)</p>
            <p change="#d2e73">وعلى ذكر رابعة العدوية ورابعة الأخرى ننقل عبارة كتبها صاحب نسخة الإشارات إلى أماكن الزيارات المحفوظة في الخزانة التيمورية بالقاهرة على هامشها وقد حققنا أنه محمد أكمل الدين بن إبراهيم بن عمر المشهور بابن مفلح الدمشقي المتوفى سنة 1011هـ 1063 بمبحث كتبناه في مجلة المجمع العلمي العربي (م 8 ص 121) فإن فيها ما يخالف ذهاب الهروي أيضا إذ يجعل اسمها رايعة بالياء المثناة التحتية وأنها مدفونة في دمشق الشام وإليك نص الحاشية بالحرف:</p>
            <p change="#d2e73">(الصحيح أن زوجة ابن أبي الحواري اسمها رايعة (بياء مثناة تحتية) وهي التي قبرها عند المدرسة القيمرية الجوانية).</p>
            <p change="#d2e73">وعلى هذا فتكون رابعة المدفونة في جبل طور زيتا تحت الزاوية الأسعدية والتي ما زال</p>
            <p change="#d2e73">ضريحها مقصد الزوار لا هي بالعدوية ولا هي زوج أحمد بن أبي الحواري. فلعلها رابعة أخرى ذهبت الأيام بأخبارها وإن لم تستطع محو آثارها.</p>
            <p change="#d2e73">حيفا (فلسطين): عبد الله مخلص
<pb n="n7-p545" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4200.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشيخ سكران</head>
            <p change="#d2e73">ذكر الكاتب المتفنن السيد عبد الرزاق الحسني مقاما فوق الراشدية باسم (الشيخ سكران) في آخر سطر من ص 537 وقد سألنا عنه كثيرين فكانت الأجوبة مختلفة لا يشبه الواحد الآخر. فقال لنا أحدهم: كان سكران من زعماء الأعراب وليس من البعيدي العهد في التاريخ. وقال آخر: ليس سكران من شيوخ العرب وسكران ليس اسمه بل لقبه وأما اسمه فكان محمدا وهو ابن بكران. ثم قال: ويزعم أبناء السنة أنه من أولاد الكاظم. ويذهب الشيعة الجعفرية إلى أنه ليس من أولاد الكاظم ولا من صلبه. إنما هو من قبيلة بني زيد. وكان من الصوفية ولقب بسكران لأنه كان يتمايل في صلاته كما يتمايل السكران.</p>
            <p change="#d2e73">وقال: وفي شرقيه مقامان: أحدهما للقمان الحكيم والآخر لتلميذه كمون والمقامان واقعان على فرع من نهر المشيرية. انتهى كلامه.</p>
            <p change="#d2e73">وسألنا آخر عن (مقام سكران) فقال: الذي سمعته من جدي أنه كان يقول كان مقام سكران في صدر النصرانية معبدا صغيرا موقوفا على اسمه وكان (السكران) بعل سودة التي تزوجها النبي (ص) والسكران كان اسمه لا لقبه وكان ابن عمرو بن عبد شمس ومن مهاجرة الحبشة فتنصر ومات بها. وقيل: لم يمت في الحبشة بل قدم في الهجرة الثانية من تلك الديار ومعه امرأته سودة بنت زمعة فتوفي عنها بمكة. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد بحثنا في كتب التاريخ والأخبار عن سكران فوجدنا ابن الأثير يقول (2: 117 من طبعة مصر) ما هذا نصه: (. . . فلما توفيت (خديجة) نكح (النبي) بعدها سودة بنت زمعة. وقبل عائشة. فأما عائشة فكانت يوم تزوجها صغيرة بنت ست سنين. وأما سودة فكانت امرأة ثيبا وكانت قبله عند السكران ابن عمرو بن عبد شمس أخي سهيل بن عمرو وكان من مهاجرة الحبشة فتنصر بها ومات فخلف عليها رسول الله (سلعم) وهو بمكة وكان الذي خطبها عليه
<pb n="n7-p546" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4201.xhtml"/>


خولة بنت حكيم زوجة عثمان بن مطعون فدخل بسودة بمكة. زوجها منه أبوها زمعة بن قيس فلما تزوجها كان أخوها عبد بن زمعة غائبا، فلما قدم جعل يحثي التراب على رأسه. فلما أسلم قال: إني سفيه حيث فعلت ذلك وندم على ما كان منه) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فهل من أديب يهدينا إلى صحيح الرواية من هذه المأثورات المختلفة؟ فنحن نشكر له</p>
            <p change="#d2e73">صنيعه سلفا.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>هولاكو في بغداد</head>
            <p change="#d2e73">وجدت ورقتين تائهتين في الكتاب المخطوط الملحق بالرقم 23. 322 وهو المجلد الرابع من أخبار بغداد للخطيب وهذا نص ما جاء فيهما:</p>
            <p change="#d2e73">وذكر المعز حسن الأربلي في تاريخه: قال جلست مع عبد المؤمن بالمدرسة المستنصرية وجرى ذكر واقعة بغداد، فأخبرني أن هولاكو طلب رؤساء البلد وعرفاءه وطلب منهم أن يقسموا دروب بغداد ومحالها وبيوت ذوي يسارها على أمراء دولته، فقسموها وجعلوا كل محلة أو محلتين أو سوقين باسم
<pb n="n7-p547" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4202.xhtml"/>


أمير كبير، فوقع الدرب الذي كنت أسكنه في حصة أمير مقدم عشرة آلاف فارس اسمه بانو نوين.</p>
            <p change="#d2e73">وكان هولاكو قد رسم لبعض الأمراء أن يقتل ويأسر وينهب مدة ثلاثة أيام، ولبعضهم يومين ولبعضهم يوما واحدا على حسب طبقاتهم. فلما دخل الأمراء إلى بغداد أول درب جاؤوا إليه الدرب الذي أنا ساكنه، وكان قد اجتمع فيه خلق كثير من ذوي اليسار واجتمع عندي نحو خمسين جوقة من أعيان المغاني من ذوي الكمال والجمال. فوقف بانو نوين على باب الدرب وهو مترس بالأخشاب والتراب وطرقوا الباب وقالوا: افتحوا لنا وادخلوا في الطاعة ولكم الأمان، وإلا أحرقنا الباب، وقتلناكم ومعه الزرافون والنجارون وأصحابه بالسلاح. قال عبد المؤمن: فقلت السمع والطاعة، أنا أخرج إليه ففتحت الباب وخرجت إليه وحدي وعلي أثواب وسخة، وأنا أنتظر الموت، فقبلت الأرض بين يديه. فقال للترجمان: قل له: أنت كبير هذا الدرب؟ فقلت: نعم. فقال: إن أردتم السلامة من الموت فاحملوا لنا كذا وكذا. وطلب شيئا كثيرا. فقبلت الأرض مرة ثانية وقلت: كل ما طلبه الأمير يحضر وقد صار كل ما في هذا الدرب بحكمك فمر جيوشك ينهبون ما في الدروب المعينة لهم، وانزل حتى أضيفك ومن تريد من خواصك واجمع لك كل ما طلبت.</p>
            <p change="#d2e73">فشاور أصحابه ونزل في نحو ثلاثين رجلا من خواصه فأتيت به داري وفرشت له الفرش الخليفية الفاخرة والستور المطرزة بالزركش، وأحضرت له في الحال أطعمة قلايا وشوايا وحلوى وأكلت بين يديه شستي (؟). فلما
<pb n="n7-p548" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4203.xhtml"/>


فرغ من الأكل عملت له مجلس ملوكي (؟ كذا) وأحضرت.</p>
            <p change="#d2e73">بكنهام (إنكلترة): ف. كرنكو</p>
            <p change="#d2e73">وفي الورق الثانية ما هذا نصه:</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>من مشاهير رجال المائة السابعة للهجرة</head>
            <p change="#d2e73">من تاريخ الإسلام (الخطي) لشمس الدين الذهبي المحفوظ في دار التحف البريطانية في لندن:</p>
            <p change="#d2e73">عطاء ملك الصاحب علاء الدين الجويني ابن محمد بن محمد الأجل صاحب الديوان بن الصاحب بهاء الدين الخراساني أخو الصاحب الكبير الوزير شمس الدين كان إليهما الحل والعقد في دولة أبغا ونالا من الجاه والحشمة ما يتجاوز الوصف. وفي سنة ثمانين (وستمائة) قدم بغداد مجد الملك العجمي فأخذ صاحب الديوان علاء الدين وغله وعاقبه وأخذ أمواله وأملاكه وعاقب سائر خواصه. فلما عاد منكوتمر من الشام مكسورا حمل علاء الدين معهم إلى همذان وهناك مات أبغا ومنكوتمر.</p>
            <p change="#d2e73">فلما ملك أرغون بن أبغا طلب الأخوين فاختفيا فتوفي علاء الدين في الاختفاء بعد شهر، ثم أخذ ملك اللور يوسف أمانا من أرغون للصاحب شمس الدين وأحضره إليه فغدر به أرغون، فقتله بعد موت أخيه بقليل؛ ثم فوض أرغون أمر العراق إلى سعد الدين العجمي والمجد بن الأثير والأمير علي حكبيان
<pb n="n7-p549" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4204.xhtml"/>


ثم قتل آرق وزير أرغون الثلاثة بعد عام. وكان علاء الدين وأخوه فيهما كرم وسؤدد وخبرة بالأمور وفيهما عدل ورفق بالرعية وعمارة البلاد.</p>
            <p change="#d2e73">(ولي علاء الدين نظر العراق سنة نيف وستين بعد العماد القزويني فأخذ في عمارة القرى، وأسقط عن الفلاحين مغارم كثيرة إلى أن تضاعف دخل العراق وعمر سوادها وحفر نهرا من الفرات مبدأه من الأنبار ومنتهاه إلى مشهد علي (رضي الله عنه) فأنشأ عليه مائة وخمسين قرية).</p>
            <p change="#d2e73">ولقد بالغ بعض الناس وقال: عمر صاحب الديوان بغداد حتى كانت أجود من أيام الخليفة، ووجد أهل بغداد به راحة.</p>
            <p change="#d2e73">وحكى غير واحد أن أبغا قدم العراق فاجتمع العيد الصاحب شمس الدين (لعلها وشمس الدين) ببغداد فأحصيت الجوائز والصلات التي فرقها فكانت أكثر من ألف جائزة. وكان الرجل الفاضل إذا صنف كتابا ونسبه إليهما تكون جائزته ألف دينار. وقد صنف شمس</p>
            <p change="#d2e73">الدين محمد بن الصقيل الجزري خمسين مقامة وقدمها فأعطي ألف دينار وكان لهما إحسان إلى العلماء والصلحاء وفيهما إسلام ولهما نظر في العلوم الأدبية والعقلية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي وقتنا هذا الإمام المؤرخ العلامة أبو الفضل عبد الرزاق بن أحمد بن الفوطي مؤرخ بمصر (كذا) وقد أورد في تاريخه الذي على الألقاب ترجمة علاء الدين مستوفاة: هو الصدر المعظم الصاحب علاء الدين أبو المظفر عطاء ملك بن الصاحب بهاء الدين محمد بن محمد بن محمد بن علي بن محمد بن محمد بن محمد بن علي بن محمد بن أحمد بن إسحق بن أيوب بن الفضل بن الربيع الجويني أخو الوزير شمس الدين. قرأت بخط الفوطي كان جليل الشأن تأدب بخراسان وكتب بين يدي والده وتنقل في المناصب إلى أن ولي العراق بعد قتل عماد الدين
<pb n="n7-p550" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4205.xhtml"/>


الدوبني (كذا لعلها الدويني) فاستوطنها وعمر النواحي وسد البثوق ووفد (كذا لعلها ووفر) الأموال وساق الماء من الفرات إلى النجف وعمل رباطا بالمشهد ولم يزل مطاع الأمور رفيع القدر إلى أن بلي بمجد الملك في آخر أيام أباقا بن هولاكو وكان موعودا من السلطان أحمد أن يعيده إلى العراق فحالت المنية دون الأمنية وسقط عن فرسه فمات ونقل إلى تبريز فدفن بها. وله رسائل ونظم وكتب لي منشورا بولاية كتابة التاريخ بعد شيخنا تاج الدين علي بن أنجب. وكان مولده سنة ثلاث وعشرين وستمائة ومدة ولايته على بغداد إحدى وعشرين سنة وعشرة أشهر. وقرأت بخطه: وفاة علاء الدين في رابع ذي الحجة سنة 681هـ (1282 م).</p>
            <p change="#d2e73">ف. كرنكو</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تتمة عن اليزيدية</head>
            <p change="#d2e73">(ل ع) بعد أن أدرجنا مقال الأديب المعروف يعقوب أفندي نعوم سركيس، جاءتنا من حضرة الكاتب المتفنن السيد محمد مهدي العلوي من سبزوار في إيران مقالة عنوانها (اليزيديون) ولم نر فيها شيئا جديدا لم يقله من تقدمه سوى ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">اسم اليزيديين</p>
            <p change="#d2e73">(يسكن قسم عظيم من اليزيدية في حوالي شروان (من أعمال باب الأبواب بقرب الدربند) وهم تابعون لحكومة أروان الأرمنية. وغير خفي أن اسم شروان: (اليزيدية) كما في القاموس مادة (زيد).</p>
            <p change="#d2e73">ولما كانت طائفة من أبناء هذه الفرقة تقيم حواليها نسبت إليها فقيل لهم (اليزيديون) ثم غلب هذا الاسم على باقيهم من باب تسمية الكل باسم الجزء أو من باب التعميم. ولعل جميع أبناء هذه النحلة كانوا يسكنون تلك الديار، ثم نزح قسم منهم إلى أطراف الموصل.</p>
            <p change="#d2e73">هذا هو رأيي في سبب تسميته هؤلاء القوم باليزيديين ولم يسبقني إليه
<pb n="n7-p551" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4206.xhtml"/>


أحد) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">الكتب التي تبحث عنهم</p>
            <p change="#d2e73">(1): كتاب يبحث عن اليزيدية تأليف أحمد بن محمد الخياط (مخطوط، منه نسخة عند رؤوف أفندي حفيد المصنف في الموصل).</p>
            <p change="#d2e73">(2): رسالة في بيان مذهب الطائفة اليزيدية وحكم أموالهم للشيخ حسين الشفكي الموصلي (مخطوطة، منها نسخة في خزانة الدكتور داود الجلبي الموصلي). وقد نقل الصديق الحسني في خاتمة تأليفه نبذة مبتورة كانت ملحقة بنسخة من كتاب (حسن التصرف) في الخزانة التيمورية وظني أن تلك النبذة الناقصة الآخر منقولة من رسالة الشيخ حسين الشفكي الموصلي فأرجو من الأديب البحاثة الدكتور داود جلبي أن يقابل بينهما ويفيدنا عنها ويوقفنا على الحقيقة.</p>
            <p change="#d2e73">(3): رسالة عن اليزيدية تأليف الشيخ كاظم الدجيلي (مخطوطة).</p>
            <p change="#d2e73">(4): كتاب بالإنكليزية عن اليزيديين (مطبوع)</p>
            <p change="#d2e73">(5): كتاب بالفرنسية اسمه (مطبوع).</p>
            <p change="#d2e73">(6): رسالة بالتركية: وصف فيها مؤلفها الوالي نوري باشا دين اليزيديين (مطبوعة). وقد جعل لها ترجمة في الفرنسية وطبعها سنة 1910</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>(ل. ع) رسالة صغيرة أملاها السيد بهنام - أحد مطارنة الكلدان في العشر الأول من المائة التاسعة عشرة للمسيح - على أحد علماء الألمان وطبعت في ليدن بالعربية واللاتينية سنة 1808 م وعبارتها ركيكة جدا عامية، وهذا مبدأها بما فيها من الأغلاط:</p>
            <p change="#d2e73">(فيش جنس أكراد الذين ما هم مسلمين ولا نصارى ولا ملة من أملال ولكن يأخذوا ابتداهم من مار تداوس تلميد المسيح الذي يسموه شيخ عادي. . .) وفي خزانتنا نسخة منها) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نشر الأب أنستاس ماري الكرملي صاحب هذه المجلة مقالا باللغة الفرنسية في مجلة النمسية بحث فيه عن جلوه ومصحف رش (الكتابين
<pb n="n7-p552" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4207.xhtml"/>


المقدسين عند اليزيديين) ونشر مقالا آخر عنهم في مجلة المشرق البيروتية.</p>
            <p change="#d2e73">نفوسهم ومحالهم</p>
            <p change="#d2e73">ذكرت لغة العرب (4: 50) شيئا عن هذه الفرقة قالت:</p>
            <p change="#d2e73">وقد روى إسماعيل بك اليزيدي أحد رؤسائهم الدينيين: أن اليزيديين في العراق ثلاثون ألفا لهم في جبل سنجار (60) قرية (45) قرية في الشيخان ودهوك وزاخو، ونصف اليزيديين يسكنون جبل سنجار ومعظمهم من الأميين والأهالي يتكلمون الكردية وليس بينهم من يتقن العربية كتابة وقراءة وتكلما في الوقت الحاضر في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">ورئيس اليزيديين في جهات الشيخان ودهوك وزاخو هو سعيد بك ويقال أن وارداته السنوية تربو على (60) ألف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">وعدد اليزيديين التابعين لحكومة أروان الأرمنية في جهات أروان وكمري (الكسندروبول) (5) آلاف بيت أي (25) ألف نسمة على وجه التقريب. وقد فتحت لهم الحكومة هناك 11 مكتبا ابتدائيا. انتهى.</p>
            <p change="#d2e73">وترى اختلافا بين ما رواه إسماعيل بك اليزيدي عن عدد نفوسهم وما جاء في مقدمة الحسني العزيز إذ أن إسماعيل بك يقول أن اليزيديين في العراق ثلاثون ألفا نصفهم في جبل سنجار (فيبقى (15) ألفا وهم في بقية الأمكنة أي في قضاء الشيخان وقضاء دهوك</p>
            <p change="#d2e73">وقضاء زاخو وغيرها) والصديق العزيز يقدر عدد نفوس اليزيدية في قضاء الشيخان فقط بين (27) ألفا و (30) ألفا، والفرق بين. ويقول المؤلف (ص 22): ولليزيدية مشايخ ولكل منهم محبون ومريدون ومرجع الطائفة كلها أمير يدعى (مير شيخان) وهو اليوم سعيد بك اهـ. وقد عرفت كلام لغة العرب القائلة أن رئيس اليزيديين في جهات الشيخان ودهوك وزاخو هو سعيد بك. وبين القولين اختلاف ظاهر فالأول يقول أن رئيس اليزيديين كافة هو سعيد بك والثاني يقول أن رئيسهم في بعض الجهات هو سعيد بك.</p>
            <p change="#d2e73">اليزيديون والدولة العثمانية</p>
            <p change="#d2e73">وقعت لليزيديين مع الدولة العثمانية وقائع عديدة نذكر أهمها:
<pb n="n7-p553" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4208.xhtml"/>


في عام 1127 هـ 1715 م قتل اليزيديون بعض المعتدين عليهم من المسلمين فاتخذ الوزير حسن باشا (والي بغداد - المتوفى سنة 1136 هـ 1723 م) ذلك القتل حجة لينكل بأهل سنجار فسار إليهم وقتل خلقا عديدا منهم ونهب أموالهم وسلب ما عندهم ودمر قراهم فلم يبق فيهم غنيا. وأرخ بعضهم ذلك بقوله (غزاء حسن) وفيه عيب وهو أن الغزاء لم يعرف بمعنى الغزو.</p>
            <p change="#d2e73">وفي عام 1222هـ - 1807م تحصن اليزيديون في مدينة سنجار ورفعوا راية العصيان على الحكومة فزحفت إليهم بحملة أخضعتهم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي عام 1224هـ - 1809م اتفق اليزيديون مع أعراب الضفير على شن الغارات على من جاورهم فحمل عليهم سليمان باشا (والي بغداد - المقتول في سنة 1225هـ - 1810م ولكنه لم يفز بطائل فإن اليزيديين امتنعوا في إحدى ثنايا سنجار.</p>
            <p change="#d2e73">لم يكن اليزيديون يخدمون في الجيش لأمور دينية تمنعهم من ذلك على اعتقادهم فكانوا يدفعون بدلا نقديا كاليهود والنصارى ولكن الحكومة العثمانية في العهد الحميدي أرادت أن تجبرهم على التجنيد الفعلي كما كانت تفعل مع الفرق الإسلامية كالنصيرية والدروز والإسماعيلية لتحققها أنهم أيضا طائفة من المسلمين كانوا على الدين القويم ثم ضلوا بإغواء بعض المضلين، وأوفدت لإرشادهم الحاج مسعود بك نقيب ديار بكر فلم يفلح، وصادف أن كتب من الموصل في ولاية عبد القادر كمالي باشا بلزوم إرسال قائد عسكري يخول صلاحية فوق العادة لقمع العصاة وردع أرباب السلب والنهب وإصلاح ما يجب إصلاحه</p>
            <p change="#d2e73">فأجابت الآستانة إلى ذلك وانتدبت في سنة 1310هـ - 1893م الفريق عمر وهبي باشا لهذا الغرض وضمت إلى مهمته الأصلية جلب اليزيديين إلى الإسلام البحت بأسلوب حسن غير أن الباشا المذكور لم يحسن العمل في هذا الخصوص فاستعمل الفضاضة وأراق الدماء، وفي تلك الأثناء أرسل الشيخ أمين أفندي القره طاغي إلى مزار الشيخ عدي (الواقع في قضاء الشيخان في الشمال الشرقي من الموصل في واد بين
<pb n="n7-p554" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4209.xhtml"/>


جبلين يدعى بوادي لالش) وعين له وللطلاب رواتب وأمره بالتدريس والإرشاد فقرأ على هذا المدرس بعض الأكراد المسلمين من القرى المجاورة وبعض فقراء طلبة الموصل إلى سنة 1322هـ 1904م حيث أقنع الوالي نوري باشا الباب العالي (المقر الملوكي) بترك الحكومة إياهم وقبول البدل النقدي منهم كالسابق عوض الخدمة في الجيش وأغلق المدرسة التي قام بأعبائها الشيخ القره طاغي المذكور آنفا.</p>
            <p change="#d2e73">أعاد الوالي سليمان نظيف بك الكاتب التركي (والي الموصل زمن إعلان الحرب الكبرى وقبله بقليل - المتوفى سنة 1345هـ - 1927م) إليهم شاراتهم الدينية وكان الفريق عمر وهبي باشا انتزعها منهم، ومن جملتها (طاووس ملك) وهو تمثال من نحاس على هيئة الديك.</p>
            <p change="#d2e73">الفتوى بتحليل قتلهم</p>
            <p change="#d2e73">أصدر شيخ الإسلام أبو السعود بن محمد العمادي (صاحب التفسير المشهور المسمى بإرشاد العقل السليم المتوفى سنة 982هـ 1575 م) فتوى بتحليل قتل اليزيديين بأمر السلطان سليمان القانوني (من سلاطين آل عثمان) (ترى نسخة من هذه الفتوى التي هي بالتركية مع ترجمتها إلى العربية في خزانة أمين بك ابن أيوب بك الجليلي في الموصل).</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">المحكم لابن سيده</p>
            <p change="#d2e73">في الخزانة البريطانية في لندن نسخة من جزء من المحكم لابن سيده متقنة الكتابة، وكنت قد استشرتها حين نشرت (الجمهرة) ومن هذا المعجم نسخ عديدة في الآستانة والقاهرة وقد قرأت في فهرس الكتب لخزانة جامع القرويين في فأس نسخة تامة من المحكم في عدة</p>
            <p change="#d2e73">مجلدات وابن سيده في معجمه هذا يتبع الجمهرة في ترتيب المواد ونظام الجمهرة يختلف قليلا عن نظام كتاب العين. والمحكم من أجل الدواوين التي اعتمد عليها ابن مكرم في اللسان والأزهري في التهذيب.</p>
            <p change="#d2e73">بكنهام (إنكلترة): ف. كرنكو</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) وفي خزانتنا جزء من المحكم قديم متقن الخط ومضبوط الشكل الكامل يبتدئ بمادة (ضرب) وينتهي بمادة (لسن) وقد نزع السارق الورقة الأخيرة منه حين سرقته إياه ولا جرم أنه من المادة السادسة للهجرة.
<pb n="n7-p555" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4210.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">عثرات إبراهيم اليازجي وجرجي جنن البولسي في مغالط</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب ومناهج الصواب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">32 - </hi>وقال في ص 38 ناقلا عن اليازجي (فعله في العاشر من نيسان أو ما أشبه) قلت: إن الأسلاف الفصحاء لا يحذفون مفعول (أشبه) البتة خوف اللبس. ومن الأدلة على ذلك قوله في باب (دخل) من مختار الصحاح (فهذا وما أشبهه يكون ظرفا) وقوله في (ج 3 ص 267) من الكامل للمبرد وأصله في السيف وما أشبهه) وفي ص 271 قول الأخفش (مثل راض وقاض وما أشبههما) وفي ص 310 قيل (وكذلك الذئب والعقرب والحية وما أشبه ذلك). ومن أنعم النظر في لغة العرب ألفانا مصيبين كل الإصابة في هذه القضية العجيبة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">33 - </hi>وقال الأب جرجي جنن في ص 70 ناقلا عن اليازجي (غلط: مما خلاف فيه هو أن الأمر كذا وكذا. لأن ما قبل (هو) لا يصلح لعود هذا الضمير إليه) قلت أن الأب الذي جمع هذه الفوائد كان أرأى من غيره بأن يرتسم هذا الإرشاد فلا يرتكب ضده. فهو القائل في ص 3 من كتيبه (فما هي علة ذلك يا ترى؟) وهو القائل في ص 106 (ما هو حكمه) و (ما هو حكم المسند إليه) فالضميران (هي وهو) لا يصلح ما قبل كل واحد منهما لأن يعود إليه ضمير أبدا. وذلك هو الإضمار قبل الذكر القاتل للفصاحة. وأن أغلب الكتاب في العالم العربي يضعون الضمير بين أداة الاستفهام والمستفهم وهذا من علائم انحطاط اللغة، فالصواب أن يقول (ما علة ذلك. . .) و (ما حكمه) و (ما حكم المسند إليه) لأن الظاهر لم يتقدم فيستوجب الإضمار. وإنما يصح الإضمار في قول من قال (المسند في الكلام فأين هو؟) و (هذا رجل قادم فمن هو؟) و (حق عليه عقاب فما هو؟).
<pb n="n7-p556" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4211.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">34 - </hi>وقال في ص 32 ناقلا عن اليازجي (تحامل فيه وبه: تكلفه على مشقة وإعياء. وتحامل الرجل على نفسه: تكلف الشيء على مشقة قلت: إن الذي يقرأ هذا القول يظن أن التكلف يكون بمشقة وإعياء وبغيرهما. ألم تر أنه قيد كلامه بقوله (على مشقة وإعياء (دفعا للاشتباه مع أن التكلف بعينه يدل على المشقة والإعياء ولو لم يدل عليهما لما سمى تكلفا.</p>
            <p change="#d2e73">وخير دليل على خطأ الشيخ إبراهيم اليازجي قوله في ص 105) كلفته الأمر: حملته إياه على مشقة فتكلف الأمر: تجشمه وتحمله على مشقة وعرة) وانه لم يقل (فتكلف الأمر على مشقة وإعياء) ولا (كلفته الأمر على مشقة) لأن المراد مستفاد من اللفظ وذكره لغو.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">35 - </hi>وقال في ص 29 (غلط: حدا به إليه) ناقلا ذلك عن اليازجي قلت: أن تعدية (حدا) بالباء مشهورة مسطورة ففي القاموس (حدا الإبل وبها) وفي المصباح (حدوت بالإبل). وقد جاء في المجلد الأول من شرح نهج البلاغة لابن أبي الحديد ما نصه (ومن الكنايات المستحسنة قوله عليه السلام للحادي بالنساء: رفقا بالقوارير، ص 442) بإدخال الباء على (النساء) بعد (الحادي) والكلام المنقود صواب من وجهين الأول ما ذكرناه والآخر تقديره (حدا عقله به إلى ذلك الأمر) فصار العقل كالجمل الذاول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">36 - </hi>وقال في ص 18 ناقلا عن اليازجي (غلط: فعله في بادئ الأمر أي في أوله وبدئه. ولا معنى للبادئ هنا لأنه اسم فاعل والمقام يقتضي المصدر أو الظرف) قلت إن هذا من باب تقديم الصفة على الموصوف كقوله (عظيم فائدة) أي (فائدة عظيمة) فالأصل في القول المنقود (فعلته في الأمر البادئ) والتقدير (فعلته في الأمر البادئ لأموري أي في أولها. وذلك كقولهم (فعلته بادئ الرأي) أي في الرأي البادئ للآراء. قال ابن أبي الحديد في الجزء الأول من شرحه ص 2 وشرع فيه بادئ الرأي شروع مختصر) اهـ. ومن ذا الذي يشفع لليازجي بعد قول مختار الصحاح في (بدا) ما نصه: بدا الأمر من باب سما أي ظهر وقرئ (الذين هم أراذلنا بادي الرأي) أي من ظاهر الرأي ومن همزه جعله من (بدأت) ومعناه: أول الرأي اهـ. فقول الناس (فعله في بادئ الأمر) معناه (أول الأمر) كما قلنا وقال مختار الصحاح.</p>
            <p change="#d2e73">م. جواد
<pb n="n7-p557" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4212.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">مدفن رأس الحسين</p>
            <p change="#d2e73">قال المحقق البحاثة الشيخ عبد الله مخلص (ل. ع 6: 583): والأثر الخالد في عسقلان هو المشهد الحسيني الذي يزعم أن رأس سيدنا الحسين بن علي كان دفينا فيه فنقله الفاطميون في أوائل الحروب الصليبية إلى القاهرة ودفن في المشهد المعروف الآن فيها وذلك سنة 548 هـ 1153 م. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فبهذا الصدد وددت أن أذكر نبذة عن مدفن رأس الإمام الحسين واختلاف العلماء في ذلك فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">اختلف العلماء والمؤرخون في مدفن رأس الإمام الحسين بن علي (شهيد الطف) على أقوال:</p>
            <p change="#d2e73">منها: أنه مدفون في دمشق الشام في الجامع الأموي وقد وصف السيد محسن أبو طبيخ مشهد رأس الحسين في دمشق بقوله:</p>
            <p change="#d2e73">وفي رواق الجهة الشرقية من الجامع قرب (باب الفراديس) قبة طولها 14 قدما في عرض 7 أقدام فيها شباك من النحاس الأصفر بديع الصنع داخله قبر يزعم الدمشقيون أنه مدفن رأس الإمام الشهيد أبي عبد الله الحسين عليه السلام (راجع الرحلة المحسنية المطبوعة بصيدا ص 41).</p>
            <p change="#d2e73">وضعف هذا القول ظاهر من كلام ابن بطوطة السائح الشهير (من أبناء المائة الثامنة) فإنه يقول عند وصفه للجامع الأموي: وباب شرقي وهو أعظم أبواب المسجد ويسمى بباب جيرون وله دهليز عظيم يخرج منه إلى بلاط عظيم طويل أمامه خمسة أبواب لها ستة أعمدة طوال وفي جهة اليسار منه مشهد عظيم كان فيه رأس الحسين رضي الله عنه (راجع أدبيات اللغة العربية ص 328) والظاهر من هذا المقال أن هذا المشهد كان فيه رأس الحسين لا أنه مدفنه.
<pb n="n7-p558" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4213.xhtml"/>


ويعتمد بعض القائلين بدفنه بدمشق على ما روي عن سليمان بن عبد الملك بن مروان أنه رأى النبي (ص) ليلة في منامه وهو يلاطفه فلما استيقظ في صبيحتها دعا بالحسن</p>
            <p change="#d2e73">البصري وحكى له رؤياه فقال له الحسن لقد صنعت لآل البيت معروفا فقال سليمان وجدت في خزانة يزيد رأس الحسين فألبستنه الديباج وصليت عليه مع جمع من أصحابي ودفنته فقال الحسن أرضيت بهذا الصنيع عنك النبي فاستحسن سليمان تعبيره وأمر له بعطايا. إلا أن هذه الحكاية لم تثبت في كتاب معتبر كما لم ترو عن رجال ثقات يعتد بهم.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها: إنه مدفون في القاهرة بمصر وإليك بيان ما يقوله أصحاب هذا القول:</p>
            <p change="#d2e73">نقل الرأس الشريف على عهد بني العباس من الشام إلى عسقلان فدفنوه فيها فلما جاء إليها الملك الأفضل عام 491هـ 1099م نبش ذلك المكان وأخرج منه الرأس وعطره بالغوالي ووضعه في صندوق وبنى مشهدا ليدفن فيه فلما تم البناء أخذ الرأس واضعا إياه على صدره وأتى به راجلا إلى المشهد الجديد ودفنه فيه، وفي سنة 548هـ - 1153م نقله (طلائع بن رزيك) من وزراء الفاطميين إلى مصر وبذل في سبيل ذلك أموالا طائلة واحتفل باستقبال الرأس أعظم احتفال ودفنه في الموضع المعروف الآن في القاهرة بمشهد رأس الحسين.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ويمكن أن يكون الرأس المدفون في عسقلان والمنقول إلى مصر رأس علوي آخر أو رأس أحد أصحاب الحسين الذين استشهدوا معه في واقعة الطف أو رأس أحد أهل بيته وسيأتي ما يفيدك أن رأس الحسين عليه السلام لم يدفن في عسقلان ولم يحمل إلى مصر.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وصف السيد محسن أبو طبيخ المشهد الذي في القاهرة بقوله:</p>
            <p change="#d2e73">وأما مشهد الرأس الشريف فعلى جانب عظيم من إتقان العمارة وفخامة البناء. . . وطول المشهد نفسه 23 قدما وداخله شباك من البرنج الأصفر متقن الصناعة وداخل الشباك دكة عليها بردة حريرية سوداء مقصبة وفيه أيضا طرائف من المعلقات وأفرشة نفيسة وعليه قبة كبيرة لها مأذنتان (راجع الرحلة المحسنية ص 97).
<pb n="n7-p559" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4214.xhtml"/>


ومنها: إنه مدفون بالحنانة وهي موضع بين النجف والكوفة. وهذا القول ضعيف ولاسيما لم يعرف قائله.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها: إنه مدفون بالمدينة عند قبر أمه فاطمة وينقلون عن الحافظ أبي العلاء أن رأس الحسين لما جيء به إلى يزيد وبعث الأسارى إلى المدينة أرسله مع جماعة من أشياع بني هاشم وعدوا لهم من موالي آل أبي سفيان إلى عمرو بن سعيد بن العاص حاكم المدينة</p>
            <p change="#d2e73">فدفنه عمرو بن سعيد بالبقيع بجنب قبر أمه فاطمة.</p>
            <p change="#d2e73">ويؤيد القول بأنه مدفون في المدينة ما نقل عن الواقدي أنه قال: لما وصلت السبايا بالرأس الشريف للحسين رضي الله عنهم المدينة لم يبق بها أحد وخرجوا يضجون بالبكاء وخرجت زينب بنت عقيل بن أبي طالب الخ (راجع ينابيع المودة طبعة الآستانة ص 331) فالظاهر من كلامه أن رأس الحسين قد حمل إلى المدينة وهو الظاهر من كلام الشيخ محمد بن الشيخ طاهر السماوي فإنه يقول: وجاء شمر فاحتز رأسه. . . وذهبوا بالرؤوس والسبايا إلى الكوفة ومنها إلى الشام، ومنها إلى المدينة وطن جدهم عليه وعليهم السلام اهـ (راجع كتابه إبصار العين في أنصار الحسين المطبوع بالنجف ص 14).</p>
            <p change="#d2e73">على أن المشهور بين المؤرخين والمحققين أن الرؤوس لم تحمل إلى المدينة وهو الصحيح إذ لا شك في أن طريق السبايا إلى المدينة كانت من كربلاء وإذا كانت الرؤوس قد حملت مع السبايا كما يقول الواقدي والسماوي فمن البعيد أن نمر بكربلاء حيث أجسادها ولا تدفن هناك وتحمل إلى المدينة (القاصية)!</p>
            <p change="#d2e73">ومنها: أنه مدفون في النجف بجنب أمير المؤمنين؛ والى هذا القول ذهب بعض علماء الشيعة وقد عقد الكليني في كتابه الكافي (في باب المزار) بابا عنونه بباب موضع رأس الحسين وذكر فيه خبرين وردا عن الإمام جعفر الصادق عليه السلام يدلان على أنه مدفون بجنب أمير المؤمنين وإليك نص الخبرين:</p>
            <p change="#d2e73">بالإسناد عن بريد بن عمر بن طلحة قال قال لي أبو عبد الله وهو بالحيرة
<pb n="n7-p560" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4215.xhtml"/>


أما تريد ما وعدتك قلت بلى يعني الذهاب إلى قبر أمير المؤمنين صلوات الله عليه قال فركب وركب إسماعيل وركبت معهما حتى إذا جاز الثوية وكان بين الحيرة والنجف عند ذكوات بيض فنزل ونزل إسماعيل ونزلت معهما فصلى وصلى إسمعيل وصليت فقال لإسماعيل قم فسلم على جدك الحسين فقلت جعلت فداك أليس الحسين بكربلا فقال نعم ولكن لما حمل رأسه إلى الشام سرقه مولى لنا فدفنه بجنب أمير المؤمنين.</p>
            <p change="#d2e73">وبالإسناد عن أبان بن تغلب قال كنت مع أبي عبد الله فمر بظهر الكوفة فنزل فصلى ركعتين ثم تقدم قليلا فصلى ركعتين ثم سار قليلا فنزل فصلى ركعتين ثم قال هذا موضع قبر أمير المؤمنين قلت جعلت فداك والموضعين اللذين صليت فيهما قال موضع رأس</p>
            <p change="#d2e73">الحسين وموضع منزل القائم. اهـ (راجع فروع الكافي المطبوع بطهران - إيران - ص 321).</p>
            <p change="#d2e73">لكن المحدث المجلسي يقول عن الخبر الأول بأنه مجهول وعن الثاني بأنه ضعيف على المشهور (راجع كتابه مرآة العقول في شرح أخبار آل الرسول 3: 360)</p>
            <p change="#d2e73">وقد روى الشيخ محمد بن الحسن الطوسي في كتابه التهذيب خبرين بالإسناد عن الإمام الصادق مثل ما ذكر إلا أن بينهما فرق يسير (راجع التهذيب المطبوع بإيران 2: 12)</p>
            <p change="#d2e73">وروى جعفر بن محمد بن قولويه في المزار بالإسناد عن الصادق أبي عبد الله
<pb n="n7-p561" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4216.xhtml"/>


أنه قال: إنك إذا أتيت الغري رأيت قبرين قبرا كبيرا وقبرا صغيرا وأما الكبير فقبر أمير المؤمنين وأما الصغير فرأس الحسين (راجع الوسائل المطبوع بإيران 2: 388).</p>
            <p change="#d2e73">ولو راجعت الوسائل لوجدت فيه أخبارا عديدة غير ما ذكر تدل على أن رأس الحسين عليه السلام مدفون بجنب أمير المؤمنين عليه السلام.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها: أنه أعيد إلى كربلا ودفن مع جسده؛ وهو القول المشهور بين أصحابنا علماء الشيعة الإمامية. قال الحر العاملي في كتابه الوسائل (2: 388) بعد نقل الأخبار الواردة حول دفن الرأس بالنجف ما نصه: وقد روى رضي الدين علي ابن طاوس في كتابه الملهوف وغيره أن رأس الحسين أعيد فدفن مع بدنه بكربلا وذكر أن عمل العصابة على ذلك ولا منافاة بينهما. اهـ كلام الحر العاملي وغرضه رحمه الله أن لا منافاة بين الأخبار الواردة عن دفنه بالنجف وبين ما ورد عن إعادته إلى كربلاء إذ من الممكن أن ينقل الرأس من النجف إلى كربلاء ولعله الصحيح.</p>
            <p change="#d2e73">أما ما يقوله البعض من أن الإمام عليا زين العابدين هو الذي جاء بالرأس إلى كربلا وألحقه ببدنه فهو قول مردود فقد فهمت أن الرأس قد حمل من الشام إلى النجف ودفن فيها وقد كان دفينا (أيام حفيده الإمام جعفر الصادق) هناك كما أخبر هو عليه السلام عن ذلك (وقد مر تفصيله) وفي هذا المقدار كفاية للباحثين.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">ملاحظات في كتاب خلاصة تاريخ العراق</p>
            <p change="#d2e73">كنت أطالع كتابكم القيم (خلاصة تاريخ العراق) فعثرت على قولكم (ص 76): محمد ابن</p>
            <p change="#d2e73">عبد الله بن الحسن الحسين بن علي بن أبي طالب ولعله: محمد بن عبد الله بن الحسن بن الحسن بن علي بن أبي طالب.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) روايتكم هي الصحيحة وكنا قد نبهنا حكومة الاحتلال على هذا الغلط وعلى غيره من الأوهام وكانت قد جاوزت المائتين فلم تلتفت إلى كلامنا ولا إلى تصحيحاتنا والكتاب مشحون خطأ وخطلا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 86 علي الرضى (وهكذا رسم الأثري في أعلام العراق ص 10
<pb n="n7-p562" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4217.xhtml"/>


والشيخ الراوي في بلوغ الإرب في ترجمة السيد الشيخ رجب وذريته أهل الجسب ص 36) ولعلكم توافقونني في أن السلف الصالح يكتبون الرضا بالألف لا بالياء.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) رضا تكتب بالألف القائمة وبصورة الياء أيضا قال في لسان العرب في مادة (رضي): تثنية الرضا رضوان ورضيان. الأولى على الأصل والأخرى على المعاقبة وكأن هذا إنما ثني على إرادة الجنس (لأن المصدر لا يثنى ولا يجمع) ثم قال: ورضيت عنك وعليك رضى (هكذا كتبها بالياء المهملة) مقصور مصدر محض. والاسم الرضاء ممدود عن الأخفش. اهـ. وأصحاب المعاجم اللغوية يكتبونها تارة بالألف القائمة وطورا بالياء. وعندنا كتب خطية قديمة وكلمة (رضا) مرسومة فيها مرة بالألف ومرة بالياء، ولا نشك في أن الأصح في رسمها الألف القائمة لأنها مقلوبة عن واو (رضوان). اهـ</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 113: ابن حبان صاحب الصحيح ولعله ابن حيان وهو محمد بن جعفر بن حيان (ذكره صاحب القاموس في مادة ح ي ن) ولم نغرف كتابا يعرف بالصحيح عدا الصحاح الستة وهي للبخاري ومسلم والنسائي والترمذي وابن ماجه والسجستاني. فعسى أن تكشفوا لنا عن هذا الأمر.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) لم تصيبوا هذه المرة في ملاحظتكم. وروايتنا هي الصحيحة إلا أن الغلط وقع في اسم كتابه والصواب صاحب التصحيح في الجرح والتعديل) الذي مؤلفه أبو حامد محمد بن أحمد بن حبان (بكسر الأول وبباء موحدة تحتية مشددة) التميمي الحافظ الفقيه الشافعي. توفي في شوال سنة 354هـ (965 م). اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وفي نفس الصفحة: ورأس الشيعة الشيخ المقتدر والصواب الشيخ المفيد وهو محمد بن محمد بن النعمان توفي سنة 413هـ 1023م</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) كان الأصل الشيخ المقتدر المعروف بالمفيد فأسقط الواقف على طبعه الكلمتين الأخيرتين ولم نعرف السبب. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما أردت ذكره والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) نشكركم على تنبيهاتكم كل الشكر. ولو أطلتم النظر في الفصول
<pb n="n7-p563" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4218.xhtml"/>


الأخرى لوجدتم أوهاما أخرى فنرجو منكم أن تعيدوا نظركم فيها. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران) في 25 شهر ربيع الأول 1347</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) هذه الملاحظات مع ردود ومقالات عديدة كانت عندنا إلى الآن ولم يتسع لنا المجال إلا هذه الساعة. وعندنا غيرها منذ نحو ثلاثة أعوام أو أكثر. فنطلب من الكتاب أن يمهلونا إذ لا يتيسر لنا درج ما يرد إلينا في حين وصوله بل ننتظر الفرصة.</p>
            <p change="#d2e73">إعادة النظر في المذمر</p>
            <p change="#d2e73">صديقي العلامة:</p>
            <p change="#d2e73">أخاف إنك لم تستقص في البحث عند ترجمتك كلمة بالمذمر فلو كنت سألتني عنها قبل معرفتي تعبيرك لكتبت لك: (دمية صدرية) أو إن شئت (تصوير صدري) وأما براهيني في رد ترجمتك فإني لم أجد لفظ (المذمر) إلا في معنى قبيح، كما يظهر من الأبيات التي نقلتها من أشعار القدماء وتفاسير أئمة اللغة؛ وترى من تفسيرهم أن المذمر عندهم لم يشمل الصدر ومقدم الرأس والسبب الثالث أن الكلمة الفرنسية تفضل الصدر على سائر الجسم، وأنت تفضل مؤخر الرأس على سواه وفي الختام أقول: إني لست إلا أحد الطالبين، وأنت أعرف مني في هذه الأشياء وقد سبقتني إليها حتى بلغت منها أقصى الغاية ولا أطمع في أن ألحقك فيها أبد الدهر.</p>
            <p change="#d2e73">(تذييل): إني لم أطالع المعاجم اللغوية عمدا ليكون تنبيهي منقولا عن الآثار القديمة فقط.</p>
            <p change="#d2e73">قال عتيبة بن مرداس وهو ابن فسوة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تطالع أهل السوق والناب دونها </seg>
                  <seg> بمستفلك الذفرى أسيل المذمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">التذمير أن يدخل إنسان يده في رحم الناقة، فيعرف
<pb n="n7-p564" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4219.xhtml"/>


أذكر هو أم أنثى عند ولادتها، يعني</p>
            <p change="#d2e73">جنينها والمذمر (بكسر الميم) الذي يفعل ذلك. عن كتاب الاختيارين.</p>
            <p change="#d2e73">وقال القطران السعدي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>متى ما تذمرها تجدها كريهة </seg>
                  <seg> إذا أحضرت شنعد بلقا حجولها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">التذمير أن يمس ذفرى الحوار ولحييه إذا خرج رأسه عند النتاج فيعرف أذكر أن أنثى، ويقال لذلك الموضع المذمر.</p>
            <p change="#d2e73">(عن المذكور أيضا)</p>
            <p change="#d2e73">وقال الكميت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقال المذمر للناتجين </seg>
                  <seg> متى ذمرت قبلي الأرجل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">المذمر: الذي يدخل يده في رحم الناقة ليعلم ما الجنين. سمي بذلك لأن يده تقع على مذمر الجنين والمذمر الذفرى وما يليها.</p>
            <p change="#d2e73">وقال الجعدي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحي أبي بكر ولا حي مثلهم </seg>
                  <seg> إذا بلغ الأمر العماس المذمرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">العماس الذي لا تعرف جهته. بلغ الأمر المذمر كما تقول: بلغ الأمر المخنق.</p>
            <p change="#d2e73">وقال الفرزدق:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كيف التعذر بعد ما ذمرتم </seg>
                  <seg> صقبا لمعضلة النتاج نوار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ذمرتم مسستم المذمر، والمذمر مكانان يمسهما المذمر، أحدهما ما بين الإذنين فإذا وجده غليظا تحت يده علم أنه ذكر، وإن وجده لينا علم أنها أنثى. والآخر طرف اللحي إذا وجده لطيفا علم أنها أنثى وإذا وجده غليظا علم أنه ذكر.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في الجمهرة:</p>
            <p change="#d2e73">وذمر الفصيل: غمز قفاه إذا خرج من رحم أمه ليعرف أذكر أم أنثى.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها أيضا: المذمر الفاعل من ذمر والمذمر المفعول. والمذمر القفا.</p>
            <p change="#d2e73">وقال الكميت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنسى في الحروب مذمريكم </seg>
                  <seg> نتاج اليتن ما صفة السليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">المذمر الذي يدخل يده في رحم الناقة لينظر ما الولد.</p>
            <p change="#d2e73">وقال علقمة بن عبدة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عمدتم إلى شلو تنوذر قبلكم </seg>
                  <seg> كثير عظام الرأس ضخم المذمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي رواية: كبير عظام الرأس. . . .</p>
            <p change="#d2e73">وقال أبو اللحام التغلبي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يقص السباع كأن حلا فوقه </seg>
                  <seg> ضخم مذمره شديد الأنحس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">المذمر أسفل من الذفرى.
<pb n="n7-p565" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4220.xhtml"/>


وأنظر أيضا كتاب الإبل للأصمعي ص 72 والنقائض في فهارسها.</p>
            <p change="#d2e73">بكنهام (إنكلترة): المخلص: ف. كرنكو</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) لما وضعنا كلمة (المذمر) ترجمة لكلمة الإفرنجية لم نرد أن نقول: إن العربية وردت بمعنى الإفرنجية رأسا برأس لكننا أردنا أن نقول أنها أقرب لفظة في لغتنا إلى الغربية، وكل كلمة سواها بعيد عن المطلوب كل البعد. فقد بينا أن السماوة لا تؤدي المطلوب - بل هيهات - لأن اللغويين اتفقوا اتفاقا واحدا على أنها شخص الرجل أي سواده وهو ما يعرف عندهم بسيلويت كما ذكرنا (راجع لغة العرب 7: 329) ولا يمكن مخالفة رأي الأقدمين بأي وجه كان. وأما ما يذكره لنا حضرة صديقنا فريتس كرنكو فلا يؤدي المطلوب. لأسباب منها: إننا أردنا كلمة واحدة لا كلمتين - 2 - قوله دمية صدرية هي صورة الصدر وكذلك قوله: تصوير صدري. فأين هذا من المطلوب تأديته. فالكلمة الإفرنجية تعني الرأس مع أعالي الكتفين وما عليه إلا أن يبحث المعنى في دواوين اللغات الإفرنجية على اختلافها.</p>
            <p change="#d2e73">إذن نرى أن أحسن لفظة وأقربها إلى المطلوب هي (المذمر) لأن اللغويين الأقدمين والشعراء الأولين أرادوا بها (الذفرى وما يليها مثل ما بين الإذنين، وطرف اللحي، والقفا، وأسفل من الذفرى) فإذا كان كل ذلك، كان أقرب ما يكون إليه هو (البست) الإفرنجية من باب التوسع قليلا والتساهل. لا من باب وضع اللفظ وضعا محكما لما يقابله عن الغربيين. وبعد هذا لا نعود إلى هذا البحث، مهما كتب فيه.</p>
            <p change="#d2e73">على وزن يفعول</p>
            <p change="#d2e73">يا نوح</p>
            <p change="#d2e73">اسم بلد في ناحية بنت جبيل من أعمال صور بقدر ما أتذكر أو اسم بئر في تلك الجهات عند ملتقى الطرق.</p>
            <p change="#d2e73">يحمور</p>
            <p change="#d2e73">(أو يحمر اسم قرية من أعمال الشقيف تقع
<pb n="n7-p566" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4221.xhtml"/>


بجانب القلعة الشهيرة بقلعة (بوفور) بجانب أرنون والحمى.</p>
            <p change="#d2e73">يحشوش</p>
            <p change="#d2e73">اسم قرية من بلاد كسروان.</p>
            <p change="#d2e73">نعفول</p>
            <p change="#d2e73">وقال غيرهم بنعفول بسكون الباء في الأول اسم قرية بجوار صيدا على نهر الزهراني.</p>
            <p change="#d2e73">يحفوف</p>
            <p change="#d2e73">اسم بلد في لبنان الشمالي.</p>
            <p change="#d2e73">القاهرة: (ابن الملطي)</p>
            <p change="#d2e73">معجم المرزباني</p>
            <p change="#d2e73">إني أبذل كل ما في وسعي لأنسخ بيدي (معجم الشعراء للمرزباني). فقد جادت علي خزانة برلين بالنسخة التي فيها على أن أعيدها إليها في آخر شهر نيسان ولم يبق علي إلا نقل أربعين ورقة. وهذه النسخة قد أضر بها الماء في عدة مواطن. ولقد غادر مغلطاي عدة أمكنة تتقاذفها أمواج الظنون وتلعب بها أرياح التخرصات. ومما أمتاز به أنه عني عناية ما وراءها عناية بضبط الأعلام على أنواعها. أما في شواهد الشعراء فقد أرى بعض النقص من إهمال كلمة في البيت الواحد وربما أهمل كلمتين أو أكثر وإني لا أشك في أنه أسرع كل السرعة في تسويد نسخته وكان بيده قلم من أسوأ الأقلام. وقد لا يرى فرق بين صورة الفاء وصورة النون. ولا يستطيع أن يفرق بينهما إلا الضليع من شعر الأقدمين. فعسى أن أوفق لما أعنى به.</p>
            <p change="#d2e73">بكنهام (إنكلترة) في 24 نيسان 1929</p>
            <p change="#d2e73">فريتس كرنكو</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) تأخر نشره لازدحام ما عندنا من عتاد الأدب. وهذا ما نضطر إلى العمل به إذ عندنا من المواد ما قد تكدس منذ إنشاء المجلة أي منذ سنتها الأولى، ولهذا نطلب كما قلنا سابقا أن يعذرنا الكتاب عن عدم نشر مقالاتهم في وقت وصولها إلينا حتى نتمكن من الفرصة.
<pb n="n7-p567" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4222.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">ألفاظ طبية</p>
            <p change="#d2e73">(تتمة لما في الجزء 6)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>اللفظة الإفرنجية مركبة من أي عصب ومن أي وجع أو ألم. والسلف إذا أرادوا هذا المعنى استعملوا وزن فعال (بالضم) للدلالة على هذا المعنى. ومنه القلاب والكباد والصداع. إذا لنقل: العصاب بضم الأول على قياس قدمائنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>هو المدك وهو القطعة التي تروح وتجيء في المضخة أو الحقنة لتفريغ الهواء ورفع السوائل (السائل). قلنا: الأقدمون استعملوا لهذا المعنى (المدفع) قيل في الآلات الروحانية (ص 190) ويتخذ باب منشف في أسفله ويتخذ له مدفع) أما العصريون من العوام فقد سموه المدك والمكباس وكلاهما مخالف لما يراد من معناهما. والأحسن عندنا أن يقال (مدحم) (وزان منبر) لأن المدفع وإن كان صحيحا انصرف اليوم إلى الآلة الكبيرة التي تقذف القنابل وما ضاهاها. ولهذا يحسن أن نستعمل لفظة أخرى تفيد مفادها وهي المدحم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>معناها: خياطة جدار كيس لا يستطاع استئصاله بالجلد ريثما تلقيه الطبيعة فيعود هذا الجيب المخيط بالجلد شبيها بجيب الحيوانات ذوات الجيب (السائل). قلنا: أحسن لفظة تقابل هذه الإفرنجية هي التوخف وهي مشتقة من الوخفة والوخفة (بفتح الأول): شبه خريطة من آدم. (القاموس) ففي هذه اللفظة معنى الكيس أو الجيب وهي الخريطة ومعنى الجلد وهو آدم. وهو أصح وضعا من الإفرنجية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>محدب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>معناها: الخصي، ولكن هل لك كلمة أخرى لكي نبقي الخصي ل (السائل).
<pb n="n7-p568" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4223.xhtml"/>


ج - إزالة الفحولة من الحيوان يكون على طرق شتى فمنها العصب والوجأ والوهص والجب والبصي والشظف والملس والمتن والمعل والذي يوافق مطلوبكم هنا هو المعل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>معناها عدم التمثل ولكن ألديكم كلمة واحدة لا تقترن بعدم (السائل).</p>
            <p change="#d2e73">ج - النقيض هو عكس المثيل فيكون النقض والأحسن النكث هو المطلوب هنا. إلا أننا لو حملنا هذا الوزن على ما يقابله من باب حمل الشيء على نقيضه لم نكن من مخالفي مناحي</p>
            <p change="#d2e73">السلف. ولهذا نستحسن كلمة التنكيث في معنى اللفظة الإفرنجية.</p>
            <p change="#d2e73">(الوذمة) و (الصقل) و (المجوب) و (الوشاح)</p>
            <p change="#d2e73">س - ومنه - كنتم عربتم كلمة بوذمة. والوذمة في اللغة المعى. وقلتم: أن اللفظة الإفرنجية عربية الأصل فهل تتكرمون علينا بإيراد البراهين على هذه الترجمة، لأنني بعد أن قبلتها أتاني نقد عنها فأرغب في أن أورد الأسباب التي دعتكم إلى هذه الترجمة فأسندها إلى حضرتكم - 2 - وكذلك الأمر عن كلمة الصقل ل فإن بعضهم يقترح ترجمتها بمنشزة أو نشيزة فما رأيكم؟ - 3 - وما فكركم في ترجمة - بقارمة. وأظن أن المجوب أفضل منها - 4 - وهل تصح ترجمة بوشاح وإلا فماذا؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - ليس للوذمة معنى واحد حتى يقال أنها المعى، بل لها عدة معان وقال في التاج: في الصحاح لحمات زوائد أمثال الثآليل تكون في رحم الناقة. زاد غيره والشاة تمنعها من الولادة. . . إلى آخر ما قال. وقد ذكر بواسيك في معجمه الإغريقي الفرنسي أن أصل هذه المادة مأخوذة من معنى الورم والانتفاخ ثم ذكر لها مقابلا في اللغة الألمانية القديمة العالية كلمة وقال معناها الخراجة والدملة والثولول وما الوذم عندنا إلا لغة في الورم. وقد نقل الغربيون أي الإغريق لفظتهم عن العرب في العصور القديمة حينما كانوا على صعيد واحد في سقي بحر الروم ولا نقول أخذها السلف عن الإغريق لأن كل لفظة يتوفر ورود مدلولها في الطبيعة وضعها الأجداد وكل كلمة مركبة أو
<pb n="n7-p569" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4224.xhtml"/>


غير مركبة إلا أنها تدل علي توغل في الحضارة والعمران فإن السلف أخذها عن مجاوريهم. وواحدة الوذم وذمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كنا نحن وضعنا كلمة منشزة أو نشيزة للإفرنجية المذكورة لكن لما وجدنا في بواساك (872) أن الكلمة الإفرنجية مشتقة في الأصل من نعت يدل على القليل لحم المتنين أو المنهضم الخاصرتين. قلنا: هذه كلمتنا الصقل لا غير ولهذا اتخذناها. هذا فضلا عن أن بين الصقل واللفظة الإفرنجية مشابهة لا تخفى على الجاهل فكيف على العاقل؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>المشهور في معاجم اللغة المجوب في هذا المعنى وأما القارمة فليست معروفة ومن الوضع الجديد الذي لا يقارب في حسنه وتأدية المعنى مثل المجوب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الوشاح حسنة. وأهل العراق يستعملون في هذا المعنى الحمالة ولها وجه صحيح في اللغة. قال أبو حنيفة: الحمالة القوس بمنزلتها للسيف يلقيها المتنكب في منكبه الأيمن</p>
            <p change="#d2e73">ويخرج يده اليسرى منها فتكون القوس في ظهره. اهـ وهذا يشبه ما يتخذه المصاب بضرر في يده أو ذراعه فيضعها في رباط يأمن به حالتها بلا أذى.</p>
            <p change="#d2e73">أصل كلمة الواغش</p>
            <p change="#d2e73">س - دير القمر - ب. ب. ما أصل كلمة واغش المستعملة في ديار لبنان كلها بمعنى الطاعون. وهل الكلمة المذكورة معروفة في العراق وفي مصر وبأي معنى؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - يراد بالواغش في العراق الهمس والنبأة أي الصوت الخفي إلا أنهم يخصونه بما يتوقع منه أمر مكروه، وقد يطلق على كل مكروه وعلى كل مخافة. أما الواغش عند المصريين فمعناه الهامة أو الهوام. والجامع بين هذه المعاني اللبنانية والعراقية والمصرية الخفة والخفاء والاختلاط فالطاعون سريع الانتشار كان سببه خفيا مدة قرون وهو أمر مكروه لا محالة. وفي الهمس والنبأة صوت خفي وفي الهامة أو الهوام دبيب خفي. وعندنا أن الواغش من الوغش لغة في الوش. والوش الهمس عراقية غير معروفة عند الفصحاء إلا أن مضاعفها معروف وهو الوشوشة. وعندنا أن المضاعف الرباعي فرع للمضاعف الثلاثي فلا رباعي
<pb n="n7-p570" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4225.xhtml"/>


بغير ثلاثي. ولهذا نظن أن الفصحاء لم يدونوه نسيانا منهم، إذ قد ثبت من استقراء الأفعال المضاعفة الرباعية أنها لا توجد في الغالب إلا بعد وجود ثلاثيها.</p>
            <p change="#d2e73">أما أن الوشوشة فصيحة فقد جاء في اللسان: الوشوشة كلام مختلط حتى لا يكاد يفهم. ورواه بعضهم بالسين المهملة ويريد به الكلام الخفي. والوشوشة الكلمة الخفية وكلام في اختلاط اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ثم إن كانت الوغش مشتقة من الوش فمن أين جاءت الغين؟ قلنا: إن الغين تقحم بعض الأحيان في المضاعف الثلاثي. فقد قالوا مسه بيده ومغسه ومط الشيء ومغطه أي مده. ومر في الأرض ومغر بها أي ذهب فيها وأسرع إلى غيرها وهي كثيرة في لساننا. والغين في وسط الكلمة تدل على الإيغال والإمعان في الشيء. ثم أن العراقيين يسمون الطاعون أيضا واغشا.</p>
            <p change="#d2e73">ومن قبيل الواغش التي تدل على الطاعون عند عوام لبنان الوهم (بفتحتين) عند العراقيين وتدل على المرض المذكور. كأن صريح لفظ الطاعون يخيف الناس على اختلاف طبقاتهم فيتلمسون لفظا أخف وقعا على القلوب من ذاك فيلطفونه بقولهم الواغش والوهم ولعل هناك</p>
            <p change="#d2e73">غيرهما على هذا المنحى.</p>
            <p change="#d2e73">طبع الجمهرة</p>
            <p change="#d2e73">س - غزة (فلسطين) م. ي. ج. هل طبعت الجمهرة لابن دريد؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - نعم في حيدر آباد الدكن والذي عني بنشرها العلامة الألماني فريتس كرنكو فجاءت في ثلاثة مجلدات كبيرة. وقد وقع بيدينا طائفة من أوراقها المطبوعة فرأينا في ضبط كثير من ألفاظها أغلاط طبع جمة فسألنا عن السبب فقيل لنا: إن الشكلات غير محكمة الوضع في مواطنها على الحروف التي يطبع بها فحدث فيها تقديم وتأخير. وكان قد علق المستشرق الجليل حواشي عليها بلغ عددها 17. 000 وهذا القدر يدل على نبالة محققها وكان أغلبها مقتبسا من السيرافي الذي منه نسخة خطية نفيسة في ليدن (هولندة) وكان العلامة قد أشار إليها بعلامة وميزها عن حواشي النسخة الباريسية بحرف (ف) فخلط الطباعون الغث بالسمين فذهبت أتعاب الصديق العزيز أدراج الرياح. زد على ذلك أن الطباعين أهملوا ضبط مئات من الكلم لا ترى في لسان العرب ولا في تاج العروس. وربما صحف بعض ما ورد في نص الجمهرة جهلا من المنضدين فقد جاءت مثلا كلمة (جنثي)
<pb n="n7-p571" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4226.xhtml"/>


بصورة (جنشى) حتى في بيت لبيد وهكذا أفسد قوم في ساعة ما قام بإصلاحه رجل في مدة أشهر بل سنين. فأنا لله وإنا إليه راجعون.</p>
            <p change="#d2e73">حج وأصلها</p>
            <p change="#d2e73">بغداد - ب. م. م. أصحيح أن كلمة (حج) مأخوذة في أصل وضعها من صوت يسمع من أفواه الراقصين في أيام حجهم ويحكي قولك: (حكك. حكك) ثم انتقل معناه إلى الرقص نفسه ومنه إلى الحج؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. نعم، في نظر المحموم الذي يهذي حين تساوره الحمى. وإلا فإن (الحج) حكاية صوت العامل في عمله، مهما كان ذلك العمل: حقيقيا أو وهميا ظاهرا أو خفيا، متعبا أو مريحا. وتكاد تكون الكلمة واحدة في جميع لغات العالم. فهي تنظر إلى اليونانية واللاتينية والفرنسية والإنكليزية ومعناها السوق والعمل. ومن هذه الألفاظ المذكورة تنشأ عشرات من الكلم لا محل لاستقصائها هنا.</p>
            <p change="#d2e73">أما في العربية فالإبدال والقلب والاشتقاق وسعت أصلها الثنائي: وفخمته (اج) بصور شتى فصارت حج وعج وضج وشج إلى غيرها وكلها تدل على الصوت الخارج من الإنسان والحيوان دلالة على عمله. وكما أن العمل يختلف في صاحبه، كذلك الأصوات تختلف في حروفها لتصورها لنا تصويرا مقاربا لها إن لم تبينها تبيانا صادقا.</p>
            <p change="#d2e73">ومن حج نشأ حجا يحجو (راجع لغة العرب 6: 47 و48) وحدا يحدو وحجن يحجن إلى غيرها وهي لا تحصى. ونقف عند هذا الحد من تقلبها وتغولها لئلا يمتد بنا النفس إلى ما لا موقف عنده.</p>
            <p change="#d2e73">الليط</p>
            <p change="#d2e73">س - الله آباد (الهند) - السيد أ. ع: هل في لغتنا العربية كلمة علمية تفيد الكلمة الإنكليزية اللاتينية الأصل</p>
            <p change="#d2e73">ج - معنى الكلمة الإنكليزية قشر الجعل وما شاكله وهو الليط في لغتنا بكسر اللام ونحن نظن أن اللاتينية بل الصحيح اليونانية مأخوذة من لغتنا وعلى كل فكلاهما واحد مبنى ومعنى.
<pb n="n7-p572" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4227.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">63 - </hi>الكلمات</p>
            <p change="#d2e73">دين ونقد وأدب وهي خمسون كلمة طبعت بالمطبعة الرحمانية بمصر سنة 1344هـ 1926م، بقلم محمود مصطفى الأستاذ الفاضل مدير مدرسة المعلمين بميت غمر في مصر.</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتاب بقطع الثمن الكبير وقوامه مائة واثنتان وثلاثون صفحة وورقه صقيل ثخين أبيض وإذا قرأته ألفيته يتفجر الإصلاح من تضاعيفه فتطفو عليه سلامة النية بيعاليلها اللطيفة الخفيفة. على أننا لا نوافقه على كل آرائه وهذا بعض نظراتنا:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قال في ص 1 (كيف أدت بهم سبلهم. . . إلى حظيرة الله) والذي نعلمه أن (أدى) متعد إلى (المؤدى) بنفسه وإلى (المؤدى إليه) بالى ونحفظ قول (اسحق بن خلف) رواه له المبرد في الكامل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن هبت الريح (أدته إلى عدن) </seg>
                  <seg> إن كان ما لف منها غير معقود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وفي ص 7 (مثل السكر والأملاح والحمض في البول والسمن) وقد أراد ب (الحمض) ما يسمى (أكسيدا) وقد عده الأب أنستاس ماري الكرملي تصحيف (آخذ) العربي أي الحامض أما الحمض فهو من اصطلاح الأتراك ولم تحتمله العربية سماعا ولا قياسا ولا مجازا. وتعريفه عند الكيمياويين: أنه جسم ناشئ من تبادل (كذا) معدن ما من المعادن بجزئي مولد الماء من ذرة الماء، أو من اتحاد مقدار من مولد الحموضة وجسم بسيط من أشباه المعادن ولا يحمر زرقة التنوم (دوار الشمس) فالصواب (الآخذ) فراجع لغة العرب (7: 303)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وقال في ص 10 (فيأيها المتحرجون الموسوسون) وفي ص 28 (حنبلي: من منا لا يذكر بجانب هذا الاسم شدة التحرج والتأثم والتضييق الآخذ بالخناق فاستعمل المتحرج والتحرج والتأثم مخالفة للمراد بهن لأن هذه الكلمات ورد معناها
<pb n="n7-p573" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4228.xhtml"/>


مخالفا للفظها فالمتحرج الخارج عن الحرج والمتأثم المتجنب للإثم كالمتحوب والتأثم الخروج عن الإثم. فهي إذن للمدح لا للذم وقد رأينا في الأخبار قولهم (تحرج موقف أمان الله خان) ولم يريدوا إلا الحرج وما هم ببالغيه ولو تكلفوا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وقال في ص 17 (ولا يجمل بوزارة الأوقاف أن تبيح لهؤلاء الوادعين. . . أن يملئوا) فعدى أباح إلى أحد المفعولين باللام والصواب أن يعدى بنفسه فقد جاء في المختار (أباحه الشيء أحله له) وفي القاموس (أبحتك الشيء أحللته لك) والعجب أن يخفى هذا على (عبد الرحيم محمود) الأستاذ المدرس في الثانوية السعيدية بالجيزة فقد عد قولنا (فكيف نباح أن نريد من أسلافنا؟) سبق قلم وإنما سبق حكمه خلق لنا سبق قلم وإن تعجب فعجب قوله (والصواب: فكيف يباح) فالخبير يقول (فكيف نباح الإرادة) على غرار (فكيف نعطاها) فتأمل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وقال في ص 20 (وكفا يرتفع وينخفض) والصواب (ترتفع وتنخفض) لأنها مؤنثة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وقال في ص 26 (والفتن العمياء) وفي ص 91 (المظاهر الجوفاء) وفي ص 131 (من أيد خرقاء) والصواب (العمي) و (الجوف) و (الخرق) بالجمع لا الإفراد لأن (أفعل وفعلاء) من الصفات إذا وصف بهما جمع وجب جمعهما. ولذلك خطأنا قول عبد الرحيم محمود الأستاذ المذكور (مروج الأندلس الخضراء في أيامها البيضاء) وذكرنا له النص من كامل المبرد فالتجأ إلى كفاية الطالب وبغية الراغب (لأنها لم تذكر ذلك وهذا الكتاب وغيره محجوجان بحكاية المبرد الضليع ومن حفظ حجة على من لم يحفظ. وأغرب من هذا أن الذي نبه على غلط كتابنا المذكور رجل ألماني هو العلامة الجليل (فريتس كرنكو) وما كنا نحسب أن يمتد بنا زمننا فنرى علماء العرب أجهل من غيرهم للغتهم وأشد إصرارا على الخطأ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وقبل في ص 29 (وسن الفيل وهو نجس) والصواب (وهي نجسة) لأنها مؤنثة.
<pb n="n7-p574" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4229.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">8 - </hi>وقال في ص 30 (لقد ساء فهمنا لكلمات جاء بها الإسلام كالتوكل والإيمان بالقضاء والقدر) وهذا ينقض ما قاله في ص 86 وهو (وقصارى القول أنهم أرادوا بأموالهم خيرا فأبى الله إلا الشر) إذ فيه تموت الهمم وتحيا الجبرية ومن المستحسن أن يبنى الفعل للمجهول في مثل هذا الموضع كما جاء في القرآن المجيد (وأنا لا ندري أشر أريد بمن في الأرض أم أراد بهم ربهم رشدا)؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وفي ص 37 (والخير المتواصل) والصواب (المتصل) والمتواصل (ضد المتقاطع والمتهاجر) فلا محل له هنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وفي ص 60 خطأ قول شاعر النيل (لو كنت في عهد الفتوة لم أزل) بقوله (لأن خبر الفعل الناقص لا يتقدم حرف النفي على أن حافظا لو شاء أن يتمحل له أنصار الركة وجه صحة لوجدوا ابن كيسان يجيز ذلك) فنقول أنهم منعوا المنفي ب (ما) وأجاز ذلك ابن كيسان والنحاس أما المنفي بغير (ما) فقال فيه ابن عقيل (يجوز التقديم فنقول: قائما لم يزل زيد، ومنطلقا لم يكن عمرو ومنعهما بعضهم) وقول الحافظ منفي ب (لم).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وفي ص 61 (وفقني إلى رضائه) وفي ص 82 (أن أوفق إلى كتاب أستعيره) والصواب باللام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وفي ص 76 (وكلا التصحيف والتحريف) والصواب (والتصحيف والتحريف كلاهما) لأن (كلا) لا تضاف إلى المفرد اللفظي والمعنوي معا، قال ابن مالك:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لمفهم اثنين معرف بلا </seg>
                  <seg> تفرق أضيف كلتا وكلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال ابن عقيل (فلا نقول: كلا زيد وعمر وقد جاء شاذا كقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلا أخي وخليلي واجدي عضدا </seg>
                  <seg> في النائبات وإلمام الملمات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد أسهبنا حيث لا محل للإسهاب فكيف الأمر لو تقصصنا كل الكتاب؟ ونعتذر لعلامتنا الكرملي من هذا التطويل المحرج للغة العرب.</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد
<pb n="n7-p575" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4230.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">64 - </hi>العواطف الثائرة</p>
            <p change="#d2e73">الحماسة والسياسة من ديوان فتى الجبل السيد عبد الرؤوف الأمين.</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول، طبع بمطبعة العرفان بصيدا سنة 1347هـ 1929م.</p>
            <p change="#d2e73">إن هذا الديوان الثائر بقطع الثمن الصغير وملاكه مائة وثمانون صفحة وفيه مائة وخمسة وستون تصويرا لملوك وأمراء وعلماء دين وأدب وسياسة ووطنية ولأبطال أحياء وشهداء وكل ما في الديوان عواطف ثائرة كما سماه ناظمه إلا أنها متناثرة وثورة العواطف كثورة الإنسان تضيع إذا لم تكن منظمة محكمة مبنية على رأي نضيج.</p>
            <p change="#d2e73">ويظهر لنا أن فتى الجبل لم يتقن النحو لأنه قال في ص 122</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونحت الشعر من معدنه </seg>
                  <seg> طائعا جاء وما احتجت النحاة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فأقول: إن عدم احتياجه إلى النحاة جعله يعدي (احتاج) بنفسه فيرتكب ضرورة شعرية وهو الذي جعله يرفع البدل في ص 189 إذ قال (إن الخليفة الأول أبو بكر بعد أن. . .) ويرفع المعطوف المجرور في ص 92 إذ قال زهاء مائتي ألف محارب وثلاثة وثلاثون) ويفك جواب الشرط من الفاء في ص 111 إذ يقول (وإن شئت إكثارا سأملي) فما ضره لو قال (فأملي).</p>
            <p change="#d2e73">وسائر شعر هذا الفاضل مألوف مكرر ليس فيه ابتكار ففي ص 95 (تطير نفسي شعاعا) وهو كقول (قطرى بن الفجاءة) قبل ثلاثة عشر قرنا (أقول لها وقد طارت شعاعا) وقال في ص 95 أيضا.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهل الأم إذا ما </seg>
                  <seg> خلعت فيك عذاري</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">مع أنه يقول في ص 172.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورفاق رزقتهم ليس فيهم </seg>
                  <seg> غير مستأنس بخلع عذاره</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فنقول له (إن الطيور على أشكالها تقع) وفي الديوان قصيدات جديرات بالإطراء والإعجاب سدد الله خطاه وزاده حماسة.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: مصطفى جواد
<pb n="n7-p576" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4231.xhtml"/>


المجمل في تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">- 3 -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وقال في الصفحة الأولى أيضا قاتلها الله (ولكن القوم قد أسرفوا وأسفوا حتى وصفوا به - أي الأديب - كل من حفظ أبياتا أو سود صحيفة. . . ولم يعودوا يميزون بين الحق والباطل ولكن لكل فوضى نظاما) وقد أصاب الحقيقة بكلامه الأول أفلا تراه قال (لم يعودوا يميزون) مع أن الأدباء والخبراء بأساليب العرب ينفون خبر عاد) فيقولون (وعادوا لا يميزون) وقوله (ولكن لكل فوضى نظاما) كقولهم (ولكن لكل حي مخلوق موتا) فما أدخل هذه التوافه في أول تاريخ الأدب!؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وقال في ص 2 (فلما وجد أن ذلك قد قام بإفهام مراده مضى في استعماله عند الحاجة إليه) غير عالم بأن جواب (لما) الظرفية الشرطية يكون في زمانها، ولجهله ذلك قال (عند</p>
            <p change="#d2e73">الحاجة إليه) فتدافع طرفا الكلام بهذا الظرف العريض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وقال في ص 3 (لأنه يستعرض لغة الأمة في أجمل قوالبها وأبدع أساليبها) يريد (يعرض) كقولهم (عرض الجند إذا أمرهم عليه ونظر ما حالهم.) أما (استعرضه) فمعناه (قال له أعرض علي ما عندك) وشتان هما عند الأدباء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وقال في ص 4 (قامت هنالك ثلاث دول كبرى) والفصيح: (الثلاث الدول الكبرى) أو (ثلاث دول هي كبرى الدول) بتعريف اسم التفضيل بأل أو الإضافة لأن (الكبرى) مؤنث (الأكبر) فكما أن (الأكبر) لا يسمى هذا الاسم إلا إذا كان معرفة لا تسمى (الكبرى) هذا الاسم إلا عند التعرف وكيف لم ينتبه الأثري إلى أن اسم التفضيل لا يطابق موصوفه إلا إذا عرف بأل أو أضيف إلى معرفة ولما شذت من ذلك (أخرى) وجمعها (آخر) قال النحويون أنها صفة معدول بها عن أصلها فيجب منع الجمع من الصرف.
<pb n="n7-p577" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4232.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">8 - </hi>وقال في ص 7 (توطنت الجزيرة في أدهار متطاولة) فقوله (أدهار) يضاد (متطاولة) لأنه جمع قلة ل (دهر) فأنا آسف على إسراف الأثري في استعمال الكلمات العربية البائسة في غير مواضعها كما أسرفوا في التسمية بالأديب!!! فالصواب (دهور متطاولة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وقال في ص 8 (فإنهم يتوافونها من كل جهة) ولعله يريد (يوافونها من كل جهة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وقال في ص 10 (سلسلة اندماج لغات القبائل) فيا له تتابعا في الإضافات منكرا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وقال في هذه الصفحة (طمطمانية حمير: وهي إبدال أل بأم) مع أن الطمطمانية أيضا في كلام (طيء) على ما جاء في ص 449 من شرح الطارة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وقال في ص 11 (وغمغمة قضاعة تشبيها بأصوات الثيران عند الرعي) قلت جاء في شرح الطرة ص 450 (وهي ترك تبيين الكلام ويقال لأصوات الثيران عند الرعي: غماغم) وقال المبرد في كامله ج 2 ص 171 (وتكون من الكلام وغيره لأنه صوت لا يفهم تقطيع حروفه) وكل دارس محتاج إلى هذا التلخيص.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وأسند الكسكسة في هذه الصفحة إلى (تميم) والكشكشة إلى (ربيعة) كما في شرح الطرة إلا أن المبرد قال في صفحة كامله المذكورة (قوله: تيامنوا عن كشكشة تميم فإن بني عمروا بن تميم إذا ذكرت كاف المؤنث فوقفت عليها أبدلت منها شينا لقرب الشين من الكاف في المخرج وأنها مهموسة مثلها فأرادوا البيان في الوقف لأن في الشين تفشيا)</p>
            <p change="#d2e73">فيقولون للمرأة: جعل الله لك البركة في دارش (ك)، ويحك مالش؟ (ك).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وقال في ص 12 (ومن التمايز العام. . . مما لم يستطع) فجعل الجار والمجرور مبتدأ مؤخرا وذلك لحن قبيح فالصواب (ما لم يستطع).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وفي ص 13 (والعجمضى لضرب من التمر) وقد ذكر الكاتب أنه منحوت من (عجم) و (ضاجم) غير أن الكرملي حينما سمع ذلك منا لم يتصوبه فليذكر لنا إذن رأيه)</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد
<pb n="n7-p578" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4233.xhtml"/>


(ل. ع) اعتمد الأثري في قوله هذا على صاحب المزهر - إن صح ظننا - فقد قال السيوطي (في المزهر 1: 234 من طبعة بولاق) نقلا عن الجمهرة ما هذا حرفه: العجمى ضرب من التمر وهما اسمان جعلا اسما واحدا (عجم) هو النوى. و (ضاجم) واد معروف. اهـ. والذي نعرفه أن ليس واد معروف باسم ضاجم بل ضاجع بعين في الآخر كما جاء في معجم البلدان وتاج العروس وغيرهما - ومع كل هذا التصريح الظاهر نرى أن الكلمة منحوتة من عجم كما قال ابن دريد وضاو أي هزيل أو ضعيف أي التمر الدقيق النوى كما هي حالته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">65 - </hi>كتب تراجم علماء طرابلس الفيحاء وأدبائها</p>
            <p change="#d2e73">تأليف عبد الله حبيب نوفل، طبع بمطبعة الحضارة بطرابلس (لبنان) سنة 1929 وهو في 300 ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">أعجبنا هذا السفر الجليل غاية الإعجاب والسبب أن صاحبه وهو من بيت علم شهير قديم - جرى على وجه التحقيق في كل ما خطه ودونه. وكل ذلك بعبارة صحيحة فصيحة لا تعقد فيها ولا غموض. ولا جرم أن كثيرين يحبون أن يقفوا على ما في هذا السفر من التراجم لأن علماء طرابلس منبثون في جميع الربوع الناطقة بالضاد.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نستأذن حضرة الأستاذ البك في إبداء بعض الملاحظات:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كنا نحب أن يتقدم كل ترجمة عددها في الترتيب تيسيرا للاهتداء إلى صاحبها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أن يطبع عنوان كل ترجمة بحرف يميزه عن النص.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أن يكون الفهرس أوسع حتى يرى فيه ما جاء من التراجم المختصرة التي وردت في الحواشي فقد وجدنا فيها تراجم غير الطرابلسيين ممن يحتاج إلى معرفتهم أبناء هذا</p>
            <p change="#d2e73">العصر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أن تصحح أغلاط الطبع كلها في آخر التصنيف لأن المصوب منها قليل فقد جاء مثلا في ص 39: من مشائخ تلك البقعة: وفي ص 40 في سنة اثنين. . .
<pb n="n7-p579" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4234.xhtml"/>


ربيع ثاني. . . وفي ص 143 وسنة 1844. . . انصب. . . وفي ص 145 بطفلتين توأمين. . . بكل لياقة. . . ولعل الصواب: مشايخ. . . وسنة اثنتين. . . ربيع الثاني. . . وفي سنة 1744. . . اكب. . . بطفلتين توأمتين. . . بكل لباقة - لأن اللياقة بالياء المثناة غير فصيحة.</p>
            <p change="#d2e73">على أن هذه الهنات كلها لا تحط شيئا من نفاسة هذا الكتاب ونؤمل سرعة انتشاره والنسج على منواله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">66 - </hi>الشعر النسائي العصري وشهيرات نجومه</p>
            <p change="#d2e73">عنيت بجمعه ونشره مكتبة الوفد لصاحبها محمد محمود بباب اللوق بالقاهرة، طبع بمطبعة الترقي بشارع الساحة بمصر في 56 ص بقطع 16 وثمنه 30 مليما.</p>
            <p change="#d2e73">الأشعار الواردة في هذه المجموعة مقتبسة من ديوان وردة اليازجي، وعائشة عصمت تيمور وأمينة نجيب وملك حفني ناصف وفي صدر كل من هذه المختارات ترجمة الشاعرة والطبع حسن وقد أحسن الجامع في انتقاء القصائد الواردة في هذه المجموعة ولاشك في أنها من أبلغ المقاطيع التي يتحتم حفظها على طالبات المدارس في جميع الديار التي يتكلم أبناؤها بلغة الضاد، فنحث بنات بلادنا على اقتنائها وحفظ ما فيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">67 - </hi>المراثي (الحسينية) باللغة الفارسية</p>
            <p change="#d2e73">جمعها وقدم عليها مقدمة ولهلم ليتن قنصل ألمانية في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">هذه المراثي الحسينية جمعها وبوبها ورتبها قنصل ألمانية صاحب السعادة صديقنا الهرولهلم ليتن. وهو من المتضلعين من اللغة الفارسية والواقفين على غوامض أسرارها. وقد جمع هذه المراثي حينما كان قنصلا في طهران وطبعها على الحجر بعد أن صورها تصويرا حسنا. فجاءت في 271 ص بقطع الثمن الكبير وجلدها بثوب أخضر ورسم عليها عنوانها بالألمانية بحروف مذهبة ألمانية. وهي مصدرة بمقالة بديعة للعلامة الألماني فريدريك روزن بين فيها مزايا هذه القصائد أو المراثي وكلها منظومة باللغة الفارسية ويعقب هذا</p>
            <p change="#d2e73">الاستهلال الدال على علو مقام صاحبه مقدمة للمؤلف نفسه أظهر فيها كيف حصل تلك المنظومات
<pb n="n7-p580" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4235.xhtml"/>


ومنزلتها من التاريخ والقريض إلى غير ذلك من الفوائد والإشارات. فجاء النص الألماني في 19 ص بالقطع المذكور وقد خدم بذلك حضرة الصديق العلامة أحسن خدمة الأدب الفارسي القديم والحديث. فنهنئه بما حازه من الفضل والدرجة الرفيعة في هذا اللسان الذي هو أطيب لسان في الشرق على المسامع والذوق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">68 - </hi>سفر التكوين</p>
            <p change="#d2e73">بحث نظري فلسفي تشريحي لبيان من هو كاتب هذا السفر الذي هو أقدم سفر تاريخي في العالم والغاية من كتابته، تأليف الأستاذ جبر ضومط ب. ع. م. ع بالجامعة الأميركانية (كذا) في بيروت مطابع قوزما في 64 ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">صاحب هذا الكتاب معروف عند الناطقين بالضاد أجمعين بل عند أبناء الغرب أيضا. والظاهر من مطالعة هذا التصنيف أن الأستاذ العلامة لم يدون أفكاره فيه إلا من بعد أن استعد لهذا العمل الخطير (نحوا من عشرين سنة) (ص ج من المقدمة) ولا عجب من ذلك، فإن ما أظهره من تفلية السفر، (سفر الخلق أو التكوين كما يقول) يدل على أنه أمعن في البحث كل الإمعان. وقد قادته نتيجة بحثه إلى أن كاتب السفر هو يوسف بن يعقوب وراحيل المشهور بيوسف الحسن، وليس موسى كما يظنه اليهود والنصارى والمسلمون.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أعظم أدلته على قوله هذا - ما عدا سائر ما أورده من الحجج - ذكر (أمور في السفر يصعب تفسيرها والتعليل عنها (كذا بحرفه أي وتعليلها) إلا إذا كان السفر تاريخيا (كذا أي إخباريا) لا رواية خيالية. وكان الكاتب هو يوسف أيضا (كذا وهو تعبير ضعيف بمعنى: وكان كاتبها يوسف أيضا) (ص 25) ومن جملتها: (اعتقاد الكاتب بالأحلام (كذا أي اعتقاد الكاتب (الأحلام)) يدل على أنه يوسف) ص 57</p>
            <p change="#d2e73">فنقول عن بناية هذا الصرح الذي هو من القوارير أن لوقا يذكر في إنجيله بصدد الرجلين اللذين كانا منطلقين إلى عمواس: (أما كان ينبغي أن المسيح يتألم بهذا ويدخل إلى مجده ثم ابتدأ من (موسى) ومن جميع الأنبياء يفسر لهما الأمور المختصة به في جميع الكتب (راجع الترجمة البروتستانية المطبوعة في بيروت
<pb n="n7-p581" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4236.xhtml"/>


وتاريخ رخصة طبعها 17 ذي الحجة 312هـ في ص 118 من العهد الجديد. وهذه الطبعة تشير إلى أن قوله من (موسى) أي من</p>
            <p change="#d2e73">سفر التكوين 3: 15 و22: 18 و26: 4 و49: 10 فهذا نص صريح على أن كاتب سفر الخلق - بشهادة القديس لوقا إن لم نقل بشهادة المسيح - موسى الكليم كما يعتقده اليهود والنصارى والمسلمون.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك عدة أدلة تنقض ما جاء في هذا الكتاب لا محل لذكرها هنا إذ ليس هذا البحث من موضوعات مجلتنا، فنطلب من حضرة الأستاذ المعذرة.</p>
            <p change="#d2e73">أما عبارة هذا التصنيف فركيكة وما كنا نتصور أنها تصدر من قلم الصديق لكثرة ما فيها من الأوهام وقد لا يرتكبها الطلبة فكيف به وهو أستاذ الأساتذة!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">69 - </hi>مكتبة يوسف أليان سركيس وأولاده</p>
            <p change="#d2e73">في شارع الفجالة رقم 53 بمصر</p>
            <p change="#d2e73">تلقينا قائمة ما في هذه المكتبة من الكتب المطبوعة في ديار العرب وغيرها فوجدنا فيها كل ما يتوق إليه الأديب من أصناف المؤلفات. والمعاملة فيها من أحسن ما يكون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">70 - </hi>أزمنة الفصح الغريبة</p>
            <p change="#d2e73">في التقويم الغريغوري وخطورتها لإصلاح التقويم الحديث (باللغة الألمانية)، بقلم لدويغ لانج، طبع في منيخ في 1928 في 85 ص بقطع الثمن الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">الإفرنج على اختلاف قومياتهم يعترفون بفضل من يفيدهم في تآلفيهم أو مقالاتهم ولا يبخسونه حقه. كان المؤلف صاحب هذا الكتاب الفاخر طلب إلينا أن نذكر له ما نعلم من أمر زمن الفصح عند النساطرة وبعض النصارى المشارقة فأجبناه عن أسئلته واليوم أهدى إلينا كتابه فوجدناه ينوه في ص 60 بما كنا قد بيناه له مع الشكر لنا فنحن في نوبتنا نقدم إليه عبارات التهنئة بحسن ما قام به من الإفادات الجليلة ونشكره على أداء الحق لذويه ونتمنى له النجاح والرقي في معارج التحقيق والإصلاح.
<pb n="n7-p582" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4237.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">71 - </hi>رواية الحق والعدالة (نظما)</p>
            <p change="#d2e73">للدكتور سليمان غزالة نائب البصرة في المجلس النيابي سابقا، طبعت في دار الطباعة الحديثة. بغداد سنة 1929 في 64 ص بقطع 16.</p>
            <p change="#d2e73">حضرة الدكتور سليمان بك غزالة ممن لا يعرفون الراحة ولو في الشيخوخة وهذه روايته</p>
            <p change="#d2e73">المنظومة تشهد له بحسن تصوير الأحداث أحسن تصوير وعسى أن يستفيد من مطالعتها كل من يريد إحقاق الحق وإزهاق الباطل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">72 - </hi>حياتي الشخصية والوظائفية</p>
            <p change="#d2e73">للدكتور سليمان المشار إليه، طبع في المطبعة المذكورة في 1929 في 114 ص بالحجم السابق.</p>
            <p change="#d2e73">هذه ترجمة الدكتور لنفسه وبقلمه، وهي لذيذة المطالعة لأنه - حرسه الله - يزيح لنا الحجاب عن زاوية مظلمة من تاريخ الدولة العثمانية في مدة تناهز نصف قرن من هذا القرن وخلاصة الترجمة أن الدكتور صاحب الكتاب رجل عصامي وصل إلى ما وصل إليه بسعيه واجتهاده وفي مثله فليتنافس المتنافسون. على أننا كنا نود أن يكون لكل من هذين الكتابين فهرس في الآخر لسهولة الوقوف على مضامينهما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">73 - </hi>خير التحف في جواز السجود على الأجر والخزف</p>
            <p change="#d2e73">بقلم خادم الشرع الشريف محمد مهدي العلوي الإمام في الجامع الكبير بسبزوار، طبع بمطبعة الآداب ببغداد في 13 ص بقطع 32.</p>
            <p change="#d2e73">رسالة دينية يدل عنوانها على مضمونها وهي حسنة الأدلة، صحيحة العبارة، متقنة الطبع تغني عن الكتب المطولة في هذا الموضوع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">74 - </hi>اتهام أبن العلقمي بما هو بريء منه</p>
            <p change="#d2e73">بقلم الإمام المذكور وهي في 5 ص بذاك القطع نفسه</p>
            <p change="#d2e73">أنصف السيد العلوي هذا الوزير وأبان بأحسن الأدلة أن العلقمي لم يخن وطنه وما نسب إليه ظلم محض. ونحن نوافق الكاتب على ما ذهب إليه. وهو أيضا رأي المستشرقين في عهدنا هذا.
<pb n="n7-p583" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4238.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">75 - </hi>معجم المطبوعات العربية والمعربة</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا الجزء الثامن من هذا البديع في بابه وهو يبتدئ باسم (العطار) وينتهي (بالقناوي) ونتوقع أن نختم هذه الأجزاء كلها بفهرس يحوي أسماء الكتب التي ورد ذكرها في تضاعيف كتابه هذا المفيد لتتضاعف الفائدة ويكون بيد كل أديب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">76 - </hi>الدليل</p>
            <p change="#d2e73">جريدة اقتصادية أدبية للإعلان تصدر في الأسبوع مرة وتوزع مجانا.</p>
            <p change="#d2e73">صحيفة في 8 صفحات مشحونة إعلانات وتعنى بنشرها بلغتنا العربية أو بأي لغة أجنبية كانت وتطبع بمطبعة دار السلام في الحاضرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">77 - </hi>النور بدل الأخلاق</p>
            <p change="#d2e73">أبدل الشاعر الاستقلالي عبد الرحمن البناء اسم جريدته (الأخلاق) من (النور) وجعل (أجل غايتها ردع المنافقين) وظهر عددها الأول (وهو 121 من الأخلاق) في 23 حزيران 1929 بحجم أكبر. فنتمنى لها سرعة الانتشار على مثال المسمى الذي اتخذت اسمه.</p>
            <p change="#d2e73">الشفق الباكي</p>
            <p change="#d2e73">تتمة</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 730 يقول ناصحا هاديا لمن ينقدون الشيء بعواطفهم لا عقولهم ويلتفتون إلى صاحب الشيء لا إلى الشيء نفسه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن تطلب النقد السليم فلا تكن </seg>
                  <seg> متحاملا أو جاهلا وعجولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ابدأ بنفسك مرشدا ومهذبا </seg>
                  <seg> وتلق من درس البيان أصولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإنك إذا تأملت المغزى من تسميته الديوان (الشفق الباكي) علمت قدرته على رثاء الأحياء فكيف الأموات وإذا التمست إبداعه فاقرأ (الحاكمة في ص 698) و (الطبيعة والأدب في ص 938) وأبو الهول في ص 194) و (ليلة صيف في 145) و (إخاء الورود في ص 277) و (أم كلثوم في ص 284)
<pb n="n7-p584" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4239.xhtml"/>


و (جنة النحل في ص 106) فهي من مظان الإبداع التي لا تحصى خصوصا (جنة النحل التي قوامها 137 بيتا).</p>
            <p change="#d2e73">وكثيرا ما يرمي بشعره إلى غرض فلسفي ففي ص 300 يقول ما عنوانه: (أقصى الظنون):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقصى الظنون وجودي أصله العدم </seg>
                  <seg> ومن عجيب وجودي ليس ينعدم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أحس أني قرين للوجود وهل </seg>
                  <seg> يفني الوجود قرينا ليس ينفصم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أما شعره المرسل فكثير ومنه قصيدة (الفنان في ص 535) وقصيدة (الرؤيا العجيبة البديعة</p>
            <p change="#d2e73">في ص 658) وقصيدة اذاء في ص 923) مترجمة عن الإنجليزية وقصيدة (ترنيمة أتون في 963).</p>
            <p change="#d2e73">وهو كثير الغزل عشاق للجمال أي عشق؟ وشواظ من نار في قصائده الوطنيات وفنان في مراسلته ومداعبته الشعريتين وذو إرهاص في وصفه القصصي وكيف لنا أن نصف نبوغه وحصافته وبراعته بهذه السطور وهذا العقل الضيق المظلم؟</p>
            <p change="#d2e73">وما الذي يستوجب التمحيص؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>اللغة والنحو: في ص 182 (الخطاب موجه إلى أحد الأدباء الغيورين) والغيور صفة يستوي فيها المذكر والمؤنث مثل صبور وشكور وفخور فلا تجمع جمع مذكر سالما فالصواب (الأدباء الغير) على وزن كتب والظاهر أن هذا القول للأستاذ الناشر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وفي ص 29 (والمرء أصغر من إحاطة عقله) والإحاطة تعدى بالباء لا بنفسها غير أن الشاعر مضطر غالبا ولا غرابة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وفي ص 44 (وبدهي أن الطبع) و (فخليق بالشاعر أن يكون) و (إنه لفقير ومسكين ذلك المجتمع) والصواب: (بديهي) وهو المسموع لا المقيس و (فالشاعر خليق أن يكون) لأن المراد جدارته بالكون لا جدارة الكون به و (إن ذلك المجتمع لفقير) خوفا من (ضعف تأليف الكلام) الناشئ من (الإضمار قبل الذكر).
<pb n="n7-p585" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4240.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>وفي ص 47 (ليس من مستلزمات التطور أو التجديد) والصواب: التطور ولا التجدد) أو (التطوير ولا التجديد) لحصول المقابلة وإثبات النفي لكليهما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وفي ص 48 (يجنى عفوا أو عمدا على رابطتها الدينية طالما حافظنا على الأساس) وطالما لا تؤدي معنى (ما دام) لأنها مختصة بالماضي مثل (طالما زرتنا) و (طالما تزورنا) أي طالت زيارتك إيانا فلا استمرار زمنيا فيها فالصواب: (ما دمنا) أو ما حافظنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وفي ص 45 (الإساءة للأدب نفسه) والصواب (إلى الأدب نفسه) من (أساء إليه) لا (له).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وفي ص 50 (مذهبي الذي أأتم به) والصواب (آنم) بجعل الهمزة الثانية مدا مجانسا لحركة الهمزة الأولى ولابد من ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وفي ص 161 (وفي الغد سوف لا يبقى بناء) و (سوف) حرف استقبال للإثبات لا</p>
            <p change="#d2e73">للنفي ولا يفصل بينها وبين الفعل بلا غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وفي ص 190 (وتعيد للبؤساء صفو حياتهم) يريد بالبؤساء التاعسين مع أن معناه (الأقوياء) جمع (بئيس) أما جمع بائس فبائسون قياسا وبؤس سماعا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وفي ص 119 (تمضي الدقائق بل وساعات ولا) و (بل) حرف عطف والواو حرف عطف فأما الجمع وأما الإضراب فالأحسن (تمضي الدقائق بل سويعات ولا).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>كثيرا ما يستعمل شاعرنا (رغما) من دون (الباء) و (على) وآية ذلك قوله في ص 38:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(أو فاتخذ من جرأتي وتفنني </seg>
                  <seg> رغم اشتراك اللفظ علم خبير)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب (على رغم) أو (برغم) على ضعف أو (على الرغم من) وفي الكامل ج 3 ص 36 قول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما هي إلا كالعروس تنقلت </seg>
                  <seg> على رغمها من هاشم في محارب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وفي ص 441 (وإذا خشيت من افتتاني لا تخف) والصواب (فلا تخف)
<pb n="n7-p586" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4241.xhtml"/>


لأن جواب الشرط جملة طلبية يجب ربطها بالفاء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وفي ص 500 (فنسيت عمرا بالتعاسة مرهقا) والتعاسة غير فصيحة ولا يحتملها القياس فالصواب (التعس) وقد كرر هذا المصدر في مواضع أخرى من هذا الديوان والنجاة من الضرورة أن يقول (فنسيت عمرا بالتعوس مرهقا).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وفي ص 939 (تركوه لا حرس عليه كأنما حرسته آمال صباح مساء) بجر المساء لفظا والمعروف بناؤها على الفتح لأنها أحد الظرفين المركبين ولعل للشاعر الكريم وجها لم نتنبه عليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وفي ص 961 (وصف الزهر الذابل طي كتاب الحبيبة) والصواب (في طي) لأن (طيا) مصدر لا يقبل الظرفية المكانية بلا حرف جر وفي (ضمن) من مختار الصحاح (وأنفذته في ضمن كتابي أي في طيه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وفي ص 755 (تحالفت وأبو الدهر عن شرف) برفع (أبود) على العطف على الضمير المستتر في (تحالفت) وقد قال المبرد النحوي في الكامل (ج 3 ص 7) ما نصه (وليس بالوجه أن يعطف المظهر المرفوع على المضمر حتى يؤكد نحو اذهب أنت وربك</p>
            <p change="#d2e73">فقاتلا، وأسكن أنت وزوجك الجنة - ثم قال - وهذا على قبحه جائز أعني: ذهبت وزيد واذهب وعمرو) فما المسوغ للقبح إذن؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وفي ص 755 (وكلها حجج غراء شماء) والفصيح (غر، شم) بالجمع لأن (افعل ومؤنثه فعلاء إذا وصف بهما جمع وجب جمعهما قال أبو العباس المبرد في الكامل (ج 1 ص 39) ما نصه (فإن أردت نعتا محضا يتبع المنعوت قلت: مررت بثياب سود وبخيل دهم وكل ما أشبه هذا فهذا مجراه) اهـ وقال في (ج 2 ص 250 (ما نصه (وإن أردت أدهم الذي هو نعت محض قلت: دهم) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>وفي ص 759 (معروف عادة بأن نيسان (مايو) أبهج الشهور) والصواب (إن أيار) لأن الباء لا تجر المبتدأ قياسا بل سماعا شاذا جدا مثل (بحسبك درهم) وربما) جعلوا (درهما) مبتدأ ولأن مايو هو أيار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وفي ص 758:
<pb n="n7-p587" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4242.xhtml"/>


(تعالي، تعالي، حبيبة قلبي <gap resp="#org_MS"/> فإن الصباح الجميل انتظر)</p>
            <p change="#d2e73">وهو ترجمة بيت في ص 760 ونصه:</p>
            <p change="#d2e73">فقد زاد في الترجمة العربية صفة هي (الجميل) لأن النص الإنجليزي مجرد منها ومعنى ينتظر ولكن الدكتور الحاسم ترجمها ب (انتظر) وهذا يجوز على ضعف لولا أنه وكد المضي بذكره (إن) الموكدة والتأكيد يزيل الاحتمال والتأويل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وفي ص 762 (كأن به جاريات الحياة) برفع (جاريات) والصواب نصبها لأنها اسم ل (كأن).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>الأغلاط المطبعية: في ص 6 (المغ) وفي ص 24 (اي فكرة) وفي ص 26 (بل بتعين وفي ص 50 (مذهي) وفي ص 58 (البكتريولوحيين) وفي ص 62 (أقل ما يقال فيه إنه هذيان) وفي ص 94 (للدكتور المفصال) وفي ص 657 (تأمل الكسر) بسكون اللام من (تأمل) وفي ص 198 (لم أنثر الشعر) بسكون الراء من (أنثر) وفي ص 682 (وفي تلك الجنة الفيحاء نحب من أجمل المناظر) وفي ص 1137 (بالنحلة التي) وفي ص 1144 (محفوطة) وفي ص 1146 (تسائلي) وفي ص 1251 (لثروت) وفي ص 1261 (فهو في</p>
            <p change="#d2e73">عفه) وأصولها (أبلغ وأي ويتعين ومذهبي والبكتريو لوجيين وأنه والمفضال وتأمل الكسر - بكسر اللام - وانثر الشعر بكسر الراء الأولى ونخب والتي ومحفوظة وتسائلني ولثروته وفي عرفه).</p>
            <p change="#d2e73">وفي الديوان أغلاط لغوية كثيرة للكتاب لا محل لبسطها.</p>
            <p change="#d2e73">الخاتمة: هي قولنا أن الأدب العربي قد تناوله التطوير العظيم بإضافة هذا الديوان الجليل القيم إليه لأنه من خيرة الشعر العربي ومن صفوة الأدب الإنجليزي وكيف نتمكن من وصف بحر زخار موار قد قمرت العيون بسنا لؤلؤه؟ أطال الله حياة شاعرنا الدكتور المفضال وأمتعنا بأدبه الرائق في الأفواه والرائق للعقول إنه رؤوف رحيم.</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد
<pb n="n7-p588" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4243.xhtml"/>


معجم إنجليزي عربي</p>
            <p change="#d2e73">- 4 -</p>
            <p change="#d2e73">ومن غريب الأمر أن الرومانيين يستعملون كلمة الفقع للذليل وهي من ألفاظ الشتم عندهم. ذكر ذلك بلوتس وهو من الشعراء المضحكين. توفي سنة 184 ق م. وأما إطلاق هذا الاسم على المرض الذي يكون في الفم وغيره فمن باب المشابهة كما فعل الغربيون.</p>
            <p change="#d2e73">وليسمح لنا الصديق أن نقول له: حسن لنا أن نكتفي هنا بكلمة واحدة هي الفقع لما ذكره بالإفرنجية وأن نترك الفطرة لما يقابله عند الإنكليز لفظ والعرهون لما يسمى والكمأه لما يدعى والعرجون هو المسمى بالإفرنسية لهيئته إذ يشبه القنقن أو القنع أو عود الكباسة المعوج. أما عيش الغراب فهو اسم أي فطر كان عند العوام. والفقاع التي ذكرها سعادته هي فطر المروج (راجع دوزي) وشحمة الأرض هي اسم عام لكل كمأة. أما العسقل فهو معروف بالإفرنجية باسم ويجمع على عساقل. ويقال في العسقل عسقول ويجمع على عساقيل وهو يشمل عدة فصائل. وقول حضرة الصديق عسقل جمعه عساقيل مخالف لنصوص فصحاء النحاة واللغويين لأن فعلول لا يكسر على فعالل كما أن فعلل لا يجمع على فعاليل. نعم قد يخالف بينهما وذلك في الشعر فقط من باب الضرورة وإلا فالقياس يأباه.</p>
            <p change="#d2e73">ونلاحظ في كلام سعادة البك أنه يترجم اللفظة الإفرنجية الطبية المفردة بألفاظ عربية تارة</p>
            <p change="#d2e73">مفردة وطورا مجموعة. والذي نستحسنه أن ينقل المفرد إلى المفرد والجمع إلى الجمع. ثم إن شاء أن يذكر في لغتنا مفرد اللفظة المجموعة (إذا كانت الإفرنجية كلمة مجموعة) فلا مانع من ذلك وكذلك يذكر في لغتنا جمع الكلمة المفردة (إذا كانت الإفرنجية كلمة مفردة) ففي مادة ذكر ألفاظا مرة مفردة كقوله فطرة وعرهون وعرجون وعيش الغراب وعسقل وأخرى يذكر في المادة عينها الجمع كقوله فطر وكمأة وفقاع وشحم الأرض ولو جعل كلها بصيغة المفرد (ووضع بين هلالين صيغها المجموعة) لكان أوفى بالمقصود وأصح في النقل.
<pb n="n7-p589" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4244.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>سرقة كتب من خزانتنا</p>
            <p change="#d2e73">أشرنا في الجزء الأخير (7: 506) إلى سرقة كتب خطية من خزانتنا وقد تحققنا الآن أن يد السارق امتدت إلى المؤلفات المطبوعة أيضا فقد أخذ منا كتاب الفرق بين الفرق وكنا قد جلبناه من أوربة - وديوان ابن حمديس المطبوع في رومة وكان قد أهداه إلينا صديقنا الإيطالي السنيور جورجيو ليفي دلافيدا وهناك غير هذين الكتابين ولا نهتدي إلى المفقود إلا عند احتياجنا إليه.</p>
            <p change="#d2e73">والكتاب الخطي الثالث الذي سرق منا ولم نكن نعرفه في الشهر الماضي هو ديوان (الباخرزي) ودونك وصفه:</p>
            <p change="#d2e73">كنا اشترينا هذا الديوان من أحمد حامد أفندي الصراف بمائة وعشر ربيات وكنا قد كتبنا عليه بقلم الثلث (ديوان الباخرزي) وتحت الكلمتين ما هذا نصه: (هو المالك الحقيقي) وتحتها (من جملة ممتلكات أحقر العباد عيسى ابن مصطفى الحسني العطار 1210) وكتبنا نحن بجانب التاريخ: (وقد صار بالمشترى الشرعي إلى الأب أنستاس ماري الكرملي وقد اشتراه من أحمد حامد الصراف في 9 ك 2 من سنة 1928) وبالفرنسية ما كتبناه بالعربية وإذا قلبت الصفحة وجدت بخطنا الثلثي في أول سطر: (ديوان الباخرزي) وتحته:</p>
            <p change="#d2e73">(بسم الله الرحمن الرحيم. الحمد لوليه. قال الشيخ الإمام الشهيد أبو القسم علي بن الحسن ابن أبي الطيب الباخرزي (ثم بالحمرة ما يأتي:)</p>
            <p change="#d2e73">يمدح الخليفة القائم بأمر الله وأنشدها في المحرم سنة خمس وأربعين وأربعمائة (ثم بالسواد البائية التي مستهلها):</p>
            <p change="#d2e73">عشنا إلى أن رأينا في الهوى عجبا</p>
            <p change="#d2e73">كل الشهور وفي الأمثال عش رجبا وهي في 48 بيتا وعدد صفحات الديوان 382 وقد كتبناها بقلمنا وفي أسفل الصحيفة الأخيرة ما هذا نصه: (تم الديوان بحمد الله وعونه وحسن توفيقه والحمد لله رب العالمين) وفي زاوية الصفحة بقلم دقيق (صاحبه عبد الكريم) وقد كشط أحد الأئمة
<pb n="n7-p590" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4245.xhtml"/>


بمدية تاريخ نسخ الديوان. على أن الورق والكتابة والحبر وضبط</p>
            <p change="#d2e73">الأبيات وما يتخللها من النثر والإشارات يدل على أنه يرتقي إلى خمسة قرون على أقل تقدير وطول الكتاب 23 سنتيمترا في عرض 15 سنتيمترا. وفي كل صفحة 21 سطرا وطول السطر المكتوب 11 سنتيمترا ونصف سنتيمتر.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الناسخ قد كتب بالحمرة عنوان كل قصيدة أو كل قطعة إلى ص 179 وبعد ذلك ترك ما بقي من تلك القصائد الغر بلا عنوان وهو مما يبخس حق تلك القصائد إذ تضيع فوائدها التاريخية</p>
            <p change="#d2e73">وكنا شرعنا ننسخ هذا الديوان فوصلنا إلى نحو من نصفه أو أكثر، لكن السارق لم يشفق علينا فأخذه ولم نقف له على أثر.</p>
            <p change="#d2e73">وربما أدرجنا في مجلتنا بعض تلك القصائد حرصا عليها من الضياع والتلف وقد بعثنا بها الآن إلى أحد المستشرقين ليدرس فكرة ناظمها، فإذا أعادها إلينا قدمنا إلى قرائنا بعض أمثلة منها.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نهدي إلى من يأتينا بالنسخة الأصلية المسروقة ثلاثين ربية وخمس عشرة ربية إلى من يدلنا على آخذ هذه النسخة وعسى أن لا يخيب أملنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الإرادة الملكية بفض مجلس النواب</p>
            <p change="#d2e73">أعلن فخامة رئيس المجلس أن هذه الجلسة (الخمسين) هي آخر جلسة للمجلس النيابي من هذه الدورة ولذلك يتلى محضرها فتلي (في 13 حزيران) وقبل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الاقتراع في مجلس الأعيان</p>
            <p change="#d2e73">في الساعة الحادية عشرة من صباح 13 حزيران شرف جلالة الملك دار الندوة (البرلمان) فاستقبله فخامة رئيس مجلس الوزراء ورئيس مجلس النواب ودخلوا جميعا ردهة جلالته الخاصة به فاقترع لإخراج عشرة أعضاء من الأعيان من العشرين عضوا لانتهاء الزمن القانوني لعضويتهم في هذا المجلس. ففاز عشرة - طبعا - ودونك أسماء الفائزين:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>السيد محمد الصدر</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الشيخ عداي الجريان</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>آصف أفندي آغا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>السيد عبد الله النقيب</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>فخر الدين جميل</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>غبطة البطريرك يوسف عمانوئيل</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>الحاج حسن شبوط</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>عبد الكريم السعدون</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>مولود مخلص باشا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>محمود الاسترابادي</p>
            <p change="#d2e73">ودونك الآن أسماء غير الفائزين:
<pb n="n7-p591" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4246.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">1 - </hi>جميل صدقي الزهاوي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>يوسف السويدي. الرئيس</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الحاج سعيد معروف آغا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>مناحيم دانيال</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>السيد عبد الحسين الكليدار</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>الحاج عبد الغني كبة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>إبراهيم الحيدري</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>محمد علي فاضل</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>صالح باش أعيان</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>عبد الله صافي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الشكوى من البريد العراقي</p>
            <p change="#d2e73">تجيئنا تشكيات من مدن وبلاد مختلفة من عدم وصول المجلة إلى المرسل بها إليهم وقد تصل إلى بعضهم لكن بغير انتظام مع إننا نبعث بها إلى الجميع وفي يوم واحد. وآخر شكوى جاءتنا كانت من وزارة المعارف العمومية المصرية فقد كتبت إلينا تقول ما هذا نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(بما أن أعداد المجلة لا ترد إلى مدرسة المعلمات الأولية بالمنيا فالرجاء اتخاذ الإجراءات الفعالة لإرسالها عند صدورها حتى تصل في الوقت المناسب) فنطلب إلى إدارة البريد في</p>
            <p change="#d2e73">حاضرتنا أن تنظر بعين السهر إلى إيفاد المبعوثات إلى أصحابها بأوقاتها المعينة لكي لا يحط من قدر بريدنا العراقي عند غيرنا. وأملنا أن لا تخيب اعتمادنا عليها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وفاة السيد طالب النقيب</p>
            <p change="#d2e73">نعت برقية من البصرة السيد طالب باشا النقيب ذاكرة أنه توفي في منيخ (بفارية) وكان قد سافر إليها قبل مدة وجيزة لمعالجة كبده فتوفي هناك على إثر بضعها. رحمه الله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>قانون تنفيذ أحكام المحاكم الأجنبية في العراق</p>
            <p change="#d2e73">وافق جلالة الملك المعظم على النظام الذي أقره مجلس الوزراء والقاضي بشمول قانون تنفيذ أحكام المحاكم الأهلية والمختلطة المصرية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>مساعدة المنكوبين</p>
            <p change="#d2e73">خصصت الحكومة العراقية مائتي ألف ربية بمساعدة المنكوبين بالغرق وهم أصحاب الزرع في لواء الدليم والحلة والديوانية وبغداد والناصرية. ويقال أن هذا المبلغ غير كاف للغاية المتوخاة وإذا استوجب الأمر جاءت حكومتنا إليهم بمساعدة ثانية.</p>
            <p change="#d2e73">ويؤمل أن يعفى عن الضرائب من ينجح زرعه الصيفي لينتعش الفلاح من عثرته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>انضمام العراق إلى اتفاقية البريد الدولية</p>
            <p change="#d2e73">انضم العراق إلى اتفاقية البريد الدولية الموقع عليها في استكهلم في 28 آب (أوغسطس) سنة 1924 نافذا منذ 22 نيسان (إبريل) سنة 1929
<pb n="n7-p592" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4247.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">9 - </hi>تبادل المجرمين بين العراق وبريطانية العظمى</p>
            <p change="#d2e73">تمت المفاوضات بخصوص الاتفاق على تبادل المجرمين بين العراق وبريطانية العظمى وفوضت حكومتنا إلى ممثلها في لندن فخامة جعفر باشا العسكري أمر توقيعها باسم الدولة العراقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>لإصلاح السكة الحديدية</p>
            <p change="#d2e73">لما فاض الفرات أتلف السكة الحديدية في أهم أقسامها والآن أصدرت الحكومة أمرا بمبلغ 168 ألف ربية لإصلاح الخط في المواطن التي أضر بها الفيضان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>الحاصد</p>
            <p change="#d2e73">تعرضت هذه الجريدة الأسبوعية البغدادية لموضوع يغاير خطتها فمنعتها إدارة المطبوعات من متابعة نشرها فنتمنى لها العودة إلى الحياة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الصباح</p>
            <p change="#d2e73">خالفت هذه الجريدة الأسبوعية الأدبية منهجها فكان نصيبها نصيب أختها فعسى أن لا تحتجب عنا كثيرا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>الناقد</p>
            <p change="#d2e73">عطلت مديرية المطبوعات جريدة (الناقد) الأدبية لتجاوزها الخطة المعينة للجرائد الأدبية وكان صدور أول عدد منها في 13 حزيران وعطلت في 14 منه فلم تعش إلا يوما أو بعض يوم!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>انضمام العراق إلى الاتفاقية والنظام الخاصين</p>
            <p change="#d2e73">بالأصول الدولية للمواني البحرية</p>
            <p change="#d2e73">ينفذ العمل بهذه الاتفاقية منذ 30 تموز (يوليو) سنة 1929 وكان التوقيع على هذا الانضمام من قبل الدول في جنيف في 9 كانون الأول (ديسمبر) 1923.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>سيارة إسعاف في العاصمة</p>
            <p change="#d2e73">اشترت أمانة العاصمة سيارة نقل وخصصتها بإسعاف الناس ومن وظائفها أنها تنقل في أحداث الحريق من يصاب من موظفي الإطفاء وغيرهم بشيء في أثناء الحريق والإطفاء. وتنقل كذلك من يقع تحت الأنقاض ويصاب بأذى في مصاب الانهدام والانهيار.
<pb n="n7-p593" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4248.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>