<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_75.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_73.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="10" to="10" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n7-p753" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4394.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 74</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1929-10-01">1929-10-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>ترجمة فنان عراقي</head>
            <p change="#d2e73">لما كان واجب الوطنية الصادقة يحتم على الكاتب أو المؤرخ أن يخلد ذكر من برز من أبناء الوطن في فضل أو فضيلة أو نبغ في علم من العلوم أو فن من الفنون، رأيت أن لا مندوحة لي عن أن آتي بترجمة فنان عراقي توفاه الله قبل مدة قصيرة من الزمن ألا وهو المأسوف عليه يوسف بن أنطون يغيا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>منشأ أسرته ونسبه</p>
            <p change="#d2e73">في غضون الربع الأخير من القرن الثامن عشر قدم إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من ديار بكر شاب أرمني كاثوليكي اسمه يغيا (أي إيليا) بن بدروس أصلان (أرسلان) وكانت مهنته البيع والشراء، فضلا عن قيامه بأشغال تجار <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الكبار وأمور تجارتهم في طوقاة والآستانة وغيرهما من البلدان وذلك لحسن شهرته في النزاهة
<pb n="n7-p754" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4395.xhtml"/>


والصدق والاستقامة والهمة العالية. وقد أتى ذكره بمديح وثناء في الرسائل القديمة التجارية.</p>
            <p change="#d2e73">وتأهل في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بلوسية ابنة قسطنطين بن حنا دانا الآمدي الكلداني وكان قسطنطين من كبار تجار الزوراء المعدودين حتى كان يضرب المثل بثروته.</p>
            <p change="#d2e73">وتوفي يغيا في أحد أسفاره إلى الآستانة مخلفاً ثلاثة بنين وهم يوسف جان وبتراك وأنطون وابنة أو ابنتين وهما سيدي وكترينة وإحداهما ترهبت في دير الروميات الكاثولكيات في جبل لبنان.</p>
            <p change="#d2e73">فيوسف جان توفي في بلاد فارس بلا عقب والأرجح أن بتراك أيضا توفي هناك عن امرأته كترينة ابنة نعمان بن دنحا وابنته لوسي التي تزوجها بشوري ابن فرنسيس تيسي وبعد وفاة بتراك صارت كترينة امرأته لسليمان بن داود الجوخجي وذلك في 4 أيار 1835.</p>
            <p change="#d2e73">وأما أنطون فتزوج أولا بمدولة الحلبية وبعد وفاتها تزوج سنة 1836 بسارة ابنة يوسف حبش التاجر الكلداني ورزق منها تاكوهي سنة 1840 ويوسف الذي نحن بصدده وقد اعتمد في 19 آذار سنة 1844 وتزوج يوسف هذا في 7 ك1 سنة 1873 بريجينة بنت <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName> المعروف بالشاهبندر. وبعد أن رزق منها ابنين وهما منيرة (التي هي اليوم</p>
            <p change="#d2e73">عقيلة الخواجا نعمة الله بن شمعون نازو) توفي في 25 نيسان عن السنة الحالية 1929 وكانت وفاة والده في 6 أيار سنة 1870 وتريزية التي اختضرت.</p>
            <p change="#d2e73">مواهب يوسف وصفاته</p>
            <p change="#d2e73">اشتهر يوسف بثلاثة أمور وهي الموسيقى العراقية والصياغة والنزاهة أو الاستقامة.</p>
            <p change="#d2e73">أما الموسيقى فأنه أتقنها منذ صغره من نفسه وبالنظر إلى كبار أساتذتها وقد أولع بالضرب على الكمانة (أي الكمنجة العراقية) فأخذ يتعلمها أولا على وتر واحد ممدود على قرعة حتى امتاز بها على من كان يضرب على مثلها من الآلات المتقنة صنعاً بل إن البارعين بها كانوا يقولون عنه: (إن إصبعه لا تخطأ)
<pb n="n7-p755" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4396.xhtml"/>


وكل إذا عزف عليها أنطقها نطقا كأن إنسانا يتكلم بلسانه الفصيح فكان يثير في صدور السامعين مرة الحزن وأخرى الفرح وتارة البكاء وطورا الضحك والأنس. وقد جالس مجلس رجل كبار كانوا يطربون بسماع ضربه على الآلة حتى أنهم ما كانوا يودون سماع آلات غيره والطاعنون في السن يتذكرون ما كان يهيج في صدورهم حينما كان يضرب على الكمانة في الكنائس الشرقية وكل يرافقه فيها أحد الضاربين على الأرغن والسنطور أو القانون فقال أحد السامعين كنت أود أن أصم أذني حتى يبقى ما سمعته بهما ولا يخرج منهما إلى أبد الدهر، وكثيرا ما كان السامعون يظهرون إعجابهم بما كانوا يسمعون له بإمارات ظاهرة حسية حتى أنهم كانوا ينسون أنفسهم وأنهم في الكنيسة حيث يجب أن يراعوا المقام وقياسته ومع ذلك كانت تغلبهم العاطفة وتأخذهم نشوة الطرب وكل يصدر منهم كل تلك الإشارات والإمارات الدالة على الإعجاب بما كانوا يسمعون.</p>
            <p change="#d2e73">وكل من عادة القسس في العهد التركي أن يجولوا في الطرق محافظة على الأمن العام فكانوا إذ جاءوا إلى شباك دار يوسف قرعوا له بعصاهم فيفتح لهم النافذة ويسمعهم لحنين أو ثلاثة ثم يشكرونه ويقولون له: أحسنت وبارك الله فيك ونم بسلام آمنا فأننا نحافظ على بيتك كل المحافظة لما زينك لله به من موهبة لإطراب هذا فضلا عن حسن صوته فأنه كان رجيما كما كان صوت والده.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الآلات الموسيقية التي كل يتقن النقر عليها السنطور العراقي والقانون والجنبر (وهو نوع من الطنبور) وأصول الإيقاع على الدق والدنبك (والدربكة) والطبل. وكان يجيد</p>
            <p change="#d2e73">أصول المقامات العراقية المعروفة بالقراءة وجالس كثيرا كبار القراء (المغنين) كشنتاغ وأبو أحمد وإسرائيل وأحمد زيدان وغيرهم وكان يتأسف على أن القراءة العراقية (الغناء العراقي) ماتت بموت أحمد زيدان وغيرهم إذ لم يبق لها ذلك الرونق البديع، وكل يحسن بعض المقامات التي ربما لا يتقيا اليوم المغنون من جملتها الحسيني الذي كان يأخذ بمجامع القلوب إذا ما قرعه على مكاننه وكل يسميها (ابنته) لحبه لها. ولم يكن يطرب للألحان السورية والمصرية بل أعظم طربه للألحان العراقية القديمة الحقيقية</p>
            <p change="#d2e73">والحق يقال إن أغلب المقامات العراقية إن لم نقل كلها - إذا ما أحسن
<pb n="n7-p756" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4397.xhtml"/>


غناؤها وعدل بحسب الأصول الفنية العصرية يكون تأثيرها في النفوس أكثر من تأثير غيرها فيها لأن فيها تنوعاً متعدداً لا يرى في غيرها وخالياً من وحدة السياق إذ يجد فيها الفنان بعض محاسن الموسيقى الفارسية والتركية.</p>
            <p change="#d2e73">ومما اشتهر به أيضا الصياغة فقد أولع بها منذ صغره كما أولع بالموسيقى وتلقى هذا الفن من حنا بن توما هندي الكركوكي كان أستاذه هذا يعجب بذكاء تلميذه ومن جملة ما يحكى عنه أن أستاذه عجز مرة عن إكمال حاجة فلما ضاق صدر منها ألقاها في الدكان ومضى إلى الخارج ليروح نفسه ولما عاد إلى محله وجد الحاجة قد تم صنعها على أحسن وجه كان يتمنى أن تكون عليه. فلما سأل تلميذه عن ذلك قال إنه أتمها بنفسه على ما أوحى إليه الفن ومنذ ذلك الحين أيقن أن هذا الحدث يكون داهية في الصناعة وكان كذلك ولما أتقن الصناعة وأخذ يشتغل على حسابه أهدى باكورة مكسبه إلى والده الذي كان طريح الفراش يومئذ.</p>
            <p change="#d2e73">وكان إذا طلب منه أحد صياغة شيء أتقن عمله حتى أنه لا يمر في خاطره أن يذهب إلى غيره وقد شوهد أناس اتخذوه صائغا لبيوتهم طول حياتهم ولا سيما كبار الحاضرة من مسلمين وغيرهم كآل الباجه جي وكان يضرب المثل بحسن صياغته فيقولون: صياغة هذا الشيء تشبه صياغة يوسف جوجو (وجوجو اسم تحبيب ليوسف) وقد جلبت هذه الشهرة إليه جماعة من شبان النصارى الذين تعلموا منه هذا الفن أو بقوا عنده مدة ثم فارقوه.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يزيده قدرا فوق فنية الموسيقى والصياغة نزاهته واستقامته في جميع أعمال حياته. فقد كان رجلا (إسرائيليا لا غش عنده) وأكد مرارا عديدة أنه في حياته الطويلة لم يخدع</p>
            <p change="#d2e73">أحدا بالذهب الذي يصوغه حتى أنه ما كان يضع فيه ذرة من البهرج أو ما يخالف الأصول المرعية عند الصاغة وإثباتا لذلك
<pb n="n7-p757" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4398.xhtml"/>


كان يقول لهم هذه المصوغة الذهبية التي صغتها لكم إذا أحببتم أن تعيدوها إلي بعد مدة قصيرة أو طويلة فأني أشتريها بثمن الذهب الذي كلفكم وبالحقيقة كان يجري قوله بعمله.</p>
            <p change="#d2e73">ومن مزاياه التي خص به دون غيره من صاغة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أنه إذا عين يوما لإنهاء ما يطلب منه من المصوغات دفعه إلى صاحبه أو صاحبته في اليوم وفي الساعة إذا كان قد عين لهما الساعة ولم يخل بهذا الأمر مرة واحدة في حياته كلها. اللهم إلا إذا وقع عارض لم يكن يتوقعه.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا السبب كان الشغل يتراكم عليه فكان يصوغ طول النهار وربما إلى نصف الليل ولا وقت له للراحة سوى وقت الطعام والنوم.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يحد عن هذه المبادئ أبدا وكان قد تلقاها وراثة عن والده وجده. وينقل عن والده أنطون إنه لم يوجد في عهده رجل حسن السيرة والسريرة والأخلاق المهذبة كما كان هو عليها. وقد اقتدى يوسف بوالده فكان متمسكا بدينه ومتمما واجباته ببساطة وحسن نية وتقوى ويؤكد إنه لم يحد عن الطريق المستقيم في إبان شبابه ولا في حياته كلها إذ امتاز بالشغل والجد والسعي إلى أن خانته قواه في آخر أيام صباه ولهذا كسب ثروة طائلة فضلا عما ورثه من أبويه.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل أن يغادر هذه الحياة كان مواظبا كل المواظبة على مراعاة أصول ديانته متشوقا إلى رحيله إلى الآخرة حتى أنه قبل وفاته بقليل طلب من نفسه الزاد الأخير ليواجه ربه. وطلب أن يدفن في فناء الكنيسة حتى يجلب مدفنه انتباه المارين به ليصلوا من أجله.</p>
            <p change="#d2e73">ووقف عن نفسه ونفوس أقاربه وآله وقفا مؤبدا لصنع الخيرات. رحمه الله وأبقى لنا في أولاده أحسن ذخر.
<pb n="n7-p758" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4399.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مندلي الحالية</head>
            <p change="#d2e73">(تتمة ما سبق)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وصف خلقهم</p>
            <p change="#d2e73">يقول إنه كانوا في زمن الأتراك في غاية الشراسة والتوحش حتى أن أحدهم حكى لي أن الواحد منهم كان يقتل رفيقه لأدنى شيء مثلا (على قطعة لحكم من الجزار) إذا أرادها أحد المشترين ولم يدفعها إليه الثاني فيطعنه حالا بسكين في بطنه ويميته ويقال إنه وجد يوما في الأزقة نحو 30 جثة على الحضيض وملطخة دمائها وذلك لبعض كلمات مهينة للشرف جرت بينهم وهكذا كان يخاف الناس عموماً من الخروج ليلا من منازلهم لسبب هذه الأعمال الفظيعة. ولم تتمكن الحكومة العثمانية من إصلاح شؤونهم وتأدبهم كما ينبغي حتى الاحتلال البريطاني فشرع الإنكليز لأول دخولهم مندلي يشددون على الأهالي بأنواع الصلب والغرامات الثقيلة والعقوبات والجلد القاسي فحينئذ صلحت أمورهم وشرعت المدنية تظهر فيهم ولم يبق من المتوحشين إلا نفر قليل دأبهم الفساد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>صنائعهم</p>
            <p change="#d2e73">إن معظم أهالي القضاء في ضنك شديد وفقر مدقع لقلة الأشغال فتراهم طول النهار يتنقلون من مقهى إلى آخر. وهذا دأبهم والقسم القليل منهم يسمونهم (فلاليح) وهم أهل الزراعة. ويكدون طول النهار في البساتين بعزقها وتمهيدها، وذلك للقاء أجرة زهيدة قدرها ثماني آنات يومياً ويكاد تسد عزوهم أما الذين يعتبرون أصحاب ثروة فلا يتجاوزون المائة ويسمونهم (ملاكين) لأنهم يملكون بعض البيوت والحدائق والمقاهي والدكاكين ومن هؤلاء السيد عبد القادر آغا والسيد عز الدين آغا رئيس بلدية مندلي سابقاً وقد أصبح في سنة 1928 نائبا عن لواء ديالى ونقيب البلدة السيد الياس آغا أخو النائب المذكور وغيرهم ومن الصنائع المعروفة في مندلي الآن - عمل الجاجيم (الجاجيم بساط لفراش النوم) الاحرامات الفاخرة - حياكة جوارب - الغزل على
<pb n="n7-p759" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4400.xhtml"/>


أحسن طرز - مناديل فاخرة من حرير - كلاش (مداس الليل) من حرير ومن قطن - عمل ثياب صوف (فلانيلات) تصنعها</p>
            <p change="#d2e73">النساء - حبال شعر للشباك - أعبئة صوف - عقل (جمع عقال لشد الرأس) - حصران - أطباق مختلفة من الخوص - عمل سدائر وطنية (السدائر جمع سيدارة وهي قبعة الرأس التي يستعملها العراقيون حديثا).</p>
            <p change="#d2e73">معيشتهم</p>
            <p change="#d2e73">يعيشون على أنواع التمور المختلفة التي يبلغ ضروبها نحوا من تسعين ودونك أسامي أشهر التمور المعروفة فيها مرتبة على حروف الهجاء: 1 - (أزرق - 2 أزرق الأزرق - 3 أزرقاني - 4 أشرصي (أي أكرصي ويقال له أيضاً أشرسي خطأ) - 5 أمير حاج - 6 بادمي (من بادم وهو اللوز في الفارسية أي لوزي الطعم) 7 - بدمجاني - 8 بربند - 9 بربندلكي - 10 برني - 11 بصراوي - 12 بطة - 13 بمركي - 14 بنوش (أي بنفسج) - 15 بهراب - 16 بيراغ دار (أي ببرقدار) - 17 تبرزن (أي طبرزذ) - 18 - ترشاشي - 19 جعفري - 20 جمكة - 21 جوبان - 22 جوزي - 23 خاتوني - 24 خستاوي - 25 خضراوي 26 - خوافروش - 27 دقل أفندي - 28 دقل بقون - 29 دقل عماد - 30 زهدي (ازاذ) - 31 سعادة - 32 سماوي - 33 سكوتي - 34 سيلاني 35 - عرب سيكي - 36 قرنفلي - 37 قره دقل - 38 قسب (قصب) - 39 كلكنة - 40 كلمين - 41 كند كاوي - 42 لقيتوني - 43 مكتوم (مكدوم) 44 - مير علي.</p>
            <p change="#d2e73">ورأيت في هذه السنة (1929) بعض الأميركيين أتوا إلى مندلي فأخذوا من جميع النخل تالات ليغرسوها في أميركة. ويعيش الأهالي أيضا على أنواع الخضراوات والفواكه التي تجلب من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في السيارات وليس في البلدة سوى مطعم واحد (لوقنطة واحدة) صغير يأكل فيه الغرباء وبعض الناس. وفي مندلي خمس كبابخانات (محل لعمل الكباب) وحركة التجارة بطيئة جدا والبزازون الذين فيها لا يتجاوز عددهم الثلاثين ويليهم في العدد بائعو المأكولات (البدالون) ولوازم المعيشة.
<pb n="n7-p760" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4401.xhtml"/>


وأهم صادرات مندلي الآن أنواع التمور فترى الناس يقصدونها من أنحاء العراق لشراء هذه التمور التي قل مثلها في سائر الربوع.</p>
            <p change="#d2e73">وفي القصبة نوع من العقارب أصفر سام اسمه (الجرار) وهو وإن كان في سائر مدن العراق قليلا، كثير الوجود في (محلة بوياقي ومحلة قلم حاج) وسمي جرارا لأن له ذنبا</p>
            <p change="#d2e73">طويلا يسحبه سحبا ولا يلتوي على ظهره التواء وهذه الجرارات تخرج حالاً من أجحارها إذا سكب ماء فيها وإذا لدغت إنساناً شعر الملدوغ كأنه وخز وخزاً بالإبرة ولا يسري سمها في جسم الملدوغ إلا بعد أربع وعشرين ساعة فإذا عولج المصاب بعد هذه المدة لا يبرأ بل قد يموت وعلاجه يكون بكي المكان الملدوغ فعليه يجب المعالجة حالما يشعر باللدغة. وسم بعضها زعاف فتميت في أول لدغها وقد جربنا أن وضعنا في قنينة واحدة جرارا وعقربا وبعد نصف ساعة رأينا الجرار قد أمات العقرب بسمه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>العلم فيها</p>
            <p change="#d2e73">إن الذين يحسنون القراءة والكتابة في لغتنا لا يتجاوزون المائة (هذا ما عدا تلامذة المدرسة الأميرية الحالية وموظفي الحكومة) أما الذين يحسنون التكلم والكتابة بالفارسية والتركية فيمكنني القول إنهم 20 في المائة وذلك لأن في البلدة كتاتيب يدرس فيها الملالي أصول القرآن واللغتين الفارسية والتركية للقاء أجرة زهيدة تدفع للملا شهريا قدرها ربية. ولهذا أرى رغبة الأهالي في العربية قليلة ومحبذي العلم والتهذيب الحقيقي قليلين. ولكن المدرسة الأميرية الحالية أمكنها أن تخرج بعض الشبان المنورين وبعد أن دخلوا مدارس أخرى في العاصمة أرقى من هذه المدرسة. أخص من هؤلاء بالذكر محمد صالح آل ناصر آغا من الأشراف ثم زينل خماس وكلاهما من خريجي دار المعلمين الأولية ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وأصبحا الآن مدرسين في مدرسة مندلي. وآخر أخرج ضابطا من المدرسة الحربية اسمه نجم الدين ابن السيد خضر آغا. وآخرين خرجا من الكلية الأعظمية وهما جليل وعمران أولاد موسى أفندي من الأشراف وآخر من الثانوية اسمه محمود مظفر وهكذا شعرت مندلي بحاجة إلى العلم وأخذ أبناؤها يجدون للحصول عليه وبسبب تمدنهم هذا أنهم ينظرون إلى ما جاورهم من أبناء
<pb n="n7-p761" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4402.xhtml"/>


البلاد الأخرى فيرغبون في الاقتداء بهم ولا سيما أكثر الأهالي يسافرون إلى العاصمة وحينما يتحققون سير العلم وأهميته فيها وانتشاره العجيب وكثرة المدارس واكباب جميع الناس على تحصيل الآداب والعلوم يرجعون إلى بلدتهم متدفقين غيرة ونشاطا فيبعثون هذه الفكرة بين ظهرانيهم بالكلام والتشجيع والنصائح وغير ذلك وسوف نرى مندلي بعد سنين قليلة في عداد المدن المتمدنة.</p>
            <p change="#d2e73">والبلدة تشتمل الآن على مدرسة ابتدائية أميرية تامة العدة ذات ستة صفوف وهي قريبة من</p>
            <p change="#d2e73">صرح الحكومة ونظم فيها الصف السادس في أيلول من سنة 1927 وما زالت في تقدم يوما فيوما يسعى رئيسها المفضال (نظيف أفندي) مدير مدرسة بعقوبا سابقا. ومعلميها الكرام الذين يبذلون كل مجهودهم لإعلاء شأنها وترقيتها بجميع الوسائل الممكنة وقد بلغ مجموع تلامذتها نحو المائة والعشرين ونؤمل أن يزداد هذا العدد أضعافه لأنه قليل بالنسبة إلى سكان البلدة وهذه المدرسة قديمة يرتقي عهدها إلى نحو 30 سنة وقد كان في بناء هذه المدرسة نواقص كثيرة فأتمت وأصلحت منذ سنة 1926 إلى سنة 1929 وذلك لقدم البناء وميلان أكثر جذوع السقف ولا نزال تجري الإصلاحات فيها وبنى فيها غرفتان جديدتان في سنة 1928 بسعي مدير المدرسة السابق (أحمد حمدي) فبلغ ما أنفق على تعميرها وإصلاحها في هذه السنين ما ينيف على 3000 ربية فصار عدد غرفها الآن تسعا: غرفتان للمدير والمعلمين وواحدة لأدوات الكشافة والست الباقيات للصفوف الستة والمدرسة ذات طبقة واحدة فقط.</p>
            <p change="#d2e73">وفي عهد الأتراك كان عدا المدرسة المذكورة مدرستان أخريان الواحدة رشدية أرقى من الحالية وقد تخرج فيها أكثر أدباء مندلي وأشرافها أذكر منهم السيد عز الدين آغا النقيب وأخاه الياس آغا. والسيد محمود آغا رئيس البلدية في سنة 1929 والسيد ظاهر البندنيجي وغيرهم أما الآن فقد أصبحت مقرا للسيارات (كراج) والمدرسة الأخرى أولية كان فيها 3 صفوف والآن هي بيت كسائر البيوت. فكانت المدارس الرسمية إذاً ثلاثا في زمن الأتراك والآن ليس فيها إلا واحدة وفي المدينة مدرسة صغيرة للإسرائيليين يدرسون فيها أصول ديانتهم واللغة العبرية ولا يتجاوز عدد تلاميذها الثلاثين.</p>
            <p change="#d2e73">(ميخائيل توماس أحد المدرسين في وزارة المعارف العراقية)
<pb n="n7-p762" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4403.xhtml"/>


نبذة من كتاب</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>عبرة أولي الأبصار في ملوك الأمصار</head>
            <p change="#d2e73">أبعث إليك بفصل من كتاب خطي نفيس اسمه (عبرة أولي الأبصار في ملوك الأمصار) لمؤلفه اسمعيل بن أحمد بن سعيد بن الأثير الحلبي الشافعي والمؤلف فقد بعد واقعة غازان في ربيع الأول سنة 699 والتفاصيل تبين جليا أن ما أبداه بروكلمن من الملحوظات في كتابه (تاريخ الآداب العربية) في 341: 1 غير صائب إذ نرى المؤلف ووالده كانا شاهدي عيان للحوادث التي يرويها الكاتب. ومن نكد الحظ أن النسخة المكتوبة في سنة 730 للهجرة أي في حياة ولد المؤلف نجم الدين أحمد بن اسمعيل العلامة المشهور المتوفى سنة 737هـ لا تحوي إلا الجزء الثاني أما الفصول التي تروي الأخبار الخاصة بالمغول والتي وعد بذكرها صاحب الكتاب فناقصة منه ولا أعلم السبب وفي سنة 667 من الهجرة وهي سنة وفاة هولاكو لا يذكر المؤلف كلمة عن هذا الحادث المهم. فإن كنت ترى في هذا الفصل فائدة لقراء (لغة العرب) فوافهم به. وإلا فألقه في سلة المهملات.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>بكنهام</placeName> (<placeName>انكلترة</placeName>): <persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">76) وفي سنة خمسين (وستمائة) أرسل علاء الدين صاحب (الموت رسولاً) إلى الملك الناصر (صاحب <placeName>حلب</placeName>) وعلى يده كتابان أحدهما أعجمي والآخر مترجم وكان مضمون المترجم: إنه اتصل بي أن للسلطان قد شغل نفسه وعساكره بفتح <placeName>مصر</placeName> ومولانا يعلم أن هولاكو أخا منكوقان قد خرج من قراقرم وهو واصل إلى والي الخليفة وإلى الروم وإليك وإلى <placeName>مصر</placeName> وهذا الخليفة غافل عن نفسه وأنا أعلم أنه متى قصدوه أخذوه لسوء تدبيره وتفرق عساكره وقلة الجند عنده وهمته مصروفة إلى تحصيل الجواري المطربات وقد تحقق العدو المخذول عجزه وعجز صاحب الروم وباقي الملوك شغلوا
<pb n="n7-p763" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4404.xhtml"/>


نفوسهم بحرب بعضهم بعضا والنار من ورائهم محرقة، وهم لا يعلمون فيقوم قيام مثله ويجهد في جمع كلمة ملوك الإسلام ليهتموا بلقاء العدو الذي لا يبقى ولا يذر ولا تهولنكم ما سمعته فإن هولاكو قد خرج ومعه من المغل عشرة آلاف لا غير ويكون مع أبجي نوبن مسانو عشرون ألف أخرى ومتى اهتممتم بأمره وأعلم أنكم تلاقوه عدل (كذا) عن لقائكم وقد أعذر من أنذر.</p>
            <p change="#d2e73">وحكى لي والدي رحمه الله أن الملك الناصر لما اتصلت به هذه الحكاية من كتاب علاء الدين المشار إليه قال: كنا بدمشق فأرسل إلي ليلا وأمرني بالكتابة بهذه الصورة إلى صاحب <placeName>مصر</placeName> الملك المعز وأمر نظام الدين بن المولى أحمد كاتب الإنشاء بالمكاتبة إلى الخليفة بالصورة فلم تتم تلك الليلة إلى أن جهز كتاب الخليفة وكتاب الملك المعز صحبة البحاثين كل لهذا الأمر في غاية 77) التيقظ والتحفظ والاهتمام بحسم المادة فيها فلا برح حاله يتقهقر وأصحابه يخونونه والأقدار تسوقه إلى أن أخذت البلاد منه ومن بقية الملوك وهو لا ينجي بنفسه ومن جملة أنه ورد عليه الخبر بأخذ <placeName>حلب</placeName> واستيلاء العدو على حريمه وهو منشغل عن ذلك بإملاء ما على خطره من الشعر وكان ذلك في معرض أن الله تعالى إذا أراد أمرا هيأ أسبابه وإذا أراد نقض دولة لا يقدر واحد على إبرام أمره ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.</p>
            <p change="#d2e73">792 سنة 654 وفيها هلك آتو خان أحد ملوك التتار ووردت الأخبار إلى الشام بهلاكه في سنة خمس وخمسين. وقيل إن امرأته سحرته فمات من سحرها فقتلوها. وفي سنة أربع وخمسين وستمائة وصل رسول من هولاكو إلى <placeName>دمشق</placeName> وهو أول رسول وصل منه إلى الملك الناصر ومضمون رسالته بأخذ قلاع الاسمعيلية لنفسه. فلم يوافق الملك الناصر على ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">802 وفي سنة خمس وخمسين أرسل بدر الدين لؤلؤ صاحب <placeName>الموصل</placeName> رسولا إلى الملك المعز صاحب <placeName>مصر</placeName> يقول له: إنني قد أضعفت لك قلب الملك الناصر بتهويل أمر التتار والتخويف منهم وأحضه على الاهتمام بمن وراءه ولم يكفني ذلك حتى أوهمته من التجربة لئلا يأمر إليهم ولا يثق بهم. وأشرت على التتار أن يكرروا عليه الرسل بالحوالات والأفراحات حتى يفنوا خزائنه وأمواله
<pb n="n7-p764" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4405.xhtml"/>


وأوقفت في نفوسهم الخوف منك وحذرتهم من قصدك والتعرض لك ويحذره من شجر الدر زوجته ويعرفه أن لها باطنا مع الملك الناصر.</p>
            <p change="#d2e73">812 وفي هذه السنة أرسل إلى الملك الناصر رسولا يطلبه إليه فلم يقدر على ذلك وجهز إليه الملك المفضل بهدية سنية. وحكى عز الدين بن شداد في تاريخه قال: أرسلني السلطان إلى هولاكو مع المفضل صلاح الدين بن الملك المفضل قطب الدين موسى بن صلاح الدين يوسف فلما وصلت إلى <placeName>حلب</placeName> اجتمعت بالشيخ شرف الدين الحوراني واستشرته في</p>
            <p change="#d2e73">سفري فقال: لا تتم سفرك لأن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تؤخذ في أوائل السنة الآتية: ويقتل الخليفة ثم سبه سباً فظيعاً على عدم اهتمامه بملاقاة التتار وتفريطه في حق المسلمين. ثم قال لي: عزمت على خلاص <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فقيل لي: إن هؤلاء قوم لو تكررت عليهم الحدود فدوخت عليهم القتل فلا يدخل بيننا وبينهم. وأخذت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في سنة ست وخمسين وقتل الخليفة وكان الأمر كما قال. وبطل عز الدين بن شداد الرسالة وعاد الزين الحافظي إلى <placeName>حلب</placeName> من عند منكوقان في العشر الأوسط من ذي الحجة وأخبر بوفاة الملك الجواد نجم الدين أيوب بن تاج الملوك ناصر الدين محمد بن المعظم (وقد كان سافر إلى أردو منكوقان) ووصل مع الزين الحافظي من التتر رسولان أحدهما كاكو أغا والآخر تتلمش فأخذوا في استفساد الرعايا واستمالتهم إلى العدو وفي سنة ست وخمسين أخذت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وقتل الخليفة على تفصيل أخباره في شرح أحوال التتر.</p>
            <p change="#d2e73">(أتأسف أن هذا التفصيل لا وجود له في النسخة)</p>
            <p change="#d2e73">وفيها سافر الملك العزيز ابن الناصر رسولا إلى هولاكو وصحبه الزين الحافظين واخذوا ما كان قد سيروه مع الملك المفضل من الهدية واستصحبه الملك العزيز والزين الحافظي فساروا حتى اجتمعوا بهولاكو في بيلقان 81) فلما اجتمعوا به أكرم الملك العزيز وقبل هديته وأحضر له أبا بكر ابن الخليفة فقال للملك العزيز: لو كان أبي في خدمة منكوقان وطوعه ما جرى عليه ما سمعت به ولا أخذت منه بلاده. ثم قال هولاكو للملك العزيز: لا بد أن يحضر إلي أبوك فأن في حضوره مصلحة له، ولا يتعذر بعذر، وادعى عليهم بمن كان هرب إليهم من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وقال: إنا على عزم قصده فنهتني العلوفة لعسكري. ثم
<pb n="n7-p765" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4406.xhtml"/>


رحلوا عنه بعد أن أقاموا عنده شهرين في تخويف وترغيب فالتقوا بها ركن الدين صاحب الروم متوجها إلى هولاكو شاكيا لأخيه عز الدين فبعث معه رسولا إلى عز الدين فوفق بينهما أن اقتسما بلاد الروم.</p>
            <p change="#d2e73">84 وفي هذه السنة (يعني سنة 658) استولى هولاكو على <placeName>حلب</placeName> وكان نزوله عليها ثالث صفر ولما وصل خبره إلى <placeName>دمشق</placeName> بعث الملك الناصر جمال الدين أيدغدي أحد مماليكه لكشف الأخبار فلما وصل إلى <placeName>حلب</placeName> وقع عليه (كذا) التتار فقبض جمال المذكور وأحضر بين يدي هولاكو وسأله عما جاء فيه فأقر فخلع عليه وقال: (لا تخف من يرى وجهي ما</p>
            <p change="#d2e73">يموت). ثم أمر بأن يطاف به على العساكر التي له فلما رآها قال له: سر إلى الملك الناصر وعرفه ما رأيت وقل له عني: أنا ما جئت إلا بكلامك وكلام رسولك الحافظي لأنك قلت إن أكثر عساكرك لا يوافقونك على طاعتي وأنهم يمنعونك من الوصول إلي وأني جئت لأقتلهم فإن قدرت أن تجيء فتعال وأنا أعطيك البلاد وإن لم تقدر فخذ من يوافقك على طاعتي واهرب بمن بدا وانحاز إلى بعض القلاع لا تحقق طاعتك فأكافئك. ثم شرعوا في الحصار وحفروا خندقا حول البلد ونصبوا المجانيق وبنوا سورا أبوابها تجاه أبواب البلد وجدوا في القتال إلى أن ملكوها يوم الاثنين تاسع شهر ربيع الأول. . . فأقام هولاكو بحلب بعد أخذها ستة عشر يوما بترتيب أحوالها ثم رحل عنها إلى حارم وأمر بخراب الأسوار. فلما اتصل بالملك الناصر استيلاء هولاكو على <placeName>حلب</placeName> خرج من <placeName>دمشق</placeName> وصحبته عساكره وبقي في <placeName>دمشق</placeName> الزين الحافظي ونجم الدين أمير حاجب فلما وصل إلى الكسوة لامه الأمراء على استبقاء الزين الحافظي ولم يقتله. فأرسل إليه يطلبه فغلق أبواب <placeName>دمشق</placeName> وسيره إلى التتار يطلبهم لتسليم <placeName>دمشق</placeName> فوصلت جماعة من نواب هولاكو فدخلوا المدينة وأنزلوا في دار الحقيقي وحكموا أياما قلائل وحصر بدر الدين قريجا النائب في <placeName>دمشق</placeName> فلم يسلم القلعة ونصبت المجانيق لمحاصرتها وافتاه محيي الدين بن الزكي وكمال الدين التفليسي بأنه لا يحل له القتال فلم يلتفت إليه (كذا) وأمر عليه إلى أن وصل كتبغانوين وكان هولاكو قد بعثه في عسكر إلى الساحل وديار <placeName>مصر</placeName> فنزل على القلعة وحاصرها فلما اتصل ببدر الدين توجه الملك الناصر إلى الشوبك وتفرق عساكره أيس
<pb n="n7-p766" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4407.xhtml"/>


منها فسلمها وما كان فيها لنواب هولاكو. ولما تسلموها كتب الحافظي إليه كتاباً يعرفه بذلك وينهى إليه عصيان وإليها فوصل الجواب إلى كتغانوين بقتل الجميع. فحضر الملك الأشرف ابن صاحب حمص ولك هولاكو قد ملكه على الشأم والزين الحافظي وقال له كتبغان هؤلاء ما لهم عندي ذنب فإن كنت تعرف لهم ذنباً فاقتلهم أنت بديك، فضرب الزين الحافظي رقبة بدر الدين بن قريجا والنقيب وقتل شجاع الدين وابن أخته.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها أخذت ميافارقين عند عود هولاكو من الشام وقتل الملك الكامل صاحب ميافارقين بعد محاصرتها مدة وبلغ السعر فيها مكرك القمح لكيل ميافارقين خمسة وأربعين ألف درهم ورطل الخبز وهو سبع مائة وعشرون درهما وستمايهم (كذا) واللحم ستمائة الرطل واللبن</p>
            <p change="#d2e73">فسبع مائة الرطل والعسل سمايهم (كذا) الأوقية والبصلة بثلثة وخمسين درهما وبيع رأس كلب بستين درهما وبيعت بقرة لنجم الدين مختيار (كذا لعله بختيار) بسبعين ألف درهم فاشترى الملك الأشرف رأسها وكوارعها بستة آلاف درهم وخمس مائة ومن ذلك وأشباهه. ولما قتل الملك الأشرف سير برأسه إلى الشام وطيف به في <placeName>دمشق</placeName> وعلق على باب الفراديس بدمشق. ثم أخذه مجد الدين أمام مسجد رقية ودفنه في طبق إلى جانب محراب المسجد رحمه الله.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه السنة سير هولاكو رسله إلى الملك المظفر قطز صاحب الديار المصرية فوسطهم على باب زويلية وأسلم واحد منهم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي شهر رمضان سنة ثمان وخمسين كانت كسرة التتار على عين جالوت وقتل كتبغانوين وهرب الزين الحافظي والأشرف صاحب حمص فلما وصلوا إلى قارا عرج الملك الأشرف وتوجه إلى. . . وسير لطلب أمانا من المظفر وطلب منه الوفاء بما كان وعده فأجابه إلى ذلك فوصل إليه في شوال فأعطاه حمص والرحبة وتدمر وأجرى البأس على عوائدهم في الأيام الناصرية وأمر بنهب النصارى وأرسل إلى <placeName>القاهرة</placeName> في إطلاق الأمراء المعتقلين فخرجوا والتقوه في الطرائق عند عودة إلى القصير واستناب في <placeName>دمشق</placeName> علم الدين سنجر الحلبي واستناب في <placeName>حلب</placeName> علاء الدين علي ابن صاحب <placeName>الموصل</placeName> وخوطب بالملك السعيد
<pb n="n7-p767" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4408.xhtml"/>


فوصل إليها وصادر جماعة من أهلها وجعل ذويهم كونهم لم يقدموا له شيئا عند وصوله وحصل منهم مالا كثيرا. ثم عاد الملك المظفر إلى الديار المصرية فقتل بجانب القصير وهو في الصيد وكان المباشر لقتله ركن الدين بيبرس البندقداري أما ما كان من أمر الملك الناصر فإنه ما برح يخادع ويساق إلى التتار إلى أن وصل إلى هولاكو وقعد عنده أياما يسيرة فلما بلغ هولاكو كسر عسكره على عين جالوت وقتل كتبغانوين مقدم عسكره الذي له أمر بضرب عنق الملك الناصر وأعناق من كان معه وكانوا مائة وخمسين نفرا وكل قتله في ثامن عشر شوال من سنة ثمان (وخمسين) بمكان يعرف بقطر ذراع من أعمال سلماس وله من العمر إحدى وثلاثين سنة (كذا).</p>
            <p change="#d2e73">ثم استهلت سنة سبع وستين وستمائة. . . وفيها وصل رسول أبغا ولد هولاكو إلى الملك الظاهر يطلب الصلح.</p>
            <p change="#d2e73">(ونسي المؤلف ذكر هلاك هولاكو لعله في جزء فيه أخبار التتار ولكن هذا الجزء مفقود إلى الآن).</p>
            <p change="#d2e73">وقال الناسخ في آخر النسخة المنقول منها هذه الأخبار.</p>
            <p change="#d2e73">تم الجزء الثاني من كتاب عبرة أولي الأبصار في ملوك الأمصار والله الموفق للصواب ذلك في العشر الأخير من المحرم سنة ثلثين وسبع مائة على يد الفقير إلى رحمة ربه أحمد بن علي المعروف بالظهر الناسخ الخ.</p>
            <p change="#d2e73">عيره كذا وعيره بكذا</p>
            <p change="#d2e73">قال في مختار الصحاح (عيره كذا: من التعيير أي التوبيخ والعامة تقول: عيره بكذا) فأقول ليس ذلك كلام العامة وحدهم بل كلام الفصحاء أيضاً ففي (25: 1) من الكامل (فقال خالد أطعموني ماءا وهو على المنبر (فعير بذلك) وفي ص 117 منه (ولذلك عيرت بنو تميم بحب الطعام) والذي عندي أن (عير بكذا) أفصح من (عيره كذا) لأن معنى التعيير هو التوبيخ ولا وجه لنصبه مفعولين ولأن الفعل محتاج إلى (باء السببية) فنقول (وبخه بعجزه عن الكلام وعيره بحبه للطعام انظر نقدنا للأغاني في هذه الجزء)</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p768" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4409.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مشاهير جمع مشهور</head>
            <p change="#d2e73">والمسوع من جمع مفعول على مفاعيل</p>
            <p change="#d2e73">في مجامعنا العلمية اليوم قوم أولعوا بالتنطس في اللغة وتضييق الخناق على المتأدبين حتى في الشائع المأثور الذي ألفته الأقلام وتداوله الخاص والعام فقد دفع أخيراً حب التقليد أحد شيوخ مجمع <placeName>بيروت</placeName> الآن إلى تكرار ما طال ترداده من إنكار جمع حاجة على حوائج ووضع الباقة للزهر موضع الطاقة. وقد سبق لنا في مجلة الآثار (1927 ص 425 - 429) تعداد جملة صالحة من الأمثال في النثر والنظم شاهدة بصحة استعمال الباقة بلا مراء. وأما الحوائج فقد مضى الحكم فيها منذ دهر ولم تبق حاجة إلى الحذلقة في معناها بعد شيوعها كل هذه القرون في دواوين الشعراء وكتب الأدب والفقه والتاريخ والسير فضلا عن المخاطبات الرسمية من العهود والتواقيع والمراسيم والتقاليد بحيث قطعت جهيزة فيها قول كل خطيب ولم يبق بعده أقل حق لمتأخر أن يهدم منها لغير داع ما بناه المتقدمون وأهم مزيتهم في العلم وسابقتهم في اللغة وكلمتهم فيها الكلمة العليا.</p>
            <p change="#d2e73">ومن جملة هذه الألفاظ التي يحاول اليوم بعض الخلق إماتة ما أنشأه منها السلف جمع مشاهير المشهور فقد عده أحد رجال مجمع <placeName>دمشق</placeName> (خطيئة) لا تغتفر (مجلة المجمع 1927 ص 383) وتابعه عليها بعض أساتذة <placeName>مصر</placeName> (المقتطف 1928 ص 457) بدعوى إنه لم ينقله أحد من أئمة اللغة. كأن كتب اللغة التي انتهت إلينا تشتمل على كل ما نطقت به العرب وكل ما ينتظم في سلك كلامهم من طريق القياس والسماع. أو كأنها نقلت لنا كل ما أحدثه عصر التمدن والحضارة في اللغة منذ الخلافتين الأموية والفاطمية إلى انقراض العباسيين ب<placeName>مصر</placeName> من الأبنية والصفات والأفعال التي صاغها جلة الكتاب والمترسلين لتفريع بعض المعاني عليها ونحوا فيها منحى العرب في الوضع والاشتقاق. ولو شاء اليوم أحد مجامعا العلمية أن يخصص بعض الكفاة من رجاله لتتبع هذه الألفاظ الطارئة على اللغة
<pb n="n7-p769" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4410.xhtml"/>


في دواوين البلغاء ولا سيما الذين تولوا منهم رئاسة دواوين الإنشاء في القرون الأولى في ما حفظ من مخاطباتهم الرسمية وبينهم الملوك والوزراء أرباب الأقلام وأمراء الكلام لوقفوا منها على ما لا تبلغه الظنون كثرة وتنوعا. فهل ينبغي اليوم أن تطرح كل هذه الألفاظ</p>
            <p change="#d2e73">ويحكم على مبتدعيها وهم هم بالوهم واللحن وعلى مقتفيهم بالخطأ والزلل بحجة أن المعاجم لم تنبه عليها أو لم تنص على كل صيغها ومشتقاتها.</p>
            <p change="#d2e73">ولا بأس أن نتوسع هنا قليلاً في نقل ما يحضرنا من الشواهد على كثرة ورود جمع مشاهير في كلام بعض الأئمة وأكابر الكتاب والمؤلفين من السلف وأول ما نبدأ منها بقول الزمخشري صاحب معجم أساس البلاغة ومكانه معروف في الحفظ واللغة في ما كتبه إلى أبي طاهر السلفي بالإسكندرية (أما الرواية فحديثة الميلاد قريبة الإسناد لم تستند إلى علماء نحارير ولا إلى أعلام مشاهير (إرشاد الأريب لياقوت ج 7 ص 150). ومثله للحريري في درة الغواص في كلامه على إدخال ال على غير (ولهذا السبب لم تدخل الألف واللام على المشاهير من المعارف (ص 43 من طبعة ليبسيك) وقبلهما في أدب الكاتب لابن قتيبة (ومنازل القمر مشاهير الكواكب التي تذكرها العرب في أشعارها) (ص 97) وللحافظ أبي سعد السمعاني في ترجمته لمحمد بن منصور المعروف بعميد خراسان وكان في أول أمره من السوقة ثم بجده وكفايته ارتفعت درجته إلى أن صار من مشاهير خراسان والعراق) (تاريخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> للبنداري باريس رقم 6152 ص 77) ولابن حوقل في المسالك والممالك (ابن سيرين والمشاهير من علماء <placeName>البصرة</placeName> (ص 16) وفي الصفحة نفسها من مشاهير أنهارها الأبلة) وللاصطخري في مسالك الممالك (والمشاهير من ديار العرب) (ص 15) ومن مشاهير مدن الأندلس جيان (ص 41) ولياقوت الرومي في إرشاد الأريب (ليس فيهم عشرة ضعفاء وسائرهم أعلام مشاهير) (ج 2 ص 296) وفي ترجمة دعبل بن علي (كان من مشاهير الشيعة) (ج 4 ص 164) ومثله في المجلد الخامس ص 229 والسادس من 18 إلى غير ذلك مما لا حاجة إلى استقصائه.</p>
            <p change="#d2e73">هذا في المشرق. وأما في المغرب فلابن خلدون في كتاب العبر (وإن وجد
<pb n="n7-p770" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4411.xhtml"/>


لمشاهير العلماء تأليف) (ج 2 ص 18) وللشريشي في شرحه مقامات الحريري (سارت مسير النيرين بين مشاهير الجماهير (ج 1 ص 3) وللسان الدين بن الخطيب في الإحاطة بأخبار غرناطة (شلبر جبل الثلج أحد مشاهير جبال الأرض (ص 14) ولابن لقيط الرازي الأندلسي (كتاب مشاهير الأندلس في خمسة أسفار (إرشاد الأريب ج 2 ص 77) ولمحمد بن عبد الملك بن زهر الاشبيلي المتوفى سنة 595 من موشح له:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قصرت عنه مشاهير الصفاح </seg>
                  <seg> وانثنت بالذعر أغصان الرماح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(إرشاد الأريب ج 7 ص 24)</p>
            <p change="#d2e73">وهذا القدر كاف للدلالة على شيوع استعمال هذا الجمع في كل عصر وقطر دون أن يتصدى أحد لتخطئته وإنكاره وهذا الخفاجي تعقب الحريري حرفاً حرفا في تعليقاته على درة الغواص ولم يستدرك هذه اللفظة عليه ولنا في إجماع مثل هؤلاء العلماء على قبول هذا الجمع وتسويغه حكم لا يرد ومثال يجب أن لا يتخلف عن احتذائه أحد.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب أن كل من تكلم عن جمع مفاعيل لمفعول اقتصر منه على سرد بضعة ألفاظ أوصلها المكثر منها إلى سبعة عشر. وقد تتبعتها في كل مظانها من فصيح ومولد وعامي فاجتمع لي منها - ولم أبلغ الغاية من الاستقراء والمطالعة - 66 حرفا رأيت من الفائدة أن أنقلها هنا مرتبة على حروف المعجم</p>
            <p change="#d2e73">ب مباريم جمع مبروم لنوع من الأسورة عامي.</p>
            <p change="#d2e73">ج مجابيب جمع مجبوب للخصي استعملها ابن جبير في رحلته في كلامه عن ملك صقلية قال: (وشأن ملكهم هذا عجيب في حسن السيرة واستعمال المسلمين واتخاذ الفتيان المجابيب)</p>
            <p change="#d2e73">- مجاذيب ومجذوب في اصطلاح الصوفية وعند العامة بمعنى الأبله قال المحبي في ترجمة الشيخ أحمد المعروف بالقارئ (لامه شيخ الإسلام المولى أسعد لما مر على <placeName>حلب</placeName> على كونه يحلق لحيته مع كون ذلك بدعة. قال هكذا وجدنا أستاذنا قال أستاذكم كان مجذوبا وأنتم عقلاء (خلاصة الأثر ج 1 ص 210).</p>
            <p change="#d2e73">- مجاميع جمع مجموع أو مجموعة
<pb n="n7-p771" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4412.xhtml"/>


- مجانين ومجنون.</p>
            <p change="#d2e73">- مجاهيل ومجهول. قال ابن العديم (وصالح المسلمون الفرنج على تسليم البلد وجميع ما فيه. . . وعلى خمس مائة أسير مجاهيل الأحوال) (زبدة الحلب ص220) وفي لسان العرب أرض مجهولة وأراض مجاهيل.</p>
            <p change="#d2e73">ح محابيس جمع محبوس. قال ابن شاكر الكتبي في ترجمته محمد بن بدر المعروف بالأكال (جميع ما يتحصل له يتفقد به المحابيس والمحاويج) (فوات الوفيات ج 2 ص 25)</p>
            <p change="#d2e73">ووردت أيضاً في كتاب الكردان وغيره من كتب التاريخ والتراجم</p>
            <p change="#d2e73">- محاذير جمع محذور.</p>
            <p change="#d2e73">- محاصيل ومحصول بمعنى الغلة والدخل.</p>
            <p change="#d2e73">- محاسيب جمع محسوب (طالع ما ورد في تفسير هذه اللفظة في مجلة الضياء السنة الأولى ص 659).</p>
            <p change="#d2e73">خ مخاتيم جمع مختوم بمعنى الصاع.</p>
            <p change="#d2e73">- مخاديم جمع مخدوم بمعنى السيد والمولى في مقابلة الخادم. قال الكتبي في ترجمة القاضي عبد الوهاب بن فضل الله العمري (كان مخاديمه يحترمونه ويعظمونه) (فوات الوفيات ج 2 ص 28).</p>
            <p change="#d2e73">- مخازيم جمع مخزوم أو مخزومة لنوع من الأوراق والحسبانات في مصطلح الدواوين. قال ابن مماتي (الجهبذ كاتب برسم الاستخراج والقبض وكتب الوصولات وعمل المخازيم والختمات (قوانين الدواوين ص 9).</p>
            <p change="#d2e73">- مخاليق جمع مخلوق في كلام العامة.</p>
            <p change="#d2e73">- مداخيل جمع مدخول بمعنى الدخل.</p>
            <p change="#d2e73">- المداعي جمع مدعو أو مدعي في اصطلاح العامة.</p>
            <p change="#d2e73">- مراجيع جمع مرجوع للوشم المجدد مرة بعد أخرى. ومنه قول زهير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ودار لها بالرقمتين كأنها </seg>
                  <seg> مراجيع وشم في نواشر معصم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">- مراسيم ومرسوم للكتب السلطانية.</p>
            <p change="#d2e73">- مراكيب جمع مركوب بمعنى الحذاء عند العامة.</p>
            <p change="#d2e73">- مزامير جمع مزمور ومزمار
<pb n="n7-p772" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4413.xhtml"/>


س مساتير جمع مستور من لا يملك فوق حاجته. قال عبد اللطيف البغدادي (ثم نشأ فيهم أكل بعضهم بعضاً حتى تفانى أكثرهم ودخل في ذلك جماعة من المياسير والمساتير (الإفادة والاعتبار ص 50).</p>
            <p change="#d2e73">- مساطيل جمع مسطول لآكل الحشيش والبنج ولابن عفيف الدين التلمساني (فوات الوفيات ج 2 ص 265):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقعت بالرشف على ثغره </seg>
                  <seg> وقع المساطيل على الحلوى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمسطول عند العامة الأبله.</p>
            <p change="#d2e73">- مساليخ جمع مسلوخة زادها الرضي في شرح الكافية.</p>
            <p change="#d2e73">- مساميح جمع مسموح لنوع من الكتب السلطانية في المسامحة بالبواقي من المكوس والضرائب. جاء في المخطوط الموسوم بديوان الإنشاء في خزانة باريس رقم 4439 ما نصه: (قطع العادة فيه تكتب التواقيع والمراسيم الصغار. . . وبعض المساميح والأمانات (ص 178)</p>
            <p change="#d2e73">ش مشائيم ومشؤوم.</p>
            <p change="#d2e73">- مشاحيف جمع مشحوف لضرب من القوارب في العراق (المشرق 1929 ص 85)</p>
            <p change="#d2e73">- مشاريع ومشروع.</p>
            <p change="#d2e73">- مشاغيل جمع مشغول ومشغولة. استعملها الجاحظ في رسالة القيان في قوله (لأن فكرها وقلبها ولسانها وبدنها مشاغيل بما هي فيه (73).</p>
            <p change="#d2e73">ص مصاريف ومصروف بمعنى النفقة عند المولدين ومنه قول البدري في كتابه نزهة الأنام في محاسن الشام في كلامه عن قبتي الجامع الأموي (أودع بهما الوليد كتب أوقاف هذا الجامع ومصاريفه (ص 42).</p>
            <p change="#d2e73">ض مضامين جمع مضمون في كلام النحاة. والمضامين أيضا ما في أصلاب الفحول وقد نهي عن بيع المضامين والملاقيح.</p>
            <p change="#d2e73">ط مطاعيم جمع مطعوم في اصطلاح الأطباء يعنون به المادة التي يطعم بها الإنسان لاتقاء الأمراض.</p>
            <p change="#d2e73">مطاليب ومطلوب.</p>
            <p change="#d2e73">مطامير جمع مطمورة للحفيرة تحت الأرض.
<pb n="n7-p773" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4414.xhtml"/>


ظ مظاريف جمع مظروف معصرة للزيت يديرها الماء. مولدة (محيط المحيط).</p>
            <p change="#d2e73">غ معاجين جمع معجون وهو في عرف الأطباء كل دواء مركب مدقوق.</p>
            <p change="#d2e73">- معاريض ومعروض لما يعرض من القصص وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">- معازيم جمع معزوم وهو عند العامة كل مدعو لفرح أو وليمة.</p>
            <p change="#d2e73">- معاليم جمع معلوم بمعنى الراتب والأجرة عند المولدين.</p>
            <p change="#d2e73">غ مغاضيب جمع مغضوب للداعر المتلصص عند العامة.</p>
            <p change="#d2e73">ف مفاتيل جمع مفتول وهو عند العراقيين برج مستدير يصعد إليه بدرج لولبية من داخل (لغة العرب 1982 ص 444 من الحاشية).</p>
            <p change="#d2e73">- مفاعيل ومفعول في كلام النحاة والعروضيين والمولدين.</p>
            <p change="#d2e73">- مفاقيع جمع مفقوع بمعنى المجنون في عرف العامة.</p>
            <p change="#d2e73">- مفاليج جمع مفلوج للمصاب بداء الفالج.</p>
            <p change="#d2e73">ق مقادير جمع مقدور للأمر المحتوم.</p>
            <p change="#d2e73">- مقاصير جمع مقصورة.</p>
            <p change="#d2e73">- مقاطيع جمع مقطوع أو مقطوعة في اصطلاح العروضيين والشعراء. وفي لسان العرب سواء كان النصل مركباً في السهم أو لم يكن مركباً سمي قطعاً لأنه مقطوع من الحديد. وربما سموه مقطوعا والجمع مقاطيع.</p>
            <p change="#d2e73">ك مكابيس جمع مكبوس ويطلق في عرف العامة على كل ما يحفظ في الخل ونحوه من الثمار والخضراوات.</p>
            <p change="#d2e73">- مكاتيب ومكتوب.</p>
            <p change="#d2e73">- مكاسير ومكسور زادها الرضي في شرح الشافية.</p>
            <p change="#d2e73">- مكافيف جمع مكفوف للضرير.</p>
            <p change="#d2e73">ل ملابيس جمع ملبوس.</p>
            <p change="#d2e73">- ملاعيب جمع ملعوب في عهد المماليك على بابات الخفاء والشعوذة والخفة وحركات أرباب المصارعة والمعالجة والمثاقفة والملاكمة والمناطحة بالكباش والمناقرة بالديوك. استعملها المقريزي مرارا في تاريخه السلوك لمعرفة دول الملوك (ج 1 ص 536 و540 باريس 1726) وابن تغري بردي في المنهل
<pb n="n7-p774" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4415.xhtml"/>


الصافي (ج 3 ص 3 باريس 2070) والبدري في نزهة الأنام (63).</p>
            <p change="#d2e73">- ملاقيح وهي الأمهات وما في بطونها من الأجنة جمع ملقوحة.</p>
            <p change="#d2e73">- ملاعين وملعون.</p>
            <p change="#d2e73">- مماليك ومملوك.</p>
            <p change="#d2e73">م مماسيخ جمع ممسوخ تقوله العامة لمن كان دميما غير تام الخلق.</p>
            <p change="#d2e73">ن مناحيس جمع منحوس وردت في تاج العروس واستعملها المحبي في خلاصة الأثر (ج 2 ص 26) وابن ميسر في تاريخه (81)</p>
            <p change="#d2e73">- مناسيب جمع منسوب لما كان معروف النسب من الخيل والطير.</p>
            <p change="#d2e73">- مناشير جمع منشور وفي تاج العروس هو ما كان غير مختوم من الكتب السلطانية.</p>
            <p change="#d2e73">- مناكيد كأنه جمع منكود ولم يصرح بمفرده.</p>
            <p change="#d2e73">هـ مهابيل جمع مهبول للأبله في كلام العامة.</p>
            <p change="#d2e73">- مهازيل جمع مهزول للمصاب بالهزال.</p>
            <p change="#d2e73">ومواضيع جمع موضوع.</p>
            <p change="#d2e73">- مواليد جمع مولود ومنها المواليد الثلاثة عند الحكماء المعدن والنبات والحيوان.</p>
            <p change="#d2e73">ي مياسير جمع ميسور خلاف المعسور وقد سبق شاهده من كلام عبد اللطيف البغدادي.</p>
            <p change="#d2e73">- ميامين جمع ميمون. وللسان الدين بن الخطيب (في اللمحة البدرية في الدولة النصرية ص75).</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سلطان عدل وبأس غالب وندى </seg>
                  <seg> وفضل تقوى وأخلاق ميامين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهذه الجموع على كثرتها وشيوعها على ألسنة الكتاب والمتكلمين في كل عصر يصح أن يحتج بها على عدم الشذوذ. ولا ريب أن هنالك اعتبارا كافيا حدا الخاصة والعامة على اتخاذ هذا الجمع قياساً كلما دعت الحاجة إليه. ولعل أحسن ما قيل في توجيهه ما ذكرته مجلة الضياء في سنتها الرابعة (1902 - 1903 ص 329 - 340) قالت: (والذي عندنا أن صيغة مفعول لا تجمع إلا بعد سلخها عن معنى الحدوث وإلحاقها بالأسماء كما أن نحو القاضي لا يجمع على
<pb n="n7-p775" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4416.xhtml"/>


قضاة إلا بالشرط المذكور. فقول هؤلاء قضاة البلد وقد حكموا على فلان قاضين عليه بكذا. وإذا استقريت الألفاظ المذكورة (من جمع مفاعيل لمفعول) وجدت بعضها على ما ذكرناه وبعضها لا يمتنع ذلك فيه. فإن صح هذا لا يبعد أن يكون جمعها كذلك قياسيا والله أعلم.</p>
            <p change="#d2e73">أفالون (فرنسة): حبيب الزيات</p>
            <p change="#d2e73">لغة العرب</p>
            <p change="#d2e73">كنا قد جمعنا نحن أيضاً ما جاء من مفعول على مفاعيل فإذا كل ما عثرنا عليه وجده حضرة صديقنا المحقق السيد حبيب الزيات، وفاته ما يأتي مرتبا على حروف الهجاء أيضا:</p>
            <p change="#d2e73">مثقوب ومثاقيب. وردت في التاج في مادة ثقب.</p>
            <p change="#d2e73">مخلوف ومخاليف. التاج في خلف. يقال بعير مخلوف وإبل مخاليف.</p>
            <p change="#d2e73">مرجوحة ومراجيح. ذكرها اللغويون.</p>
            <p change="#d2e73">مسحوق ومساحيق. مولدة مذكورة في كتب الطب ومفردات ابن البيطار وتذكرة داود الأنطاكي البصير.</p>
            <p change="#d2e73">مسعود ومساعيد. التاج في سعد.</p>
            <p change="#d2e73">مسلوب ومساليب. قال سيبويه (210: 2 من طبعة <placeName>مصر</placeName>) وقد قالوا على غير القياس مشادين ومطافيل. شبهوه في التكسير بالمصعود والمسلوب فلم يجز فيهما إلا ما جاز في الأسماء إذ لم يجمعا بالتاء. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">مشبوب ومشابيب. التاج واللسان والنهاية لابن الأثير.</p>
            <p change="#d2e73">مشطور ومشاطير. كتب اللغة والنحو والعروض وراجع التاج في خضع.</p>
            <p change="#d2e73">مصروع ومصاريع. قال لبيد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>محفوفة وسط اليراع يظلها </seg>
                  <seg> منها مصارع غابة وقيامها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قيل المصارع جمع مصروع من القضب. يقول منها مصروع ومنها قائم. والقياس مصاريع كما في اللسان ورواه الصغاني منها مصرع غابة (التاج).</p>
            <p change="#d2e73">مصعود ومصاعيد. راجع ما نقلناه عن سيبويه في ما قلناه عن مسلوب.</p>
            <p change="#d2e73">مصنوع ومصانيع. قال في اللسان في قوله:</p>
            <p change="#d2e73">لا أحب المثدنات اللواتي <gap resp="#org_MS"/> في المصانيع لا ينين اطلاعا
<pb n="n7-p776" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4417.xhtml"/>


ويجوز أن يكون جمع مصنوع ومصنوعة كمشؤوم ومشائيم ومكسور ومكاسير (اللسان).</p>
            <p change="#d2e73">مضروب ومضاريب. في اللسان في مادة منجن وكذا في التاج ما هذا نصه: (وقول الجوهر: والميم (في منجنون) من نفس الحرف. لما قلناه في منجنيق لأنه يجمع على</p>
            <p change="#d2e73">مناجيق يحتاج إلى بيان. ألا ترى أنك تقول في جمع مضروب مضاريب. فليس ثبات الميم في مضاريب مما يكونها أصلا في مضروب) اهـ. فالظاهر من كلام ابن السكيت وهو المعترض على الجهوري أن جمع مفعول على مفاعيل قياسي مطرد خلافا لما شاع عند النحاة.</p>
            <p change="#d2e73">مطحول ومطاحيل. ذكره الزمخشري في الأساس في مادة بحر.</p>
            <p change="#d2e73">مظرور ومظارير، بمعنى الحجر المدور المحدد. اللسان والتاج والقاموس.</p>
            <p change="#d2e73">مغضور ومغاضير. التاج في مادة غضر.</p>
            <p change="#d2e73">منخوب ومناخيب. ابن الأثير في النهاية في مادة نخب.</p>
            <p change="#d2e73">منكور ومناكير، اللسان في نكر وكذا في التاج.</p>
            <p change="#d2e73">مهقوع ومهاقيع. المهقوع من الخيل الذي تكون فيه الهقعة. اللسان والتاج</p>
            <p change="#d2e73">موعود ومواعيد. التاج واللسان.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذه الألفاظ العديدة - وقد ذكر منها الأستاذ ستة وستين حرفاً. وزدنا عليها تسعة عشر حرفاً - أن لا مانع من اتباع القاعدة أن ما جاء من الأسماء على مفعول يكسر على مفاعيل ومن الجملة مشهور على مشاهير فصار المجموع 85 كلمة. ولعل الذي لم نعثر عليه أكثر مما وقفنا عليه.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وإننا لواثقون أن بين قراءة هذه المجلة من يجد في محفوظه ألفاظا أخرى حتى يبلغها إلى مائة لفظة. وعلى كل حال فأن القدر الذي ذكر هنا يدل دلالة كافية على أن قاعدة النحاة لا تقوم قياما صادقا في ذاتها ولهذا لا نلتفت إليها بعد ذلك. وليقل الجامدون ما يشاؤون!
<pb n="n7-p777" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4418.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأغاني</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الثالث</p>
            <p change="#d2e73">بمطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة، قوامه 463 صفحة، 1347هـ - 1929م.</p>
            <p change="#d2e73">نوهنا في نقدنا للجزء الثاني بفضل هذه الدار على العربية والعرب ولا شك في أن مسعاها قمر المساعي في ظلام العرب الراهن حتى الآن فلم يبق لنا إلا أن نلفت أنظارهم إلى ما يأتي من الآراء التي رأيناها فبسطناها وليعلم القارئ أن (ت) رمز إلى تعليق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قالوا في ص12 ت4 (أوحشت أذناي من الغناء لطول عهدها به) والصواب (عهدهما).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وقال في ص27 ت1 (إن نترك الترجمتين. . . كما وضعهما مؤلفهما أو كما وردا كذلك في نسخ الأغاني) وليس ل (كذلك) موضع ههنا فالصواب (أو كما وردا في نسخ الأغاني).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ورود في ص37 قول (عروة بن الورد):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سقوني الخمر ثم تكنفوني </seg>
                  <seg> عداة الله من كذب وزور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ورفعوا (عداة) وكذلك فعلوا في ص 37. ونحن لم نعهد فيها إلا النصب على الذم ولما أنشد المبرد قول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طليق الله لم يمنن عليه </seg>
                  <seg> أبو داود وبان أبي كثير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا الحجاج عيني بنت ماء </seg>
                  <seg> تقلب طرفها حذر الصقور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال (. . . ونصب: عيني بنت ماء) على الذم وتأويله إنه إذا قال: جاءني عبد الله الفاسق الخبيث. فليس يقول إلا وقد عرفه بالخبث والفسق فنصبه بأعني وما أشبهه من الأفعال نحو. اذكر. وهذا أبلغ في الذم أن يقيم الصفة مقام الاسم) ثم قال (ومما ينصب على الذم قول النابغة:
<pb n="n7-p778" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4419.xhtml"/>


أقارع عوف لا أحاول غيرها <gap resp="#org_MS"/> وجوه قرود تبتغي من تخادع</p>
            <p change="#d2e73">وقال عروة بن الورد العبسي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سقوني الخمر ثم تكنفوني </seg>
                  <seg> عداة الله من كذب وزور اهـ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد جعل (عداة) منصوبة على الذم كما رأيت فعلمت. وقال الشريف المرتضى علم الهدى في أماليه ج1 ص 147: ومما ينصب على الذم قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سقوني الخمر ثم تكنفوني </seg>
                  <seg> عداة الله من كذب وزور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ورود في ص 60 ما ناظرنا بك القتل من ساعتنا) ففسروه بقولهم (ما أخرناه ولم نجد هذه الصيغة بهذا المعنى في كتب اللغة التي بين أيدينا) اهـ قلنا: إننا نحسبه محرفا عن (انظرنا) بمعنى (أخرنا) لتشاكلهما ولأن تلك لا تحتمل ذاك المعنى البعيد عنها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وجاء في ص 73 (وكان يلقب عروة الصعاليك) فعلقوا به (يقال: لقب بكذا وقد اعتاد أبو الفرج إسقاط هذه الباء في أسلوبه) قلنا: إن كنتم تعلمون ذلك فلماذا قلتم في الأغاني (370: 2) ما نصه (إذ هو علي بن صالح ابن الهيثم الملقب: كيلجة) من دون باء؟ وإن كان أبو الفرج اعتاد إسقاط الباء فلم قال في ص 139 من هذا الجزء المنقود (ويكنى بشار أبا معاذ ويلقب بالمرعث)؟ وفي ص 345 (يلقب بالحسحاس) وفي ص 257 منه (فلقبوا بذلك وصاروا في جملة العرب)؟ وكلتا اللغتين فصيحة وليس أبو الفرج فارسها الأول فقد جاء في الكامل (111: 1) قول الأصمعي (وكان عامر بن الطفيل يلقب محبرا لحسن شعره) وفي ص 218 منه قال المبرد (فكان يلقب الحرون وفي (310: 3) من الكامل أيضا: (لو لقبتها ألقابا تعرف بها كزيد وعمرو) وفي جمهرة الأمثال لأبي هلال العسكري ص 139 (وزعموا أن المثل لبيهس وكان يلقب نعامة) وفي أمالي المرتضى ج 2 ص 169 (وإذا عظمت عين الإنسان لقبوه أبا عيينة وأبا العيناء) وما أدري لم أخروا التعليق على هذا الأمر إلى الجزء الثالث وقد ورد في ص64 من الجزء الأول ونصه (وكانت قريش تلقبه العدل)؟ وفي ص 110 منه (وإنما لقب القباع لأن. . .) وفي ص120 منه (الكاتب
<pb n="n7-p779" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4420.xhtml"/>


الملقب كيلجة) وجاء في ج 2 ص 203 (ويلقبه من عاداه أو أراد سبه: ابن عاهة الدار) فكيف لم تبادر إليه بوادر أفكارهم؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وقالوا في ص 81 (أنكر صاحب القاموس استعمال عير، متعدياً بالباء وقال: وعيره الأمر ولا تقل بالأمر.</p>
            <p change="#d2e73">وقال صاحب اللسان والعامة تقول عيره بكذا. ولكن المرزوقي في شرح الحماسة صرح بأنه يتعدى بالباء قال: والمختار تعديته بنفسه) قلنا: وفي مختار الصحاح: (والعامة تقول عيره (بكذا) قول عامي فمردود أشد الرد ومؤذن بتنطع كتنطع الحريري في درته بل لعله منه. فهذا علي بن أبي طالب عليه السلام قد قال (وإن كان الرجل ليتناول المرأة في الجاهلية بالفهر أو الهراوة فيعير بها وعقبه من بعده) وقال عثمان (رضي) ما نصه (فعيرتني بذنب غفره الله لي) وفي جمهرة الأمثال ص 135 (فعيرت فزارة باكل. . .) وجاء في الكامل للمبرد (25: 1) ما نصه (فقال خالد: أطعموني ماءا وهو على المنبر فعير بذلك) وفي ص117 منه ولذلك عيرت بنو تميم بحب الطعام) وفي جمهرة الأمثال ص 31 (عيرت بنو تميم بحب الطعام) وفي ص 178 منه قول المقنع:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يعيرني بالدين قومي وإنما </seg>
                  <seg> تدينت في أشياء تكسبهم حمدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي أمالي المرتضى ج 1 ص 93 (روى ابن شبة عن أبي عبيدة قال كان حماد عجرد يعير بشارا بالقبح) فقول أمير المؤمنين تقويض لما قالوه وكلام هؤلاء مقتد به وما خاب من اقتداه وفي (69: 2) من الكامل أيضا (يعير الفرزدق وقومه بذلك).</p>
            <p change="#d2e73">ولم ادر علة إرجائهم هذا التعليق وقد مر في الجزء الأول ما يستوجبه ويكون حكما عادلا ففي ص 16 منه (فقال ابن الزبير لما بلغه هذا الشعر: علم أنها شر أمهاتي فعيرني بها وهي خير عماته) وفي ص 102 منه قول عمر ابن أبي ربيعة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها الكاشح المعير بالصر </seg>
                  <seg> م تزحزح فما لها الهجران</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 34 منه (والزرقاء إحدى أمهاته من كندة وكان يعير بها) والقائل
<pb n="n7-p780" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4421.xhtml"/>


ابن الكلبي وفي ص 231 منه قول أبي الحسن المدائني فقال الحزين الكناني يعيره بذلك). وإن غضضنا النظر عن ذلك الجزء فلم تفصى منهم في الجزء الثاني؟ ففي ص 414 منه (ووجده أبوه مع أمة له فكان يعير بذلك) ولكي نكفي القراء عناء التقصي نذكر أنه ورد في الجزء الثالث أيضا ص 180 قول بشار بن برد (من الذي يقرعنا بأشياء كنا نعبث بها في الحداثة فهو يعيرنا بها؟) وفي ص 138 منه قول عدي بن زيد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها الشامت المعير بالده. . . </seg>
                  <seg> ر أأنت المبرأ الموفور؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هذا ما استفرغنا له جهدنا الآن ولعل فيه كفاية للاستدلال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وورد في ص 84 (أي ريح رجل تجده في إنائك غير ريحك) ونحن نراه محرفا عن (ريح أي رجل تجده. . .) وهو أسلوب العرب لأن الاسم الظاهر المضاف يتقدم على اسم الاستفهام إذا كان مسؤولا عنه ويضاف إلى أداة الاستفهام قال المبرد في كامله ج 1 ص 9) وكذلك ما أضيف إلى اسم من هذه الأسماء المستفهم بها نحو: قد علمت غلام أيهم في الدار. وقد عرفت غلام من في الدار. وقد علم غلام من ضربت) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ورأيناهم قد رفعوا (أيا) والمرجح في هذا الاشتغال النصب لأن الفعل لو سلط على المشتغل عنه لنصبه حتما مثل (ريح أي رجل تجد؟).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وقالوا في هامش ص91 (استعراض عبد الملك بن مروان أحياء العرب) ولم نعرف الاستعراض بمعنى العرض إلا أن ابن أبي الحديد روى في (82: 1) من شرحه قول الأصبغ بن نباتة عن علي (ع) (سار في القتلى يستعرضهم فمر بكعب بن سور قاضي البصرة وهو قتيل) فالاستعراض هنا بمعنى العرض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وورد في ص 94 (فقلن: تعالين نتمنى (كذا بالرفع والجزم واجب) ولنصدق) وفي الكامل للبرد (119: 2) ما نصه (فقال قائلة: لنقل كل واحدة منكن ما في نفسها ولنصدق جميعا) وهو أليق بالسياق من ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وورد فيها:
<pb n="n7-p781" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4422.xhtml"/>


ألا ليت زوجي من أناس ذوي غنى <gap resp="#org_MS"/> حديث الشباب طيب الريح والعطر</p>
            <p change="#d2e73">وفي أمالي المرتضى ج1 ص177:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا ليت زوجي من أناس أولي عدا </seg>
                  <seg> حديث الشباب طيب الثوب والعطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي تلك الصفحة من الكامل (طيب النشر والذكر) وفي هذه الصفحة من الأغاني:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طبيب بأدواء النساء كأنه </seg>
                  <seg> خليفة جان لا ينام على وتر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي تلك الصفحة من الكامل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لصوق بأكباد النساء كأنه </seg>
                  <seg> خليفة جان لا يقيم على هجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي جمهرة الأمثال ص 113:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا ليت زوجي من أناس أولي عدا </seg>
                  <seg> حديث الشباب طيب الثوب والعطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لصوق بأكباد النساء كأنه </seg>
                  <seg> خليفة جان لا ينام على هجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وورد في ص 94 من الأغاني أيضا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا هل أراها ليلة وضجيعها </seg>
                  <seg> أشم كنصل السيف غير مبلد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لصوق بأكباد النساء وأصله </seg>
                  <seg> إذا ما انتمى من سر أهلي ومحتدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الكامل 120: 2:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا هل تراها ليلة وخليلها </seg>
                  <seg> أشم كنصل السيف عين مهند</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عليما بأدواء النساء ورهطه </seg>
                  <seg> إذا ما انتمى من أهل بيتي ومحتدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي جمهرة الأمثال طبع الهند ص 113:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا هل تراها مرة وضجيعها </seg>
                  <seg> أشم كنصل السيف غير حقلد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بصير بأدواء النساء وأصله </seg>
                  <seg> إذا ما انتمى من أهل بيتي ومحتدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي أمالي المرتضى ج1: ص 177:</p>
            <p change="#d2e73">(أشم كنصل السيف عين مهند)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(عليم بأدواء النساء واصله) </seg>
                  <seg> (إذا ما انتمى من أهل سري ومحتدي)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم قال المرتضى (ويروي: من سر أهلي ومن أصل سري ومحتدي):</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وورد فيها:</p>
            <p change="#d2e73">ألا ليته يملأ الجفان لضيفه <gap resp="#org_MS"/> له جفنة يشقى بها النيب والجزر
<pb n="n7-p782" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4423.xhtml"/>


له حكمات الدهر من غير كبرة <gap resp="#org_MS"/> تشين ولا الفاني ولا الضرع الغمر</p>
            <p change="#d2e73">وفي جمهرة الأمثال ص 113 (ألا ليته يكسى الجمال بزيه) وفي الكامل (ألا ليته يعطي الجمال بديئة) وفي الأمالي (ألا ليته يكسي الجمال نديه) وفي الكامل وجمهرة الأمثال ص 113 وفيهن (تشين ولا فان ولا ضرع غمر) أي بتجردهما من ال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وجاء في ص 95 (فلما سمع ذلك أبوهن زوجهن أربعتهن) وفي أمال المرتضى ج 1 ص 177 (فزوجهن أربعهن) بحذف التاء وهو الصواب. وفيها (لا بأس بها نولدها فطما ونسلخها آدما) وفي الكامل ص 120 وجمهرة الأمثال ص 113 - 114 (لو كنا نولدها فطماً ونسلخها آدما لم نبغ بها نعما) وفي الأمالي (لو إنا نولدها فطما ونسلخها آدما - ويروى آدما بالفتح - لم نبغ بها نعما).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وقالوا في ص 98 (ولم نعثر على نص خاص في هذا الاسم) والمسموع أن يقال</p>
            <p change="#d2e73">(خاص له) أو (خاص به) ففي الأغاني 244: 2) وخصوصه بالوليد) وقال الأخفش في (253: 3) من الكامل (حق النعت أن يأتي بعد المنعوت ولا يقع في موقعه حتى يدل عليه فيكون خاصا له دون غيره) وفي (2 ص 45) منه (وكانت له صحبة وكان خاصا بعمر بن الخطاب).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وورد في ص 99 (وأسرع النهضة في الصريخ) فعلقوا به (استعمل ابن جني أسرع متعديا فقال: ويسرع قبوله ما يسمعه. قال صاحب اللسان: فهذا أما أن يكون يتعدى بحرف وبغير حرف وإما أن يكون أراد إلى قبول فحذف وأوصل اهـ. قلنا: ليس ما قاله صاحب اللسان بشيء لأن (أسرع) في الأصل متعد والتقدير (أسرع المشي أو السير أو الأمر أو ما في حكمها) ولذلك قال الجوهري في مختار الصحاح (وأسرع في السير وهو في الأصل متعد) والعجيب أن الجوهري لم يتبع ما قاله فقد قال في (وشك) ما نصه (وأوشك الرجل يوشك ايشاكا: أسرع السير) ولا ريب في أنه مصيب غير إنه لم يلتفت إلى ما نقله في مادة (هود) ونصه (وفي الحديث: أسرعوا المشي في الجنازة ولا تهودوا كما تهود اليهود والنصارى) وقد ورد في ص 161 من هذا
<pb n="n7-p783" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4424.xhtml"/>


الجزء من الأغاني (حدثني قدامة بن نوح قال: مر بشار. . . وقال: ومر به قوم يحملون جنازة وهم يسرعون المشي بها) وبذلك ظهر لك وهم صاحب اللسان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وقالوا في ص 167 في الهامش (فأذن له سليمان بالدخول) والذي علمناه أن يقال (أذن له فيه) لئلا يلتبس ب (أذن به) بمعنى (علم به) ومنه قوله تعالى (فأذنوا بحرب من الله ورسوله). ولماذا لم يلتفتوا إلى ما جاء في الأغاني (348: 2) ونصه (ثم أذن للناس يوما في الدخول عليه) وفي (309: 3) منه (أن رأى أمير المؤمنين أن يأذن لي في تقبيل يده) ولنا على ذلك أدلة لا تحصى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>المشهور أن أبا الفرج الاصفهاني كان شديد الحافظة غير أنه روي في ص 178 من هذا الجزء بيتين لبشار ثم رواهما في ص 289 منه لابن المولى ولم يفطن لذلك فجل من لا تفوته فائتة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>وقالوا في ص 192 (فماله دائما لذلك يعتوره النقص) والصواب (يعروه) لأن الاعتوار كالتعاور فلا يصدر فعلها عن اثنين فأكثر فهو بمعنى التداول. قال الجوهري في</p>
            <p change="#d2e73">مختار الصحاح (واعتوروا الشيء تداولوه فيما بينهم) وورد في (115: 3) من الكامل للمبرد ما نصه (خرج ابن ملجم وشبيب الأشجعي فاعتورا الباب الذي يدخل منه علي رضي الله عنه) وفي (185: 2) منه (قوله: قلت وجدي بها كوجدك بالماء. معنى صحيح. وقد اعتوره الشعراء وكلهم أجاد فيه) ومن يستقر كلام العرب يلفنا في صميم الصواب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وفي ص 200 ورد (لو كنت تلقين ما نلقى قسمت لنا) بكسر القاف من (تلقين) والصواب فتحها مثل (تخشين وترضين وتنسين).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وقالوا في 207 (الطيار: لقب جعفر بن أبي طالب وسبب هذا اللقب أنه أخذ الراية في غزوة مؤتة بعد زيد بن حارثة فقاتل حتى قطعت يداه ومات) ونحن نذهب مذهب من قال بأن الطيار رحمه الله تعالى كان صاحب الراية قبل (زيد بن حارثة) فقد روى ابن أبي الحديد عن كتاب المغازي لمحمد بن اسحق قول حسان بن ثابت رحمه الله:
<pb n="n7-p784" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4425.xhtml"/>


رأيت خيار المؤمنين تواردوا <gap resp="#org_MS"/> شعوب وخلق بعدهم يتأخر</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غداة غدوا بالمؤمنين يقوهم </seg>
                  <seg> إلى الموت ميمون النقيبة أزهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أغر كضوء البدر من آل هاشم </seg>
                  <seg> أبي إذا سيم الظلامة أصعر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فطاعن حتى مال غير موسد </seg>
                  <seg> بمعترك فيه القنا متكسر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكنا نرى في جعفر من محمد </seg>
                  <seg> وقارا وأمرا حازما حين يأمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن ذلك قول كعب بن مالك الأنصاري:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ساروا أمام المسلمين كأنهم </seg>
                  <seg> طود يقودهم الهزبر المشبل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذ يهتدون بجعفر ولواؤه </seg>
                  <seg> قدام أولهم ونعم الأول</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>وقالوا في هامش ص 209 (ثم صار بعد ذلك يستشهد به لما بلغه أنه هم بهجوه) فجعلوا (يستشهد) خاصا بوقتين هما (بعد ذلك) و (لما هم) والصواب حذف أحدهما لئلا يتناقض طرفا الكلام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>وورد في ص 214 (أبا جعفر ما طيب عيش) وقد ورد في ص 156 (ما طول عيش) فلم يشيروا إليه. وفيها (بعزم نصيح أو بتأييد حازم) وقد جاء في ص 157 برأي نصيح أو نصيحة حازم) ولم يومئوا إليه. وفيها (مكان الخوافي قوة للقوادم) وفي ص 157 (فإن الخوافي قوة للقوادم) غير أنهم لم يرمزوا إليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>وورد في ص 220 قول جرير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أودى سوادة يجلو مقتلي لحم </seg>
                  <seg> باز يصرصر فوق المربأ العالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الكامل للمبرد (153: 1) وردت (هذا) و (المرقب) بدلاً من (أودى) و (المربأ).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>وقالوا في ص 221 (والمعروف أن الفاء لا تقع في جواب لما. قلنا: إن التركيب الذي علقوا عليه هذا قد ورد مثله في ص 26 من الجزء الأول فلم يفطنوا وقد أشرنا سابقا إلى خطأه بأن حذف الفاء موافق لأسلوب العرب أما أن الفاء لا تقع في جواب (لما) البتة فقول مرغوب عنه فلينظروا إلى
<pb n="n7-p785" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4426.xhtml"/>


تعليق العلامة السجاعي على شرح القطر ص 18 طبعة مصطفى البابي ب<placeName>مصر</placeName> ففيها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لما على ثلاثة أقسام </seg>
                  <seg> نفي مضارع مع انجزام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم قال (وقد تأتي بفا لكن هذا منتقد).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>وقالوا في ص 229 (الأغرل: ذو الغرلة أي لم يختن) والصواب (أي الذي لم يختن) لكي يتعادل التفسير والمفسر ويتقابل البدل والمبدل منه أو المعطوف والمعطوف عليه عطفا بيانيا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>وقالوا في ص 236 (نفستهم: حسدتهم علي) للتعليق على قول الشاعر (نفستهم علي أم المنايا) والصواب (حسدتني عليهم) أو (حسدتني إياهم) قال في مختار الصحاح (وحسده على الشيء وحسده الشيء بمعنى) وكيف لم يلتفتوا إلى ما جاء في هذا الجزء ص 251 ونصه (بلغه أن إبراهيم الموصلي حسده على شمائله وإشارته في الغناء)؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>وجاء في ص290 (والله لو أن في ملكي أكثر لما احتجبتها عنك) فعلقوا عليه (كذا في الأصول. ولم نجد في كتب اللغة التي بين أيدينا احتجب متعديا بنفسه ولعلها: حجبتها) اهـ. قلت ليس أصل هذه الكلمة (احتجب ولا حجب) وإنما هو محرف عن احتجن) أي كنز ومنه قوله في الكامل 256: 1 (والمغسل الذي عنده غلول وهو ما يختان ويحتجن) وفي (138: 3) منه (ثم يكون منك رجل شراب للخمر سفاك للدماء يحتجن الأموال ويصطنع الرجال) قاله رجل من أهل الكتاب لعبد الملك بن مروان. وفي ص 149 منه قول أبي هلال (اتق الله يا أسلم فإنا لا نريد قتالا ولا نحتجن فيئا).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">28 - </hi>وورد في ص315 (يا أبا صخر ما يستطيع أحد أن يقول مثل هذا، فقال: بلى،</p>
            <p change="#d2e73">الحرث بن خالد حيث يقول) ومن تعليقهم بذلك (يحتم أن يكون. ما يستطيع، نفيا محضا وأن التحريف في، بلى، وأن أصلها، بل الاضرابية) قلنا: إن الهمزة لازمة لهذا التركيب ألا ترى قول القائل في ص 305 من هذا الجزء ورد هكذا (يا إبراهيم أتبيع هذا البغل؟: لا بل أحملك عليه) وفي
<pb n="n7-p786" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4427.xhtml"/>


الكامل 246: 2 (فقال الحارثي الأمير أعظم أم الخليفة فقلت: بل الخليفة قال: أفالخليفة أعظم أم النبي؟ قلت: بل النبي) وفي (103: 3) منه (فقال: صف لي أموره، فقلت أأطنب أم أختصر؟ فقال: بل اختصر) والسائل زياد بن أبيه، أما نقلهم قبل هذا أن همزة الاستفهام يجوز حذفها فلا يقبل إلا بشرط فقد قال المبرد في كامله 101: 3 (ويجوز في الشعر حذف ألف الاستفهام لأن أم التي جاءت بعدها تدل عليها) فالشرط أن تليها (أم) المؤذنة بالاستفهام وليس في هذه الجملة ما يجوز حذف الهمزة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>وقالوا فيها (ولكن الجواب بكلمة بلى يدل على أن القصد من الجملة الاستفهام. قلنا انظروا إلى ص 356 من هذا الجزء ففيه أن سليما بن عبد الملك لما أنشده موسى شهوات شعره وقال له (اتفق أسماهما وأسماء أبويهما فتخوفت أن يذهب شعري باطلا ففرقت بينهما بأمهما فأغضبه إن مدحت ابن عمه) قال لموسى (بلى والله لقد هجرته) فأين الاستفهام؟ وهذا كثيرة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>وورد في ص 338:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بالخيف هاجت شؤونا غير جامدة </seg>
                  <seg> فانهلت العين تذري واكفا سجما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ففسروا الشجون بالدموع فلم نر التفسير موافقا للحال والصواب أنها ههنا منبثقات الدموع ففي الكامل 232: 1 (وزعم الأصمعي قال: يقال: إن مجاري الدموع منها فلذلك يقال: استهلت شؤونه. وانشد قول أوس بن حجر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تحزنيني بالفراق فإنني </seg>
                  <seg> لا تستهل من الفراق شؤوني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قلت ومن ذلك قول أبي عمرو بن أراكة الثقفي لما استشهد عمرو بسيف الفئة الباغية:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعمري لئن اتبعت عينك ما مضى </seg>
                  <seg> به الدهر أو ساق الحمام إلى القبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لتستفدن ماء الشؤون بأسره </seg>
                  <seg> ولو كنت تمريهن من ثبج البحر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>وورد في ص 350 (وإذا ما سنة مجدبة) وفي الكامل 357: 2 (مجحفة) وكذلك في ص 357 من هذا الجزء ولم يشيروا إليه وفيها أيضاً:</p>
            <p change="#d2e73">نور شرق بين في وجهه <gap resp="#org_MS"/> لم يصب أثوابه لون الدرن
<pb n="n7-p787" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4428.xhtml"/>


وفي الكامل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حسرت عنه نقيا لونه </seg>
                  <seg> طاهر الأخلاق ما فيه درن</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 357 من هذا المنقود (نور صدق) و (لم يدنس ثوبه) ولم يشيروا إلى هذا ولا إلى ذاك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">32 - </hi>وورد في ص 352 عقيد الندى ما عاش يرضى به الندى) ففسروا عقيد الندى ب (الكريم بطبعه) مع أنه لقب للممدوح ومعناه المعاهد أما الملقب فهو (سعيد بن خالد بن عبد الله أسيد) ولذلك ترى في ص 356 من هذا الجزء ما نصه (وعائشة: أم عقيد الندى. . . وأم أبي عقيد الندى رملة. . .)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">33 - </hi>وفي ص 356 (قال موسى شهوات لمعبد: أأمدح حمزة بن عبد الله بن الزبير بأبيات وتغنى فيها ويكون ما يعطينا بيني وبينك؟) وفي (207: 2) من الكامل المبرد (أأقول شعراً في حمزة وتغني أنت به وما أعطاك من شيء فهو بيننا؟).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">34 - </hi>وورد في 359 (فدع عنك ما شيدته ذات فرخة) وهو المصراع الأول فلم يجدوا له معنى ولعله (شيدت ذات فرخة) أو ذات رخمة) بمعنى غنت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">35 - </hi>وورد في ص 362 (يجود أحيانا حتى لا يدع - بنصب يدع - شيئا يمكنه إلا وهبه ويمنع أحيانا ما لا يمنع من مثله) ولا يجوز (نصب بعد حتى هنا لأنها ليست بمعنى (إلى) ولا (لام التعليل) ولا خاصة بالاستقبال ومن أمثال ذلك قول علي عليه السلام في الحديدي (83: 1) ما نصه (كأني أنظر إلى قريتكم هذه قد طبقها الماء حتى ما يرى منها إلا شرف المسجد).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">36 - </hi>وفي ص 103 (لو كنت ماء كنت غير عذب) وفي الكامل 28: 3 (لو كنت ماء لم تكن بعذب).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">37 - </hi>وفي ص 117: قالوا من العقد الفريد لابن عبد ربه صحيفة 119) والصواب (صفحة) كما ذكرنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">38 - </hi>وورد في ص 118:</p>
            <p change="#d2e73">فرج الرباب فليس يؤدي فرجه <gap resp="#org_MS"/> لا حاجة قضى ولا ماء بغى
<pb n="n7-p788" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4429.xhtml"/>


فعلقوا عليه (هذا البيت ساقط في ل. ط وقد ورد هكذا في باقي النسخ وهو غير واضح) قلنا إن قوله (فرج) يحتمل وجهين فهو أما مصدر (فرج) أي كشف لأن الرباب مفروج عن السحاب مطرد تحته كالمتعلق به أنشد المازني:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن الرباب دوين السحاب </seg>
                  <seg> نعام يعلق بالأرجل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأما (فرج) الماضي المبني للمجهول أو المعلوم. أما قوله (فليس يؤدي فرجه) فيحتمل أن يكون (يودي) فيه: غير مهموز فيكون معناه (يقوي ويجد) قال المبرد في الكامل 177: 1 (وللمودي موضع آخر يكون فيه: القوي الجاد. حدثني بذلك التوزي في كتاب الأضداد وأنشدني: مودون يحمون السبيل السابلا) اهـ. ويحتمل أن يكون (يؤدي) محرفا عن (يودق) أي يمطر ويصبح معنى البيت (إن بعض الناس قد قال الشاعر فيه: فسائل بعضهم ماذا قضى؟ يشبه انفراج الرباب عن السحاب مع أنه لا يسرع الانجياب والانتقال أولا يمطر. لذلك تراه لا يقضي حاجة مستسق ولا ينجاب سريعا إلى البحر ليغترف منه على زعم الإعراب. ولا مانع من أنه تحريف (يجدي) وهذا ما توصل إليه عقلنا القاصر.</p>
            <p change="#d2e73">39 وقالوا في ص 125 (وطسم من القبائل البائدة فلم يكن لها في عهد زيد ابن عمرو أصنام يهجرها) ولعل أصل (يهجرها) هو (يهجوها) وفي قولهم خطأ هو تركهم (يهجوها) بلا فصل بفاء السببية فصارت الجملة صفة لأصنام فإن لم يكن عندهم أصنام يهجوها فقد يكون لهم أصنام لا يهجوها. ألا ترى أنك لو قلت (ليست في السوق بضاعة أشتريها) لفهم أن ليس في السوق بضاعة موافقة لك مستحقة لاشترائك. ولو قلت (ليس في السوق بضاعة فأشتريها) لسببت نفي البضاعة عن السوق بفاء السببية وليس. فلينظر المصلحون الكرام إلى ص 116 منه ففيها (ولم أجد لهم نسبا فأذكره، لأنهم ليسوا من العرب فتدون العرب أنسابهم) يجدونا مصيبين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">40 - </hi>لا شك في أن الباحث يسترشد فهرس القوافي على البيوت المحتاج إلى معرفتها أو استشهادها. غير أن فهرس القوافي في الأغاني لا يتم الفائدة فقافية (الفقير مثلا خصوها بصفحة 75 وحدها إذ فيها البيت:
<pb n="n7-p789" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4430.xhtml"/>


دعيني للغنى أسعى فإني <gap resp="#org_MS"/> رأيت الناس شرهم الفقير</p>
            <p change="#d2e73">ولكنها وردت في ص 178 في البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو كان مثلك آخر </seg>
                  <seg> ما كان في الدنيا فقير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهذا البيت الأخير ورد في ص 289 أيضا، ولولا حافظتنا لما عرفنا أنه روي تارة لبشار وأخرى لابن المولى. فيجب أن يقوم الفهرس مقام الحافظة الخائنة وتتم به الفائدة. وذلك باتباع أسلوب الفهرس الفرنجي للكامل المبردي والله الموفق للصواب وللعمل الرصيف.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) ليس لنا ما نزيد على كلام حضرة الأستاذ مصطفى أفندي جواد إذ قد وفى النقد حقه. والقراء يشهدون له بهذه المزية. إلا أننا نقول: إن بعض الأنساب في حاجة إلى نظر أدق وتحقيق أغور. ونحن نذكر مثالا لذلك نسب السموءل الوارد في ص 116 فقد اختلف فيه فقيل السموءل بن غريض بن عاديا بن حباء الكاهن اليهودي. وقيل: السموءل بن حيان بن عادياء وقيل: السموءل بن أوفى (راجع شرح المضنون به على غير أهله ص (و)) فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">أما غريض (بالغين المعجمة وخطأ المهملة كما ذكره بعضهم) فهو وحنان (بحاء مهملة ثم نون مشددة موحدة فوقية فألف فنون) شيء واحد. وذلك أن حنان علم عبري المادة معناه طري وغض وناعم وغريض. ف (الغريض) عربي و (حنان) عبري والمعنى واحد. أما حيان بالياء المثناة التحتية فخطأ آخر. وكذلك حباء. فصواب الأول حنان كما ذكرناه وصواب الثاني (حنا) وهو تخفيف حنان. ولما كان الأقدمون يجهلون معاني هذه الألفاظ قربوها من مواد عربية مألوفة على أسماعهم فحرفوها وصحفوها.</p>
            <p change="#d2e73">أما عادياء فأصله بالعبرية (عدايا) فوقع فيه القلب وعدايا وارد ذكره في التوراة في سفر زكرياء 71: 1 وأما ابن أوفى فمعناه الأمين الوفي فتأمل.</p>
            <p change="#d2e73">والسموأل كلمة عبرية لا سريانية كما جاء في تاج العروس وهي في العبرية شموئيل أي الذي سمعه الله أو المسموع من الله.
<pb n="n7-p790" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4431.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشعر في مصر</head>
            <p change="#d2e73">كنا قد ذكرنا في ص 627 وما يليها أنبغ شعراء <placeName>مصر</placeName> وما امتاز به على نظرائه بحسن الديباجة وطلاوة العبارة ومختلف التصاوير الفكرية الآخذة بالقلوب وكيف فاق من تقدمه في اختراع المواضيع المختلفة من غير أن يطرق بحثا أو بابا من أبواب الأوائل. تلك الأبواب التي أكل عليها الدهر وشرب وتحطمت ولم يبق من يفكر في وجودها فضلا عن الاحتذاء بها. فلما وقف على مقالنا ذاك بعض الأدباء انقسموا شطرين: شطر وافقنا في رأينا وهم الأدباء الخالون من كل غرض، وفريق سلقنا بلسانه الحاد ناسباً إلينا التزلف من أمام الشعراء المجددين العصريين (الأستاذ الكبير صاحب السعادة الدكتور أحمد زكي بك أبو شادي) ولما كان كثيرون قد ألحوا علينا أن نذكر لهم ما قاله المقتطف والهلال في هذا النابغة الفذ تنقل إليهم ما قالته فيه شيخة المجلات العربية.</p>
            <p change="#d2e73">الشفق الباكي</p>
            <p change="#d2e73">(عن المقتطف 346: 74)</p>
            <p change="#d2e73">يحار من يلقي نظره على هذا الديوان الحافل في تعليل ما يبدو في كل صفحة من صفحاته من آثار القريحة الفياضة والعقل الجامع لشوارد العلم والتاريخ والنفس الغنية الحساسة بطيوف الألوان والأصوات والشعور، فيقف من هذه الآثار موقف الدهشة أولا حتى يكاد يغري بالقول إن صاحبا يفكر شعرا ويتكلم شعرا (فإذا تصفحها وتفهم مغازيها تحولت دهشته إعجابا. فبين تراه يصف (حديقة النحل) ويجيد وصفها إذا هو ينتقل إلى عالم المكرسكوب والأحياء الدقيقة فيصف ما في معمل البكتريولوجي من الغرائب التي تفتن لب الشاعر كما يفتنه الربيع أو كما تسحره الأنغام.
<pb n="n7-p791" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4432.xhtml"/>


وعندنا أن هذه القصيدة هي فريدة الديوان ولو لم يكن الدكتور أبو شادي قد تربى تربية علمية وحذق البكتريولوجية وقرن إلى ذلك نظرا شعريا وشاعرية فياضة لما أتيح لنا أن نقرأ هذه القصيدة. ومن أقواله فيها ردا على فقيه يعترض عليه بأن علم الجراثيم لا يتفق مع الشعر والفن (فدعني إذن والعلم فالفن طيه) وعندنا أن هذه نظرة صحيحة إلى علاقة الشعر بالعلم فإن العلماء كشفوا لنا عن عجائب وغرائب إذا اتخذ منها الشاعر مصدراً</p>
            <p change="#d2e73">للوحي أتانا بالمعجزات. العلم لا يناقض الشعر بل هو معوان له لأنه يوسع الخيال ويزيد ثروته ويجعل الشعر أوثق اتصالا بالحياة العصرية التي تقوم على ركنين من العلم النظري والعلم العلمي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن كان هذا طبعه وشعوره </seg>
                  <seg> فلا حسه يخبو ولا عينه تكرى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تحرر من قيد الجسوم وروحه </seg>
                  <seg> ترى الشعر فيما أنت تحسبه قفرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويا ربما هذي الجراثيم قد حكت </seg>
                  <seg> بروعتها الروض المجمل لا العفرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولولا حجى الفنان ما كان فارق </seg>
                  <seg> وساوى رهيف السمع من يشتكي الوقرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما رجعت إلا المظاهر وحدها </seg>
                  <seg> ولم ندر من خافي بدائعها أمرا!)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد ختم الشاعر قصيدته هذه ببيتين في نهايتهما تشبيه مبتكر. قال يصف عقل الذي كان يناقشه في موضوع المكروبات والشعر وهو يعرض عن كل حجة وبرهان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن نكد الدنيا أناس تصدروا </seg>
                  <seg> لفلسفة في النقد تركبهم وعرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نواظرهم شبه الزجاج ومثلها </seg>
                  <seg> عقول لهم إن نوقشت محقت كسرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أما قصيدته (حديقة النحل) فلا يستطيع نظمها إلا من كان مثله قد عني بدرس حياة النحل نظرا وعملا وعرف ما في تلك المملكة من أسرار الجمال والنظام. وإليك بعض أبياتها وهي طويلة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تصغرن إذا حكمت صغيرها </seg>
                  <seg> فلربما ملكت مال كبار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خلقت من الإتقان في تكوينها </seg>
                  <seg> وتسلطت بجهادها الجبار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هي كلها للجمع تدأب لا تني </seg>
                  <seg> لا سخرة للسيد الأمار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قل للمصغر قدرها لغروره <gap resp="#org_MS"/> من أنت في الأقدار والأوطار
<pb n="n7-p792" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4433.xhtml"/>


البأس والجبروت من أعوانها <gap resp="#org_MS"/> ولو أن للشورى سني منار</p>
            <p change="#d2e73">ومنها وصف ملك النحل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يحرسنها في هالة فكأنها </seg>
                  <seg> في عزها قمر من الأقمار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهي الأسيرة لو بحثت محققا </seg>
                  <seg> ولربما شعرت بطوق أسار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقف عليهن الغذاء وأنه </seg>
                  <seg> من روحهن لها بغير حذار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتكافئ المجموع من إذعانها </seg>
                  <seg> وتبيض مسرفة بلا استعبار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا يستطيع الصحافي أن يفي هذا الديوان حقه من البحث والتحليل في نظرة عجلى كالتي تقدمت ولكننا نظنها كافية لأن نبين للقارئ أن وراءه شاعرا (يرى الشعر في القفر) ولذلك فهو جدير بالعناية والدرس) انتهى كلام المقتطف.</p>
            <p change="#d2e73">ودونك الآن ما قاله الهلال في 625: 37:</p>
            <p change="#d2e73">يعرف القراء الدكتور زكي أبو شادي بمقطوعاته الشعرية الجميلة التي تظهر بين حين وآخر في المجلات والصحف. . .</p>
            <p change="#d2e73">ونحن ننقل هذه المقطوعة الصغيرة من (الشفق الباكي) وقد وضع لها عنوانا (العطف الإلهي):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأحس أني في اندماج دائم </seg>
                  <seg> بالكون والكون العظيم حياتي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتأمل الساعات في أجرامه </seg>
                  <seg> وكأنني متأمل مرآتي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنال عطفا من جميل حنانه </seg>
                  <seg> يسري إلى روحي بغير فوات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حس خفي لست أدرك كنهه </seg>
                  <seg> وكأنما هو معجز الآيات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بلغ الضمير وكان خير مؤذن </seg>
                  <seg> بالله في ملكوته لحياتي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهذه المعاني السامية لو ألبست ثوباً من اللفظ أروع وآنق لكان الأثر في نفس القارئ أبعد وأعمق. ولكن الشاعر لا يبارى في المعاني المبتكرة والنزعات الشريف. والإنسان يقرأه فيشعر كأنه بحضرة شاعر من شعراء أوربا مهموم بمصالح الناس والمثل العليا فهو يكتب عن فتاة الريف بعطف وفهم، وكذلك يصف الموسيقى بروح الرجل الذي يلتذها ويحبها وينظر للدنيا نظرة ابن الدنيا لا ابن الوطن الجغرافي. وللناس نظرة الإنسان لا نظرة الشرقي أو الغربي ويسمى الفلاح المصري (أميرنا الصعلوك).
<pb n="n7-p793" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4434.xhtml"/>


وبالكتاب نحو 300 قصة كتبها معروفون في قيمة الشعر والنثر ومعنى النقد والتجديد. وهذا غير مقدمة وافية في النقد والأدب الجديد للأستاذ حسن صالح الجداوي.</p>
            <p change="#d2e73">والخلاصة أن هذا المجلد ليس برهانا على نبوغ المؤلف فقط بل هو أيضا برهان على أن النهضة المصرية الحاضرة تؤاتي الأديب على أن ينبغ.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>شرح لسقط الزند</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">في خزانتنا كتاب مطبوع في تبريز (إيران) عام 1276هـ وهو شرح على سقط الزند لأبي العلاء المعري يقع في 372 صفحة بقطع متوسط، وقد طبع في هامش هذا الشرح شرح أبي الفضل القاسم بن الحسين الخوارزمي المسمى بضرام السقط.</p>
            <p change="#d2e73">ليس في هذا الشرح الجزيل الفائدة اسم مؤلفه كما ليس فيه تاريخ فراغ المؤلف منه ليعلم أنه في أي قرن كان؟ لكن المعلوم إجمالا أن المؤلف معاصر للميداني أو متأخر عنه لأنه قد ينقل في هذا الشرح عن خط الميداني؛ يقول في أحد مواضع الشرح: وقد كتب الإمام أحمد الميداني على حاشية نسخته من هذا الديوان الثغب بالتحريك الغدير الذي يكون في ظل جبل فسكن الغين للضرورة الخ وقال في موضع آخر: ورأيت بخط الميداني ره يقول الخ.</p>
            <p change="#d2e73">الشارح شافعي المذهب كما يظهر من كلامه في شرح البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لغاسل الكف من أعراضها مائة </seg>
                  <seg> وما يجاوز سبعا غاسل النجس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إذ يقول في ضمن شرحه لهذا البيت: يعني يغسل كفه من متاع الدنيا وحطامها مائة مرة تنزها أن يتدنس بها أي يغسل كفه عنها مائة مرة وإن كان الذي يغسل الشيء النجس تطهيرا لا يجاوز في الغسل سبع مرات يعني النجاسة المغلظة في الشرع وهو لعاب الكلب فإنه إذا أصاب عينا من الأعيان وجب غسله سبع مرات مع
<pb n="n7-p794" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4435.xhtml"/>


تعفير بالتراب جمعاً بين الطهورين تغليظاً لأمر هذه النجاسة تأكيداً للفطام عن مخالطة الكلب لما كان العرب تألفها اهـ. فالشارح قد أوجب الغسل سبع مرات مع التعفير مؤكدا ذلك. وهذا على مذهب الإمام الشافعي ولو كان الشارح على غير مذهبه لما بالغ في التأكيد.</p>
            <p change="#d2e73">أول هذا الشرح:</p>
            <p change="#d2e73">قال الشارح: القول في الأوزان والقوافي التي تعرض في رؤوس القصائد: القوافي تنقسم إلى خمسة أضرب: المتواتر، المترادف، المتدارك، المتكارس: فالمتواتر ما في آخره سبب خفيف الخ. وقال في شرح أول بيت ورد في سقط الزند ما حرفه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أعن وخد القلاص كشف حالا </seg>
                  <seg> ومن عند الظلام طلبت مالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الوخد ضرب من السير سريع يقال وخدت الناقة تخد وخدا ووخدا ووخدانا والقلوص الناقة</p>
            <p change="#d2e73">الفتية وهي اسم للانثى خاصة وهي من الإبل كالفتاة من جنس الإنس والجمع قلاص وقلص وقلص النعام فراخها يخاطب نفسه منكرا عليها في آداب السير ومواترة الأسفار وطي المراحل بحث المطي طلبا للغنى والمال ظانة أن الاجتهاد يزيد في الرزق أو يبدل سابق التقدير كلاما يبدل القول لدي وقد جف القلم بما هو كائن وفرغ الله إلى كل عبد من خمس من عمله وأجله وأثره ومضجعه ورزقه لا يتعداهن عبد كما أشار إليه لسان النبوة اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">من آراء الشارح أن الاسكندر المكدوني هو ذو القرنين المذكور في القران الكريم كما يرى العلامة الكرملي صاحب هذه المجلة.</p>
            <p change="#d2e73">ليس هذا الشرح بضرام السقط لأنه مطبوع في الهامش (كما ذكرنا). وليس بشرح الخطيب أبي زكرياء التبريزي لأن هذا الشرح ينقل عنه في عدة مواضع منها في شرح البيت:</p>
            <p change="#d2e73">سطوت ففي وظيف الصعب قيد <gap resp="#org_MS"/> بذاك وفي وتيرته عران
<pb n="n7-p799" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4436.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>غلط النحويين في التسوية بين العامل وعلامة الإعراب</p>
            <p change="#d2e73">قال السيوطي في شرح الألفية مبتدئا (لكن سيأتي أن مذهبه أن المضاف إليه مجرور بالحرف المقدر) وهذا رد منه على من يدعي أن المضاف إليه مجرور بالإضافة بعينها أو إسناد إلى صاحب المذهب الذي يعتبر المضاف إليه مجروراً بحرف جر مقدر. فأقول: أجل إن المضاف إليه مجرور بجاره أي مخفوض بخافضه سواء أكان الجار حرفاً مقدراً أم كانت الإضافة نفسها، فما باله قد لبس قوله بعد ذلك باستصوابه (وأجرر بياء ما من الأسماء أصف) كما قال ابن مالك؟ وقال (يعرب بهذا الإعراب) و (إنه يعرب بالحركات عليه) فقوله خطأ واضح لأن الياء لا تجر ولأن الكلمات لا تعرب بالحركات. فالياء علامة جر والحركات علامات إعراب. وعلامات الإعراب هي غير العوامل الموجبة للإعراب كما أن المسبب (بفتح الباء) هو غير المسبب (بكسرها) أما قول ابن مالك:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وارفع بواو وانصبن بالألف </seg>
                  <seg> واجرر بياء ما من الأسما اصف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فضرورة شعرية لأن الواو لا ترفع والألف لا تنصب والياء لا تجر وإنما هي علامات إعراب ألا ترى أنه ينقض ذلك بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وارفعوا مبتدأ بالابتدا </seg>
                  <seg> كذاك رفع خبر بالمبتدأ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فمن المضحك في إعراب قولنا (الشاعر مضطر) أن نقول (الشاعر: مبتدأ مرفوع بالابتداء بالضمة. ومضطر: خبر مرفوع بالمبتدأ بالضمة لأن الضمة علامة الرفع. فانحطاط العربية في الأعصار الأخيرة جعل النحويين يتهافتون على خطأ (ابن مالك المضطر) وغيره حتى أن ابن عقيل قال (الأسماء الستة وهي أب وأخ وحم وهن وفوه وذو مال فهذه ترفع بالواو. . . وتنصب بالألف. . . وتجر بالياء) إلا أنه نقض تعبيره بعد ذلك بقوله (فعلامة الرفع والنصب والجر حركة مقدرة على الألف) فاستوى عنده العامل والعلامة وهما منه فالكلمة مرفوعة برافعها ومنصوبة بناصبها ومجرورة بجارها. ومن قال غير هذا فقد أخطأ.
<pb n="n7-p800" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4437.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>منع والأفعال التي تنصب مفعولين</p>
            <p change="#d2e73">إن الأفعال التي تنصب مفعولين (أصل أولهما مبتدأ وأصل الثاني خبر) كثيرة ولذلك اقتصر النحويون على ذكر المشاهير منها ولكنهم لم يفيدوا فائدة ثابتة بوضعهم (منع) في الأفعال الناصبة مفعولين لأن السلف استعمل هذا الفعل متعديا إلى مفعول واحد أيضا فقد قيل (منع فلان فلانا عن الشيء ومنه) و (منع فلان فلانا الشيء) فالواجب أن يحذف هذا الفعل في الكتب الحديثة وأن يحل محله الأفعال المفيدة الكثيرة الاستعمال في هذا العصر مثل (حرم) كقولنا (حرمت السارق سرقته) ومثل (ألا. يألو) كقولنا (ما ألوت خالدا نصيحة) والمخلص لا يألو شعبه خيرا. ومثل (استأدى كقولنا (استأدى علي خالداً حقه) ومثل (استدفع) كأن يقال (استدفعني قومي العدو) أي طلبوا مني أن أدفعه عنهم ومثل (ألت يألت) نحو (لا يألت المنصف أحدا حقه) أي لا يبخسه ولا يتره. ونحو (سلب اللص القافلة تجارتها) و (بز السارق محمودا ثيابه) وإحصاء ما لا يحصى مهلكة للوقت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>نقل ابن عقيل عن العلماء</p>
            <p change="#d2e73">قال ابن عقيل في باب الحال من شرح الألفية (وقد كثر مجيء الحال مصدرا نكرة ولكنه ليس بمقيس لمجيئه على خلاف الأصل ومنه (زيد طلع بغتة) فبغتة مصدر نكرة وهو منصوب على الحال والتقدير (زيد طلع باغتا) هذا مذهب سيبويه والجمهور وذهب الأخفش والمبرد إلى أنه منصوب على المصدرية والعامل فيه محذوف. والتقدير (طلع زيد يبغت بغتة) فيبغت عندهما هو الحال لا بغتة اهـ قلت إن هذه الرواية المشكوك فيها أوجب علي أن أمحص ما ينقله (ابن عقيل) عن العلماء لأنه نسب إلى المبرد ضد ما أقر المبرد به. فلينظر المنصف الأمين المحقق إلى ص 217 في الكامل من الجزء الثاني يجد المبرد قد قال (وكذلك له حنين حنين ثكلى وله صريف صريف القعو بالمسداي يصرف صريفا، فما كل من هذا نكرة فنصبه على وجهين: على المصدر وتقديره (يصرف صريفا مثل صريف جمل) وإن شئت (جعلته حالا وتقديره: يخرجه في هذه الحال فأنت ترى أن المبرد نصب المصدر بالحالية وأن رواية ابن عقيل هذه لا تستحق الثقة ولا الاعتداد بها فتدبر أوحيدة هذه أم لها أشباه وأخوات؟</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p801" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4438.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">أغلاط عامية ومطبعية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ورد في لغة العرب (354: 7) ما نصه: (فاستحق لقب العادل الذي وصفه نبي الإسلام مع إنه كان يكره الأعاجم) وليس ذلك بصواب لأنه - صلى الله عليه وسلم - كان يكره أعداء الله والإسلام فقط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>خطأت في ص 340 خطأت قول الشيخ الغربي (التثبت من الأمر) بقولي (والصواب: في الأمر) مع أن الصواب هو الفصيح لأن المصادفة أعثرتني وإياكم على قول المولدين (تثبت من الأمر) فجل وعلا من أحاط باللغات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>في الصفحة نفسها (دون العشر المقارع أو العشر مقارع) واللازم أن يضاف إليها (أو عشر المقارع).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ولما قرأت قول العلامة فريتس كرنكو (في 29 ربيع الأول) في (لغة العرب 459: 7) لتصحيح الأغلاط المطبعية (أضفت إليه لفظ (شهر) على حسب ما نص عليه العلماء أفمخطئ أنا أم مصيب؟</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) إنكم مصيبون ولا يقال الخلاف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وقال العلامة <persName>ف. كرنكو</persName> في ص490 (ولو كنت أنا الكاتب لقلت: قد قتل كتب اللغة كلها) ترجيحا لهذا على قولي (قد قتل كل كتب اللغة) وإني لا أقبل ترجيحا بلا سبب ومن ذلك الاستعمال قوله تعالى: (فلا تميلوا كل الميل) وقول عبد الله بن أبي عيينة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كل المصائب قد تمر على الفتى </seg>
                  <seg> فتهون غير شماتة الحساد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله:</p>
            <p change="#d2e73">بارت مسارعتي إليك بطاعتي <gap resp="#org_MS"/> كل البوار وآذنت بكساد
<pb n="n7-p802" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4439.xhtml"/>


وفي (قشع) من المختار (وفي حديث أبي هريرة. . . لو حدثتكم بكل ما أعلم لرميتموني بالقشع) فقول علامتنا الكرملي (هذا أخف وأرشق) أحمله على العاطفة الصميم كما حملوا نقدي لديوان الدكتور أبي شادي عليها.</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) في قول الصدق: قتل كل كتب اللغة بالإضافات ثقل ظاهر وأثقل من قول</p>
            <p change="#d2e73">الأستاذ كرنكو. وهذا يتبع الذوق فخفة الذوق أطيب للنفس من خلافه. اهـ كلامنا.</p>
            <p change="#d2e73">أما قول العلامة الجليل (قتل كتب اللغة كلها) فيورث القارئ الالتباس لأن التوكيد يجوز إسناده إلى (كتب) المنصوب وإلى (اللغة) المجرور والكتابة غير مشكلة. وظاهر أن (الكتب كلها) لا تشمل (كل اللغة) حتى يزول الالتباس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وورد في لغة العرب (329: 7) قول المغربي الأستاذ (تأملت في معناها) والصواب (تأملت معناها) لأن الفعل متعد بنفسه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وقوله في ص 330 (ولذا عولت على اختيار كلمة: السماوة) ولم تجيء (عول) بمعنى (عزم) فالصواب ما قلناه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وفيها (كتاب الأماني لأبي علي القالي) والأصل (الأمالي).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وفي الصفحة 331 قول المغربي (هذه هي المعاني التي يتعاوزها لفظ المذمر) والتعاور هو التداول وهذا التفاعل لا يكون إلا من اثنين فأكثر فيكيف يتعاور اللفظ وحده؟ فالصواب (التي تتعاور لفظ المذمر).</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">الأرجوزة المنسوب إلى ابن قتيبة</p>
            <p change="#d2e73">وقفت على القصيدة في الضاد والظاء المنسوبة إلى ابن قتيبة (لغة العرب 461: 7) وأنا لا أرى رأي ناشرها أنها للعلامة البغدادي المذكور. وأظن أن هذا النوع من النظم الخاص بالتعليم لا يرى في الأدب العربي يقبل المائة الرابعة للهجرة وقد نشأ في الأندلس. ولعل نشوءه لم يكن إلا بعد تلك المائة. وعلى ذلك أقول إن (مثلثات) قطرب ليست له في نظري إنما هي منسوبة إليه وصاحبها جاء بعد قطرب فنسبها إلى هذا العلامة الشهير ترويجا لها وهي غير معروف. ولنا من مؤلفات ابن قتيبة شيء كثير وكلها ينم عن قدم راسخة في العلم ولم يخطر في
<pb n="n7-p803" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4440.xhtml"/>


باله أن يقصد القصائد أو ينظم الأراجيز. وكذا قل عن جميع ما ألف وصنف في عهده أو في العهد السابق له فأن لتلك الموشيات طرازا خاصا بها هو طراز السماحة والسذاجة المحمودتين وليس عليها أدنى مسحة من التكلف والتصنع.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نظم كثيرون أراجيز في الفرق بين الضاد والظاء فإذا تيسر لناقد أن يعارض بعضها ببعض يتوفق لأن يعرف صاحب الأرجوزة المنسوبة إلى ابن قتيبة ظلما.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>بكنهام</placeName> (<placeName>انكلترة</placeName>): <persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) وقع في أثناء طبع الأرجوزة المذكورة عدة أغلاط نسينا أن ننبه عليها في وقتها. منها: ص 461 س 19 وجميعا: جميعا - ص 462 س 21 الجذب: الجدل - ص 462 س 25 الرجال: الرمال - ص 462 عظيم س 26 عظيم: عظم - ص 463 س 3 العظا: الغضا</p>
            <p change="#d2e73">أبو سعيد الناري</p>
            <p change="#d2e73">في مجلة لغة العرب الزهراء (437: 7 ح): رأيت في رحلة أوليا جلبي (596: 1) أن أبا سعيد الناري استشهد مع الإمام الحسين وأنه مدفون بكربلاء اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">أقول: وضع الشيخ محمد ابن الشيخ طاهر السماوي من أفاضل المعاصرين) سفرا لترجمة أصحاب الحسين المقتولين معه في واقعة الطف أسماه (إبصار العين في أنصار الحسين) وقد طبع عام 1341هـ في المطبعة الحيدرية بالنجف فجاء في 140 ص بالقطع المتوسط. وهذا الكتاب فريد في بابه بل لم يؤلف أحد قبله (على ما نعهده) كتابا جامعا لتراجم أصحاب الحسين كهذا التأليف البديع.</p>
            <p change="#d2e73">ليس في هذا الكتاب الجامع لتراجم أصحاب الحسين ذكر لأبي سعيد الناري كما لم نجد اسمه في كتب أخرى الفت في مقتل الحسين ولعل اسم (أبى سعيد الناري) تصحيف (سويد الأنماري) المذكورة ترجمته في الصفحة الواحدة والمائة من كتاب أبصار العين.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) لم نجد هذا العلم في كتب الأخبار المطولة. ويجب في مثل هذا الأمر أن يسند الخبر أو الاسم إلى كتاب قديم. وأولياء جلبي أقدم عهدا من السماوي.
<pb n="n7-p804" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4441.xhtml"/>


حول إذما</p>
            <p change="#d2e73">أطلعت على كلمة الأديب المصطفى التي أوردها في الجزء الرابع من المجلد السابع للغة العرب ص 289 حول (إذ ما) فوجدته مستغربا كون (إذما) حرفا وقد اشتبه عليه (إذ) الاسمية (بإذما) الحرفية. أما (إذ) فلا شك ولا ريب في كونها ظرفا واسما إذا وردت مجردة. وأما لو ضمت إليها (ما) خرجت عن الاسمية إلى الحرفية. لأن معناها تغير</p>
            <p change="#d2e73">وهيئتها تبدلت وانقلبت حيث أن معناها كان قبل دخول (ما) للماضي وبعدها صار للمستقبل فدل على أن ذلك المعنى الأول قد سلب منها وجرد عنها قطعا واتخذت المعنى الثاني كما نص على ذلك (ابن هشام في القطر) واستدل هو على حرفيتها بقول (سيبويه) ومن تبعه من جمهور النحويين وجعلها بمنزلة (إن الشرطية) الجازمة لفعلين فإذا قلت (إذما تقم أقم) فمعناه أن تقم أقم وادعى (المصطفى) بكونها ظرفا زمانيا قبل دخول (ما) وبعدها مع أن هذه الدعوى قد قالها قبله بقرون عديدة جمع من النحويين (كالمبرد وابن السراج والفارسي) كما نص على ذلك (ابن هشام في القطر) وادعى بقولهم إنها ظرف زمان بمعنى (متى) فإذا قلت (إذما تقم أقم) فمعناه (متى تقم أقم) وأنها قبل دخول (ما) كانت اسما والأصل عدم التغيير ونحن نستدل على حرفيتها بأقوال النحويين الذين يعتمد على قولهم منهم (ابن مالك في ألفيته في باب عوام الجزم ص 372) فإنه قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واجزم بأن ومن وما ومهما </seg>
                  <seg> أي متى أيان أين إذما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحيثما أنى وحرف إذما </seg>
                  <seg> كأن وباقي الأدوات اسما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم استشهد ولد الناظم (بدر الدين) في (الشرح) على حرفية (إذما) تأكيدا لقول أبيه بقوله (ويساوي أن في ذلك الأدوات التي في معناها وهي (من وما ومهما وأي ومتى وإيان وأين وإذما وحيثما وأنى) وورد شاهداً على حرفية (إذما البيت الذي أورده المصطفى في كلمته على الظرفية) وهو:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإنك إذما تأت ما أنت آمر </seg>
                  <seg> به تلف من إياه تأمر آنيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قم قال وعند النحويين أن (إذ) في (إذما) مسلوب الأدلة على معناه الأصلي يستعمل مع (ما الزائدة) حرفا بمعنى (إن الشرطية) وما سوى (إذا) من
<pb n="n7-p805" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4442.xhtml"/>


الأدوات المذكورة فأسماء متضمنة معنى (إن) معمولة لفعل الشرط والابتداء لا غير ويؤيد قولنا بالحرفية كلام (صاحب المغني) فأنه ذكر في (حرف الألف) (إذما) وقال إنها (أداة) تجزم فعلين وهي حرف عند سيبويه بمنزلة (إن الشرطية) وقال صاحب كتاب (شذور الذهب في معرفة كلام العرب) ص 760 في (باب المجزومات) كأن وإذما: أما إذما فهي لمجرد التعليق وجازمة لفعلين وغيرها لفعل واحد، وما يجزم فعلين هو الأحد عشر الباقية وقد قسمتها إلى ستة أقسام أحدها ما وضع للدلالة على مجرد تعليق الجواب على الشرط وهو (إن وإذما) قال الله</p>
            <p change="#d2e73">تعالى (وإن تعودوا نعد) وتقول (إذما تقم أقم) وهما حرفان أما (إن) فبالإجماع وأما (إذما) فعند (سيبويه والجمهور) الخ وقال الشيخ خالد بن عبد الله الأزهري في كتابه (التصريح) على شرح الألفية (طبعة إيران) في باب (إعراب الفعل المضارع) في (النوع الثاني من الفصل الرابع) والنوع الثاني جازم لفعلين وهو إحدى عشرة كلمة وهي بالنظر إلى الخلاف في حقيقتها وعدمه (أربعة أنواع) حرف باتفاق وهو (إن) بكسر الهمزة وسكون النون وهي أم الباب وحرف على الأصح وهو (إذما) فقال سيبويه إنها حرف بمنزلة (إن) الشرطية الخ، وقد نظر الأديب (بحيث وكيف وأين) بأنها دخلت عليهن (ما) ولم تصيرهن حروفا نقول إن (ما) دخلت عليهن ولكن معناهن بقي مثل ما كان قبل دخولها عليهن بخلاف (إذ) ولو كانت اسمية (إذما لظهرت جلية عند النحويين ولما بينوا هذه التبيينات وفصلوا تلك التفصيلات وهذا دليل على أنها مختلف فيها ولا يمكن أن يرجح أحد القولين على الآخر بعد إن كانت القوة في جانب من يقول بحرفيتها لا باسميتها فضلا عن كون اللغة العربية أكثر مفرداتها سماعية لا قياسية وليس فيها اجتهاد ولا اشتقاق إلا ما ورد عن العرب مما دون في كتب أئمة النحو وإذا لم نعتمد ما قاله النحويون في كتبهم ونصوا عليه وأثبتوه فيها فأذن على من نعتمد؟</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName></byline>
            <p change="#d2e73">نظرة في أقدم كتابة كوفية</p>
            <p change="#d2e73">طالعت ما جاء في لغة العرب (11: 7) عن أقدم كتابة كوفية وراقني
<pb n="n7-p806" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4443.xhtml"/>


بحثها لكني أشك كل الشك في صحة ذيالك التاريخ وكنت أود أن أرى الأصل أو صورة الأصل. ورأيي أن الحفار أهمل ذكر المائة لأن الخط الكوفي الذي كانت تخطب به المصاحف كان متخذا في العراق على ما أظن. ولعل في ديار الشام أيضا. أما في ربوع <placeName>مصر</placeName> فكان شائعاً الخط المكي القديم أي النسخي وعندنا في لندن مخطوطات على البردي وكلها بالنسخي البديع ومؤرخة في سنة 90 و91 من الهجرة وأقدم هذه الأنباء هو ما نشره الدكتور بيكر وتاريخه. إن لم تخني ذاكرتي - من سنة 25 للهجرة. هذا وعندنا عدد وافر من النقود الساسانية واليونانية وعليها كتابات عربية وطرزها وسط بين النسخي والكوفي. وهذه النقود تاريخها من العهد السابق للإصلاح لعبد الملك وعلى بعض هذه النقود صورة مريم</p>
            <p change="#d2e73">العذراء وحولها شهادة لا إله إلا الله. ومن جزيل الفائدة أن يعاد نشر ما على هذه النقود لأنها توحي إلى نفوس الباحثين من أبناء العرب وحيا كله منافع.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>بكنهام</placeName> (<placeName>انكلترة</placeName>): <persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) إن صاحب هذه النظرة علامة راسخ القدم في الآداب العربية وعلومها ولغتها وما نشره من ضروب الكتب والمؤلفات تشهد له شهادة صادقة على أنه ابن بجدتها. وما قاله عن المخطوطات بالقلم الكوفي وبالقلم النسخي لما كان يكتب في العراق ويخط في ديار <placeName>مصر</placeName>. أمر لا ينكر لأن ما وصل إلينا من هذا القبيل أكثر من أن يحصى ولهذا نرى أن رأيه مما يجب أن يوضع في الميزان لدرس مسألة كتابة الرقيم الذي جاء ذكره في (لغة العرب) وعليه ننصح لقارئه أن يبعث بصورة مصورة بالشمس إلى الأستاذ الألماني المذكور الموجود في انكلترة ليجيل النظر فيه. وهذا عنوان الأديب باللغة الإنكليزية:</p>
            <byline change="#d2e219">50
<pb n="n7-p807" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4444.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">مصطلحات الأمير شكيب أرسلان</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - ر ب: ما رأي لغة العرب في الألفاظ الفرنسية وما يقابلها في العربية التي وردت في تعريب كتاب أناطول فراس الذي نقله الأمير شكيب أرسلان؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - تقسم الألفاظ التي عربها الأمير قسمين كبيرين، قسم عربت ألفاظه منذ القديم. وقسم عربت ألفاظه حديثا. وهذا القسم الثاني يتفرع إلى ثلاثة فروع: فرع صح فيه التعريب وفرع لم يصح فيه وفرع ينظر فيه.</p>
            <p change="#d2e73">فأما الكلم المعربة من سابق العهد فهي: رعادة ص 72 وإقليمي ص 96 وعقيلة ص 116، وفش ص 152، وصخابة ص 196، وحمص ص 218، وقرقرة البطن ص 223، وبطائق بريدية ص 256، وعسبر ص 264، ومعمل ص 270، وقنبرة ص 277، ونعمة ص 305، وتسعية أو تساعية ص 305</p>
            <p change="#d2e73">والكلم التي صح تعريبها وهي من وضع الأمير الآتي ذكرها: الكسع ص 44 المجمجة وهي التخليط في الخط ص 110 الخرمشة ص 110 والسهوان ص 133 والكاتب المشدوه والمدهوش ص 135 والثبت 148 والتمتام ص 138 والغانية اللبة ص 153 والشعر الناقص ص 159 وعفص القارورة ص 126 والعانس ص 179 وثبج ص 182 والطياش 187 والخباص أو المخرفش ص 191 فدعته ص 204 -
<pb n="n7-p808" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4445.xhtml"/>


زرف الحديد أو زخرفه ص 219 الوثيرة ص 222 وقشرة البيض (جمع قاشر) ص 224 والإغراب في الشعر ص 223 والمشيعة (وهي القفة التي تجعل فيها المرأة قطنها ونحو ذلك ص 278 والغرفة المحردة ص 278 والبلاهة ص 272 والتفاهة (فيها) والعهرة ص 300 وتفخل</p>
            <p change="#d2e73">والأوضاع التي لا نوافقه على وضعها هي: الغلمة وقال عنها: هي تغلب الإنسان على شهوته. ص 63 والتعريف غير صحيح، إنما الغلمة هيجان شهوة النكاح من المرأة والرجل وغيرهما (اللسان) ولا يقابله بالفرنسية بل أما الكلمة الفرنسية فيقابلها في العربية التلذذ، والمسلوفة ص 78 من الأرض ليست إنما المسلوفة من الأرضين: المسواة</p>
            <p change="#d2e73">بالمسلفة أي والمسلفة وأما فمعناها المدكوكة. قال في اللسان: الدكة ما استوى من الرمال وسهل ومكان دك: مستو. . . ودك الأرض دكا: سوى صعودها وهبوطها وقد اندك المكان ودك التراب يدكه دكا كبسه وسواه. وهذه المعاني هي المطلوبة من الكلمة الإفرنجية. امرأة مفننة ص 133 (بصيغة المفعول) لا تقابل الفرنسية لأن المفننة من النساء الكبيرة السيئة الخلق (اللسان) وأما الفرنسية فتعني الثرثارة ص 133 لا تعني مدنقة بل مسفة (بالتضعيف والفاعلية) أما المدنقة فهي ص 133 تعني الصخبة والصخوب والصخبة (بتشديد الباء) لا السعلاة التي هي والدراعة ص 134 لا تعني بل أما الافرنسية فيقابلها الطاق. والصوف الهفهاف ص 134 لا يعني فهذه هي السمط (كقفل) أما الهفاف فهو الرقيق الشفاف والبراق من القمص أي ليس النقريس أو الممراق. لأن النقريس: الداهية الفطن والحاذق والممراق هو الدخال في الأمور والمارق العلم النافذ في كل شيء لا يتعوج فيه (كلاهما عن اللسان) والكلمة الإفرنجية تعني الخداع الخبيث المنكر وهو بالعربية الخب (بالكسر وبالفتح) واستعمل السلف أيضاً بهذا المعنى الجربز (كقنفذ) والكلمة من أصل فارسي.</p>
            <byline change="#d2e219">(الباقي للآتي)
<pb n="n7-p809" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4446.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">104 - </hi>الأغاني الشعبية</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول، بمطبعة النجاح <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1929.</p>
            <p change="#d2e73">جمهرة من بعض الأشعار العامية المغناة وغير المغناة وقوام هذا الجزء 128 ص بقطع الثمن الصغير وقد رقم في مبدأه ما نصه: (مجموعة من الشعر العامي الطريف الذي ينظمه سكان الأرياف في العراق، ويمكن لقارئها أن يدرس منها حياة الأعراب الاجتماعية والأدبية والسياسية والأخلاقية) فهو إذن مما يستحق الاستحسان ولو لم يبلغ مدى الاستبداع وجامعه <persName>السيد عبد الرزاق الحسني</persName> في غنية عن التعريف وهو ولوع حق الولوع بالبحوث الجغرافية والتاريخية والاجتماعية غير إنه لم يكن المجلي في هذا الموضوع بل هو مصل بعد مجل لأن (الشيخ <persName>عبد المولى الطريحي</persName>) قد سبقه إلى هذا البحث في لغة العرب (513: 5 إلى 519) وآذن بتأليفه كتابا في الأغاني الفراتية. وكتاب الحسني على قيامه بالحاجة الشعبية في الشعر العامي لم تستفرغ الطاقة في تهذيبه ولا في ترتيبه ولا في طبعه. فلول نقصان فيه - إرساله من دون شكل ولا ضبط والشعر العامي إذا لم يشكل كان من الطلاسم المستعجمة لكثرة ما فيه من الطي والتمديد والتحريك والتسكين العارضين وغير ذلك من الضرائر الشعرية التي تجعل الشعر من كلام أهل الصين - والنقص الثاني كثرة اللحن والزلل اللغوي - والثالث اضطراب بعض التفاسير واختلال الشعر الفصيح المقتدى - والرابع خلو الكتاب من فهرس لاسماء المغنين والمغنيات والناظمين والناظمات - والخامس الغلط في كتابة العامي والفصيح فمن كثرة اللحن قوله في الغلاف (وعلق عليه حواش) بالجر أو الرفع والصواب (حواشي) بالنصب ومثله قوله في ص 6 (راكبة أراض) وقوله في ص 7 (والشاعر هنا ينعتهم بالبواسل) والصواب
<pb n="n7-p810" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4447.xhtml"/>


(بالبسلاء) أو (الباسلين) أو (البسل) لأن البواسل جمع (باسلة) للعاقل وغيرها وجمع (باسل) لغير العاقل. وفي ص 64</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو بات من أهواه وسط حشاشتي </seg>
                  <seg> لقلت أدنو (كذا) مني أيها المتباعد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب الذي نراه (قلت ادن مني أيها المتباعد). وفيها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذلولي ما يجد السير ضلعاي </seg>
                  <seg> انتحو عني ومد البصر ضلعاي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال السيد (ومعناه: بعيري لا يحسن السير لأنه يضلع (كذا) بعدوا عني ولم يبق غير شبحهم) ولم نعرف اللفظة العامية التي دلت على (الشبح) والصواب (إن الجمل ظل عييا مسافة مد البصر عن الركب أو ظل العجاج بطول مد البصر ومنها (شبه كسر الزجاج انكسر ضلعاي) ولم يشر السيد إلى أن هذا التشبيه منتزع من قول ابن عبد القدوس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن القلوب إذا تنافر ودها </seg>
                  <seg> مثل الزجاجة كسرها لا يشعب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ونحن مع هذا نشكر للأديب الحسني هذه المأثرة ونستحسن منه هذا المجموع. وفقه الله للعمل الرصيف في الكتابة والتأليف.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">105 - </hi>المكتبة البلدية</p>
            <p change="#d2e73">أي فهرس المطبوعات والمخطوطات التي في خزانة كتب البلدية في الإسكندرية</p>
            <p change="#d2e73">(فهرس الإلهيات)</p>
            <p change="#d2e73">وما يندرج تحتها ويتضمن التوحيد في 48 ص - التصوف في 52 ص - الفوائد والأدعية في 3 ص - الحروف والأسماء في 19 ص - الفرق الإسلامية في 19 ص - الأديان والمعتقدات في 36 ص</p>
            <p change="#d2e73">بقلم أحمد أبو علي الأمين الوطني، سنة 1347هـ - 1928م شركة المطبوعات المصرية بإسكندرية.</p>
            <p change="#d2e73">لا يجهل أحد أن ديار <placeName>مصر</placeName> شاطت شوطا بعيدا في العلم والأدب، في الحضارة والتمدن وأصبح لكل مدينة كبيرة خزانة كتب واسعة تزينها المطبوعات والمخطوطات، والإسكندرية مشهورة في سابق العهد بدور كتبها واليوم تستعيد مجدها بفضل حكومتها الرشيدة وهذا المجلد يشهد بما في انخزتها الحالية من
<pb n="n7-p811" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4448.xhtml"/>


الكنوز النفيسة وقد وضع هذا الفهرس صاحب السعادة أحمد أبو علي بك المشهور بتخصصه بهذا الفن وهذا الفهرس من أدل الأدلة على إمعانه في علم الوراقة أي في معرفة المطبوعات والمخطوطات في لغتنا العربية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد لحظنا أنه وضع علامة استفهام بجانب بعض أعلام الرجال والمدن فلم نفهم سبب وضعها. مع أننا نعلم أن مثل هذه الأمارة توضع إذا كان هناك شك في الاسم أو ريب في وجوده أو في صحة إيراده. والحال أن ما جاء من تلك الأعلام صحيحة لا شبهة فيها. فلم نفهم سر تلك العلامة من ذلك أنه ذكر في ص 16</p>
            <p change="#d2e73">مفاتيح الشرائع (في فقه الشيعة) لم يذكر مؤلفه. . . قلنا: أما أن الكتاب هو في فقه الشيعة فهو مما لا ريب فيه وقد ذكره صاحب كشف الحجب والأستار (في ص 538) وأما صاحبه فهو محمد بن مرتضى المدعو بمحسن الكاشي - وذكر في تلك الصفحة (منهاج) الهداية إلى أحكام الشريعة (في فقه الشيعة؟) تأليف العلامة محمد إبراهيم محمد حسن (؟) قلنا: إن السفر المذكور هو حقيقة في فقه الشيعة كما يذكر ذلك صاحب كشف الحجب والأستار في ص 567 وصاحبه الحقيقي الحاجب محمد إبراهيم بن محمد حسن الأصفهاني الكرباهي المتوفى سنة 1261هـ - وذكر في ص 17 المواهب السنية. . . تأليف العلامة السيد محمود الطباطبائي (؟) والحال أن السيد محمود الطباطبائي معروف ولا نفهم سبب وضع علامة الاستفهام بجانب اسمه.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر في حاشية ص 17 بين أئمة الشيعة الاثنا عشرية حسن بن علي التركي العسكري والصواب الزكي لأن ليس بين الأئمة من عصره تركي فكيف ينعت به؟ ونظن أن هذا من خطأ الطبع وعسى أن ينقح في طبعة ثانية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">106 - </hi>فهرس الفلسفيات (له)</p>
            <p change="#d2e73">وما يجري مجراها ويتضمن المنطق في 36 ص - الحكمة والفلسفة في 28 ص - المواعظ والأخلاق في 52 ص - آداب البحث والمناظرة في 11 ص - التربية والتعليم في 4 ص</p>
            <p change="#d2e73">هذه الفهارس للعلامة المذكور وقد وجدنا في ص 4 من فهرس الحكمة والفلسفة ما هذا نصه: (أجوبة (الأسئلة الهندية) تأليف العلامة أحمد بن محمد المفتي
<pb n="n7-p812" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4449.xhtml"/>


بمدينة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>؟) (كذا) فلم نفهم سبب وضع علامة الاستفهام لأن الرجل صاحب الأجوبة معروف و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> اشهر من أن تعرف فما معنى هذه الأمارة في هذا الموطن</p>
            <p change="#d2e73">وذكر في ص 11 من فهرس الحكمة ما يأتي: رسائل إخوان الصفا. . . جمعية إخوان</p>
            <p change="#d2e73">الصفا التي تأسست في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. . . وكان بين أعضاءها الحكماء أبو سليمان محمد بن نصر السبتي (كذا) المقدسي. . . وأبو أحمد النهرجوري (كذا) وأبو الحسن زيد بن رفاعة العوفي (كذا). . . - قلنا: إن مركز إخوان الصفا كان في البصرة لا في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وصواب رواية الأسماء هو أبو سليمان محمد بن مشير البستي المقدسي. . . ومحمد ابن أحمد النهرجاري وأبو الحسن زي بن رفاعة - والعوفي (راجع لغة العرب 319: 4 و320) وراجع مختصر الدول لأبي الفرج ص 308 و309 من طبعة <placeName>بيروت</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">107 - </hi>فهرس كتب أصول الشيعة الإسلامية (له)</p>
            <p change="#d2e73">يتضمن القران الشريف في 4 ص - علم القراءات والتجويد ورسم المصحف في 43 ص - علم التفسير وملحقاته في 56 ص - علم مصطلح الحديث في 28 ص - علم الحديث الشريف في 80 ص</p>
            <p change="#d2e73">هذه الفهارس كلها مرتبة على حروف الهجاء مراعيا فيها المؤلف حفظه الله أسماء الكتب الواحد بعد الآخر وذاكرا كل مؤلف باسمه وواصفا كل كتاب وصفا دقيقا. وقد رأينا في هذه الفهارس كما في أخواتها كثيراً من أعلام المدن والرجال وبجانبها علامات الاستفهام مع أنه ليس هناك خطأ يوجب هذا النظر فعسى أن يفهمنا المؤلف سبب هذه الأمارات وهو لم ينبه عليها في صدر فهارسه لينبته لها القارئ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">108 - </hi>فهرس كتب فروع الشريعة الإسلامية (له)</p>
            <p change="#d2e73">ويتضمن علم أصول الفقه في 27 ص - المذاهب الأربعة في 86 ص و26 و54 و21 و9 - علم الفرائض في 21 ص.</p>
            <p change="#d2e73">نرى في هذا الفهرس كما في سائر الفهارس علامات الاستفهام. . . وتنقيط الياء بالمثناة التحتية حيث يجب الإهمال وإهمال ما يجب تنقيطه. ففي ص 12 من فهرس علم فرائض المذاهب الأربعة نرى الشيخ رضي الدين بن أبي بكر السبتى
<pb n="n7-p813" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4450.xhtml"/>


(هكذا بلا نقطيتين تحت الياء. مع إنه كان يحسن أن تنقط). ثم نراه يقول في تلك الصفحة السيد علي بن قاسم العباسي الحسني اليمني المتوفي (كذا بنقطتين تحت الياء مع أنه يجب أن تهمل إذ المتوفي بالياء المنقوطة هو الله أو ما ينوب عنه والمتوفى بالقصر هو الإنسان فكيف يسوغ لنا أن</p>
            <p change="#d2e73">لا نراعي النقط وإهمالها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">109 - </hi>فهرس العلوم العربية (له)</p>
            <p change="#d2e73">علم التصريف في 16 ص - علم النحو في 53 ص - علوم البلاغة في 32 ص - علم الوضع في 8 ص - علم اللغة في 40 ص - علم العروض والقوافي في 6 ص</p>
            <p change="#d2e73">كنا نتمنى أن تكون هذه الفهارس بصفحات متسلسلة لا متجددة في كل فرع من فروع العلوم لأن ذلك يتعب من يشير إليها ويبحث فيها. فلو كان لهذه الفهارس كلها جزءان أو ثلاثة وفي كل جزء صفحات متسلسلة لا متجددة لكان أحسن.</p>
            <p change="#d2e73">والذي نلاحظه في هذا الفهرس كما في سائر الفهارس أخوته ذكر أسماء المؤلفين مع ألقاب التعظيم والتفخيم ولا نظن أن لها منفعة اللهم إلا عند نقل نص من نصوص الكتاب المخطوط أو نحو ذلك وإلا فالاستغناء عنها توفير في القراءة والطبع والوقت.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك ملحوظة أخرى أن كتب الخط ممزوجة بكتب الطبع والذي عهدناه في خزائن كتب ديار الغرب أنهم يرصدون فهارس للمطبوعات وفهارس للمخطوطات لأن الذين يبحثون عن هذه غير الذين يبحثون عن تلك.</p>
            <p change="#d2e73">ووجدنا المؤلف بضبط في ص 26 من فهرس علم اللغة القنوجي بفتح القاف والنون فالواو المشددة المفتوحة ثم جيم فياء. والذي نعلمه أن القنوجي منسوب قنوج أو قنوج أي بفتح القاف أو كسرها يليها نون مشددة مفتوحة ثم واو ساكنة فجيم. أما أهل الهند فيقولون قنوج بفتح الأول والثاني وإسكان الواو وبالهندية القديمة قنيقيج. هذا المشهور ولم نجد من يضبط المنسوب كما ضبطه حضرة المؤلف.
<pb n="n7-p814" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4451.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">110 - </hi>فهرس الأدب (له)</p>
            <p change="#d2e73">الإنشاء - الشعر - المحاضرات في 210 ص.</p>
            <p change="#d2e73">نرى بين كتب الأدب مؤلفات عديدة مخطوطة وهي موصوفة وصف الكتب المطبوعة. ورأينا أن توصف وصفا أعظم وأدق ولا سيما تلك المصنفات غير المشهورة فقد رأينا في ص 8 كتابا اسمه: (الأسد والغواص) وصفه الأمين بقوله: (لم يعلم واضعه وهو على نمط كليلة ودمنة في الحكايات الموضوعة بلسان الحيوانات نسخة في مجلد مكتوبة بقلم عادي</p>
            <p change="#d2e73">سنة 950هـ) ولم يذكر لنا الأمين عدد صفحاته ولا مثالا من عباراته وأسلوبه ولا أوله ولا آخره. فهذه الأمور في مثل هذا الموطن تهم الوراق الباحث. ومثل هذا كثير في الفهارس التي ذكرناها. فعسى أن ينظر إلى هذا الأمر بعين الروية والإتقان.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وجدنا في هذا الفهرس كتبا كان يتوقع الباحث أن يراها في فهرس الكتب اللغوية لكنه لا يراها إلا هنا فقد ذكر في ص 9 إصلاح المنطق لابن السكيت والأضداد لابن الأنباري ومكانهما ومكان غيرهما من نظائرهما الفهرس اللغوي لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">111 - </hi>فهرس المصنفات (له)</p>
            <p change="#d2e73">الاجتماعية والاقتصادية والسياسية وغيرها في 42 ص.</p>
            <p change="#d2e73">كنا نود أن نرى هنا المجلات والجرائد والوضائع الموجودة في خزانة الإسكندرية ونحن لم نرد لها ذكرا هنا ولا في سواها. فلعل هناك جزءا لم يصل إلينا أو لعل الجزء المرصد لهذا الضرب من المنشورات يهيأ للطبع ولم يتم فعسى أن نرى فيه أمهات الصحف والمجلات المشهورة في العالم العربي ولا سيما تلك التي نشرت في ديار <placeName>مصر</placeName> منذ العهد القديم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">112 - </hi>فهرس التاريخ</p>
            <p change="#d2e73">يتضمن السيرة النبوية الشريفة في 22 ص - التاريخ العام والخاص في 172 ص الجغرافية في 35 ص - التاريخ الطبيعي في 11 ص.</p>
            <p change="#d2e73">نرى المؤلف الأمين يقول في ص 3 من فهرس التاريخ ما هذا نصه (البيروني
<pb n="n7-p815" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4452.xhtml"/>


(نسبة إلى بيرون من بلاد السند) وقد بحثنا في عشرات من كتب التاريخ والبلدان فلم نجد بلدة في السند بهذا الاسم). أما البيروني فمنسوب - على ما نعهد - إلى بيرون بكسر الباء الموحدة التحتية. وبيرون هذه خارج خوارزم لأن بها من يكون في خارج البلد ولا يكون من نفسها. فيقال لممن ينسب إلى خارجها: فلان بيروني أست. ويقال بلغتهم انبيزك وبالنسبة إلى بيرون هذه اشتهر أبو الريحان المنجم، لا إلى بلدة من بلاد السند.</p>
            <p change="#d2e73">وورد في تلك الصفحة يزدجر والمشهور يزدجرد بدال في الآخر وقد ورد في طبع هذا الجزء أغلاط كثيرة لم تصحح في الآخر مثل مونسكيو ص 20 - الثقاة ص 38 - مبداء ص 40 - أربعة عشرة مقالة ص 44 - جير الكسر ص 55 - مفتش وزارة المعارف</p>
            <p change="#d2e73">ص 67 - ماسيرو ص 68 - دواني القطوفي ص 68 - إلى غيرها والصواب مونتسكيو - الثقات - مبدأ - أربع عشرة مقالة - جبر الكسر - مفتش في وزارة المعارف - ماسيرو - القطوف.</p>
            <p change="#d2e73">فنتوقع أن تصحح هذه الأغلاط وغيرها مما يشوه محاسن الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">113 - </hi>فهرس الجغرافيا وملحقاتها (له أيضا)</p>
            <p change="#d2e73">في 35 ص.</p>
            <p change="#d2e73">ذكر المؤلف في حرف الذال في ص 14 كتابا سماه: (ذكر يوم القيامة والحشر والنشر وتبديل الأرض) نقلاً عن كتاب (فريدة العجائب وفريدة الغرائب) المنسوب إلى سراج الدين عمر بن الوردي وما كنا نتوقع أن تكون هذه الرسالة في فهرس الجغرافية اللهم إلا أن يكون ذكر الأرض سبب وضعه في هذا الموطن. فإذا كان الأمر كذلك فما أكثر المؤلفات التي ورد فيها ذكر (الأرض) وما يقوم عليها! ولماذا لم توضع هنا خريدة العجائب نفسها؟</p>
            <p change="#d2e73">وذر في ص 20 (كتاب عجائب الهند بره وبحره وجزائره تأليف بزرك ابن شهريار الناخذاه الرام هرمزي (؟)) ووضع بجانب الرامهرمزي علامة الاستفهام والحال أن الناخذاه المذكور منسوب إلى بلدة اسمها رامهرمز من مدن خوزستان وقد ذكرها ياقوت في معجمه فلم نفهم وجه وضع هذه الكلمة هنا.
<pb n="n7-p816" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4453.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">114 - </hi>فهرس التاريخ الطبيعي (له أيضا)</p>
            <p change="#d2e73">في 11 ص</p>
            <p change="#d2e73">جاء في ص 7 بين أسماء علماء الحيوان ذكر بنادق (؟) ووضع المؤلف بجانبه علامة الاستفهام. وهنا محل وضعها لأننا لا نعرف رجلا من الأقدمين باسم بنادق بل ثيادور أو ثياذورس الاثيني وقد ذكره ابن أبي أصيبعة في عيون الأنباء 36: 1</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">115 - </hi>فهرس الطبيعيات وما يجري مجراها</p>
            <p change="#d2e73">وهي الطب بفروعه والكيمياء والطبيعة والزراعة في 54 ص.</p>
            <p change="#d2e73">في هذا الفهرس فوائد كالفوائد التي ترى في سائر المجلدات السابقة وهي أن المؤلف كثيراً</p>
            <p change="#d2e73">ما يذكر ولادة صاحب الكتاب الذي يذكر اسمه ووفاته وإذا كان التأليف معربا ذكر سنة ولادة المعرب وسنة وفاته أيضا وهذا مفيد جدا لمعرفة الحركة الفكرية والعلمية في مختلف القرون وكذلك قل عن النقل والترجمة. وقد استفسر المؤلف في ص 19 عن العلم لافارج الفرنسي صاحب كتاب الطب البيطري الذي وسم اسمه بالعربية (روضة الأذكياء في علم الفسيولوجيا) فنقول هو المسمى بالفرنسية وذكر في ص 20 محمد ابن محمد القوصوني. ونظن أنه منسوب إلى قوصوه فيقال في نسبه قوصوي لكن العوام تقول قوصوئي فلعلها تلك محرفة عن هذه.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في ص 35 ذكر كامل للصناعة الطبية تأليف الإمام علاء الدين علي بن العباس المجوسي. وضبط هذه الكلمة الأخيرة بتشديد الواو المكسورة ونحن لا نعلم رجلا بهذا النعت والمشهور المجوسي نسبة إلى المجوس كعروس لأن جده الأكبر كان مجوسيا فأسلم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 40 ورد ما نصه: (مجمع المنافع البدنية تأليف العلامة الشيخ داود البصير؟ (كذا). ولعله الشيخ داود الأنطاكي الضرير صاحب التذكرة) اهـ. قلنا الشيخ داود البصير والشيخ داود الأنطاكي الضرير اسمان لمسمى واحد وإنما يسمى الضرير بصيرا من باب تسمية الشيء باسم ضده أو من باب التفاؤل أو
<pb n="n7-p817" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4454.xhtml"/>


من باب التسلية وجبر الخاطر المكسور وأغلب الكتبة يسمونه الشيخ داود البصير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">116 - </hi>فهرس علم الكيميا والطبيعة (له أيضا)</p>
            <p change="#d2e73">في 13 ص.</p>
            <p change="#d2e73">وضع المؤلف في ص 12 بجانب (كتاب العقد) علامة الاستفهام. كأنه يقول كيف ترى كلمة (عقد) في باب الكيمياء وليس في دواوين اللغة ما يوجه هذا اللفظ وجها صحيحا! قلنا: العقد عند الكيمويين هو أن يوضع الشيء في قرع ويوقد تحته حتى يجمد ويعود حجرا (راجع مفاتيح العلوم للخوارزمي ص 264 من طبعة الإفرنج).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">117 - </hi>فهرس علم الزراعة (له أيضا)</p>
            <p change="#d2e73">في 12 ص.</p>
            <p change="#d2e73">نجد هنا المؤلف يتخذ كلمة نمرة (12) للدلالة على الرقم ونحن لا نرى وجهاً لاتخاذها لأنها</p>
            <p change="#d2e73">إفرنجية فاستعمال الكلمة الدخيل لا يزيدنا علما بحقيقتها وهجرها لا يضرنا شيئا. إذن فلماذا لا نستعمل لساننا لأنفسنا ونترك الدخيل للدخلاء؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">118 - </hi>فهرس الرياضيات وما يتبعها</p>
            <p change="#d2e73">وهي الحساب بفروعه - الجبر والمقابلة - الهندسة بفروعها - الهيئة والفلك - الميقات والتقويم - الموسيقى - الفنون والصناعات ومعها فن التصوير - الفنون الحربية والاستحكامات وأعمال الفروسية ومعها الألعاب الرياضية - وفي آخرها ملحق بفهرس الجيولوجيا والطيبوغرافيا (له أيضا) في 76 صفحة</p>
            <p change="#d2e73">جاء في ص 21 ذكر رسالة (في الجذرو) ولعلها في الجذور ورأينا في هذا الفهرس (ص 76) كما رأينا في المصنفات الحديثة والجرائد والمجلات كلمة (فن الاستحكامات) وليس لهذا الوضع معنى وجيه لأن الاستحكام لازم المعنى تقول أحكمت الأمر فاستحكم أي أتقنته فصار متقنا. والفن أو العلم يعلمنا كيف نجعل البناء محكما أو متقنا فيجب أن يقال: فن الاحكامات) لا فن
<pb n="n7-p818" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4455.xhtml"/>


الاستحكامات. لكن الترك احتاجوا إلى ترجمة الكلمة الإفرنجية فنقلوها بصورة (استحكام) فجاء بعدهم من وضع الكتب في العربية فاتخذ اللفظة نفسها من غير أن ينتبه إلى سوء استعمالها. فيجب علينا نحن العرب أن نطهر لغتنا من كل درن يدنسها لتكون تلك العذراء الحسناء التي لا عيب فيها! إذن لنقل فن الاحكامات لا فن الاستحكامات.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 85 جاء الطبوغرافيا. وفي أول الكتاب الطيبوغرافيا. وهذه خطأ وتلك صحيح. فليؤخذ بالصحيح وليهجر القبيح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">119 - </hi>فهرس القوانين والشرائع</p>
            <p change="#d2e73">ويليه فهرس أعمال الحكومة المصري (له أيضا) في 28 ص</p>
            <p change="#d2e73">كنا نود أن يعلق صاحب السعادة - مؤلف هذه الفهارس العديدة المفيدة البديعة - على الكتاب الوارد ذكره في ص 8 باسم (تلخيص الحقوق الموضوعة) من سوء وضع الألفاظ في غير موضعها. لأننا إن قلنا: إن هذا الكتاب موضوع أو هذه الشريعة موضوعة أو هذه الأحكام موضوعة فمعناها المزورة أو المكذوب فيها أو المختلقة والحال أن غايتهم من قولهم الحقوق الموضوعة، الحقوق المقررة أو المثبتة أو المحققة أو الموجبة أو الإيجابية أو</p>
            <p change="#d2e73">المنقولة إلى غيرها من الألفاظ الكثيرة عندنا. أما الموضوعة هنا فمن قبيح الوضع. فإذا علق هذا الشرح في مثل هذا الفهرس فإن الأدباء محبي لغتهم العربية يهجرون هذا الاستعمال الشائن بل ينبذونه نبذا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">120 - </hi>فهرس أعمال الحكومة المصرية وما يتعلق بها (له)</p>
            <p change="#d2e73">في 52 ص</p>
            <p change="#d2e73">إننا أحببنا أن يكون هذا الهرس النفيس أداة لإصلاح بعض الألفاظ التي هجمت ظلما على لغتنا فلو علق المؤلف في ص 29 في الحاشية على اسم هذا الكتاب وهو (قانون دمغة المصوغات: (الدمغة يقابلها عند قدمائنا: (الوسم) لكان قتل تلك الكلمة التركية ولظهر للجميع أن السلف كان يسمون المجوهرات والمصوغات كما كانوا يسمون إبلهم وخيلهم العراب. فالوسم من أشيع الأمور عند العرب وعنهم أخذه أبناء الغرب عند اتصالهم بنا في عهد الحروب الصليبية.
<pb n="n7-p819" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4456.xhtml"/>


إذن لا حق لنا في أن نهجر أوضاع سلفنا الصالح لنتمسك بمصطلح غريب عنا لا نفهم رطانته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">121 - </hi>فهرس الفنون المنوعة</p>
            <p change="#d2e73">في 231 ص ويليه فهرس القصص والروايات في 88 ص (له أيضا)</p>
            <p change="#d2e73">في هذا الفهرس مجموعات عديدة وفيها نفائس عديدة. يعرف ما فيها من يطالعها، لكن إذا أراد الباحث أن يعود إلى مطالعتها صعب عليه العثور على ضالته لأنها لا تعرف بعناوين مرتبة على حروف الهجاء ولا يهتدي إليها بأسماء مؤلفيها ولا تعلم من أسمائها، إذ كل ذلك مخلوط بعضه ببعض كل الخلط ويتعذر على الساحر نفسه مراجعتها.</p>
            <p change="#d2e73">أما أبناء الغرب فأنه يضعون في آخر الفهارس معجما بأسماء الكتب والرسائل الواردة في مطاوي البحث وهكذا يستطيع أن يهتدي إلى الضالة من ينشدها من غير أن يخسر شيئاً من وقته. فعسى أن نرى يوما لخزانة البلدية فهرسا جامعا لمختلف الكتب والرسائل والمطبوعات والمخطوطات حتى يظفر بها من يبحث عنها. وليس ذلك ببعيد على همة الأمين الوطني صاحب السعادة أحمد أبي علي بك حرسه الله ومتعه بعمر طويل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">122 - </hi>دير مار متي الشيخ ودير مار بهنام الشهيد</p>
            <p change="#d2e73">في جوار <placeName>الموصل</placeName> في 44 ص عربية و23 ص فرنسية، بقلم مار أغناطيوس أفرام الثاني بطريرك السريان الأنطاكي بالمطبعة السريانية <placeName>بيروت</placeName> سنة 1918.</p>
            <p change="#d2e73">أهدي إلينا هذا الكتيب فوجدناه أثرا جديرا به صاحبه البطريرك السرياني الراحل إلى دار الخلد. وما فيه من حسن نقد الأخبار وتنسيقها على وجه شائق يرغب المطالع في أن يقرأه مرارا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">123 - </hi>الياقوت القتال</p>
            <p change="#d2e73">حكاية خيالية تأليف غي دافلين (بالفرنسية) من مجموعة بيار في باريس في 95 ص بقطع 24 وثمنه 75 سنتيما.</p>
            <p change="#d2e73">وشت السيدة غي دافلين حكاية من أبدع الحكايات إذ تأخذ بالقلب منذ أول
<pb n="n7-p820" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4457.xhtml"/>


سطورها فهي تروي لنا حكاية ابنة نصرانية اسمها شهرزاد والياقوت المذكور ياقوت كان مركبا في افخر الفضة والراوية تطلعنا على منظر من أخفى مناظر الهند على قصر كأنه من قصور ألف ليلة وليلة وعلى بيوت عبادة للهنود قد مر عليها ألوف من السنين وفيها من تماثيل البددة الشنيعة ذات الحكايات التي لا تلو من أحداث دموية تنم عما في (الأندرون) من الأسرار المظلمة تلك الأندرونات التي ليست إلا سجونا مذهبة وذهبها الغواني وهي سجون تجري فيها وقائع هائلة ولا يدري بها من كان في خارجها فترى في سرد الرواية صفحات تنم عن خيال بديع غني وفي أثنائها صور ملونة بأحر الألوان تجذب إليها الأنظار فالأفكار.</p>
            <p change="#d2e73">وللأميرة الشرقية جواذب عديدة لا تنكر وكذلك قل عن المهرجاه الذي يذكرنا بأحداث الخلفاء العباسيين ومقدرتهم وكذا قل عن الخاطف الذي خطف الابنة. . . والذي يجعل لهذه الرواية الخيالية التي لا تخلو من تاريخ في الأصل جاذبا عظيما هو مزج القديم بالحديث مزجا يعجب كل قارئ عصري أي أنك تجد الحضارة الحديثة الغربية تتسلل إلى الديار الشرقية ذات التقاليد المشهورة منذ أقدم الأزمان فترى الشبان لا يخجلون من اكتساب رزقهم بعرق جبينهم والابنة تتدخل في الأمور فتنشأ الحرب مع ويلاتها.</p>
            <p change="#d2e73">فالياقوت الذي سرق من تمثال البد جلب الموت على كل من تزين به ثم سرقه أحدهم وجعله في صلبوت فانقطعت الويلات منه.</p>
            <p change="#d2e73">وخيال غي دافلين لا يؤازيه إلا قلمها البديع التصوير والسرد وهذه الحكاية طبعت في مائة ألف نسخة فترامى عليها القراء من كل حدب وواد لما فيها من الجاذبية الآخذة بالنفس فنهنئ المؤلفة بفوزها هذا العجيب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">124 - </hi>منتخبات من اللغة العامية</p>
            <p change="#d2e73">تأليف د. ب سمنوب (باللغة الروسية)</p>
            <p change="#d2e73">أهل الغرب جميعهم يعنون اليوم باللغة العربية بفصيحها وعاميها. وهذا الكتاب يحوي نخبة من اللغة العامية من أمثال وحكايات وروايات وقد نقلت إلى اللغة الروسية مع تحليل ألفاظها وفي آخر الكتاب معجم صغير يحوي الألفاظ
<pb n="n7-p821" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4458.xhtml"/>


التي ورد ذكرها في الكتاب وكل ذلك بأسلوب منتظم يشوق الروسي تعلم لغتنا ويسهل له الطريق بما يهيئ له من الوسائل العصرية. والكتاب في 157 ص بقطع 12 حسن الورق والطبع.</p>
            <p change="#d2e73">المجمل في تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">- 6 -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">38 - </hi>وقال في ص 82 (يذكر ما يحرمه من متع الحياة بتعدية (يحرم) إلى مفعوله الثاني ب (من) وكثير من الفصحاء يمنعون ذلك وتابعهم على ذلك الشيخ إبراهيم اليازجي وأسعد خليل داغر الأستاذ بقوله في ص 42 من (تذكرة الكاتب) ما نصه (ومن هذا القبيل قولهم (حرمه من الشيء) ثم صوبه بقوله (حرمه الشيء) على أن الأثري الأديب نقل في ص 61 من مجمله قول امرئ القيس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقلت لها سيري وأرخي زمامه </seg>
                  <seg> ولا تحرميني من جناك المعلل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولو كان ذكر مصدر هذه الرواية بخلاف أسلوبه لاعتددنا بهذا الشاهد كثيرا فهي إذن بدعة في الروايات المتشابهة في أمهات الكتب الإثبات والرواية المشهورة (فلا تبعديني)، ولاطلاع القراء على رأينا في هذه المعضلة اللغوية نقول: جاء في الكالم المبردي (ج 3 ص 80 ومن طبعة التقدم 113: 2) قول العباس بن الأحنف:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أحرم منكم بما أقول وقد </seg>
                  <seg> نال به العاشقون من عشقوا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) إننا لا نعتقد صحة رواية نسخة الكامل هذه ونظن أن صحيحي الرواية هو</p>
            <p change="#d2e73">أصرم منكم. . . أي أهجر من قبلكم. أما حرمه من الشيء بمعنى حرمه الشيء فلم ترد في كلام عربي فصيح إنما هو من قبيل المولد أي العامي وقد نقله المنتقد عن ابن أبي الحديد وهذا الكاتب قد صرح في آخر كتابه (574: 4) ما هذه حروفه: وقد استعملت في كثير من فصوله فيما يتعلق بكلام المتكلمين والحكماء خاصة ألفاظ القوم مع علمي بأن العربية لا تجيزها. نحو قولهم: المحسوسات. وقولهم الكل والبعض وقولهم الصفات
<pb n="n7-p822" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4459.xhtml"/>


الذاتية وقولهم الجسمانيات وقولهم: أما أو لا فالحال كذا. ونحو ذلك مما لا يخفى عمن له أدنى أنس بالأدب ولكنا استهجنا تبديل ألفاظهم وتغيير عباراتهم فمن كلم قوما كلمهم باصطلاحهم ومن دخل ظفار حمر. انتهى كلامنا.</p>
            <p change="#d2e73">وقال ابن أبي الحديد في شرحه 475: 3 (فأمر بإخراجه وما زال إلى أن مات محروما منه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">39 - </hi>وجاء في ص 84 قول الأعشى:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكأس شربت على لذة </seg>
                  <seg> وأخرى تداويت منها بها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال الأثري الأديب (وقد احتذى الناس على تمثله فقال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تداويت من ليلى بليلى من الهوى </seg>
                  <seg> كما يتداوى شارب الخمر بالخمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال أبو نواس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دع عنك لومي فإن اللوم إغراء </seg>
                  <seg> وداوني بالتي كانت هي الداء)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهذا القول يوهم القارئ أن هذا الأديب استقرى الأبيات وعارض بينها فاستنبط هذا الاستنباط أما الحقيقة في هذا التتبع فأن حامد بن العباس سأل علي بن عيسى في ديوان الوزارة عن دواء الخمار وقد علق به، فأعرض علي عن كلامه وقال: ما أنا وهذه المسألة فخجل حامد منه. ثم التفت إلى قاضي القضاة أبي عمرو فسأله عن ذلك. فتنحنح لإصلاح صوته ثم قال (قال الله تعالى: وما أتاكم الرسول فخذوه وما نهاكم عنه فانتهوا وقال النبي (ص) استعينوا على كل صنعة بأهلها والأعشى هو المشهور بهذه الصناعة وقد قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكأس شربت على لذة </seg>
                  <seg> وأخرى تداويت منها بها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لكي يعلم الناس أني امرؤ </seg>
                  <seg> أتيت اللذاذة من بابها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم تلاه أبو نواس في الإسلام وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دع عنك لومي فإن اللوم إغراء </seg>
                  <seg> وداوني بالتي كانت هي الداء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فأسفر حينئذ وجه حامد وقال لعلي بن عيسى: ما ضرك يا بارد أن تجيب بما أجاب به قاضي القضاة؟. . .).</p>
            <p change="#d2e73">فالآن قد حصحص الحق وآب إلى أهله موفورا وعرف القماشون القراشون
<pb n="n7-p823" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4460.xhtml"/>


الذين ينكرون فضل السلف بل يسلبونهموه سلبا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">40 - </hi>وقال في ص 89 (وقد قيض الله له باحثا كبيرا وهو المستشرق. . .) ونحن نعد وصله جملة (هو المستشرق) بالواو خطأ لأن من مواضع وجوب الفصل أن تكون الجملة الأخرى تفسيرا أو بيانا للأولى على ما ذكر في علم المعاني نحو قوله تعالى (فوسوس إليه الشيطان قال: يا آدم هل أدلك على شجرة الخلد) ومثل قول علي عليه السلام (اللهم إني أستعديك على قريش ومن أعانهم فنهم قطعوا رحمي وصغروا عظيم منزلتي وأجمعوا على منازعتي أمرا هولي) ولم يقل (وهولي) لأنه بيان للأول ونحو قول أبي موسى الأشعري (إنا قد نظرنا في أمر هذه الأمة فلم نر شيئا هو أصلح لأمرها ولا ألم لشعثها من أن لا تتباين أمورها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">41 - </hi>وفي حاشية ص 93 قال (المدجج: التام السلام) ولعله يريد (السلاح).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">42 - </hi>وقال في ص 96 (فصم الملك على قتله - أي قتل طرفة بن العبد - فحذره بعض رجاله عاقبة الأمر وخوفه أن تجتمع عليه بكر إن قتله ظاهرا، ثم هجاه خاله المتلمس فإن هذا إذا هجاه أسقطه في القبائل) قلت: إن القول يصرح عن أن المتلمس في تلك الحال لم يكن هاجيا للملك المذكور ولا مسقطاً له بين القبائل وهو أمر لا يقره ما جاء في جمهرة أشعار العرب لأبي زيد ص 70 ففيها (فلما خرجا من عنده قال المتلمس: يا طرفة إنك غلام حدث السن ولست تعرف والله ما أعرف وكلانا قد هجاه ولست آمن أن يكتب بما نكره) فقوله (وكلانا قد هجاه) ينبئ المتتبع أن المتلمس هجا الملك عمرو بن هند وهذا سبب طلبه لغيلته لا الخوف منه.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">معجم إنجليزي عربي</p>
            <p change="#d2e73">الخاتمة</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في ص 316 الخثيعة بالثاء المثلثة والصواب بالمثناة. وجاء قبلها (غطاء
<pb n="n7-p824" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4461.xhtml"/>


من الأستك) والمشهور اللستيك أو المطاط أما الأستك فلا نعرفها. والألفاظ المشهورة المفهومة أحسن من الكلم المهجورة التي لا يعرفها أحد.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر في تلك الصفحة مرادفا للأصابع العجرة: أصابع عجراء ومثل هذا الخطأ شيء كثير على يراع كتبة <placeName>مصر</placeName> وسورية وفلسطين والصواب أصابع عجر بضم فسكون. ووصف الأصابع المجموعة بفعلاء المفرد خطأ وفي تلك الصفحة ذكر مرادفا للسبابة: السباحة كشدادة ونحن لم نجدها في كتاب. وفي تلك الصفحة ورد جمع نار على نيران وأنوار. وأنوار لم يذكرها إلا صاحب القاموس أما جمهور اللغويين فأنهم ذكروا النيران والأنور والنيرة ولم يذكروا الأنوار إلا جمعا للنور وهو الرأي المعول عليه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص320 كم (ج. أكمة وأكاميم) فنقول: لو قال كم (ج. كمام وجمع الجمع أكمة وأكمام وجج أكاميم لكان أصوب: ثم قال: غمد - غماد (ج. أغماد) قلنا: لم نجد في كتب الإثبات غماد بمعنى غمد. وغماد (لو فرضنا أنها موجودة لقيل في جمعها غمد بضمتين. وأما أغماد فهي جمع غمد وكذلك أغماد ثم ذكر القرنة (كقصبة). بمعنى العلفة لكننا لم نجدها في كتبنا وذكر الوسواس (بكسر الواو) بجانبها ونحن لم نجد في لغتنا هذه اللفظة بمعنى الكم أو الغمد ولعل الكلمة في لغة نجهلها وذكر بجانبها قأرة (بالقاف والهمزة) ونحن لا نعرف لفظة عربية بهذه الأحرف ولعلها فأرة بالفاء بعدها ألف مهموزة أو غير مهموزة. وهناك غير هذه الأغلاط أغلاط الطبع فاكتفينا بما ذكرنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>نقل الحرف الإفرنجي</p>
            <p change="#d2e73">مما لاحظناه في هذا السفر الفريد الذي يبعد أن يكون له شبيه أن المؤلف لم يجر على غرار واحد في نقل الحرف الإفرنجي إلى الحرف العربي. فإنك تراه ينقله مرة بصورة ومرة بصورة أخرى. هذا حرف فإنه يصوره مرة بالغين كما في غنغرينا أو غنغرانا وبالإنكليزية ومرة بالجيم مثل جنث وأخرى بالخاء كما في خولنجان وخلباني ومرة رابعة بالجيم المثلثة كما في جلاتين وغزال سومريج ومرة خامسة بالقاف كما في القوبيون ومرة سادسة
<pb n="n7-p825" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4462.xhtml"/>


بالكاف لكني نسيت الألفاظ التي وردت بها.</p>
            <p change="#d2e73">وكذا فعل في نقل الحرف الإفرنجي فإنه نقله مرة بصورة الواو العربية كما في وبورنين</p>
            <p change="#d2e73">وتارة بالباء كما في بربينا وأخرى بالفاء المثلثة الفارسية كما في فكتوريا وربما استعمل الواو والفاء للكلمة الإنكليزية الواحدة كما في فقال فيه فيوسنز وويوسنز ونقلها في كلمة واحدة بالفاء العربية الموحدة وبالفاء الفارسية المثلثة كما في كنفولفيولوس (كذا)</p>
            <p change="#d2e73">والغرابة ظهرت أعظم في نقل الحرف الإفرنجي فإنه نقله بالهمزة المضمومة إذا جاء في الأول فقال مثلا في ومرة بحرفين هما (يو) كما في يولكس وهو أقبح لفظ يكون للحرف لأن الإنكليز أسرفوا فيه فيجب أن لا يقلدوا فيه بل أن يقال أولكس كما فعل حضرته إذ وضع للكلمة الإفرنجية الوجهين معا. وقبح لفظ بصورة (يو) يظهر في كلمة فإنه نقله بقوله بوتاسيوم فلم يظهر الفرق بين أن تكون الكلمة الإفرنجية مكتوبة كالسابق أو بصورة وهذا ما يبين لنا سوء هذا اللفظ وتقبيحه وكذلك يظهر هذا القبح في قوله يوكالبتوس الإفرنجية فيتصور السامع أنهم يكتبونها وليس الأمر كذلك. وأمثال هذه الألفاظ كثيرة. ونحن نرى أن توحيد نقل الحرف الإفرنجي بحرف واحد عربي أحسن.</p>
            <p change="#d2e73">وليست هذه الحروف الثلاثة جاءت وحدها بصور مختلفة بل هناك غيرها مثل</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>حسنات المعجم</p>
            <p change="#d2e73">حسنات هذا الكتاب الجليل لا تحصى ونحن نعدد بعضها حتى يعلم القارئ أنه لا يعثر على مثلها في أي ديوان لغة كان. منها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>إنك ترى فيه الكلمة الإنكليزية مكتوبة بالوجهين الإنكليزي والأمريكي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>إن الكلمة الواحدة الإنكليزية وردت مع جميع فروعها ومعانيها باللغتين الإنكليزية والعربية أو باللغة العلمية والعربية. فإنك ترى مثلا في مادة
<pb n="n7-p826" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4463.xhtml"/>


عشر صفحات ونصفا مشحونة بذكر هذه العصيات (الباشلس) مع وصف دقيق لجميع تفاوتاتها في جميع الأمراض. ولو لم يكن لهذا الديوان البديع سوى هذا الفضل لكفاه أن يكون له المحل الأول بين جميع الأسفار التي من نوعه. وهناك غير الباشلس من الألفاظ الجمة إذ لهذه الحسنة نظائر كثيرة لا تعد ومن يتصفح هذا التأليف ير العجائب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وقف المؤلف على أحدث الأمراض التي حقق وجودها العصريون مع أسمائها وذكر جميع الألفاظ التي أحدثت بين طبعة الكتاب الأولى وطبعته الثانية حتى أنك لا يمكنك أن تعترف بأن الأول هو الآخر والفرق بينهما هو الطبعة لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وقف المؤلف على جميع الألفاظ العربية المحدثة حتى أنك لتحار في سعة إطلاعه على أنواع الجرائد والمجلات والكتب والرسائل. فالقارئ يظنن أنه يطالع تأليفا تواطأ على تصنيفه جماعة عديدة من العلماء في عدة سنين وفي ديار عربية مختلفة المواطن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>طالع من الكتب العلمية في الطب والنبات والحيوان والعقاقير شيئا هائل القدر حتى أن القارئ ليسأل نفسه: أمن البشر المؤلف أم من ملائكة السماء لأنك لا تعرف كتابا يبحث في فن من الفنون عما يتصل بالمباحث المذكورة إلا تراه قد طالعه من أوله إلى آخره. وكذا قل عن المجلات العلمية التي ترمي في مباحثها إلى الغرض الذي يصوب نظره إليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>من عجيب أمر صاحب هذا السفر الجميل الجليل البديع الكامل في جنسه أنه عرف جميع المصطلحات العلمية في البلاد العربية. ونحن نذكر للعراقيين شاهدا من الشواهد المذكورة بآلاف في كتابه. هذا الأرز فإنه ذكر له من الألفاظ ما هذا نصها بحروفها: (نبات الأرز - الرز - التمن (العراق) شلاخ (دمياط والمنصورة) - أرز ومن أنواعه، أرز عين البنت - أرز فحل - أرز جناوي - أرز يمني - أرز سبعيني. وفي العراق الأرز النقازة أو المولاني وهو أرز فاخر والتمن الشنبة أو التمن العنبرية (عنبر بوه) وهو أفخر أنواعه. اهـ. فأنت ترى من هذا التعداد أن هذا المعجم تفرد بذكر المصطلحات على اختلاف أهالي
<pb n="n7-p827" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4464.xhtml"/>


البلاد العربية وهي مزية لا تجدها في كتب النبات المطولة من عربية وغربية. ونحن ذكرنا شاهدا واحدا على الأرز لأن العراقيين يعرفون هذه الأنواع على تفاوتها، إلا أن هناك مئات بل ألوفا من الأوضاع وبجانبها الأسماء المعروفة في ديار دون ديار. فهل يستطيع بعد هذا البسط الموجز أن يأتي إلى بعض الأدباء ويقول لي أن غير الدكتور شرف بك ألف مثل كتابه هذا. فإن تجاسر وعرض علي مثل هذا القول قلت له للحال: إنك أكذب من مسيلمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>مزيته العظمى تظهر في بعض التحقيقات التي لم يأت بمثلها من ألف قبله من ذلك أنه ذكر في جميع أسمائها العربية وتعدادها على اختلاف تفاوتاتها. والذين تقدموه خبطوا في أجناسها خبط عشواء. فأهلاً وسهلاً بالدكتور الأستاذ الخبير وبتحقيقاته ونظائر هذا التحقيق مئات وألوف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وضع ألفاظا جديدة متعددة ونجح فيها كل النجاح من ذلك: البدل نقلا عن أساس</p>
            <p change="#d2e73">البلاغة - والنجيج إلى غيرهما وتعد بالمئات وتصرف في الأعلام على اختلاف أنواعها واشتق منها أفعالا كما فعل السلف في صدر الإسلام فقال: بستر وبلزر وترفن.</p>
            <p change="#d2e73">ويصعب علينا أن نتتبع جميع محاسن هذا السفر الفريد لأنها أكثر من أن تحصى ولو أردنا أن نصف مزايا ما في الصفحة الواحدة لما وفيناها في صفحات عدة. ولهذا كان اقتناؤه من أوجب الواجبات وحتما على كل أديب يغار على لغته وشرفها وحفظها من الفساد. ولا سيما أولئك الذين يشتغلون بالعلوم العصرية وناقلي كتب الأعاجم إلى لساننا المبين.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما بدا لنا في نظرنا القاصر ونحن نعتذر إلى المؤلف إذا صدر من يراعتنا ما يخدش عواطفه. وعسى أن يقوم حسن النية مقام التقصير.
<pb n="n7-p828" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4465.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الوزارة السعدونية الرابعة</p>
            <p change="#d2e73">في اليوم 19 من أيلول (سبتنبر) تقومت الوزارة السعدونية الرابعة وهذه أعضاؤها:</p>
            <p change="#d2e73">عبد المحسن السعدون: رئيس الوزراء ووزير الخارجية</p>
            <p change="#d2e73">ناجي السويدي: وزير الداخلية</p>
            <p change="#d2e73">يس الهاشمي: وزير المالية</p>
            <p change="#d2e73">ناجي شوكت: وزير العدلية</p>
            <p change="#d2e73">نوري السعيد: وزير الدفاع</p>
            <p change="#d2e73">محمد أمين زكي: وزير المواصلات والأشغال</p>
            <p change="#d2e73">عبد العزيز القصاب: وزير الري والزراعة</p>
            <p change="#d2e73">عبد الحسين جلبي: وزير المعارف</p>
            <p change="#d2e73">فنهنئ جميع الوزراء بمناصبهم الجديدة ونتمنى لهم ولوطننا العزيز النجاح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>عنايت الله سميعي خان</p>
            <p change="#d2e73">أتاح لنا حسن الحظ أن واجهنا حضرة صاحب المعالي سميعي خان المندوب فوق العادة لدولة إيران في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في 9 أيلول (سبتنبر) فوجدناه من الرجال المقتدرين الواقفين كل الوقوف على السياسة العصرية وروحها وعلى العلوم والآداب الفارسية والفرنسية والعربية بحيث لا يفوته شيء من دقائق هذه الأمور لأنه أقام في بلجكة مدة خمس عشرة سنة. وإننا نهنئ العراق بوجود هذا الرجل الكبير في ديارنا فإنه أحسن من يصل العراق بإيران إذ نتوسم فيه كل خير للبلادين وعسى أن تطيب إقامته بين ظهرانينا لتنتفع به البلاد المتجاورة المتآخية مدة طويلة. ونشكر جلالة الشاه الأعظم على أنه أوفد إلى حاضرتنا صاحب المعالي سميعي خان كما نهنئ نفوسنا وديارنا بوجوده بيننا.
<pb n="n7-p829" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4466.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>وفاة المعتمد السامي</p>
            <p change="#d2e73">في الساعة السابعة ونصف من مساء 12 أيلول (سبتنبر) توفي القائد السر جلبرت فلكينهام</p>
            <p change="#d2e73">كليتن المعتمد السامي البريطاني في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بعد أن عاد من الهنيدي وبعد أن لعب لعبة الصولجان المسماة عند الإنكليز بالبولو. ونحن ننقل هنا إلى القراء ما كتبته الأوقات البغدادية لسان حال دار الاعتماد ولا نغير شيئا من ركاكة عبارتها قالت:</p>
            <p change="#d2e73">توجه الفقيد عصر أمس (12 سبتمبر) إلى الهنيدي كجاري عادته للعب (البولو) (الصولجان) وكانت علائم الصحة والنشاط بادية على محياه. ثم عاد بعد انتهاء اللعب إلى دار الاعتماد البريطاني فشعر في الطريق بخفقان في القلب أعقبه انقباض شديد في النفس وقبيل بلوغ سيارته دار الاعتماد كانت حالته على أعظم جانب من الخطورة وعلى أثر دخوله قصره الخاص استلقى على مضجع منهك القوى فاستدعى ياور فخامته الخاص قائد السرب، الكبتين ريتشاردسون، رئيس أطباء القوة الجوية الملكية. وبسرعة البرق الخاطف حضر إلى دار الاعتماد مع زميل له، الطبيب مارشال. وانضم إليهما على الأثر الطيب كوركيل، أحد أطباء مصلحة الصحة العراقية. ففحصوا حالة المريض وشخصوا مرضه فإذا هو (أنجينا بكتوريس)، (كذا) (قلنا نحن هو بالعربية خنقة الصدر) أخطر أنواع أمرض القلب وأشدها وطأة على المريض. وبذل الأطباء نطسهم لمعالجة فخامته وتخفيف ألمه، وكان حاضر الذهن مالكا لجميع حواسه. وأسرع الدكتور كوركيل إلى المستشفى الملكي لإحضار بعض المنبهات ولكن المرض هاجم الفقيد العظيم هجوما عنيفا فأضحى هزيل القوى، واتضح للأطباء إشرافه على مفارقة الحياة. وهكذا لم ينفع فيه نطس الأطباء ولفظ نفسه الأخير قبيل السابعة والنصف مساء. رحمه الله رحمة واسعة وألهم آله وذويه ومعارفه بريطانيين وعراقيين جميل الصبر والعزاء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>حادثة المواكب في كربلا بصورة مختصرة (عن جريدة</p>
            <p change="#d2e73">النهضة العراقية)</p>
            <p change="#d2e73">في الساعة 11 من اليوم 19 صفر (26 تموز أو يوليو) حدث أن مواكب العزاء دخلت صحن الحسين وكان موكب عزاء الكاظمية قد خرج من الصحن بعد أن أدى مراسيم النياحة ولم تنته مؤخرة الموكب ولم تصل إلى باب السوق حتى دخل النجفيون وأخذوا بتأدية المراسيم أيضا.
<pb n="n7-p830" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4467.xhtml"/>


سار موكب الكاظميين في السوق قاصدا صحن العباس وبينما كان في السوق إذا بجماعة (يهوسون) ولدي التجري ظهر أنهم فريق من فريق النجفيين أتم العزاء في صحن الحسين وخرج بسرعة حتى لحق بالكاظميين.</p>
            <p change="#d2e73">فوقع بين هذه الشرذمة النجفية وبين مؤخرة الموكب الكاظمي مناوشة انهزم فيها النجفيون ثم عادوا فسمع صوت (خرطوشة) أطلقت في السوق فتصايح الكاظميون وأرجعوا تلك الشرذمة القليلة على أعقابها.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا قليلة لأن النجفيين انقسموا على أنفسهم في الصحن ولم يرض معظمهم بالخروج إلى صحن العباس علما منهم بأن الكاظميين لم يؤدوا المراسيم هناك ولكن صبيانا يرون (الهوسة) ضرورية في مثل هذا الجمع المحتشد.</p>
            <p change="#d2e73">تصايح بعض الكاظميين ورجعوا من إقامة الموكب إلى الخصم خلف تلك الشرذمة وانهزم النجفيون أمامهم حتى وصلوهم الخيم ووقع من النجفيين قتيل في السوق بالقرب من باب صحن الحسين. وجرح من الكاظميين شخص في خده ورقبته ثم خرج النجفيون من خيامهم لإرجاع الكاظميين وهنا جاءت الشرطة لتحول دون الموكبين. فكان المحل الثاني للمناوشة (طريق الميدان) فاضطرت الشرطة أمام ذلك الجمع الهائج إلى إطلاق البنادق فارتفعت في الفضاء الأصوات شاكية إلى الله مما يجري باسم الدين، وتراجع الناس في موجة جعلت أعلاهم أسفلهم وركب بعضهم أكتاف البعض الآخر واغتنم النشالون الفرصة وتصارخت النساء وارتعبت الأطفال واستمر هذا الاضطراب حتى الساعة الثانية عشرة الغروبية من مساء ذلك اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">وانجلت المعركة عن قتيلين من النجفيين وخمسة جرحى من الكاظميين وكانت الأدوات التي اتخذت العصي والخناجر والمسدسات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>مظاهرة عظيمة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بصدد بلية فلسطين</p>
            <p change="#d2e73">اجتمع ألوف من الناس في جامع الحيدرخانة في ظهر اليوم 30 من آب (أوغسطس) حتى امتلأ الحرم والصحن والساحة والسطوح. وقيل كان عدد المتجمهرين يناهز العشرة آلاف وكل ذلك احتجاجا على ما أصاب العرب الفلسطينيين من الرزايا مما أنزله فيهم اليهود الصهيونيون.
<pb n="n7-p831" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4468.xhtml"/>


وانتخبت الجماهير لجنة تنفذ بالعمل ما نطق به المتجمهرون وهذه أسماء الأعضاء:</p>
            <p change="#d2e73">جعفر جلبي أبو التمن</p>
            <p change="#d2e73">يس باشا الهاشمي</p>
            <p change="#d2e73">مزاحم بك الباجه جي</p>
            <p change="#d2e73">محمود بك رامز</p>
            <p change="#d2e73">وقام كل واحد من الأعضاء وخاطب القوم بما لهمته الحماسة القومية فأثر الكلام في الحاضرين، ثم اندفق السيل البشري في الشوارع احتجاجا على أعمال الصهيونيين. فوقع في أثناء ذلك بعض أضرار بين الأوباش لم تكن نتيجتها ذات خطر. ونحن ندرج هنا ما جاء في الجرائد من الأخبار نرويها على علاتها:</p>
            <p change="#d2e73">قرار لجنة الاحتجاج بسبب حوادث فلسطين (بحروفها)</p>
            <p change="#d2e73">اجتمعت اللجنة المنتخبة بسبب وقائع فلسطين وقررت إرسال احتجاج تحريري بسطت فيه الفداحة المتأتية من تطبيق وعد بلفور وإهمال العهود المقطوعة للعرب والغايات التي من أجلها خاض الحلفاء غمار الحرب الكبرى والتمسك بسياسة الانتدابات المجحفة بحقوق الشعب العربي فأعربت عن استنكار الشعب العراقي لتلك السياسة الجائرة وبينت بأن عدم قيام الأقطار العربية في حركة إسعاف للشعب الفلسطيني المضطهد إنما كان بسبب اشتغال تلك الأقطار في معالجة مسائلها الخاصة وانتظار الأمة العربية كيفية التأليف بين وعد بلفور وبين العهود والغايات الآنفة الذكر.</p>
            <p change="#d2e73">وقررت إرسال احتجاج برقي إلى وزراء خارجية الدول الموقعة على اتفاقية سان ريمو وقداسة البابا وسكرتارية عصبة الأمم وغيرهم وإخبار المجلس الإسلامي الأعلى بذلك.</p>
            <p change="#d2e73">وتذاكرت في مفاتحة الأقطار العربية للتناصر والتظافر في ما بينها لإنقاذ الأمة العربية من المصائب النازلة عليها وستنشر صور البرقيات والكتب في الصحف المحلية قريباً.</p>
            <p change="#d2e73">باسم اللجنة المنتخبة بسبب حوادث فلسطين مزاحم الأمين الباجه جي</p>
            <p change="#d2e73">جمعية الشبان المسلمين ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تحتج على الصهيونيين بفلسطين إلى عصبة الأمم:</p>
            <p change="#d2e73">(تحتج جمعية الشبان المسلمين ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> على الصهيونيين لاعتدائهم على المسلمين ومقدساتهم في فلسطين).</p>
            <p change="#d2e73">برقية اللجنة إلى قداسة البابا</p>
            <p change="#d2e73">روما قداسة الباب</p>
            <p change="#d2e73">الشعب العراقي يسترحم توسطكم لتخليص الفلسطينيين من مظالم السياسة
<pb n="n7-p832" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4469.xhtml"/>


الجائرة المستمدة من وعد بلفور.</p>
            <p change="#d2e73">1 أيلول سنة 1929</p>
            <p change="#d2e73">الهاشمي جعفر أبو التمن</p>
            <p change="#d2e73">محمود رامز مزاحم الباجه جي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>الوفد الحجازي النجدي في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">وصل إلى العاصمة نهار الأحد 4 آب (أغسطس) الوفد الحجازي النجدي المفوض في أمره ذاهبا إلى إيران ليقدم إلى جلالة الشاه كتاب جلالة ملك الحجاز ونجد جواباً للكتاب الذي كان قد نقله معالي ممثل إيران إلى جلالة ملك الحجاز ونجد.</p>
            <p change="#d2e73">وفي نية الوفد وضع الأسس الملائمة لإبرام معاهدة ولاء وصداقة بين الدولتين.</p>
            <p change="#d2e73">وعاد الوفد في 27 من الشهر المذكور بسيارة خصصتها به حكومة إيران. وقد أنعم جلالة الشاه على الشيخ عبد الله الفضل رئيس الوفد بوسام همايون من الدرجة الثانية، وعلى الشيخ عبد الرؤوف بوسام التاج من الدرجة الثالثة وعلى الكتوم سعيد الرشاش بوسام همايون من الدرجة الرابعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>الاتفاقات بين إيران وروسية</p>
            <p change="#d2e73">انتهى أمد الاتفاق التجاري بين إيران وروسية وستجري المفاوضات قريبا لعقد اتفاق جديد وطلبت وزارة التجارة إلى الغرف التجارية في الولايات أن يزودوها آراءهم في الموقف الاقتصادي بين الدولتين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>حفار على المعادن</p>
            <p change="#d2e73">ناصر أفندي جورج ككه عما شاب عراقي نشيط، وقد توفق منذ بضعة أشهر لأن يحفر على المعادن الصلبة وعلى الزجاج كل ما يحب ويهوى الإنسان من النقوش والكتابات</p>
            <p change="#d2e73">بألوان مختلفة ثابتة لا تمحى. وكان هذا الشاب مراقب العمال في شركة استريك اسكوث.</p>
            <p change="#d2e73">واليوم هو جنثي (براد مدقق أو كما يقال العوام فترجي) في معلم كونترل كريك في الميدان في حاضرتنا. فمن أراد شيئا مما ذكرناه فما عليه إلا أن يراجعه ليرى منه ما يود.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>زيارات صاحب المجلة</p>
            <p change="#d2e73">لا يقبل صاحب هذه المجلية زيارة أي صديق كان إلا نهار الجمعة من كل أسبوع صباحا من الساعة 8 إلى الساعة 12 أما في سائر الأيام فإنه يعتذر إليهم من قبولهم لكثرة أشغاله؛ فلا يكلفوه عنتا أو صعودا.
<pb n="n7-p833" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4470.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>