<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_58.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_56.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="3" to="3" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n6-p161" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3035.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 57</head>
            <p change="#d2e73"> - بتاريخ: <date when="1928-03-01">1928-03-01</date></p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الكتابات الأثرية العباسية في فلسطين</head>
            <p change="#d2e73">هذه مقالة لا يعرف شأن منزلتها إلا من عالج هذا الفناء من علم آثار الأقدمين، ولهذا الضرب من العرفان مقام جليل عند المؤرخين والإخباريين لأنه يطلعنا على مآثر الأقدمين وأعمالهم اطلاعا يكاد يكون ملموسا. ولقد كتب كثيرون من الناطقين بالضاد أشياء جمة تفيدنا عن أطلال الأولين في ديار فلسطين، وجاء الإفرنج في هذا القرن الأخير وأماطوا اللثام عن رقم كانت مجهولة عند من تقدمهم فأفادوا فوائد لا تنكر، على انهم لم يستطيعوا أن يتوصلوا إلى كشف الآثار كما أفضى إليها صديقنا المحقق والمؤرخ المدقق عبد الله بك مخلص فإن الإمعان في التثبت من أنباء السلف دفعه إلى كشف كتابات لم يخطر وجودها على بال بشر وهي تفيد جميع المنتمين إلى التاريخ ولاسيما أبناء العراق ولهذا نزف إليهم هذه الرود ونلتمس من حضرة الصديق المدقق أن يطرفنا بمثل هذه البحوث التي لا يمكن أن يعالجها غيره إذ رأينا أبناء الغرب يشهدون له بهذه المزية، وهي شهادة ليست بزهيدة بحق واحد من أبناء العرب.</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب)</p>
            <p change="#d2e73">تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">عنيت منذ مدة بجمع وتدوين الكتابات الأثرية العربية الموجودة في المساجد والمعابد والمعاهد والأضرحة الفلسطينية على نية أن اعلق عليها بعض التعاليق
<pb n="n6-p162" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3036.xhtml"/>


التاريخية وانشرها مجموعة خاصة لأن في نشرها تنوير بعض النواحي المظلمة من التاريخ وكنت أتوقع أن تأتى هذه الكتابات معدودة محدودة فإذا هي كثيرة العدد مديدة السيل تحتاج إلى أعمال الروية وكثرة البحث والتنقيب وتفتقر إلى تعليقات طويلة الذيل وقد أتيح لي الوصول إلى كتابات أموية وعباسية وفاطمية ومصرية وعثمانية زبرت على الحجارة والخشب والنحاس وفي ألواح القاشاني وغيرها من مواد العمارة ووسائط الزخرف. وكانت أكثرها في بيت المقدس ثم في حبرون مدينة الخليل إبراهيم عليه السلام ثم في غزة فالرملة فطبرية فغيرها من مدن فلسطين.</p>
            <p change="#d2e73">وأني وإن لم أتمها إلى الآن إلا أن كثرتها قد هالتني ووقفتني عن العمل على النحو الذي</p>
            <p change="#d2e73">كنت ارغب في انتحائه ورأيت أن خير ما اصنعه في هذا الشأن هو استكمال جمعها ونشرها بدون تعليق.</p>
            <p change="#d2e73">الكتابتان العباسيتان</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذه كتابتان حفرتا في لوحين نحاسيين كبيرين يرجعان إلى أوائل أيام الدولة العباسية التي كان يمتد سلطانها من ضفاف دجلة إلى مصاب النيل وهما كل ما يوجد في فلسطين من هذا النوع، وقد حفظتا في قبة الصخرة القائمة إلى جانب المسجد الأقصى ببيت المقدس.</p>
            <p change="#d2e73">وقد احكم وضعها إحكاما عجيبا وطليا بالأصباغ والألوان والتذهيب حتى ليخيل إلى الناظر أليهما انهما من وسائط الزخرف التي تراها ماثلة للعيان بكثرة في تلك القبة البديعة المثال ولذلك خفيت على الكثيرين طول هذه السنين العريقة في القدم فلم يذكرهما أو قل لم يذكر عمارة قبة الصخرة من قبل المأمون العباسي أحد من المؤرخين الذين دونوا تاريخ المسجد الأقصى من القاسم أبن عساكر صاحب المستقصي في فضائل الجامع الأقصى إلى مجير الدين الحنبلي مؤلف الأنس الجليل في تاريخ القدس والخليل وما بينهما من المؤلفين الكثيري العدد.</p>
            <p change="#d2e73">ترميم قبة الصخرة من قبل المأمون</p>
            <p change="#d2e73">هذان اللوحان هما اللذان دلانا على ترميم قبة الصخرة من قبل الخليفة العباسي عبد الله المأمون بن الرشيد سنة 216هـ 831 م ذلك الترميم الذي لم
<pb n="n6-p163" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3037.xhtml"/>


يأت على ذكره مؤرخ كأنه غير حقيق بالتدوين.</p>
            <p change="#d2e73">صالح بن يحيى مولى المأمون</p>
            <p change="#d2e73">وقد استفدنا منهما فوق ذلك معرفة رجل لم تذكره التواريخ هو صالح بن يحيى مولى أمير المؤمنين.</p>
            <p change="#d2e73">من هو صالح بن يحيى؟</p>
            <p change="#d2e73">جاء في التواريخ ذكر لإسحاق بن يحيى بن معاذ الجبلي في ولاية الشام للمأمون والمعتصم وقالوا أن أجداده من سمرقند وانه ولي مصر أيضاً سنة 235 هـ 849 م واخرج العلويين</p>
            <p change="#d2e73">منها بأمر المتوكل على الله.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء ذكر لعلي بن يحيى الأرمني وانه ولي مصر سنة 228هـ 842 م ثم وليها ثانية 234هـ 848م فلعل صالحا هذا هو الأخ الثاني لإسحاق بن يحيى أحد العاملين المذكورين ولعله كان عامل المأمون في بيت المقدس.</p>
            <p change="#d2e73">المعتصم في الشام ومصر</p>
            <p change="#d2e73">أما المعتصم فقد كان نائب الشام وأضيفت إليه نيابة مصر وقدم الثانية سنة 214هـ 829 م.</p>
            <p change="#d2e73">المأمون فيهما</p>
            <p change="#d2e73">أما المأمون فقد قدم الشام سنة 215هـ 830 م ومنها هبط مصر في مفتتح سنة 217هـ 832 م وعاد منها فيها بعد أن رمم القبة وهو في دمشق قبل مبارحته لها إلى مصر.</p>
            <p change="#d2e73">الكتابة الأولى</p>
            <p change="#d2e73">وهذه نسخة الكتابة الأولى وهي مما نقش بالخط الكوفي على لوح نحاسي ملصق فوق الباب الداخلي من الباب الشرقي أحد أبواب الصخرة الأربعة والحروف بغير إعجام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله الذي لا اله إلا هو الحي القيوم بديع السموت والأرض ونور السموت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>والأرض وقيم السموت والأرض الأحد الصمد لم يلد ولم يولد ولم يكن له كفؤا أحد ملك!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>لملك تؤتي الملك من تشاء وتنزع الملك ممن تشاء كل ملك لك ومنك
<pb n="n6-p164" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3038.xhtml"/>


ربنا واليك مصيره رب العزة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الرحمن الرحيم كتب على نفسه الرحمة وسعت رحمته كل شيء سبحنه وتعلى عما يشرك المشركون نسألك اللهم بر</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>حمتك وأسمائك الحسنى وبوجهك الكريم وسلطنك العظيم وبكلمتك التامة التي بها تقوم السموت والأرض</p>
            <p change="#d2e73">و6 - بها تعصم برحمتك من الشيطن وتنجي بها من عذابك يوم القيمة وبنعمتك السبغة وفضلك العظيم وبحلمك وقدر</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>تك وعفوك وبجودك أن تصلي على محمد عبدك ونبيك وبلغنا شفعته في أمته صلى الله عليه والسلم عليه ورحمة الله</p>
            <p change="#d2e73">ووتحت ذلك بحرف أصغر على يمين اللوح ويساره</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>مما أمر به عبد الله عبد الله الأمام المأمون أمير المؤمنين أطال الله بقاه في ولاية أخي أمير المؤمنين أبي اسحق بن أمير المؤمنين</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>المؤمنين الرشيد أبقاه الله وجرا على يدي صلح بن يحيى مولى أمير المؤمنين في شهر ربيع الآخر سنة ست عشرة ومائة. 8 - مما أمر به عبد الله عبد الله الأمام المأمون أمير المؤمنين أطال الله بقاه في ولاية أخي أمير المؤمنين أبي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>اسحق بن أمير المؤمنين الرشيد أبقاه الله وجرا (1) على يدي صلح (2) بن يحيى مولى أمير المؤمنين في شهر ربيع الآخر سنة ست عشرة ومائة (3). /// الكتابة الثانية</p>
            <p change="#d2e73">وهذه نسخة ثانية وهي مما نقش على لوح نحاسي ملصق فوق الباب الشمالي الداخلي وهذا الباب يعرف بباب الجنة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله الذي لا اله إلا هو الحي القيوم لا شريك له الأحد الصمد لم يلد ولم
<pb n="n6-p165" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3039.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>يولد ولم يكن له كفؤا أحد محمد عبد الله ورسوله أرسله الله بالهدى ودين الحق ليظهره على الدين كله</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ولو كره المشركون آمنا بالله وبما انزل على محمد وبما أوتى النبيون من ربهم لا نفرق بين أحد منهم ونحن</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>له مسلمون صلى الله على محمد وعبده ونبيه والسلم عليه ورحمت الله وبركته ومغفرته ورضونه.</p>
            <p change="#d2e73">وتحت ذلك بحرف أصغر على يمين اللوح ويساره</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>مما أمر به عبد الله عبد الله الإمام المأمون أمير المؤمنين أطال الله بقاه في ولاية أخي أمير المؤمنين أبي اسحق بن أمير</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>المؤمنين أبقاه الله وجرا على يدي صلح بن يحيى مولى أمير المؤمنين في شهر ربيع</p>
            <p change="#d2e73">الآخر سنة ست عشرة ومائة. 5 - مما أمر به عبد الله عبد الله الإمام المأمون أمير المؤمنين أطال الله بقاه في ولاية أخي أمير المؤمنين أبي اسحق بن أمير</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>المؤمنين أبقاه الله وجرا (1) على يدي صلح (2) بن يحيى مولى أمير المؤمنين في شهر ربيع الآخر سنة ست عشرة ومائة (3). /// تشويه الكتابة الأموية</p>
            <p change="#d2e73">وعلى ذكر المأمون نرى من باب استتمام الموضوع أن نشير إلى التحريف الذي أحدثته يد صناع في الكتابة التاريخية المنسوبة إلى الخليفة الأموي عبد الملك بن مروان والمكتوبة بقطع الفسيفساء على دوائر مثمنات قبة الصخرة وهذا نصها اليوم:</p>
            <p change="#d2e73">(بسم الله الرحمن الرحيم لا اله إلا الله وحده لا شريك له محمد رسول الله صلى الله عليه. بنى هذه القبة المباركة عبد الله عبد (الله الأمام المأمون) أمير المؤمنين في سنة اثنتين وسبعين. تقبل الله منه ورضي الله عنه آمين).</p>
            <p change="#d2e73">وتظهر الجملة التي وضعناها ضمن عضادتين للعين المجردة بأنها مصنوعة لأن حرفها أدق من حروف الأصل ولون فسيفسائها يختلف قليلا عن لون الكتابة
<pb n="n6-p166" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3040.xhtml"/>


الأصلية مما لا تدع مجالا للشك في إنها كانت (الملك بن مروان) ويثبت لنا ذلك بقاء تاريخ بنائها سنة 72هـ 691م بدون تصحيح ولو انتبه المصحح إلى ذلك لكان طمس علينا الحقيقة ولم يتبين الناقد البصير أن تلك الكتابة قد لعبت بها الأيدي والأهواء وإن نقمة العباسيين من الأمويين أصابت النابت والجامد والحي وسبحان محول الأحوال.</p>
            <p change="#d2e73">حيفا (فلسطين): عبد الله مخلص</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البرغوث أو أبو أربعة</head>
            <p change="#d2e73">كان يسمي العراقيون النقد الصغير من الفضة المساوي للقرش الواحد الصحيح أو للأربعين بارة (أبو أربعة) أي ذا أربعة غروش رائجة. وأهل ديار الشام يسمونه (البرغوث).</p>
            <p change="#d2e73">وقد بحث بعضهم عن سبب تسمية هذا النقد بهذا الاسم فقال: لأنه صغير القدر ويسهل انفلاته من اليد كما يفلت البرغوث من اليد إذا أريد قصعه (راجع معلمة الإسلام في مادة (برغوث)) لكنا لا نرى هذا الرأي مصيبا: فلو كان الأمر كذلك لسمي ربع الليرة الذهبية الذي هو أيضاً بهذا الحجم بالاسم المذكور. والذي عندنا إنه سمي كذلك من التركية أي (برغروش) ولما كانت هذه اللفظة قريبة في إذن السامع العربي من برغوث توهم أن القائل ينطق به. وإذا علم القارئ أن لبعض السلف لثغة يجعلون بها الشين المعجمة ثاء مثلثة لم يمتنع عليه قبول هذا الرأي فقد قالوا مثلاً الثابة في الشابة. وغثمر في غشمر وامرأة عثة في امرأة عشة إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">ويقرب لفظ (البرغوث) وهو هذا الصغير من الهوام من اللفظ اليوناني الذي بمعناه وهو برغوس بضم الحروف الثلاثة الأولى وإسكان الواو ومعناه العاض (من صغار الهوام) ومعناه أيضاً الدبى وهو صغار الجراد قبل أن تنبت أجنحته ويكون كصغار القمل أو كالبراغيث.
<pb n="n6-p167" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3041.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نماذج تراجم من الدرر الكامنة</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">كلمتك مرارا عن هذا الكتاب النفيس الذي يحوي تراجم عدة رجال غير معروفين عند كثيرين من المؤرخين والإخباريين. وكنت قد أخذت بتهيئته للنشر حتى اعترضني كتاب التيجان فأمسكت عن إتمام ما شرعت فيه ريثما أنجز طبع هذا الكتاب الجليل العوائد. أما الآن فقد عدت إلى إتمام مشروعي الأول أي نسخ الدرر الكامنة وتصحيحه ومقابلته على ثلاث نسخ اثنتان منها جيدتان والثالثة سقيمه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أتممت الجزء الأول من هذا السفر البديع وهو يحوي نحو 2. 500 ترجمة وها أناذا مستعد للإرسال به إلى الهند ليطبع فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد استخرجت من هذا التصنيف المفيد أربع تراجم ممن كان لهم صلة بالعراق وبوقائعه وأخباره وهي كالقطر من المحيط.</p>
            <p change="#d2e73">(حرف الباء)</p>
            <p change="#d2e73">بوسعيد بن خربندا بن ارغون بن ابغا بن هلاوو المغلي، ملك التتار صاحب العراق والجزيرة وخراسان والروم. قال الصفدي: الناس يقولون أبو سعيد بلفظ الكنية لكن الذي ظهر لي إنه علم ليس في أوله الف، فإني رأيته كذلك في المكاتبات التي كانت ترد منه إلى الناصر هكذا: أبو سعيد، قال: وكان بو سعيد مسلما. حسن الإسلام، جيد الحظ جوادا عارفا بالموسيقى مبغضا في الخمر (كذا لعلها للخمر) أراق منها خزانة كبيرة وكان يرغب في الدخول إلى الإسلام، وهو آخر بيت هلاوو، انقرضوا بهلاكه، أقام في الملك عشرين سنة وكان قبل موته بسنة قد أرسل الركب العراقي إلى مكة فسلب الركب فلما كان في السنة المقبلة جهزهم أيضاً فنهبتهم العرب فسأل عن السبب في ذلك فقيل له: أن هؤلاء أقوام يقيمون في البراري ليس لهم رزق إلا ما يتخطفونه.
<pb n="n6-p168" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3042.xhtml"/>


فقال: نحن نجعل لهم من بيت المال مقدارا يكفيهم ويكفون عن الحاج. ورتب ذلك أمر به فملت في تلك السنة وكانت وفاته بالازد (كذا) في ربيع الآخر سنة 737هـ (1326م) وتأسف الناصر عليه لما بلغه موته.</p>
            <p change="#d2e73">ترجمة ثانية من الدرر الكامنة في حرف السين</p>
            <p change="#d2e73">بو سعيد بن خربندا بن ارغون بن ابغا بن هولا و (كذا) المغلي. ولد على راس القرن وتسلطن وهو شاب ونشأ على خير فكان معه العراق وخراسان وأذربيجان والروم والجزيرة وكان قليل الشر، وادعى يكره الظلم ويؤثر العدل وينقاد للشرع، وكان يكتب خطا منسوبا، وكان يجيد ضرب العود. وابطل مكوسا كثيرة، وقد اختتن وهدم الكنائس ببغداد: واكرم من يسلم من أهل الذمة. وهادى الناصر وهادنه وعمرت البلاد. كل ذلك بواسطته وانقرض بموته بيت هولاو (كذا) وقتل الذي أقيم بعده. بعد شهور وقتل وزيره محمد ابن الرشيد. وكان الذي يحمله على عمل الخير. وكان موته بأذربيجان في شهر ربيع الآخر سنة 736هـ (1235م) ونقل إلى تربته بالسلطانية فدفن بها.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد خاتون بنت النوين جوبان زوج بو سعيد كانت أولاً زوج الشيخ حسن وكان بو سعيد يعشقها وكان أبوها يفهم ذلك فلا يمكنها من دخول الاردو. فلما هرب جوبان وقتل أخوها وخرب الآخر إلى مصر اغتصبها بو سعيد من زوجها، وصارت عنده في أعلى مكانة، ويقال إنه لم تكن في تلك البلاد أحسن منها وصار لها في جميع الممالك الكلمة النافذة، وكانت تركب في مركب حفل من الخواتين، وتشد في وسطها السيف، فلم تزل على علو منزلتها إلى أن مات بو
<pb n="n6-p169" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3043.xhtml"/>


سعيد فقتلت بعده وذلك في سنة 736هـ (1335م).</p>
            <p change="#d2e73">جوبان النوين الكبير نائب المملكة القانية. تمكن من المملكة وأباد عددا كثيرا من المغل وكان أبنه (دمشق خجا) قائد عشرة آلاف فلما تنكر له بو سعيد قتل أبنه دمشق وهرب أبنه تمرتاش إلى القاهرة وسار جوبان إلى هراة فاطلعه واليها إلى القلعة ثم غدر به وقتله وكان صحيح الإسلام كثير النصح للمسلمين أجرى الماء إلى مكة حتى لم يكن الماء يباع بها وانشأ مدرسة بالمدينة مجاورة للحرم الشريف وكان أعظم الأسباب في تقرير الصلح بين بو سعيد والناصر، ولما نزل خربندا على الرحبة ونصب المجانيق رمى سمس (كذا) قرا سنقر حجرا يضيع (كذا ولعلها بضبع أي بناحية) القلعة فاحضر جوبان المجانيق وهدده وقال له بعد أن سبه: لئن عدت سمرتك على سهم المنجنيق، وكان ينزع النصل من النشاب ويكتب عليه: إياكم أن ترعبوا فهؤلاء ما عندهم ما يأكلون. واجتمع مع الوزير وقال له: ماذا يقول الناس إذا غلب خربندا على الرحبة وسفك دم أهلها وهدمها في هذا الشهر العظيم (وكان شهر رمضان)؟ أما كان عنده نائب مسلم ولا وزير مسلم؟ فدخلا إلى خربندا وحسنا</p>
            <p change="#d2e73">له الرحيل عنها وإن يطلب أكابرها ويخلع عليهم ويعطيهم الأمان ففعل. فكان حقن دماء المسلمين على يدي جوبان، وكانت ابنة جوبان زوج بو سعيد فنقلت والدها لما قتل إلى المدينة الشريفة ليدفن في تربته التي بناها بمدرسته فوصلوا به لكن لم يمكنوا من الدفن بمنع السلطنة فدفنوه بالبقيع وكان قتله في سنة 728 وهو ابن ستين سنة. وقد تقدمت له قصة في ترجمة ايرنجن. قال الذهبي: وكان شجاعا مهيبا شديد الوطأة كبير الشأن كثير الأموال عالي الهمة صحيح الإسلام ذا حظ في صلاة (لعلها في صلاح) وبر وتزوج أبو سعيد بابنته وكان ولده تمرتاش متولي ممالك الروم وابنه دمشق خجا قائد عشرة آلاف.
<pb n="n6-p170" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3044.xhtml"/>


إيرنجن بكسر أوله وسكون التحتانية وراء مفتوحة بعدها نون ثم جيم، الططري، النوين خال القان (بوسعيد) كان اتفق مع بوسعيد على إمساك جوبان وقتله فتحيل عليه هو وقرمشي ودقماق وجماعة ففطن لهم فهرب فطلبوه وحدثوه (كذا لعلها حربوه أي نهبوا أمواله) فلجأ إلى قلعة مرند. ثم توجه إلى بوسعيد فدخل عليه ومعه كفنه فقال قتلت رجالي ونهبت أموالي فإن كنت تريد قتلي فها أنا (كذا والصواب: وها أناذا) بين يديك، فتبرأ بوسعيد من ذلك. فاستخدم رجالا وأوقع بإيرنجن ومن معه فانكسر واسر هو وقرمشي ودقماق فعقد لهم مجلس فقالوا: ما فعلنا شيئا إلا بإذن القان فأنكر بوسعيد فقال إيرنجن: هذا خطك معي. فضربه بسيخ في قمه (لعلها في قمته أي في أعلى رأسه) فقتله وطيف برأسه وتمكن جوبان أباد اضداده وذلك سنة 709هـ (1309م) وقتل دقماق وقرمشي.</p>
            <p change="#d2e73">بكنهام (انكلترة):</p>
            <p change="#d2e73">ف. كرنكو</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) أن نسخ ألف صفحة من كتاب الدرر الكامنة ومعارضتها بثلاث نسخ وتصحيحها كل ذلك من الأعمال التي لا يأتيها إلا جبابرة الأدباء وقد أنجز هذا الأمر الشاق صديقنا فريتس كرنكو مما يدل على طول باعه في لغتنا وتمكنه منها، وبالأخص لأنه لم يتلق علوم لساننا عن معلم بل أتقنها بسعي نفسه وكد فكره. والأسماء المذكورة في الدرر الكامنة غريبة وفيها أعلام من جميع اللغات التي كانت معروفة في عهد العباسيين في العراق وما جاوره. زد على هذا أن تلك الأعلام غير منقطة وقد كتبت كلما وردت بصورة غير الصورة الأولى وهذا ما يوجب الناشر على أن يتأكد كتابة كل أسم قبل تدوينه فيحتاج</p>
            <p change="#d2e73">إلى مراجعة عدة مصنفات وفي لغات عدة ولا يمكن أن يأتي هذا العمل إلا العلامة كرنكو أو من ضارعه، ولهذا نتمنى أن نرى الكتاب مطبوعا في أقرب وقت لتغتني به خزائن الأدباء وعسى أن يتم في القريب العاجل.
<pb n="n6-p171" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3045.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أوابد الشهور</head>
            <p change="#d2e73">الصوم الخرساني</p>
            <p change="#d2e73">يصوم أكثر العراقيات آخر سبت من شهر رجب، ويسمى هذا اليوم (الصوم الخرساني) أو (صوم مريم) وتصومه عادة كل امرأة ذات بنين أو بنات وتنقطع فيه عن الكلام فلا تنبس ببنت شفة كل ذلك اليوم. وتصومه أيضاً من تطلب (مرادا) وعند المساء تقعد الصائمة على حافة البئر في بيتها موجهة وجهها شطر (القبلة) ثم توقد الشموع. وتفطر باللبن والسيلان وتقول ثلاث مرات: (فطرنا على اللبن والسيلان يعطينا الله مرادنا مثلما أعطى مريم بنت عمران).</p>
            <p change="#d2e73">رمضان</p>
            <p change="#d2e73">هو من أعظم الشهور عند المسلمين كافة وفيه نزل القرآن (شهر رمضان الذي انزل فيه القران) (الآية) وصيامه فرض على كل مسلم ومسلمة، وهو شهر التعبد والطاعة. وقد اعتاد أكثر المسلمين أن يتصدقوا على الفقراء في كل ليلة جمعة منه لأرواح أمواتهم.</p>
            <p change="#d2e73">وليلة النصف منه تسمى عند أعراب (المعدان) (الخوارة) فيطبخ كل شخص طعاما ويتصدق به عند المساء عن الأموات.</p>
            <p change="#d2e73">ليلة القدر</p>
            <p change="#d2e73">الليلة الثالثة والعشرون عند الخاصة هي ليلة القدر وعند العامة هي الليلة السابعة والعشرون وفي هاتين الليلتين يتصدق المسلمون على الفقراء ويتعبدون ويصلون والزاهدون المتعبدون منهم يسهرون في تلك الليلة والعامة تعتقد أن السماء تنفتح في ليلة القدر. وإن الدعاء مستجاب فيها. كما إنها تعتقد بأن الشياطين يحبسون فيها.</p>
            <p change="#d2e73">عيد الفطر</p>
            <p change="#d2e73">ويسميه العوام عيد الصغير (بضم الصاد وفتح الغين وتشديد الياء المكسورة)
<pb n="n6-p172" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3046.xhtml"/>


وفي صباح العيد يقصد الخاصة المزارات لأداء صلاة العيد فيها. و (المعدان) يقصدون النهر للنظر فيه</p>
            <p change="#d2e73">معتقدين أن (خضر الياس) يمر إمامهم.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد صلوة العيد تقصد الخاصة والعامة قبور أمواتهم فيتصدقون هناك عند القبور على الفقراء ويعطون درهما أو أكثر لأناس مخصوصين لقراءة سورة (يس) على قبور أمواتهم.</p>
            <p change="#d2e73">دورة السنة</p>
            <p change="#d2e73">هو يوم (النوروز) وكلمة (نوروز) فارسية معناها اليوم الجديد وهو راس السنة الجديدة عند الفرس، ومن أعظم أعيادهم. ويرتقي تأريخه إلى آلاف من السنين فيحتفلون به الفرس احتفالا شائقا ويقيمون فيه الأفراح والمهرجانات وأخبار هذا اليوم مشهورة ومدونة في كتب المؤرخين. أما العرب فقد أخذوه عن الفرس. والعوام يسمونه (دورة السنة) والفراتيون يعدونه من الأعياد فيتزينون فيه نساء ورجالا ويصافح أحدهم الآخر مباركا بحلول هذا اليوم واعتقادهم فيه غريب جدا ويعد من الأساطير المهمة:</p>
            <p change="#d2e73">يعتقد العوام على الإطلاق بأن أرضنا مسطحة وليست كروية وأنها تنتهي بجبل عظيم يسمونه (جبل قاف)! وببحر أعظم يسمونه (بحر الظلمات)! والأرض يحملها ثور كبير على قرنه وإن هذا الثور واقف على ظهر حوت كبير، وإذا مر اثنا عشر شهرا، وهو تمام السنة، حول الثور الأرض من قرن إلى آخر: وعندما يحول الأرض يعتقد العوام أن أحد الحيوانات تمر أمام الثور أثناء التحويل فعندئذ يقولون دارت سنتنا على كلب أو قرد أو غير ذلك وهذه الأضحوكة يشيعها المشعوذون المنجمون وأصحاب (الفال) في ذلك اليوم، ومن معتقدات العوام أن السنة إذا دارت على (قرد) فرحوا وصفقوا وقالوا سنتنا سنة خير، لأن القرد حيوان ضحوك.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا دارت على (كلب) اغتموا وقالوا: سيحصل في سنتنا حرب أو قتال أهلي أو شجار بين الناس لأن الكلب في معتقدهم شرير.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا دارت على (الحوت) اعتقدوا إنه سيحصل نقص عظيم في طعام سنتهم، لأن الحوت حيوان نهم لا يشبع ولأنه ابتلع يونس (عليه السلام).</p>
            <p change="#d2e73">وإذا دارت على (الخنزير) حزنوا واعتقدوا إنه سيصيبهم شؤم ويشق
<pb n="n6-p173" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3047.xhtml"/>


أحدهم بطن الآخر.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا دارت على (الفار) أو (الدجاجة) قالوا سوف يتفشى الموت بين الناس. وإذا دارت على (الحية) أو (ابن آوى) قالوا سنتنا سنة خير.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا دارت على (البقرة) فرحوا فرحا عظيما وبشر أحدهم الآخر بالخير والنعم والآلاء: لأن البقرة (حلابة) وأنها ستدر عليهم بإخلاف البركات.</p>
            <p change="#d2e73">والاعتقاد بعدم كروية الأرض غير مقصورة على العوام: بل هناك رجال ممن يعدهم الناس من العلماء الأعلام وهم يعتقدون عقيدة العوام نفسها فمن المعممين في بغداد (الملا نجم الدين) الواعظ في (الجامع النعماني) أمام دائرة البريد في الرصافة والخطيب في (جامع حنان) في جانب الكرخ.</p>
            <p change="#d2e73">ناقشني ذات ليلة في بيت الحلقوني اللوذعي الصديق السيد محمد منير أفندي القاضي وبمحضر منه واخذ يسرد لي حججه ليقنعني بعدم كروية الأرض؟! فجادلته وذكرت له المراصد التي شيدتها الدول الإسلامية في العصور المختلفة وذكرت له أسماء الرجال الذين اثبتوا كروية الأرض منهم: العلامة أبو الحسين عبد الرحمن بن عمر الصوفي، والشريف أبو عبد الله محمد بن محمد الإدريسي الشهير، وعلم الدين قيصر بن أبي القاسم بن عبد الغني الاسفوني المعروف بتعاسيف والعلامة رضوان الفلكي، وعلي بن عيسى الحراني، ومحمد بن مؤيد الدين العرضي: حتى أن هؤلاء جميعهم صنعوا كرات ليمثلوا بها كرة الأرض أو كرة الفلك. وقد حاولت أن أقنعه بالحجج العقلية والنقلية، إلا إنه أبى أصر، وذهبت أقوالي أدراج الرياح: ولما احتدم الجدال بيني وبينه جاءني من طريقة أخرى فاخذ يقرأ لي أحاديث موضوعة فحاربني بالحديث فسكت مضطرا لأني لم أشأ أن أقول له أن هذه الأحاديث موضوعة ومختلفة لئلا يرميني بالمروق والجحود والكفر والإلحاد.</p>
            <p change="#d2e73">واذكر أنني حضرت سنة1923 وعظ الملا مصطفى، وهذا الملا مشهور بين البغداديين، وهو يعظ الناس في جامع (القبلانية) الواقع في (سوق السراي) وأمام (سوق الهرج) المحاذي للمدرسة المستنصرية والبغداديون يتهافتون على سماع وعظه في شهر رمضان لأنه يعظهم بلغتهم ويكثر من النكات الطريفة. وقد يشتم أحيانا. إذا احتدم وغضب، إلا أن الرجل طيب القلب محب لبلاده يحرض الاهلين على الخير، وقد قال ذات يوم وقد ورم انفه وعلا صوته غضبا
<pb n="n6-p174" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3048.xhtml"/>


(والمصيبة أن بعض السرسرية - أي الأوباش - يعتقدون أن أرضنا هذه مدورة مثل البرتقالة وأنها غير واقفة بل تمشي في الفضاء) ثم صفق بيده أسفا وقال: (لا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم) وكان يسمع وعظه كثير من طلبة المدارس</p>
            <p change="#d2e73">وجم من الشبان المنورين ولم يجرؤ أحدهم على رده لئلا تنهال عليه النعال من العامة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي عام 1919، كنت مديرا لمدرسة كربلا الأميرية وقد أرسل أشراف المدينة أبناءهم إلى مدرستي واحدا أثر واحد وقد لاحظت ذات يوم في جدول تردد التلاميذ أن أحد أبناء الوجهاء قد انقطع أربعة أيام متواليات فكتبت إلى والده أسأله عن سبب انقطاع ابنه عن الدرس فجاءني الرجل في اليوم الثاني إلى المدرسة فاستقبلته بما يليق بمقامه إلا أنى لمحت على سيمائه آثار الغضب فابتدرني قائلا بلهجة الحنق المغيظ: (أنت يا ابن أخي من بيت فضل وعلم وقد كان جدك وأبوك مثلين حسنين في العلم والأدب فاستعبدت منك أن تلقن ابني أمورا خارجة عن الشرع والعقل وأشياء ما انزل الله بها من سلطان) فقلت له - وقد بهت - ما الخبر يا عم؟ قال لي الخبر هو أنني سألت ابني عن دروسه، فقال: إني أقرأ (جغرافية) وإن الأرض كروية، وأنها تدور حول الشمس، وأنها معلقة في الهواء، أي يا أبن أخي، أنت فتى فاضل، وابن فاضل، وسبط فاضل، فما هذه العجائب الصادرة منك؟</p>
            <p change="#d2e73">فقلت له: يا عم، أن درس الجغرافية درس رسمي ولابد من تدريسه: إلا أنى ارغب أن أسألك: هل أنت معتقد بفضل العلامة السيد محمد علي هبة الدين الشهرستاني وهل أنت معترف بورعه وصحة نظره قال: اجل! أخرجت له من خزانتي كتاب (الهيئة والإسلام) للمشار إليه وقرأت له دلائله وبراهينه في كروية الأرض المستندة إلى الآي الكريم، وقلت له: اذهب وحاج السيد المشار إليه أن كنت غير قانع ومصدق بما أقوله. فودعني الرجل وانصرف مدهوشا متحيرا.</p>
            <p change="#d2e73">كيفية الاحتفال بهذا اليوم</p>
            <p change="#d2e73">تسمى الليلة التي تتقدم ليلة (دورة السنة) (المتلمسة)، والنساء يزعمن
<pb n="n6-p175" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3049.xhtml"/>


أن السنة العتيقة جاءت تتلمس الخبر، وعليه يحتم كل امرأة أن تكنس بيتها وتغسله وتنظفه وتبيض القدور والأواني عند (الصفار) وتضع في تلك الليلة تحت سلة الطعام (سبعة سينات) أي سبعة أنواع من الأطعمة التي أول اسمها حرف (س) وهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>السمك ويجب أن يكون غير مشوي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>سمنو وهو طعام يعرفه الفراتيون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>سبيناغ أي اسبانخ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>سمسم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>سلك بالكاف الفارسية (أي سلق).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>سويك بالكاف الفارسية أي (سويق) وهو شعير مهبش (أي مهروس في مهراس والكلمة عراقية) ومسهى أي (محمس) ومجروش يخلط بالدبس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>سيلان أي دبس.</p>
            <p change="#d2e73">ويطبخون أيضاً (زرده وحليب) والزرده هي الأرز والدبس مطبوخان والحليب هو التمن (الأرز) والحليب المطبوخان.</p>
            <p change="#d2e73">وخبز (الركاك) أي الرقاق وهو خبز رقيق يفرش بالشوبك ويشوى في التنور.</p>
            <p change="#d2e73">ويخبزون أيضاً (كليجة) وهو خبز صغير ثخين مدور يكون فيه سمن وقد يطلى بالبيض المدوف فيه زعفران والكلمة عراقية فارسية الأصل.</p>
            <p change="#d2e73">ويسحنون السكر مع السمسم.</p>
            <p change="#d2e73">ويضعون شيئا من السكر والفاكهة والمخضرات ثم يضعون جميع هذه الأشياء في صينية ويضعون فيها على عدد أهل البيت أباريق وتنك صغيرة: للذكر إبريق وللأنثى تنكة (التنك جمع تنكة وهو الكوز بلا بلبلة) ويوقدون على عدد أهل البيت الشموع في الصينية المذكورة وحول الطعام.</p>
            <p change="#d2e73">ومن عادة الكربلائيين وبعض الفراتيين أي العوام منه أن يأكلوا بيضتين مسلوقتين من بيض الدجاج ليأمنوا رمد العين.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الساعة التي تدور فيها السنة يجتمع أهل البيت حول الصينية على شكل
<pb n="n6-p176" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3050.xhtml"/>


حلقة ويتجهون شطر القبلة وبأيديهم دنانير أو سمسم أو أرز يديرونها من يد إلى أخرى ويقولون: (اللهم يا محول الحول والاحوال، ويا مقلب القلوب والأبصار حول حالنا إلى أحسن حال).</p>
            <p change="#d2e73">ولا يجوز لأحد بتاتا أن يمد يده إلى الصينية ليأكل مما هو موجود فيها قبل دورة السنة فإذا دارت أكلوا منها وأهدى الجار إلى جاره شيئا مما عليها أما الشموع الموقودة فتترك على حالها حتى تذوب من نفسها والنساء يتشاءمن كثيرا إذا انطفأت إحدى الشموع، وبعد ذلك يقصد أحدهم الآخر في بيته ليهنئه بهذا العيد! وإذا دخل عليهم في صباح دورة السنة أحد اسمه (محمد أو محمود أو أحمد أو مصطفى) يفرحون ويبتهجون تيمنا بهذه الأسماء التي</p>
            <p change="#d2e73">تسمى بها الرسول الأعظم (ص). وإذا دخل عليهم رجل أعور أو امرأة عوراء شوهاء تشاءموا كثيرا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي المدن التي فيها مزارات مثل كربلا والنجف والكاظمين وسامرا وغيرها يقصد الناس في دورة السنة ضريح المزارات ويقرءون سورا ويتلون أدعية ويجب أن لا يغرب عن البال أن هذه العادة جاء بها الفرس إلى العراق.</p>
            <p change="#d2e73">سينزده بدر</p>
            <p change="#d2e73">كلمتان فارسيتان. ومعنى (سينزده) الثالث عشر و (بدر) في الباب ومحصلهما (اليوم الثالث عشر في الخارج) ويحتفل به كل الاحتفال العراقيون ويسميه البغداديون (كسلة) وهو اليوم الثالث عشر الذي يلي دورة السنة وفيه يخرج النساء والأطفال والفتية إلى الارباض المحيطة بمدينتهم والى البساتين والجنات القريبة إليهم فيرمون في النهر أو في البساتين (إبريقا أو تنكة) قد اعشوشب ما حولها. وهذه التنكة يستحضرونها في أول يوم دورة السنة وكيفية استحضارها هي: انهم يأتون بقطعة من الكتان يملئونها شعيرا ويشدونها على التنكة المملوءة ماء وبعد مدة ينبت العشب حولها فتخضر فيأخذ كل واحد منهم تنكة فيرميها كما أسلفنا والنساء يجلسن في البساتين ويأخذن حزمة من الحشيش النابت في البستان ويشددنه من غير أن يقلعنه ويقلن: (خذ الأصفر واعطنا الأخضر).</p>
            <p change="#d2e73">أحمد حامد الصراف
<pb n="n6-p177" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3051.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>جامع الخلفاء</head>
            <p change="#d2e73">بعد أن قدمت إلى مدير هذه المجلة الغراء مقالتي (منارة سوق الغزل) التي أدرجها في الجزء الأول من هذه السنة، طبع الكاتب البارع بهجة الأثرى كتاب (تاريخ مساجد بغداد وآثارها). ودعتني تلك المقالة إلى أن انعم النظر في البحث الخاص بجامع الخلفاء، آملا أن أجد فيه ما تزين به تلك الصحائف من الأنباء المتممة، فوجدته يقول في المتن والحاشية (ص 39) عن هذا الجامع أن بانيه هو الأمام محمد المهدي في سنة 159هـ (775م). ولم أتذكر وجود هذا القول في النسخة الخطية المحفوظة في خزانة الآباء الكرمليين، التي كنت طالعتها أبان كتابتي المقالة، ولكني لم اعتد بذاكرتي، فرجعت إلى النسخة الخطية لتحقيق الغاية. وهذا ما فيها (ص 72) عن قدم الجامع: (كان هذا هو المسجد الجامع أيام الخلافة العباسية. . . فكان مصلى خليفة المسلمين من آل عباس). أهـ. ولم يزدنا المخطوط في تعريف زمن بناء الجامع.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ ذكرت هذه النسخة المخطوطة، وقد نظر فيها المرحوم الشيخ محمود شكري الآلوسي، كما سيجيء، فلا استغني عن نقل ما ورد فيها عن (شخصية) ناسخها وغير ذلك لعلاقته بالبحث.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا ما فيها في ص 155: (تكملة المساجد الثمانية في الجانب الغربي. وقفت على القسم الثالث من أخبار بغداد، وما جاورها من البلاد، للعلامة الأستاذ السيد محمود شكري أفندي الشهير بالآلوسي دامت معاليه، وهذا القسم التاريخي يحتوي على ذكر الجوامع والمدارس في بغداد، ولما كان الجانب الغربي يحتوي على كثير من المساجد التي لم يرد ذكرها فيه أحببت أن ألحقها فيه (كذا) خدمة للتاريخ. والله الموفق المعين) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وفي آخر الكتاب (ص 171) ما يلي: (هذا ما وصلت إليه يدي من تكملة المساجد في الجانب الغربي مع ضيق الوقت. . . وأنا الفقير إليه تعالى
<pb n="n6-p178" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3052.xhtml"/>


محمد خلوصي ابن السيد محمد سعيد التكريتي الناصري، تحريرا في اليوم الحادي عشر من شهر شعبان المعظم سنة ست وثلاثين وثلاثمائة ألف هجرية). أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلت أن الشيخ الآلوسي نظر في هذه النسخة والذي يؤكد لنا ذلك ما نقرأه في ورقة بخطه</p>
            <p change="#d2e73">ملصوقة بالصفحة 33 من المخطوط فيها قصيدة لعز الدين أبي حامد عبد الحميد بن أبي الحديد، وهي التي طبعت في مجلة اليقين (1 (1341هـ 1922م): 433) في جملة المستنصريات، ثم في المستنصريات المطبوعة على حدة (ص 11) وجاء منها بيتان في اليقين أيضاً (3 (1344هـ 1925م): 489) ووردت في كتاب المساجد المطبوع (ص 91) ومطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبيت فلا أقيم على الصغار </seg>
                  <seg> وبالمستنصر الملك انتصاري</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ذيل الورقة ما قوله: تابع صحيفة 31 من كتاب المساجد بعد قوله: في الشرع والمطلوب كالمعتذر ثم تثبت هذه القصيدة. ثم يأتي بعدها: وتلخيص شروط هذه المدرسة (يريد بها المستنصرية) أهـ. وكل ما في هذه الورقة بخط الآلوسي.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذا الإيضاح عن النسخة المخطوطة لا أخال أن القول عن جامع الخلفاء إنه جامع الرصافة من زيادة المؤلف بعد نظره في تلك النسخة. وقد يكون ظني في غير محله.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كانت النسخة المطبوعة لكتاب المساجد تعتبر جامع الخلفاء إنه جامع الرصافة أحببت أن أعود إلى طرق هذا الموضوع نفعا للتاريخ ولعلمي أن الحقيقة بنت البحث وإن الأثرى من الذين ينشدونها أني لأستأذنه في ذلك:</p>
            <p change="#d2e73">قال الأثرى في مقدمته على المطبوع (ص 15) نقلا عن الخطيب البغدادي: (أن أول جمعة أحدثت في الإسلام في بلد مع قيام (الجمعة القديمة) في أيام
<pb n="n6-p179" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3053.xhtml"/>


المعتضد في دار الخلافة من غير بناء مسجد لإقامة الجمعة، قال: وسبب ذلك خشية الخلفاء على أنفسهم في المسجد العام، وذلك سنة 280هـ (893م) ثم بني في أيام المكتفي مسجد فجمعوا فيه) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد علق الأثرى (ص 39) حاشية على بحث جامع الخلفاء أورد فيه ملخص كلام معجم البلدان عن الرصافة وجامعها فقال:</p>
            <p change="#d2e73">(ذكر ياقوت الحموي المتوفى في سنة 626 أن المهدي بني في الرصافة جامعا أكبر من جامع المنصور واحسن وإن فراغه من بناء الرصافة والجامع بها كان سنة 159هـ أي في السنة الثانية من خلافته وانه وجد تلك النواحي في عصره خربة وانه لم يبق منها يومئذ إلا الجامع وبلصقه مقابر خلفاء بني العباس وقال: وعليها وقوف وفراشون ولولا ذلك لخربت). أهـ. فكأنه أراد بذلك أن يؤيد ما جاء في الكتاب نفسه من أن جامع الخلفاء هو</p>
            <p change="#d2e73">جامع الرصافة، ولو لم تكن لدينا تلك الشواهد التي أوردتها في مقالة منارة سوق الغزل عن أن جامع الخلفاء هو غير جامع الرصافة لكفانا قوله نقلا عن الخطيب إنه كانت (جمعة قديمة) وجمعة أحدثت في أيام المعتضد في دار الخلافة ثم بني مسجد في أيام المكتفي فجمعوا فيه).</p>
            <p change="#d2e73">ويحسن بنا أيضاً أن نرجع إلى كتاب مناقب بغداد الذي طبعه الأثرى (ص 21 و23 و33) فإذا راجعناه لا يسعنا أن نسمي جامع الخلفاء بجامع الرصافة بل نقول بدون تردد إنه جامع القصر.</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر أن الأثرى ائتمن جريدة العرب، أو مجلة مرآة العراق التي نقلت عنها، على ما نقلته عن معجم البلدان ولم يظن أن هناك بترا وعدم ترو أدى إلى قولها أن جامع الخلفاء هو جامع الرصافة. ولولا اعتقاده بأمانة النقل لآتى ببقية كلام المعجم عن الرصافة وجامعها حيث يقول: وبلصقها (بلصق مقابر خلفاء بني العباس) محلة أبي حنيفة الإمام وبها قبره) ولانتهى بالبت بأن جامع الخلفاء هو غير جامع الرصافة.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا عارضني أحد في إسناد النقل عن أحد المأخذين المذكورين: العرب
<pb n="n6-p180" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3054.xhtml"/>


والمرآة بأنه قول مجرد عن سند فإن لي دليلا على ذلك هو اتفاق كلام حاشية ص 39 من كتاب المساجد المطبوع مع كلام المنقول عنه إلا التحرير، وهنا اقتطف كلام الجريدة والمجلة وكلام الكتاب للمقارنة بينهما:</p>
            <p change="#d2e73">كلام العرب والمرآة</p>
            <p change="#d2e73">وقال بعض المؤرخين إنه أدرك من باب هذا المسجد ميلين شامخين في الهواء كانا على جانبي باب الجامع وإن سليمان باشا الكبير والي بغداد سنة 1193 هدهما وبني بأنقاضهما مسجدا صغيرا بقرب المنارة وهو المشتهر اليوم بجامع الخلفاء وكان الباب الذي على جنبيه الميلان السوق التي يباع فيها اليوم الغنم وغير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">كلام الكتاب</p>
            <p change="#d2e73">وذكر بعضهم إنه أدرك من هذا المسجد الجامع ميلين شامخين في الهواء كانا على جانبي بابه وإن سليمان باشا والي بغداد سنة 1193 هدمهما وبني بأنقاضهما مسجدا صغيرا بقرب</p>
            <p change="#d2e73">المنارة (وهو المسجد الموجود اليوم) وإن الباب الذي عليه الميلان كان عند السوق التي يباع فيها اليوم الغنم وغيره.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في الجريدة والمجلة المذكورتين ما قوله:</p>
            <p change="#d2e73">(. . . فانهم (يريد بهم البريطانيين) لما رأوا ما عراها (عرا المنارة). . . أرسلوا لها عارفين. . . فكشفوا عليها. . . ثم باشروا في إصلاح خللها. . . وقد جددوا كرسيها على الأساس الأول واخذوا يصلحون البدن كله. . .) وقال الأثرى عن ذلك: (وقد اعتنى البريطانيون بعد احتلال بغداد بالمنارة الباقية من الجامع وجددوا كرسيها على الأساس الأول ولم يكملوها) وكان الزمن قد أكل بعض آجر الكرسي فضعف وهذا الذي أعادوه إلى ما كان، ولقد أحسن الأثرى بقوله: (لم يكملوها) إذ انهم لم يصلحوا غير الكرسي. وعسى أن يقوم أحد بقراءة بقية كتابتها ولعله يفلح بإدراكه منها شيئا.</p>
            <p change="#d2e73">وصفوة القول أن جامع الخلفاء كان يسمى جامع القصر ثم سمي جامع الخليفة أيضاً وقد فشا عنه قول إنه جامع الرصافة في كتاب المساجد المطبوع لغلط المصدر الذي أخذ عنه، والعصمة لله وحده.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: يعقوب نعوم سركيس
<pb n="n6-p181" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3055.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>دفين جامع الأصفية</head>
            <p change="#d2e73">جاء في كتاب المساجد المطبوع (ص 28 - 31) بحث عن جامع الاصفية قال فيه أن في الجامع قبر اشتهر بين الناس إنه للعالم الزاهد أبي الحارث المحاسبي وإن البعض يقول للكليني من أكابر علماء الأمامية وإن كلا القولين لا يصح وانه يفهم من كلام بعض المؤرخين إنه قبر أبي جعفر المستنصر بالله باني المدرسة المستنصرية (بل هو الظاهر المتعين) ثم قال ولابد أن يكون ذلك لأحد الخلفاء وأيد ذلك بعده (ص 101).</p>
            <p change="#d2e73">وأني لأستميح الأثرى عفوا باستخراجي من المطبوع نفسه فضلا عن غيره أن المرقد لغير المستنصر.</p>
            <p change="#d2e73">جاء في هذا الكتاب (ص 101) (ثم أشيع موته بعد ذلك (موت المستنصر بعد مبايعة ولده) ودفن في الدار المثمنة على دجلة ثم نقل إلى تربة الرصافة فدفن تحت قبة كان قد اتخذها لنفسه مدفنا) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وفي معجم البلدان أن الدار المثمنة هي في دار الخلافة، وقد رأينا هنا (5 (1927): 453) أن أول باب لحريم دار الخلافة من جهة الغرب هو باب الغربة وانه هو ما يسمى اليوم بشريعة المصبغة، وقد قال كتاب المساجد (ص 71) عن باب الغربة إنه هذه الشريعة ولا أظن أن الأثرى يخالف القائل أن ما كان فوق شريعة المصبغة ليس بحريم دار الخلافة إذ قد أتيت ببينات بهذا الصدد في مقالة عن حريم دار الخلافة في هذه المجلة في عددها الثامن من سنتها الخامسة ومن ثم فجامع الاصفية ليس في دار الخلافة فليس بالدار المثمنة وليس إذن دفين المرقد بالمستنصر هذا فضلا عن إنه نقل من الدار المثمنة كما رأينا.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه رواية أخرى عن دفن المستنصر ونقله جاءت في كتاب الحوادث الجامعة في أخبار سنة 640هـ (1242م) وهي هذه: (ودفن (المستنصر) في الدار المثمنة بدار الخلافة على شاطئ دجلة) وقال كتاب الحوادث أيضاً في
<pb n="n6-p182" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3056.xhtml"/>


فصل صدره هكذا: (ذكر نقل المستنصر بالله من مدفنه بدار الخلافة إلى التربة بالرصافة:</p>
            <p change="#d2e73">. . . تقدم إليهم (وقد ذكرهم قبلا) بقصر دار الخلافة. . . فمضوا. . . ثم قصد هؤلاء كلهم دجلة فخرج الصندوق الذي فيه الخليفة. . . ثم حط في شبارة طويلة. . . فلما وصلوا إلى</p>
            <p change="#d2e73">مشرعة الرصافة رفع الصندوق على الرؤوس وامتد الناس كلهم بين يديه إلى التربة فدفن رحمه الله في الموضع الذي أعده. . . ثم ترددوا (تردد الناس) إلى الترب. . .) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وفي معجم البلدان في مادة الرصافة أن خربت تلك النواحي كلها ولم يبق إلا الجامع وبلصقه مقابر الخلفاء بني العباس. . . وبلصقها محلة أبي حنيفة الإمام وبها قبره. فترب الخلفاء هناك وفيها مرقد المستنصر كما رأينا. وكلتا الروايتين: الرواية الواردة في كتاب المساجد ورواية الحوادث الجامعة تؤيد إحداها الأخرى أن دفين الاصفية ليس بالمستنصر.</p>
            <p change="#d2e73">ومما جاء في كتاب المساجد أيضاً إنه صرف على عمارة هذا المرقد نحو عشرة آلاف دينار وانه من البعيد أن يدفن الكليني في مثل هذا الموضع أو ذلك الرجل الصالح المحاسبي الذي كان لا يملك دينارا ولا درهما وانه من البعيد أن يصرف غيره على عمارة مرقده هذا المبلغ.</p>
            <p change="#d2e73">قلت: وفضلا عن هذا الاستخراج ورد في نزهة القلوب (بالفارسية) لحمد الله المستوفي الذي ألفه في سنة 740هـ (1339م) وتوفي في سنة 750هـ (1349م) أن الحارث المحاسبي مدفون في الجانب الغربي على ما جاء في الكتاب المذكور (35 من طبعة جب بلندن) خلافا لما يرى في كتاب (تراجم الوجوه والأعيان المدفونين في بغداد وما يليها من البلدان) تغريب وتأليف صفاء الدين عيسى البندنيجي المتوفي في سنة 1283هـ (1866م) وهو كتاب مخطوط يرى في خزانة الآباء الكرمليين في الحاضرة وهو القائلي أن المحاسبي مدفون في الاصفية ولما كان المستوفي أقدم عهدا من الأخير بقرون فمن الظاهر أن القبر ليس للمحاسبي بصورة باتة على ما ذهب إليه المرحوم الالوسي.
<pb n="n6-p183" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3057.xhtml"/>


وعسى أن يطلعنا أهل البحث على هذا الدفين.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: يعقوب نعوم سركيس</p>
            <p change="#d2e73">ملحق بجامع الأصفية</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب): - قابلنا بعض ما جاء في تاريخ مساجد بغداد وآثارها المطبوع بالنسخة المخطوطة الموجودة في خزانتنا، فوجدنا (المهذب) غير عبارة المؤلف رحمه الله تغييرا</p>
            <p change="#d2e73">عظيما ويكاد يكون في كل موضع وموضوع. من ذلك أن السيد الالوسي كان قد كتب عن جامع الاصفية: (أن كر الليالي ومر العشي قد ضعضع منه بنيانه وزلزل أركانه) فاصلح العبارة (المهذب) وقال في (ص 28) (قد ضعضعا منه بناينه وزلزلا أركانه) مع أن كر الليالي ومر العشي أمر واحد. ولهذا كان أفراد الفعل اصح أوثق معنى.</p>
            <p change="#d2e73">ومما هذبه (المهذب) في كلامه عن هذا الجامع الأبيات المرسومة على الحجر الكاشاني فوق الباب الذي في جهة الشرق من المسجد وهي هذه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذا جامع كان قدما (لا نظير له) </seg>
                  <seg> في حسن بنيانه والدهر (غيره). . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى أتى ذو العلي داود آصفنا </seg>
                  <seg> من (حك) بالسبعة الأفلاك مفخره</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فشاد (إطنابه) من بعدما (اندرست) </seg>
                  <seg> للعابدين ووشاه وصوره</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(وحين تم) غدا الداعي يؤرخه </seg>
                  <seg> ذا جامع (بالندى) داود عمره</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أما حضرة المهذب فقد أبدل الألفاظ التي حصرناها بين قوسين بما يأتي: (لا شبيه له. . . بعثره. . . من حل. . . أركانه. . . انهدمت. . . ومذ أتم. . . بالندا.). قلنا: فإذا كان يجيز لنفسه (تهذيب عبارة أستاذه) أفيجيز لنفسه إصلاح عبارة الأقدمين، ولاسيما عبارات مكتوبة على الكاشي تنعي على مغيرها أوهامه وسقطاته؟</p>
            <p change="#d2e73">ثم أن حضرته كتب في الحاشية عن انهدام رأسي مئذنتي الاصفية ما هذا حرفه: هب في أوائل الحرب العامة إعصار شديد معه مطر ينصب كالسيل الجارف كاد يجعل بغداد عاليها سافلها، وذهبت به شرفات البيوت (كذا)
<pb n="n6-p184" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3058.xhtml"/>


ورأس (كذا) هاتين المئذنتين. . . إلى آخر ما قال، فانظر كيف يؤرخ حضرته وقائع السنين، إذ يكتفي بقوله: في أوائل الحرب العامة. مع أن الأمر وقع في 9 نيسان سنة 1915 وهو غير بعيد عنا.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا أن الكتاب هو على هذا النحو من قطع وجذع وحذف وصلم وقد تصرف (المهذب) في عبارة المؤلف رحمه الله حتى إنه لم يبق لها مزيتها الأولى التي وضعت عليها والكتاب المطبوع كله على هذا النسق فلا تستطيع أن تهتدي إلى عبارة الأستاذ على ما كانت. ثم جاء بحواشيه فكانت ثالثة الأثافي. أو الدواء الشافي، عاملنا الله بمغفرته ورحمته.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المريق</head>
            <p change="#d2e73">المريق وزان دريء (وفي لغة غير صحيحة كقبيط): (حب العصفر وفي التهذيب: شحم العصفر. وبعضهم يقول: هي عربية محضة وبعض يقول: ليست بعربية. قال ابن سيده:. . وقال سيبويه: حكاه أبو الخطاب عن العرب، قال أبو العباس: هو أعجمي. وقد غلط أبو العباس، لأن سيبويه يحكيه عن العرب، فكيف يكون عجميا؟ وثوب ممرق: صبغ بالمريق. وتمرق الثوب: قبل ذلك (انتهى بحرفه عن اللسان).</p>
            <p change="#d2e73">والذي أراه أنا أن المريق ينظر إلى اللاتينية وهي محارة يستخرج منها صبغ لونه كالجريال أو المرجان يعرف بالبرفير أو الفرفير أو الأرجوان ولون المريق يشبه لون (المريخ) وهو نجم لونه بين الأصفر والأحمر. واصل المادة هو (المرج) بمعنى الخلط والمزج لاختلاط لوني الأصفر والأحمر معا فيكون منهما لون المريق. ولهذا أرى أن المادة سامية الاصل، فنقلها منها الأقدمون إلى لغاتهم.
<pb n="n6-p185" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3059.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الكتب الخطية</head>
            <p change="#d2e73">الموجودة في خزانة السيد محمد مهدي العلوي بسبزوار</p>
            <p change="#d2e73">(إيران)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كتاب إرشاد الأذهان (في الفقه) للعلامة الحلي بخط منها بن رداد الجزائري فرغ من استنساخه في ليلة السبت 6جمادي الآخر سنة 967هـ في طوس وفي هامش الصفحة الأخيرة من الكتاب إجازة بخط أحد العلماء أجاز فيها الأمير الكبير عبد الكريم ابن الأمير عبد الوكيل بأن يروي عنه كلما صحت له روايته وأجازته، وتاريخ الإجازة سنة 1006هـ وعلى هذا الكتاب حواش نافعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>نسخة أخرى من كتاب الإرشاد بخط محمد اسحق بن محمد افتخار وتاريخ الفراغ من تحريره: 22 محرم سنة 1087هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ذخيرة المعاد في شرح الإرشاد (المذكور). من مؤلفات الاخوند الملا محمد باقر السبزواري، تم استنساخه في يوم السبت غرة شهر صفر سنة 1211هـ على يد محمد بن حسن خان السبزواري في طوس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>كتاب تفسير النيسابوري المسمى بأنوار التنزيل وأسرار التأويل مكتوب إلى سورة مريم وسقط منه بعض السور ولم يذكر فيه أسم كاتبه ولا تاريخ الفراغ منه لكن الظاهر منه إنه قديم الخط، وعلى هذا الكتاب حواش للسيوطي وعصام الدين وعبد الحكيم وغيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>كتاب الصلوة (في الفقه) لأستاذنا العالم الكبير الشيخ الميرزا محمد حسين القفقازي اللنكراني، وهو بخط مؤلفه، واكثر فصول الكتاب هي محاضرات العلامة المصلح الشيخ الملا محمد كاظم الخرساني. وهذا الكتاب غير مطبوع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>كتاب قرة العيون (في علم الكلام) للملا محسن الفيض. فرغ كاتبه الكربلائي محمد بن الحاج باقر الكربلائي من استنساخه في يوم الاثنين 8 ذي الحجة سنة 1221هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>كتاب التعجب (في علم الكلام) لمؤلفه الشيخ أبي الفتح الكراجكي
<pb n="n6-p186" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3060.xhtml"/>


بخط الحاج الملا</p>
            <p change="#d2e73">أحمد الكوزه كناني، فرغ من استنساخه في العشر الأول من ذي الحجة سنة 1306هـ في كربلاء، وأظن أن هذا الكتاب غير مطبوع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>شرح الباب الحادي عشر (في علم الكلام) للفاضل المقداد السيوري تم على يد كاتبه الملا علي أصغر ابن الملا حسن الكوه ميشي في يوم الاثنين 18 شوال سنة 1224هـ. ويلحق بهذا الكتاب حاشية الملا عبد الله اليزدي على تهذيب المنطق بخط كاتبها الملا علي أصغر المذكور، لم يذكر تاريخ فراغه من تحريرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>ديوان الحاج الملا هادي السبزواري المسمى بأسرار (بالفارسية) بخط الميرزا رجب علي المتخلص بفرصت (بكسر الفاء واسكان الراء وبسط التاء) ابن المرحوم الميرزا رخصت (وزان غرفة وبتاء مبسوطة في الآخر) الشاعر السبزواري، أتمه في ربيع الثاني سنة 1280هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>كتاب البداية (في علم الدراية للشهيد الثاني زين الدين العاملي، بخط الشيخ محمد حسين السبزواري، لم يذكر تاريخ الفراغ من استنساخه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>رسالة تشريح الأفلاك (في علم الهيئة) للشيخ بهاء الدين العاملي، فرغ من استنساخها الشيخ علي بن عبد العظيم في سنة 1331هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>كتاب الإتقان (في علم الأصول) لمحمد هادي بن محمد أمين. ثم الكتاب في 20 شعبان سنة 1336هـ على يد السيد عبد الله الموسوي الخوئي في النجف الاشرف (غير مطبوع).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>حاشية على قوانين الأصول (في علم أصول الفقه) للمحقق الميرزا أبي القاسم القمي، وهي للسيد محمد الشهشهاني من علماء اصبهان، لم تكمل، (وهي مخطوطة لم تطبع).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>شرح القطر (في علم النحو) لابن هشام، بخط الشيخ محمد بن الملا
<pb n="n6-p187" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3061.xhtml"/>


جعفر، فرغ من تحريره في رجب سنة 1267هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>حاشية الحاج الملا هادي السبرواري على شرح الألفية للسيوطي (في علم النحو) كتبت إلى أواسط باب المصدر، لم يذكر في الكتاب أسم كاتبه ولا تاريخ الفراغ، لم يطبع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>شرح لغز الشيخ البهائي العاملي المسمى بالكافية. وهو رسالة وجيزة للسيد عبد</p>
            <p change="#d2e73">الرحيم الموسوي الخرساني القاءاني النوربخش، فرغ الشارح من تأليفها في ليلة الخميس 5 ذي القعدة سنة 1296هـ في سبزوار وفرغ مستنسخها الحاج الملا علي أكبر الكوه ميشي في ربيع الأول سنة 1298هـ (أي بعد سنتين من تأليف الرسالة، لم يطبع).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>حاشية على مبحث الطهارة من كتاب الرياض للسيد علي الطباطبائي الحائري (في علم الفقه)، وهي للشيخ غلام حسين بن علي أصغر بن غلام حسين الدربندي (لم يطبع).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>حاشية المير سيد شريف على كتاب الشمسية (في علم المنطق)، فرغ من تحريرها الفاضل المار ذكره آنفا الملا علي أصغر الكوه ميشي، لم يذكر فيها تاريخ الفراغ منها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>مجموعة صغيرة تحتوي على بعض السور القرآنية والأدعية المأثورة بخط السيد شهاب الدين أحمد بن نور الدين الحسيني النيريزي، فرغ من تحريرها في 14ربيع الأول سنة 1296هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>مجموعة صغيرة تحتوي على بعض السور القرآنية والأدعية المأثورة بخط الاغا هاشم الاصبهاني، حيث أن بعض أوراقه قد تمزقت قام بتنقيحها وكتابة ما سقط منها (خطيب باشي طوس) وذلك بإشارة والدي الحاج السيد إبراهيم وتاريخ التنقيح والتصحيف: ربيع الثاني سنة 1327هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>رسالة وجيزة في العصمة وهي رسالة فلسفية كلامية، كتبها مؤلفها جوابا على استفتاء ورد إليه حول ذلك، وهي بخط مؤلفها العالم الجليل الشيخ محمد علي القمي الحائري، فرغ منها في يوم السبت من العشر الأخير من رجب سنة 1343هـ (مخطوطة).
<pb n="n6-p188" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3062.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">22 - </hi>مجموعة صغيرة تحتوي على عدة رسائل وهي:</p>
            <p change="#d2e73">مقدمة كتاب التنبيهات العلية على وظائف الصلوة القلبية، وتشتمل هذه المقدمة على تحقيق معنى القلب والذي ينبغي إحضاره في أوقات العبادات وبسببه تفاوت مراتب العبادة في الدرجات، وبقية هذا الكتاب مفقودة ولا يعلم أسم مؤلفها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>كتاب مصباح الشريعة: مشتمل على مائة باب وكلها من أقوال الإمام (جعفر الصادق عليه السلام) في المواعظ والارشاد، لا يعلم أسم مؤلفه وقد ينسب إلى الإمام الصادق نفسه (طبع هذا الكتاب مرتين ملحقا بكتاب جامع الأخبار مرة بإيران ومرة ببمبي أما طبعة بمبي فلا يخلو منها من الغلط).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>رسالة تحتوي على أربعين سورة من الأحاديث القدسية يدعي صاحبها إنها منتخبة من التوراة (وقد طبعت).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>رسالة موجزة منتخبة من حكم الإمام علي ابن أبي طالب (ع) مرتبة على حروف المعجم (مخطوطة) وهذه ديباجتها:</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم</p>
            <p change="#d2e73">الحمد لله الذي خلق الإنسان بقدرته، وهداه بتوفيقه، إلى جادة طريقه، وحكمته، وفضله بتوحيده على سائر خليقته، احمده على تمام نعمته، واشكره على دوام رحمته، واشهد أن لا اله إلا الله وحده لا شريك له شهادة ينجو بها المؤمنون واشهد أن محمدا عبده ورسوله أرسله لإظهار دينه ولو كره المشركون وبعد فيقول العبد الفقير إلى الله المجيب، محمد بن غياث الشيرازي الطبيب، عامله الله بفضله القريب هذه رسالة سميتها نور الأبرار من حكم أخ (كذا) الرسول حيدر الكرار أمير المؤمنين علي بن أبي طالب (ع) فانتخبت من درر ألفاظه وزبدة ايعاظه مما نقل عنه في كتاب نهج البلاغة ودرر الحكم من لب لبابها فوايد (كذا) تزيل العمى، وتذهب البكم ورتبته على حروف الهجاء وإن لم يكن بألفاظه
<pb n="n6-p189" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3063.xhtml"/>


لهجا، وأني معترف بالقصور في هذا المنتخب لكن هداني إليه ما ورد أن المرء يحشر مع من احبه، حرف الألف: الدين يعصم الخ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>رسالة نثر الالئ من حكم مولانا علي وهي أوجز من الرسالة المتقدمة (مخطوطة)، أما مؤلفها فقد قال الميرزا عبد الله الاصبهاني المعروف بالأفندي في كتابه رياض العلماء في ترجمة أمين الإسلام أبي علي الطبرسي صاحب التفسير ثم أن له من المؤلفات أيضاً كتاب نثر اللآلئ على ما ينسبه إليه وقد رأيت نسخا منه وهو رسالة مختصرة ألفها على ترتيب حروف المعجم وجمع فيها كلام علي (ع) على نهج كتاب الغرر والدرر للآمدي وظني إنه للسيد علي بن فضل الله الحسيني الراوندي، أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>رسالة في طرق السلوك والعرفان لرجل اسمه الشيخ إسمعيل ولم تزدنا ديباجتها على ذلك (فارسية).</p>
            <p change="#d2e73">وكاتب هذه المجموعة لم يدرج اسمه فيها ولا كتب تاريخ الفراغ منها لكن الظاهر من نسخها إنها كتبت في القرن الماضي (الثالث عشر الهجري).</p>
            <p change="#d2e73">المصحف الخطي</p>
            <p change="#d2e73">وفي خزانة كتبنا مصحف كريم بقطع الثمن الصغير خطه في منتهى الحسن والجودة، وتحت كل سطر منه ترجمته بالفارسية بخط حسن، وفي هذا القرآن المجيد خطوط مذهبة تحيط بكتابات كل صفحة، فرغ من تحرير هذا المصحف الشريف كاتبه (المجهول) في سنة 1253هـ.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران):</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">معنى الأسيل</p>
            <p change="#d2e73">في (البستان) الأسيل كل سبط مسترسل و - من الخدود السهل اللين الدقيق المستوي والمسنون الليل (كذا) الدقيق الآنف يقولون (هو على آسال من أبيه) كما يقولون على آسان. . . أهـ. قلنا: وغلط الطبع واضح، والصواب:. . . والمسنون اللطيف الدقيق. . . وأما ربط الجملة الأولى بقوله: يقولون: هو على آسال. . . فكان يجب أن يقطع هناك الكلام ويبدأ بعبارة أخرى لا تتصل بما سبق.
<pb n="n6-p190" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3064.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فريتس كرنكو</head>
            <p change="#d2e73">فريتس كرنكو هو أسم المستشرق الألماني الذي يطوي اليوم بساط أيامه في بكنهام (في إنكلترة) ناشرا كتبا شعرية لغوية تاريخية لقدماء السلف مصححا إياها مما أوقعه فيها النساخ من الأغلاط والأوهام المتنوعة.</p>
            <p change="#d2e73">وكرنكو كلمة صقليية معناها (ابن سادن الشمس) وكان والد صديقنا موظفا في خدمة الحكومة الألمانية.</p>
            <p change="#d2e73">ولد فريتس في 12اب سنة 1872م وهو الولد الثاني لوالديه لأنه كان له أخت سبقته في الحياة والممات، إذ انتقلت إلى دار البقاء قبل ولادته، ولما بلغ السنة الخامسة من عمره غادر والده هذه الدنيا فرجعت حينئذ والدته إلى بيت أبيها ومعها فريتس وأخت له فعني جده بتربيته وتربية أخته. وكان جده لأبيه مهيبا بين الناس في بلدته المعروفة باسم شنبرج التي معناها في العربية الجبل (برج) الحسن (شن).</p>
            <p change="#d2e73">فأرسله جده يتردد إلى المدرسة الثانوية وهي عند الألمان كالدرجة الأولى لمن يريد الرقي إلى الجامعات المشهورة، ولكن - لسوء حظ الصبي - كان في ظن عمه أن الأحسن لهذا الفتى أن يدرس التجارة، فلما بلغ من سنه السادسة عشرة. دخل الصبي في محل تاجر في مدينة لويبك وكان يومئذ يحسن الإنكليزية ولغات أخرى قديمة وحديثة ولم يكن يتفرغ للغات الشرقية إلا إنه كان من همه في كل فرصة ينتهزها مطالعة الآداب واللغات معالجا إياها بنفسه بكل جد واجتهاد.</p>
            <p change="#d2e73">وأول لغة شرقية باشر دراستها كانت اللغة الفارسية، ثم طالع كتب النحو للغات الهندية وسائر الأمم: فلم يستطب منها إلا اللغة العدنانية فتفرد لها بعد سنة 1901 ثم أخذ يتبحر فيها وفي آدابها معالجا كل ذلك بنفسه غير آخذ أصولها عن أستاذ، ولله دره! وذلك لأنه لم يجد من كان واقفا على حرف من حروف اللغات الشرقية فيطلعه على مبادئها أو لا أقل من أن يرشده إلى أحسن المصنفات التي الفت لهذه
<pb n="n6-p191" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3065.xhtml"/>


الغاية فأضاع شيئا كثيرا من اثمن عمره وهو يطالع كتبا غير صحيحة أو غير مفيدة الفائدة المطلوبة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1907 صادف لحسن حظه السيد الجليل السر جارلس ليال ناشر ديواني عبيد</p>
            <p change="#d2e73">بن الأبرص السعدي الاسدي، وعامر ابن الطفيل العامري أو عامر بن صعصعة وناقلها إلى الإنكليزية وهو من كبار مستشرقي الإنكليز، فكان أول من حثه على إتقان العربية ونصحه عدة نصائح عادت عليه بفوائد جزيلة، وكان في تلك المطاوي يشتغل بالتجارة والصناعة فنجح نجاحا لا ينكر حتى إنه كان في إدارته في زمن الحرب العظمى أكثر من ألف عامل وعاملة، ولما رأى أن أشغال التجارة تقوم عقبة في وجهه أخذ يقلل منها وما كان يسرقه من الأوقات التي كان ينزعها من أمور الاتجار يبذله عن يد سخية لمعاناة درس لسان يعرب ومطالعة كتبه من مطبوعة ومخطوطة وكان في عزمه أن يرصد مبلغا جليلا لنشر العلوم العربية إلا أن الأقدار عاكسته ففقد في أبان الحرب العظمى جل ما كان يملكه ولهذا انتقل بأسرته من مدينة ليسستر إلى لندن.</p>
            <p change="#d2e73">ومع كل هذا وغيره لم ينقطع عن الاشتغال بعلوم السلف وآدابه ونشر ما كان يراه مفيدا لأبناء هذا العصر ساعيا سعيا حثيثا في هذا الميدان.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد هذب ونشر عدة كتب نادرة كانت مدفونة في زوايا الإهمال أو النسيان، من ذلك:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ديوان أبي دهبل الجماحي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ديوان بكر بن عبد العزيز العجلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ديوان النعمان بن بشير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>طبقات النجاة للزبيدي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الجمهرة لابن دريد وهو كتاب ضخم جليل في اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>تنقيح المناظر لابن هثيم البصري ثم المصري وهو أجل كتاب صنف في هذا الفن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>الكتاب المأثور عن أبي العميثل الأعرابي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الأرض التي اقطعها النبي الحنيف لتميم الداري وهي تتضمن حبرون
<pb n="n6-p192" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3066.xhtml"/>


والمرطوم وبيت عينون وبيت إبراهيم وما يتصل بها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>مرثية المغيرة بن المهلب بن أبي صفرة التي يعزوها بعضهم إلى زياد الأعجم والبعض إلى سلطان العبدي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>المجتنى لابن دريد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>الحماسة لابن الشجري.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك كتب أخرى نجهل أسماءها أو لم نقف عليها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد هيأ للنشر:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>كتاب التيجان لابن هشام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>كتاب الدرر الكامنة لابن حجر العسقلاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>ديوان الطفيل والطرماح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>كتاب معاني الشعر لابن قتيبة.</p>
            <p change="#d2e73">وله مقالات عديدة في المجلات الإنكليزية والألمانية الكبرى وفي لغة العرب، وله تعليقات نفيسة وتصحيحات عديدة علقها على نسخة له من لسان العرب وهي النسخة المطبوعة في مصر القاهرة، إذ وجد فيها أغلاطا وأوهاما شتى، وقد طالع مئات من دواوين الشعر للجاهلية والمخضرمين ولمن كان في صدر الإسلام واستل منها الألفاظ المشروحة التي لا ترى في كتبنا اللغوية وقد بعث من هذه الدرر البديعة بأكثر من 15. 000 كلمة إلى العلامة الألماني فيشر الذي يضع معجما عربيا حاويا ألفاظا قديمة لم ترد في معاجمنا العربية كالقاموس ولسان العرب وتاج العروس وسائر كتب متون اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">فإذا كان العلامة كرنكو أمد زميله وبهذا القدر من الألفاظ المستدركة على أصحاب دواويننا فما يكون قدر تلك الألفاظ التي جمعها المستعرب الألماني فيشر وهو لم يتم سفره إلى هذا اليوم؟</p>
            <p change="#d2e73">هذا بعض ما نعرفه عن صديقنا الألماني ولعل ما نسيناه أكثر مما ذكرناه.</p>
            <p change="#d2e73">الحب بمعنى الجرة الضخمة</p>
            <p change="#d2e73">جاء في (البستان) الحب - الجرة و - قيل الضخمة من الجرار و - الخشاب الأربع. و - الخابية أهـ - قلنا: والصواب الخشبات الأربع وما بقي من المعاني هو واحد لا حاجة إلى فصل بعضه عن بعض فاحفظه.
<pb n="n6-p193" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3067.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسرار اللغات واللهجات</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>لكل لغة أو لهجة ذوق خاص بها</p>
            <p change="#d2e73">أن لكل لغة أو لهجة ذوقا خاصا بها ولكل كلمة أو جملة وقعا دقيقا لا تجده في مقابلها من لغة أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">فقد يجد الإنسان بونا كبيرا في الذوق بين تركية أهل الأستانة وبين تركية سكان الضواحي من التركمان. وللغة البداة من العرب نبرات لا نجدها في لغة الحضر منهم، وفي أناشيد البدو وأغانيهم جرس خاص يضطر المغنين من الحضر إلى احتذائهم في بعض ما ينظمون ولاسيما ما كان للحماسة أو النياحة.</p>
            <p change="#d2e73">وأهل العراق ينقلون الأغاني السورية والمصرية على حالها لخاصية فيها؛ وإن أدى ذلك إلى ما ليس في مألوفهم من قلب القاف همزة، والظاء زايا مفخخة، والجيم كافا فارسية. ويرون أن تحقيق مخارجها الأصلية مفسد لنشوتها.</p>
            <p change="#d2e73">ومن ثم كان من العبث أن نلتمس في الترجمة ما نلتمسه في الأصل من التأثير في العواطف. فكم من شعر نظم في لغة أو لهجة فهز العواطف، وحرك الرواكد ثم صادف عكس التأثير بعد نقله إلى لغة أخرى، أو لهجة تخالف اللهجة الأولى، وإن كانتا بنتي لغة واحدة.</p>
            <p change="#d2e73">فآيات الكتب المقدسة المعربة مثلا يشهد العقل بأن فيها حكما بالغة، لكن العاطفة لا تشهد بقوة فعلها في النفوس بعد التعريب إلا ما لا يلحظ فيه التأثير كبعض الأحكام والقصص.</p>
            <p change="#d2e73">وطائفة من القرآن إذا نقلت إلى لغة أخرى كان نقلها سلبا لخلعة الأعجاز المفرغة عليها، فقول القرآن: (واعتصموا بحبل الله جميعا ولا تفرقوا) نموذج من إعجازه، ولكنها إذا ترجمت إلى التركية مثلا فقيل: (هبكز اللهك ايبنه طوتنكز) ذهبت تلك الطلاوة ولاقت أية القرآن ما لاقته أية المزامير الآتية بعد تعريبها وهي: (واسحق أعداءه أمام وجهه. . . وباسمي ينتصب قرنه)!
<pb n="n6-p194" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3068.xhtml"/>


وفي بعض المناجاة: (وتنصب مثل البقر الوحشي قرني)! - ص 542 - 544.</p>
            <p change="#d2e73">وكثير من الأمثال العامية لا تؤدي كل مزاياها اللغة الفصحى وكذلك بعض أمثال أهل بلدة</p>
            <p change="#d2e73">إذا نقلت إلى أختها في القومية: لذلك نجد الأمثال تنقل على علاتها فالمثل المشهور في العراق ينقله السوريون على علاته وهكذا العكس.</p>
            <p change="#d2e73">ألا ترى أن المثل الذي ضربه (نابغة الكرخ) في بعض قصائده العامية، وهو:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(والحان هذي يا عضيدي مثل ذيح </seg>
                  <seg> في الحقيقة خوش مركه وخوش ديح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقول العرب في أثناء الثورة العراقية:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(سل (دكسن) عنا اش سوينا </seg>
                  <seg> وهنا علكنا الكناره)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمثل المشهور: (ما زال كهوة وتتن كل الأمور تهون).</p>
            <p change="#d2e73">لو ترجمت إلى اللغة الفصحى، أو اللهجة السورية أو الموصلية لكان مسخا ممجوجا.</p>
            <p change="#d2e73">والأنشودة التركية وهي:</p>
            <p change="#d2e73">آرى كزر. حيحك امر. قوشلر اوجر. بريم ارار</p>
            <p change="#d2e73">لو ترجمت إلى العربية هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">النحلة تدور. تمتص الزهور. تطير الطيور. لالتماس الحب</p>
            <p change="#d2e73">لتجلت فيها التفاهة. اللهم إلا أن يقال أن هذه المعاني قدت على قدر الصغار، لأنه وضعت أناشيد لهم، غير أنى مع هذا الاعتذار لا أزال مصرا على رأيي.</p>
            <p change="#d2e73">لكن لو ترجمنا القطعة المتداولة بين الصغار أيضاً وهي قطعة تتضمن تحاورا بين الزنبار والنحلة إذ يقول الزنبار:</p>
            <p change="#d2e73">أيها النحلة ماذا يشغل الناس بحبك، إنني في حسن شكلي، لست محبوبا كحبك إلى آخر المحاورة. . . لما شعرنا بتلك التفاهة. فلا بد أن يكون في القضية سر وهذا السر قد يكون في ضيق صدر اللغة عن أداء المعنى أو ترفعها عنه.</p>
            <p change="#d2e73">واللغة الفارسية فيما أظن تعجز عن إعداد قالب مكين للمعنى الذي تضمنه بيت الحماسة وهو:
<pb n="n6-p195" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3069.xhtml"/>


فلما تأت عنا العشيرة كلها <gap resp="#org_MS"/> أنخنا فحالفنا السيوف على الدهر</p>
            <p change="#d2e73">ولعل الفارسية أتيت من قبل إنه لا يتفق بين جيلها مثل هذا الوضع الذي عناه الشاعر البدوي المتحمس.</p>
            <p change="#d2e73">كما أن اللغة العربية تتجافى عن تهيئة لباس مناسب لمضمون بيت الكلستان:</p>
            <p change="#d2e73">أي مرغ سحر عشق زير وانه بياموز. . .</p>
            <p change="#d2e73">أي: يا طائر السحر تعلم العشق من الفراشة. . .</p>
            <p change="#d2e73">لأن اللغة العربية وضعت للطائر الصغير الذي يسميه الفرس (بروانه)، لفظة (فراشة) والفراش يطلق في عرف العرب على الهمج بصورة عامة فاندمج في هذا العموم ذلك الطائر الجميل فيكون في تكليف طائر السحر الاقتداء به في مذهب العشق بخس لحقه وحط من قدره وهذا مما يأباه الذوق العربي السليم.</p>
            <p change="#d2e73">نعم لو كان في العربية أسم خاص بهذا النوع من الهمج بحيث يميزه عن هذه الحشرات الخسيسة وينوه بشأنه كما سماه العامة من أهل الموصل ومسلمي بغداد (طائر الجنة) لما كان في تكليف طائر السحر الاقتداء به غضاضة في نظر الأدب.</p>
            <p change="#d2e73">ويقال بصورة عامة: أن الجمل التي يدور عليها البحث قدت على قدر اللغة أو اللهجة، وصبت في قالب ملائم، فإذا أنزلت في قالب لغة أو لهجة أخرى من دون تعديل، كانت كالثوب الذي قطع لشخص فارتدى به شخص آخر.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا التمانع المحسوس بين اللغات واللهجات، ليس جاريا في جميع نواحي الكلام، بل إنك لتجد تماسا قويا في بعضها، فقول الشاعر الفارسي:</p>
            <p change="#d2e73">جهان أي برادر نماند بكس. . .</p>
            <p change="#d2e73">مماس لقول الشاعر العربي القديم:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أشاب الصغير أفنى الك </seg>
                  <seg> بير كر الغداة ومر العشي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا ليلة هرمت يومها </seg>
                  <seg> أتى بعد ذلك يوم فتي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">حتى في الوزن، ولا غرو فإن للأوزان علاقة قوية بمواضيع الشعر، ومثله
<pb n="n6-p196" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3070.xhtml"/>


بيتان أنشديهما بعض الفرس من نحو عشرين سنة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بقبر ستان كزر كردم كم وبيش </seg>
                  <seg> بديدم قبر دولتمند ودرويش</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أتذكر الثاني، فانهما يلامسان بيتين قالتهما العرب في القديم وهما:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نطوف ما نطوف ثم يأوي </seg>
                  <seg> ذوو الأموال منا والعديم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلى حفر اسافلهن جوف </seg>
                  <seg> وأعلاهن صفاح مقيم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد ترجم العلامة سليمان البستاني (رح) بيتا من أبيات (الإلياذة) بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتخفق أحشاءهم كما اللج خافق </seg>
                  <seg> إذا لقي البحر الرياح السوافيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فأصاب المحز. ومثله - كما نص عليه في الحاشية ص 252 - قول الشنفري:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا خرق هيق كأن فؤاده </seg>
                  <seg> يظل به المكاء يعلو ويسفل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أنشدني الشيخ بشير الغزي رحمة الله بيتا ترجمه من الفارسية وهو:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما حمرة الياقوت إلا خجلة </seg>
                  <seg> من صخرة قد ضمخت بدم الحسين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">غير أني - ولكل إنسان ما يرى - لم أره موافقا للذوق العربي وإن حاز دقة في التشبيه والابتكار مع حسن السبك في التعريب. وعلى من يعرف الأصل أن يقابل بينه وبين الفرع.</p>
            <p change="#d2e73">وقد هدتني التجارب إلى أن الرجل في بلادنا إذا قيل له (قليل الأدب) أو (عديم الأدب) لم يكن لها في نفسه وقع كلمة (أدبسز) لأن الثانية مشربة معنى دقيقا لا تهتدي إليه الأذواق إلا إذا برزت اللفظة الدالة عليه في بزة خاصة.</p>
            <p change="#d2e73">ولو قيل لرجل: (متشرد) لم تبلغ في نفسه مبلغ كلمة (سرسري) التركية.</p>
            <p change="#d2e73">وربما اصطلح أهل مدينة على كلمة يطلقونها على معنى، أو يريدون بها مغزى، فلا يقوم مقامها كلمة أخرى، مهما حاول المتكلم أداء المعنى المطلوب بها، أو الإيماء إلى المغزى الذي يرمون إليه كإطلاق البغداديين لفظة (مترقي) على من كان حديث عهد بنعمة فأورثته غرورا، فهناك لا يسد مسد (مترقي) لفظة (مغرور) ولا (متكبر) ولا (معجب) ولا (طائش) ولا (ذو تيه) أبدا وإن كنا نعبر عن معناها في الفصحى بقولنا (شمخ بأنفه) أو (اعجب بنفسه) مثلا.</p>
            <p change="#d2e73">إلا أن هذا الاصطلاح وقتي لا يلبث أن ينطفئ لأنه موضعي وغير مدون. أهل الموصل يقولون إزاء ذلك (زم) وهي تؤدي مؤدى (مترقي) في
<pb n="n6-p197" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3071.xhtml"/>


مصطلح البغداديين لا تنقص عنها شيئا.</p>
            <p change="#d2e73">إلا أن لفظة (زم) عريقة في القدم أما لفظة (مترقي) فأظنها وليدة الاحتلال وذلك إنه كثر في هذا العهد تطاول الأوباش إلى ما ليس من شأنهم من مراتب سامية ما كانوا يحلمون بها، وكان أحدهم إذا هبت ريحه كبر في عين نفسه وشمخ بأنفه على أصحابه وعشرائه اللاصقين به متناسيا حقوقهم فينبزونه بقولهم (ترقى). . .</p>
            <p change="#d2e73">ويقول أهل الموصل للعبد الأسود خاصة إذا استشاط غضبا وحمي وطيس غيظه (زنكر) ولا يغني غناءها عندهم (غضب) ولا (زعل) ولا (شخر) ولا (نخر) ولا (ابرق) ولا (ارعد) بل الكلمة الجامعة لكل هذه المعاني هي (زنكر) وإن كنا مضطرين في الفصحى إلى أن نقيم مقامها (عربد العبد) بيد أن ذلك لا يشغل الفراغ الذي يشغله قولهم (زنكر) ومنه قولهم (. . . زنكرت بعرورة).</p>
            <p change="#d2e73">وإمعان النظر في الملاحظات السابقة يكفينا باعثا على التردد في ادعاء من يدعي أن الذين ترجموا رباعيات الخيام مثلا حافظوا على جميع مزاياها من جميع أطرافها.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى النظر بعين الاحتياط إلى دعاة التجدد في الشعر العربي باحتذاء الإفرنج فيه ما لم يوضحوا مناهجهم ويزيحوا كل غشاوة، ويعطوا عهدا بوجوب الاحتفاظ بكرامة اللغة العربية وخصائصها الذوقية ولا مانع من تهذيب لا تشويه فيه.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى النظر بعين الريبة إلى قول من يقول: أن في اللغة الفصحى نقصا لأنها تعجز أحيانا عن أداء بعض ما تجيش به صدورنا - إذا كانت غاية القائل الإعراض عنها إلى اللغة العامية - لأن كثيرا مما تجيش به صدورنا تعجز اللغة العامية عن أدائه أكثر مما تعجز اللغة الفصحى. وهكذا يقال في اللهجات العامية المتباينة وإن كانت شقائق. وفي اللغات الأجنبية أية كانت. فكل منها تعجز عن تحمل بعض ما تتحمله الأخرى من الخصائص. فمن كان على رأي هذا
<pb n="n6-p198" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3072.xhtml"/>


القائل، وكان عراقيا، أحلته على الجرائد المصرية العامية: وإن كان مصريا أحلته على الجرائد العراقية العامية؛ لينظر كل من خالجته شبهة من اتباع كل ناعق دساس! هل ثمة ما تطمئن إليه نفس الناصح لامته المتفاني في شد أزر الجامعة العربية؟</p>
            <p change="#d2e73">أن هناك خروجا على هذه الجامعة، ومحاربة لها بسلاح التفريق اللغوي بعد أن حوربت بسلاح التفريق الجغرافي؟!. .</p>
            <p change="#d2e73">واجدر بمن كان مخلصا للغة ولجامعة اللغة ويجري في عروقه حبها والحرص على حياتها أن يثابر على سد الثلم الذي يدعيه، وإلا فليصرح بملء شدقيه إنه غادر بقومه، أو دخيل فيهم فهو مثل السوس في بنائهم، والجرثومة الخبيثة في بنيتهم.</p>
            <p change="#d2e73">محمود الملاح</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الدرداقس</head>
            <p change="#d2e73">في (البستان) للبستاني: (الدرداقس) ويقال أيضاً بالصاد، عظم يصل بين الرأس والعنق معرب عن الرومية. أهـ. وهي عبارة أقرب الموارد ومحيط المحيط وكل من أخذ عنها وأول من غلطها صاحب القاموس لأنها عبارته والخطأ واضح، والصواب: يفصل بين الرأس والعنق، أو: يصل الرأس بالعنق: لكن لغوينا المحدثين خاطبوا ليل ينقلون بلا ترو ولا تبصر.</p>
            <p change="#d2e73">وغوليوس وفريتغ ودوزي وقزميرسكي وسائر نقلة الإفرنج لم يذكروا الكلمة الرومية (أي اللاتينية) التي صحفت عنها. ونظن إنها من أي محور الرأس وهو معناها، على أن السلف الفصحاء عرفوها باسم (الفائق) من (ف وق) لأنها تفوق جميع الفقار بعلوها، وب (الفهقة) قال بن الأعرابي الفهقة: موصل العنق بالرأس. وهي (السرير) أيضاً إذ يجلس عليها الرأس ويقز.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء (درقاس) في الشعر بدلا من درداقس. أنشد أبو زيد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من زال عن قصد السبيل تزايلت </seg>
                  <seg> بالسيف هامته عن الدرقاس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(أورد ذلك صاحب اللسان والتاج في مادة (د ر د ق س).</p>
            <p change="#d2e73">قال أبو زيد: و (المتلقية) على عظم الفائق مما يلي الرأس. أهـ، فتكون هذه هي المسماة بالافرنسية (المخصص1: 60) فاحفظ كل ذلك.
<pb n="n6-p199" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3073.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البصرة</head>
            <p change="#d2e73">تاج لأشهر مدن البطائح</p>
            <p change="#d2e73">بنى البصرة عقبة بن غزوان في سنة 14 للهجرة وذلك بأمر عمر بن الخطاب وأول بناء أقيم فيها كان المسجد بناه من قصب ثم دار الإمارة ومكانها دون المسجد في الرحبة التي يقال لها رحبة بني هاشم وكانت تسمى الدهناء وفيها الديوان والسجن وحمام الأمراء.</p>
            <p change="#d2e73">وكان أول بناء معاهدها من القصب فكانوا إذا غزوا نزعوا القصب وحزموه ووضنوه حتى يعودوا من الغزو فيعيدوا البناء. ويظهر أن البصرة لم تكن أول عمارة ظهرت ونهضت في تلك الأنحاء بل إنها قامت على أنقاض (قصبة الخريبة) تلك القصبة الفارسية التي سقطت ونهضت البصرة في مكانها وكان قريبا منها عمارة بلد الابلة التي كانت مسالح للفرس.</p>
            <p change="#d2e73">والابلة عمارة فارسية على نهرها المعروف وكانت آهلة قبل البصرة ولأجل مناعتها تأخر فتحها عن البصرة.</p>
            <p change="#d2e73">ويظهر أن العرب لم يختاروا البصرة مشتى لهم لأجل حسن هواءها وجيد مناخها، إذ كانوا يتذمرون من ذلك كثيرا بل كان الدافع على استيطانها غرضا حربيا وهو جعلها حامية للعراق وقطعا لظهر الفرس الذين كانوا مشتبكين مع العرب في داخل العراق لكي لا يستمدوا بإخوانهم من أهالي خوزستان وما جاورها. وهكذا بقيت البصرة ثغرا يصد الهاجمين على العراق من هذه الناحية. هذا هو مبدأ تكوين البصرة ثم تدرجت وتقدمت خطى واسعة وأول من قاس البصرة هو يزيد الرشك. قال: قست البصرة في ولاية خالد بن عبد الله القسري فوجدت طولها فرسخين وعرضها فرسخين إلا دانقا. فهذه في البصرة القديمة ومكانها اليوم بلدة الزبير.</p>
            <p change="#d2e73">أما البصرة الحالية فهي تبعد عن الأولى 14 كيلومترا ولم يكن لتأسيسها زمن خاص معروف عند المؤرخين. بل يظهر إنها نشأت تدريجا على أنقاض
<pb n="n6-p200" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3074.xhtml"/>


البصرة القديمة. والبصرة الحالية قائمة على نهر الابلة يسمونه اليوم نهر العشار. قال القزويني في عجائب المخلوقات: (الابلة): جانبان شرقي وغربي طوله أربعة فراسخ. أما الشرقي فيعرف بشاطئ عثمان، وهو العامر الآن: وأما الغربي فخراب غير أن فيه مشهدا يعرف بمشهد</p>
            <p change="#d2e73">(العشار) مشرف على دجلة وهو موضع شريف قد اشتهر بين الناس. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فيمكن أن يكون بهذه المناسبة أبدل أسم الابلة بالعشار، ولا صحة لما يقولون إنه سمي كذلك لاجتماع العشارين على صدره لأخذ الأعشار من السفن والمارة. وقد كانت البصرة القديمة على نهر الاجانة الذي حفره أبو موسى؛ ويظهر أن البصرة كانت في سباخ من الأرض تبعد عن الماء ثلاثة فراسخ ويظهر أن الماء كان حولها بشكل بطيحة ولم يكن نهرا فقد ذكروا أن دجلة العوراء كانت تكون خورا واسعا فيما يلي البصرة وكانت العرب في الجاهلية تسمي هذا الخور بالاجانة وسمته العرب في الإسلام بالجزاز وقيل في موضع آخر أن ماء دجلة كان ينتهي إلى فوهة (الجوبرة) فيستنقع هناك ويكون مثل البركة الواسعة وكانت فيه اجاجين وانقرة ولذلك سمي النهر الذي جذبه منه أبو موسى نهر الاجانة.</p>
            <p change="#d2e73">وكل تاريخ البصرة حوادث وفتن ونهب وانتزاع وأول وقائعها الحربية واقعة الجمل سنة 36 هجرية وآخر وقائعها واقعة الإنكليز والأتراك سنة 1333هـ وما بين هذين التأريخين فتن وحروب وقلاقل مستمرة لم تسترح منها حتى مدة نصف قرن فأوقع فيها صاحب الزنج وأوقع فيها القرامطة وأوقع فيها الخوارج وأوقع فيها الموالي وأوقع فيها الوهابيون وتصارع عليها الولاة والأمراء وتنازعها الملوك من الفرس والعرب والديلم والمغول والأتراك ودخلت البصرة في طاعة العثمانيين سنة 951هـ وذلك حين قدم العراق السلطان سليمان وكانت البصرة تابعة للفرس وكان واليها يومئذ راشد وهو زعيم كبير من زعماء قبائل البصرة فشخص راشد إلى بغداد وقدم إلى السلطان العثماني إحتراماته وخضوعه إلا إنه لم يكن فعله إلا في الظاهر وكان يقصد بعمله هذا الاستئثار بالبصرة عندما يتردد أمرها بين الفرس والأتراك ولما أدرك العثمانيون طوية
<pb n="n6-p201" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3075.xhtml"/>


راشد شخص إلى البصرة اياس باشا والي بغداد سنة 953هـ يقود جيشا لهاما فدخلها ظافرا ووجد راشد قد فر فنظم ولاية البصرة وضم إلى عملها واسطا والجزائر. وهكذا بقيت البصرة تابعة لبغداد وكان يرسل والي بغداد إليها عاملا من قبله يتسلم إدارتها ويسميه البصريون (المتسلم) إلى آخر أزمنة آل سعدون.</p>
            <p change="#d2e73">وفي عهد ناصر باشا انفصلت إدارة البصرة عن إدارة بغداد وسميت باصطلاح الإدارة التركية (ولاية) وقد تابع الفرس مناجزاتهم على البصرة ودخلوها مرارا وآخرها المناجزة الكبرى التي وقعت في القرن الثاني عشر بين المنتفق وبين باقر خان الزند، أخي الشاه</p>
            <p change="#d2e73">كريم خان الزند، المؤسس للسلطنة الزندية في إيران. وقد أبلى المنتفق في هذه الحرب بلاء حسنا ودخل باقر خان البصرة ولكن المنتفق بعد أن استرجعوا قواهم كروا على الجيش الفارسي، وأخرجوه من البصرة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وقع في القرن الثالث عشر بعض معاركات بين المنتفق والفرس في ضواحي البصرة ولم يتيسر لهم دخول البصرة بعد ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">والبصيرة تصغير البصرة وقد كانت محلة منفردة واقعة على شط العرب يوم كانت البصرة العتيقة زاهية وهذه البصيرة صارت اليوم البصرة الجديدة وهذا قبل العمارة الفخمة التي قامت حديثا باسم العشار، وعلى كل حال تكون هذه البصيرة أو البصرة عبارة عن عدة محال معروفة منها: (بريهة) في أقصى البصرة من الجهة الشرقية فاصلة بينها وبين (المناوي) وجاء في القاموس نهر بريهة تصغير إبراهيم أحد انهار البصرة ولعله هذا (المناوي) محلة من محلات البصرة وقد كانت أولاً قلعة على نهر المناوي تفصل البصرة عن شط العرب.</p>
            <p change="#d2e73">ومن محلات البصرة (تومة العباس) و (سوق الغزل) ويعرف اليوم (بسوق الدجاج) والسيمر و (أهل الدير) و (الحوز) و (المكسار) و (المشراق) و (محمد الجواد) و (غصيبة) و (بنت الجبل) و (الخندق) وكثير غيرها.
<pb n="n6-p202" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3076.xhtml"/>


وللبصرة ناحيتان الجنوب والشمال (فناحية الجنوب) علم للقرى التي ما بين البصرة والبحر الملح من الجانب الغربي وهي مشتملة على انهار كثيرة وعلى كل نهر قرية. فالنهر الأول مما يلي البصرة المناوي ثم الخورة فالسراجي فمهجران فحمدان فيوسفان فاليهودي فأبو الخصيب فالفياضي فالنوفلي فالزين فالمطوعات فالحنت فالشباني فالكيعرة وكثير غيرها مثل خريبط وأما (ناحية الشمال) مما يلي البصرة من الجهة الشمالية فهي علم لنواح كثيرة مثل الشرش، والرباط، ونهر معقل، (وهي التي يسميها اليوم بعضهم خطأ ماركيل) والهارثة، والدير ونهر عنتر وكثير غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اشتهرت البصرة بمذهبها النحوي فإلى البصريين يرجع فخر هذا العلم والتأليف فيه إذ فيها ضبطت شوارده، ودونت قواعده.</p>
            <p change="#d2e73">ولمربد البصرة شهرة أدبية عالية لم تقل عن بقية أسواق العرب وكان يجتمع فيه الأدباء</p>
            <p change="#d2e73">والعلماء والشعراء فيتناشدون ويتفاخرون بالقصائد والخطب.</p>
            <p change="#d2e73">النجف: علي الشرقي</p>
            <p change="#d2e73">فرتني</p>
            <p change="#d2e73">(فرتني فرتنيان: إحداهما بمروالروذ والآخرة في أثينة من بلاد اليونان، وكل منهما قصر بديع في محل رفيع)، هذا ما كنا وجدناه في أحد الكتب الخطية التي كانت عندنا قبل الحرب، واتلف مع ما اتلف من خزانتنا الجليلة، ولسوء الحظ لم نقيد اسمه في ما نقلنا عنه من الموضوعات والمصطلحات.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: أما فرتني أو فرتنا مرو الروذ فقد ذكرها الطبري في تاريخه الشهير في 2: 594 و596 و696 و1145 وياقوت في معجمه في 3: 868 وكلاهما من طبع الإفرنج.</p>
            <p change="#d2e73">وأما فرتني أثينة فلم اعثر عليها إلا في كتاب واحد مطبوع لا يحضرني الآن اسمه وأظن أن الفرس في أيام عزهم تشبهوا كثيرا باليونانيين وبنوا أبنية تضارع آطامهم وقصورهم فسموها بأسماء يونانية من ذلك الطربال وطيسفون أي إلى غيرهما. ومعنى فرتني البكر العذراء والكلمة لقب المعبودة اثينة وهي اللات أو اللاة عند السلف. ومن الغريب أن أصل الكلمة اليونانية عربي هو (الفاتنة) فأقحموا الراء بين الألف والتاء وقالوا الفارتني أو الفرتني أرادوا بها البغي وسبب هذه التسمية يطول شرحه فاكتفينا بالإشارة إليه.
<pb n="n6-p203" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3077.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تصريف اللفيف المقرون في لغة عوام العراق</head>
            <p change="#d2e73">أن اللفيف المقرون له حكم الناقص لكون لامه في الماضي ألفا فتقلب في المضارع ياء ويصرف تصريف المضارع الناقص هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">يشوي يشوون تشوي يشون تشوي تشوون تشوين</p>
            <p change="#d2e73">تشون أشوي نشوي.</p>
            <p change="#d2e73">الأمر</p>
            <p change="#d2e73">الأمر صيغة يطلب بها الفعل من المخاطب ولا يكون إلا مستقبلا، والأمر يصاغ من المضارع بحذف حرف المضارعة (وهو التاء للمخاطب) فإن كان ما بعده متحركا فالأمر هو ما بقي من المضارع بعد حذف حرف المضارعة نحو (تشوف) فانك إذا حذفت التاء منه بقي (شوف) وهو فعل الأمر، وكذلك (تمد) فانك إذا حذفت التاء منه بقي (مد) وهو فعل الأمر.</p>
            <p change="#d2e73">وإن كان ما بعد حرف المضارعة ساكنا زيدت عليه أي على ما بقي بعد الحذف همزة لتعذر الابتداء بالساكن. وهذه الهمزة تكون مكسورة إذا كان عين المضارع مكسورا أو مفتوحا نحو اجلس واعلم، وتكون مضمومة إذا كان عين المضارع مضموما نحو أنصر. هذا هو الأصل في صيغة فعل الأمر وربما خالف ذلك بعض صيغ الأمر شذوذا كما سنذكره في محله عند تصريف الأمر.</p>
            <p change="#d2e73">أما آخر الأمر فمبني أما على السكون وذلك أن لم يكن في آخره حرف علة نحو اضرب وإما على حذف حرف العلة وذلك أن كان ناقصا أو لفيفا نحو ارم واشو وأوف. وإما على حذف النون وذلك إذا كان من الأفعال الثلاثة
<pb n="n6-p204" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3078.xhtml"/>


نحو اضربوا واضربي، وتسكن عين فعل الأمر المصوغ من الأفعال الثلاثة لأن عين المضارع من الأفعال الثلاثة ساكن أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">وإما على الفتح وذلك إذا اتصل به ضمير جمع المخاطبة وهو النون الساكنة نحو اضربن. وتسكن عين فعل الأمر في هذا أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأمر من السالم</p>
            <p change="#d2e73">لما كان هذا الأمر لا يكون إلا للمخاطب كانت صيغ تصريفه أربعة لا غير وهي (1) المفرد المخاطب (2) جمع المخاطب (3) المفردة المخاطبة (4) جمع المخاطبة. فيصرف هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">أضرب - أضربوا - اضربي - أضربن</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأمر من المضاعف</p>
            <p change="#d2e73">الأمر من المضاعف لا تزاد في أوله همزة لان ما بعد حرف المضارعة في الفعل المضارع منه متحرك، فيصرف هكذا من غير فك للإدغام:</p>
            <p change="#d2e73">مد - مدوا - مدي - مدن</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأمر من مهموز الفاء</p>
            <p change="#d2e73">قد قلنا فيما تقدم إنه لا يوجد في كلام العامة من مهموز الفاء سوى ثلاثة أفعال وهي أخذ وأكل وأمر.</p>
            <p change="#d2e73">فأما (أمر) فيصاغ الأمر من مضارعه على وجهين أحدهما موافق للقياس بأن تزاد في أوله همزة بعد حذف المضارعة منه فيقال من تأمر أؤمر ويصرف هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">أؤمر - أؤمروا - أؤمري - أؤمرن</p>
            <p change="#d2e73">والثاني مخالف للقياس بأن تزاد في أوله همزة مفتوحة وتقلب الهمزة الثانية التي هي فاء الفعل ألفا لينة وتجعل عين الفعل مكسورة في المفرد المذكر وساكنة فيما سواه فيقال من تأمر آمر ويصرف هكذا:
<pb n="n6-p205" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3079.xhtml"/>


آمر - آمرو - آمري - آمرن</p>
            <p change="#d2e73">وإما أخذ واكل فلا يصاغ الأمر من مضارعهما إلا على خلاف القياس وذلك بأن تزاد همزة في أوله بعد حذف حرف المضارعة وفاء الفعل معا فيقال في الأمر من تأخذ أخذ ومن تأكل أكل ويصرف هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">أخذ - أخذوا - أخذي - أخذن</p>
            <p change="#d2e73">أكل - أكلوا - أكلي - أكلن</p>
            <p change="#d2e73">هذه لغة أهل الأمصار والقرى غير أن في أهل البادية من يجري في الأمر من هذين الفعلين أعني تأخذ وتأكل على ما جرى عليه أهل اللغة الفصحى سوى انهم يكسرون أولهما فيقولون خذ وكل. وفي أهل البادية أيضاً من يقول خوذ وكول.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأمر من مهموز العين</p>
            <p change="#d2e73">يصرف هذا كالأمر من السالم بلا فرق. هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">اسأل - اسئلوا - اسئلي - اسئلن</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأمر من مهموز اللام</p>
            <p change="#d2e73">قد ذكرنا لك إنه لا يوجد في كلام العامة من مهموز اللام سوى قرا وجا، فأما قرا فقد علمت أن الحكم في تصريفه كحكم الناقص فالأمر أيضاً يصاغ من مضارعه كما يصاغ من مضارع الناقص أي تحذف من آخره الألف في صيغ الأمر كلها، هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">أقر - اقروا - أقري - اقرن</p>
            <p change="#d2e73">وإما جا فقد أماتوا فعل الأمر منه استغناء عنه بتعال فهو إذا لبس له أمر من لفظه بل له أمر من معناه، هكذا:
<pb n="n6-p206" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3080.xhtml"/>


تعال - تعالوا - تعالي - تعالن</p>
            <p change="#d2e73">تعريف الأمر من المثال</p>
            <p change="#d2e73">يجري على القياس اعني قياس اللغة العامية فلا تحذف الواو التي هي فاؤه كما لم تحذف من المضارع وتزاد الهمزة في أوله بعد حذف حرف المضارعة فيقال:</p>
            <p change="#d2e73">أوعد - أوعدوا - أوعدي - أوعدن</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأمر من الأجوف</p>
            <p change="#d2e73">هذا أيضاً يجري على القياس اعني قياسهم فلا تزاد فيه همزة لأن ما بعد حرف المضارعة من مضارعه متحرك وتثبت عين الفعل التي هي الواو أو الياء أو الألف فلا تحذف في الأمر. هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">شوف - شوفوا - شوفي - شوفن</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأمر من الناقص</p>
            <p change="#d2e73">تحذف من آخره الياء أو الألف في جميع صيغ الأمر هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">أرم - ارموا - أرمي - أرمن</p>
            <p change="#d2e73">إرض - أرضوا - إرضي - إرضن</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأمر من اللفيف المقرون</p>
            <p change="#d2e73">هو من جهة أوله كالمثال ومن جهة آخره كالناقص فيصرف هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">آوف - آوفوا - آوفي - آوفن</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأمر من اللفيف المقرون</p>
            <p change="#d2e73">هو كالناقص فتحذف الياء من آخره في جميع صيغ الأمر. هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">اشو - اشووا - اشوي - اشون</p>
            <p change="#d2e73">أمر الغائب</p>
            <p change="#d2e73">الأمر قسمان: أمر الحاضر وقد تقدم بيانه وأمر الغائب وهو في اللغة
<pb n="n6-p207" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3081.xhtml"/>


الفصحى يكون باللام المسماة بلام الأمر الداخلة على المضارع نحو ليضرب، وإما في كلام العامة فلام الأمر معدومة غير مستعملة وإنما يستعملون في أمر الغائب كلمة (خل) التي هي فعل أمر بالتخلية. إلا انهم لا يقصدون بها معنى أمر الحاضر بل يأتون بها بدل لام الأمر ويدخلونها على المضارع فيتكون منها ومن الفعل المضارع صيغة أمر الغائب فيقولون (خل يضرب) ويريدون معنى ليضرب حتى انهم يخففون اللام من خل ويسكنونها فيقولون (خل يضرب) بمعنى ليضرب غير انهم إذا جعلوا لام الأمر مخففة ساكنة لا يدخلونها إلا على الأفعال المضارعة الساكنة الفاء كيضرب، وإما مع المضارع المتحرك الفاء كيشوف ويمد فلا يوردونها إلا بتشديد اللام وكسرها، فتصرف أمر الغائب عندهم هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">خل يضرب - خل يضربوا - خل تضرب - خل يضربن</p>
            <p change="#d2e73">الفعل المجهول</p>
            <p change="#d2e73">أن صيغة الفعل المجهول معروفة في كلام العامة يستعملونها بل هم يستعملون بدل الفعل المجهول فاعله صيغة (انفعل) فيقولون (انكتل) مكان قتل (وإنجرح) مكان جرح وانكتب</p>
            <p change="#d2e73">مكان كتب ويقولون (انسقى الزرع) مكان سقي (وانمطرت الأرض) مكان مطرت و (انبنى الحائط) مكان بني و (انباع الشيء) مكان بيع ومنه قولهم وهو من احاجيهم: (بعد العصر ما ينباع) ويقولون (ينكال لفلان كذا) مكان يقال لفلان كذا و (ينشاف) مكان يشاف أي يرى ومنه قولهم وهو من أمثالهم (خشاف ينذكر ما ينشاف) أي يذكر ولا يرى. إلى غير ذلك من الأفعال لكن استعمالهم انفعل مكان فعل خاص بالثلاثي المجرد، أما الثلاثي المزيد فليس للمجهول منه موقع في كلامهم، وإما الرباعي المجرد فيستعملون في موضع المجهول منه تفعلل فيقولون (تسربس الغزل) بمعنى سربس، و (تخرمش وجهه) بمعنى خرمش.</p>
            <p change="#d2e73">معروف الرصافي
<pb n="n6-p208" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3082.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>غادة بابل</head>
            <p change="#d2e73">8</p>
            <p change="#d2e73">لم تجد نفعا الرقي والطلاسم والتعازيم وندامة الأب بل كانت حال المريضة تزداد حرجا وأصبحت على قاب قوسين من النزع فارتأى أهلها أن ينقلوها من البيت إلى الخارج ويعرضوها على أنظار المارة لكي يصف لها من يراها تعويذة فعالة أو دواء ناجعا مجريا فحملوها على فراشها ووضعوها عند باب دارها. فتكاكأ عليها المارة واخذ كل واحد يصف لها وصفة من تعاويذ وعقاقير جربها في حادث حدث له في زمن مضى ثم يأتي غيرهم ويسفهون آراء من سبقهم ويؤكدون أن رقية الإله الفلاني هي برء الساعة مع العقاقير التي يسردون أسماءها.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أتى واحد واخبرهم أن (آسو) أتى من مصر وهو عالم بمداواة المرضى قدير أن يشفي</p>
            <p change="#d2e73">أعضل الأمراض.</p>
            <p change="#d2e73">عمل الأهل كل الوصفات والرقي واستقدموا (الآسو) فلم تنجع في المريضة حيلة بل اشتدت على حترآء الآلام وارتفعت حرارة الحمى فأسلمت الروح بعد غياب الشمس.</p>
            <p change="#d2e73">أطلقت النائحات أصوات الويل والثبور وأرسلت النساء شعور رؤوسهن
<pb n="n6-p209" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3083.xhtml"/>


والقين التراب والرماد على هاماتهن ولطمن الخدود بالأيدي وخمشنها بالأظافير. واشترك بهذا المأتم العبيد والعبدات ثم أتت الجارات وانضممن إلى المحفل.</p>
            <p change="#d2e73">اشتغل الأهل والأقرباء والجارات بالمراثي واللطم وعهدوا بجثة حترآ. إلى نساء دأبهن تجهيز الموتى والسهر على أجسامهم قبل الدفن. فدهنها بزيت معطر والبسنها اجمل ثيابها وأفخرها وزينها بالحل الغالية الثمينة. ووضعن قرطي ذهب في أذنيها وقلادة نفيسة في عنقها هي خرز من العقيق واللازورد والذهب منظومة في سلك، وأساور في معصميها وخواتم وحلقات في أصابعها وحجلين في رجليها ومشطا من ذهب في شعرها وحمرن وجنتيها بالحمرة ودهنها بالدهون وصبغن أهدابها وأطراف عينيها بالزرقة. ثم أضجعنها على فراش وثير وأطبقن ذراعيها على صدرها. ثم نصبن مذبحا عند رأسها لقرابين الماء والبخور والحلويات وأخفين تمثالين الواحد عن رأسها والآخر عند قدميها يمثل أحدهما</p>
            <p change="#d2e73">صورة (ايا) والآخر شبيها (بأيا) وعلى كل منهما جلد سمكة. وقد مدا أيديهما على جثة حترآ، ووضعن ثلاثة تماثيل أخرى في غرفة المائتة أحدهما بصورة إنسان والاثنان الآخران رأسهما رأس أسد وجسدهما جسد إنسان.</p>
            <p change="#d2e73">والغاية من هذه التماثيل منع الأرواح الخبيثة من دخول غرفة الميتة وتقمصها بصورة عفريت يمتص بعدئذ دم الأحياء.</p>
            <p change="#d2e73">وتوضع كذلك تماثيل الآلهة فوق سطح البيت لمنع تلك الأرواح الشريرة من الهبوط من السقف.</p>
            <p change="#d2e73">وتقام الصلوات والأدعية استدعاء للأرواح الصالحة للسهر على جثة المتوفاة.</p>
            <p change="#d2e73">اهتم بعض أقاربها بانتقاء تربة شريفة يودعونها جثمانها، فمنهم من ارتأى نقله إلى اورك. تلك المدينة المقدسة في جنوبي بابل التي تنقل إلى مقابرهم أجسام الموتى من جميع المدن البابلية</p>
            <p change="#d2e73">للتبرك بقداسة ثراها لأنها مدينة العلم والدين
<pb n="n6-p210" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3084.xhtml"/>


والكهنة والملوك.</p>
            <p change="#d2e73">ومنهم من ارتأى دفنها في مقبرة البيت القديمة في دار السكنى عينها حيث قبر بعض أجدادها في زمان كان البابليون يدفنون موتاهم في بيوتهم.</p>
            <p change="#d2e73">إلا أن أباها لم يوافق على الرأيين بل رغب في دفنها في المدفن الذي قبرت فيه أمها لتكون إلى جانب تلك التي حنت عليها في صغرها.</p>
            <p change="#d2e73">حملوا الجنازة من بيتها بين النوح والبكاء واللطم تتقدمها النائحات والعازفات ويتبعها جوق منهما وكان معها أهلها وأصدقاؤهم ومعارفهم مرتدين ثياب الحداد من نسيج غليظ كمد ليس فيه ثنايا ولا طيات بل يشبه كيسا. أخذوها إلى إحدى المقابر في ضواحي المدينة ووضعوها في تابوت على هيئة حب وهو متخذ من الطين المشوي من قطعتين. وإحدى القطعتين هي غطاء الحب. ولحموا القطعتين بالقار وفي طرف الحب أو التابوت ثقب صغير تخرج منه الروائح التي تنبعث من الجثة عند انحلالها.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت توضع الجثة في التابوت وضعا يوافق معتقداتهم الدينية فالقوا الرأس على آجرة لفوها بقطعة مطرزة من النسيج وفيها أهداب ذهبية. وتركوا التابوت في مشكاة معقودة في جدار القبر وجعلوا في القبر حلاها وأدوات الزينة وعلب الحمرة والخضاب وأصباغ الوجه</p>
            <p change="#d2e73">وأواني العطر وأقداحا وأكوابا وبعض أمتعة البيت وشيئا من الطعام الذي كانت مولعة به في حياتها وتمرا وجرة ماء وأزهار ومسرجة. وبعض تماثيل ونقوش محفورة على حجر وصخر وعلى قطع صغيرة من البلور الصخري والجزع واليصب وحجر الحية وحجر الدم والعقيق والبلور، فكانت هذه الأمور تقدمات خالدة للآلهة تفوق التقدمات البالية منزلة وقدرا أو تعاويذ تصد الأرواح الشريرة عن أذى الراقد أو الراقدة.</p>
            <p change="#d2e73">رجع المشيعون واخذ بعضهم يتحدث عن سرعة زوال الحياة وعن انتقال تلك الشابة الحسناء إلى (الأرض التي لا دعوة منها) إلى (قعر الظلمة) إلى (دار البلى) إلى (مملكة الأموات العظيمة) التي تسود فيها (اللات) ملكة الموتى، إلى ال (ارلو)
<pb n="n6-p211" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3085.xhtml"/>


ذي السبعة الأبواب للداخلين فيه وعلى تلك الأبواب حراس يمنعون من يحاول الخروج منه لا ينفذ إليه نور الشمس وإنما تبعث منهم أحيانا آلهة الموتى (اللات) بعثة خاصة إلى الأرض لأذى الأحياء لا يأكلون في الارالو إلا الحما المسنون ولا يلبسون إلا ريش طيور الليل الأدكن وما ملكة الموتى (اللات) أو ارشكيجل إلا آلهة الانتقام، إلا ربة البطش والفتك بالأحياء، إلا سيدة مطلقة عنان القسوة والشكاسة والشراسة تعامل الموتى معاملة فظة مهما كانت سيرتهم في الحياة صالحة أو طالحة فهم في عينيها سواء، تكيل لهم العذاب جزافا ويهيبهم قبح منظرها وسماحة تمثيلها وهي امرأة زباء مشوهة الخلقة متخاذلة الأعضاء وجهها وجه لبوءة كاشرة عن أنيابها. ولها أجنحة واكف طائر جارح، وتهز بكل من يديها حية عظيمة كالحربة تطعن بها عدوها وتسمه بلا رأفة. وولداها أسدان ترضعهما من جسمها. تسير في مملكتها وقوفا أو ركوعا على ظهر حصان يرزح تحت ثقلها وتسحقه سحقا وفي بعض الأوقات تذهب بنفسها لتفتقد النهر المنحدر من عالم الأحياء فتركب وحصانها مركبا جنيا يبحر بلا شراع ولا مجداف ينتهي مقدمه بمنقار طائر وكوثله برأس ثور.</p>
            <p change="#d2e73">فهذه الآلهة المسيطرة على الكائنات مهيمنة في دولتها مستقلة في إدارتها لا يتدخل في شؤونها أي قدير كان، حتى أن الآلهة أن شاءت الدخول إلى تلك المملكة تخنع لأوامر ملكتها وتعدهم من رعاياها الأموات، أما قرينها نرجل فدونها في السلطة في تلك المملكة ولها جند ينفذون أوامرهم ومنهم (الطاعون) و (الحمى) وغيرهما. مسكينة حترآء لقد قضت أيامها ودخلت أقطار الهاوية فهل لها أن تترضى (اللات) لتمنحها جرعة ماء من (ينبوع</p>
            <p change="#d2e73">الحياة) ذلك الينبوع الواقع عند عتبة الارالو الذي يعيد ماؤه الحياة إلى الموتى. ولكن كيف الوصول أليه وحراسته موكولة إلى أرواح الأرض السبع - هي سبع - سبع هي - في حفرة الهاوية هي سبع لا هي ذكور ولا هي إناث، لكنها تنتشر كالتيارات - لا تتخذ نساء ولا تلد أولادا أبدا. لا تعرف الرأفة والإحسان - لا تسمع الصلوات ولا الأدعية - تكثر الحقد في الجبال هي أعداء (ايا) هي رسل الموت.
<pb n="n6-p212" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3086.xhtml"/>


هذه هي الأفكار والمعتقدات التي كان يرددها المشيعون الأغرار إلا أن المفكرين منهم كانوا قد ارتقوا إلى تصور جنة تجري فيها الأنهار وتظللها الأشجار يدخل فيها الصالحون والصالحات وهي مثوى الآلهة في قمة (جبل العالم) لا بل أن الأبرار والفضلاء يستقبلهم الآلهة في جنتهم ويؤلهونهم. وبهذا الرجاء كان أبو حترآء يعزي نفسه ويتوقع رؤية ابنته في تلك الجنة على قمة (جبل العالم)!.</p>
            <p change="#d2e73">يوسف غنيمة</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أصل السدلى</head>
            <p change="#d2e73">أو السدير.</p>
            <p change="#d2e73">في تاج العروس في مادة من س د ل: السدلى كزمكي، معرب، واصله بالفارسية سه دله كأنه ثلاثة بيوت كالحاري بكمين، كما في العباب واللسان. أهـ. فكتب الواقف على طبعه: قوله (كالحاري) كذا بخطه كاللسان فظهر من قوله هذا إنه لم يفهم كالحاري وصاحب (البستان) لم يذكر هذه الكلمة في معجمه ولا ندري السبب مع أن الذين نقل عنهم ذكروها وإن لم يشرحوها.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: معنى الحاري: الثوب المصنوع في الحيرة، وهي نسبة شاذة إلى الحيرة، المدينة المشهورة في العراق، وإما الكلمتان الفارسيتان فليستا (سه دله) بل (سه دير) ومعناهما البيوت الثلاثة فمعنى (سه) ثلاثة، ومعنى (دير) البيت المعقود عليه قبة أو جنبذة كما يقول بعض رزاة السلف نقلا عن الفرس المنقرضين، ولهذا نرى بعض الأقدمين عرب (السدلى) بصورة ثانية وهي (السدير). ومنه أسم القصر الذي بناه في الحيرة آل المنذر وكان فيه ثلاث قبب متداخلات وقد غلط صاحب التاج في مادة سدر إذ يقول إنه معرب عن (سه دره) أي ذو ثلاثة أبواب. والصواب ما أوردناه نقلا عن المحققين.</p>
            <p change="#d2e73">وفي فرصة أخرى، نذكر كيفية ذلك البناء الشهير.
<pb n="n6-p213" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3087.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">الجحاد لم ترد بمعنى الجاحد</p>
            <p change="#d2e73">جاء في الفرائد الدرية في اللغتين العربية والفرنسية للأب ج. ب. بلو اليسوعي وهو المعجم الذي نظر في مسوداته ونقحها الشيخ إبراهيم اليازجي في مادة ج ح د هذه الكلمة: (جحاد: ومعناهما: الذي ينكر كل شيء. ناكر الإحسان: ولما نقل المؤلف نفسه ديوانه المذكور إلى الفرنسية وضع بازاء جاحد وناكر الجميل أو الإحسان، جحاد غامص أو كافر النعمة. . . ثم جاء بعده الأب حوآء اليسوعي فنقل إلى الإنكليزية العبارة المذكورة في معجمه: الفرائد الدرية في اللغتين العربية والانكليزية فقال وكنا نؤمل أن نرى الأب لويس معلوف اليسوعي يصلح وهم أخويه، فلم يزدنا إلا ثباتا فيه فقال: جحده حقه: أنكره على علمه به فهو (جاحد وجحاد)، وكنا نظن أن الوهم سرى إلى هؤلاء المؤلفين جميعهم من أقرب الموارد وهذا من محيط المحيط لكنا ألفيناهما يذكران المعنى الذي أشار إليه جميع اللغويين وليس هنا محل ذكر ذلك الشرح، ثم قلنا: فلعل الآباء المؤلفين اليسوعيين نقلوا الوهم عن فريتغ المشهور بسوء فهم عبارة لغتنا، فلما نقرنا عن اللفظة في ديوانه رأيناه أساء فهم العبارة حقيقة لكن على غير الوجه الذي ذكره الآباء اليسوعيون إذ قال باللاتينية: الجحاد أي من يبطئ في ضيافة الناس، على أننا لا ننكر أن الجحاد وردت بمعنى الكثير الجحود في لغة عوام الأندلس، إلا أن لغة العوام هي غير لغة الفصحاء. وأول من نقلها عنهم أحد الكتبة الإفرنج في القرن الثالث عشر للميلاد وعنه نقل دوزي اللفظة ومن كتاب دوزي نقلها قزميرسكي في معجمه ومن هذا الديوان نقلها الأب بلو اليسوعي في مفرداته فانتشرت هذا الانتشار الغريب.</p>
            <p change="#d2e73">أما الإنكليزيان (فرنسيس جونصن) في معجمه الفارسي العربي إلى الإنكليزي
<pb n="n6-p214" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3088.xhtml"/>


و (لين) في معجمه مد القاموس فقد أصابا في نقلهما بخلاف حبيب انطون سلموني فإنه أخطأ في ما نقله في قاموسه العربي الإنكليزي.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذا ليتأمل من يريد أن يضع في اللغة ديوانا تجمع فيه صحة الألفاظ إلى حسن أداء المعنى.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أصل كلمة التصوف</head>
            <p change="#d2e73">قال ابن خلدون في مقدمته (ص 467 من طبعة بيروت المضبوطة بالشكل الكامل): اختص المقبلون على العبادة باسم (الصوفية) و (المتصوفة). وقال القشيري، رحمه الله، ولا يشهد لهذا الاسم اشتقاق من جهة العربية، ولا قياس والظاهر إنه لقب. ومن قال اشتقاقه من (الصفا) أو من (الصفة) فبعيد من جهة القياس اللغوي. قال وكذلك من (الصوف) لأنهم لم يختصوا بلبسه) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: وقد أصاب القشيري في ما قال، كما أصاب كبد الحقيقة كل من ذهب إلى هذا الرأي. الذي عليه اليوم أغلب اللغويين وأكابرهم - على أننا إذا عرفنا حقيقة التصوف وجوهره عرفنا أصل الكلمة أيضاً. قال ابن عربي وهو أكبر المتصوفة: (التصوف: الوقوف مع الآداب الشرعية ظاهرا وباطنا وهي الخلق الإلهية: وقد يقال بازاء إتيان المكارم للأخلاق وتجنب سفسافها لتجلي الصفات الآلهية، وعندنا: الاتصاف بأخلاق العبودية، وهو الصحيح فإنه أتم. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فالتصوف بهذا المبنى والمعنى من اليونانية</p>
            <p change="#d2e73">وأول من بحث عنه واشتهر به هو أحد متصوفي السوريين اليونانيين واسمه (ملك الصوري) الذي ولد في (بتانة) من أعمال صور، وكانت مستعمرة صورية وقريبة منها: ثم نقل اسمه بعد ذلك ترجمة، فعرف (بفرفوريوس الصوري) صاحب كتاب إيساغوجي، وقد ذكر التصوف في كتابه (في التنحس) أي في الامتناع عن أكل اللحم. في الصفحة 327 من طبعة أ. نوك الثانية.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت ولادته في سنة 233 للميلاد ووفاته في سنة 304 وقيل في 305 في روما، إذن عاش فرفوريوس قبل الإسلام بنحو ثلاثة قرون، وكان وثنيا من أشد الناس عداوة للنصرانية، وعنه نقل النصارى كلمة التصوف، ومنهم انتقلت إلى المسلمين. ومن العجب أن كلمة التصوف لم ترد في القاموس بل في التاج فقط.
<pb n="n6-p215" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3089.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">ابن سعود أو ابن آل سعود</p>
            <p change="#d2e73">من يطالع جرائد الديار العربية ومجلاتها والكتب التاريخية التي صنفت منذ نحو قرنين أو أكثر ير روايات مختلفة في إيراد أسم ابن سعود، فمنهم من يجرده من أداه التعريف، ومنهم من يوجب وضعها، وآخرون يقولون: آل سعود. وقد حار كثيرون في أمر صحة ضبط هذا الاسم: فطلبنا إلى كبير علماء جدة وهو الشيخ محمد نصيف أن يطلعنا على الرواية الصحيحة فكتب إلينا ما نثبته هنا بنصه:</p>
            <p change="#d2e73">(طلبتم الإفادة عن كيفية إمضاء الملك عبد العزيز آل سعود: وهل الصواب هو (ابن السعود) أو (ابن سعود) فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">(إن جلالته لا يمضي الكتب، بل يختمها ويصدرها باسمه جريا على عادة السلف فيقول: عبد العزيز بن عبد الرحمن آل فيصل آل سعود، أو السعود، أو عبد العزيز بن عبد الرحمن آل فيصل.</p>
            <p change="#d2e73">(وقد طبع على الدراهم الجديدة الفضية والمعدنية: عبد العزيز بن عبد الرحمن السعود. ولم يطبع عليها: (ابن السعود) أصلا.</p>
            <p change="#d2e73">(فان رأيتم شيئا في الجرائد على الصورة المذكورة فهو خطأ منها. لا أصل له. ومن حيث إنه ينتسب إلى أحد أجداده المسمى (سعود) فيكون من الخطأ كتابته، (ابن آل سعود) لأن ليس في أجداده أحد يسمى (السعود). وقد راجعت بعض علماء نجد فوجدتهم يقولون: (عبد العزيز ابن عبد الرحمن آل سعود) ولا يزيدون عليها شيئا أصلا.</p>
            <p change="#d2e73">هذا غاية علمي ومعرفتي فإن كان صوابا فالحمد لله، وإن كان خطأ فأرجو إسبال الستر عليه. واقبلوا فائق احترامي.</p>
            <p change="#d2e73">جدة (الحجاز) في 15 شعبان 1346 الموافق 7 فبراير 1928 محمد نصيف
<pb n="n6-p216" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3090.xhtml"/>


(لغة العرب) نشكر للشيخ جوابه، ولله دره، فقد (قطعت جهيزة قول كل خطيب) وملخص كلام الشيخ العلامة أن لفظة أبن، إذا تقدمت (بعض الأعلام) تنزع منها آل، وإن لم تتقدمها جيء بها فيقال (ابن سعود) وابن هذا آل وابن سويط وابن رشيد إلى غيرهم. ويقال: عبد</p>
            <p change="#d2e73">العزيز بن عبد الرحمن آل فيصل آل سعود أو السعود.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المخطوط القديم في الحديث</head>
            <p change="#d2e73">قرأت في الجزء الأول 6: 33 من لغة العرب مقالة في مخطوط قديم في غريب الحديث، طلب فيها صاحبها الفاضل من ذوي العلم في العراق وفارس بيان ما انتهى إليه بحثهم في ترجمة المؤلف والمحشي، فأقول: أن قلة كتب التراجم، وضيق الوقت عاقاني عن الفحص التام عن ترجمتها؛ ولكن رجعت إلى قاموس الأعلام التركي لشمس الدين سامي فوجدت ما هذا تعريبه عن الجزء 1 ص 742:</p>
            <p change="#d2e73">أبو علي بن شاذان هو حسين بن أحمد من المحدثين المشهورين. ولد في بغداد سنة 337 وتولى في بلخ من قبل داود والد الب ارسلان السلجوقي وكان وكيلا له فيها وهو أستاذ نظام الملك وأمثاله من المشهورين توفي سنة 425هـ. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقال ابن خلكان في تاريخه في الجزء 1 ص 156 طبع إيران (أن نظام الملك اتصل بخدمة علي بن شاذان المعتمد عليه بمدينة بلخ. أهـ) فالمظنون ظنا قويا أن أبا علي بن شاذان هو مؤلف كتاب غريب الحديث لوجوده منها:</p>
            <p change="#d2e73">توافق سلسلة الأسماء المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها كونه من المحدثين المشهورين وتخصصه في الحديث والكتاب في فنه ومن تفرغه له.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها وقوع وفاته قبل سنة 464هـ.</p>
            <p change="#d2e73">أما انتسابه إلى استراباد (إيران) فأما اشتباها وإما تحريفا في النسخ أو
<pb n="n6-p217" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3091.xhtml"/>


النسخة وإما لقرب بلخ من استراباد أو لمناسبة غير معلومة لنا فنسب إليها. هذا ما ظهر لي وفوق كل ذي علم عليم.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا عثرت على فوائد غير هذه في ترجمته وترجمة أبي محمد عبد الله المروزي المحشي اذكرها لكم والسلام.</p>
            <p change="#d2e73">زنجان (إيران):</p>
            <p change="#d2e73">أبو عبد الله الزنجاني</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشعر والشاعر</head>
            <p change="#d2e73">من حديث بين مراسل (لغة العرب) والأستاذ الدكتور أبي شادي</p>
            <p change="#d2e73">س - تعلمون حضرتكم أن (لغة العرب) احتفت بآثار قلمكم كما احتفت بها كبريات الصحف والمجلات في العالم العربي وكثيرون من المستشرقين فهل لكم أن تجيبوني بصراحتكم المعهودة كما تجيبون صديقا مخلصا على ما سأوجهه إليكم من أسئلة أدبية قد ينتفع الأدباء من إجابتكم عليها؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - بكل ارتياح.</p>
            <p change="#d2e73">س - إذن فإني مشتاق إلى معرفة مبلغ ميلكم إلى الأدبيات بالنسبة إلى العلميات وهل تؤثرون الانقطاع إلى الأدب؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - لقد تخصصت لعلم الجراثيم أو البكتريولوجية بعد إتمام دراستي الطبية، ولي شغف عظيم به، ولا يخفى على حضرتكم أن لطائفة من العلوم ارتباطا وثيقا بعضها ببعض، ولهذا دعتني محبتي لعلم الجراثيم إلى العناية بعلوم أخرى وبينها علم الابقلطوية أو تربية النحل الذي أسست من أجله في إنكلترا سنة 1919، أثناء إقامتي الطويلة، نادي النحل الدولي المسمى وكذلك مجلة (عالم النحل - ولثبت رئيسا لقلم تحريرها الدولي سبع سنوات. فمن هذا تدرك مبلغ عنايتي بالشؤون العلمية التي تخصصت لها، والتي لن يحولني عنها شيء ما دمت
<pb n="n6-p218" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3092.xhtml"/>


في عافية أما ميلي إلى الأدبيات فيرجع إلى عوامل وراثية والى استمتاعي بالأدبيات كرياضة ذهنية نفيسة بين شواغلي ومتاعبي الكثيرة. فإذا كنت قد أفدت بها المجتمع كما أفدت نفسي فهذا رد دين علي وتوفيق من الله. أني على كل حال اقدر أن علي واجبات كأديب نظير ما علي من الواجبات كرجل علم واحسب أني أفهم شيئا عن وحدة الحياة واشعر أن الفارق بين العلميات والأدبيات فارق وهمي ولذلك لا أوثر الانقطاع إلى الأدب.</p>
            <p change="#d2e73">س - إنكم بتصريحكم هذا تخالفون المألوف من رأي، إذ الشائع أن تكون الحياة العلمية بمعزل عن الحياة الأدبية، ومن الناس من يرى أن توزيع الجهود يذهب بالإتقان. فما قولكم في ذلك؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - لقد أحببت سابقا على بعض ملاحظتكم هذه وأزيد على ذلك أني أستمد من حياتي العلمية غذاء لنفسي الأدبية كما أستمد نظير ذلك من مشاهداتي ومطالعاتي وخبرتي وولوعي بالطبيعة، وليس يعنيني رأي فريق مغرض من الناس يود تثبيط همة الأديب العالم، كأنما الأدب مقصور على غير أهل العلم وكان الأولى بهم تشجيعه لو اخلصوا حقا للأدب، أليس الأولى بالأدباء أن ينتظم في سلكهم رجال العلم والطب والفلسفة والحكمة من انتظام العاطلين العابثين؟ ولا يخفى عليك أن الأدب طبع وسجية وموهبة ولا شأن له بالإرادة والرجل الذي بتكوينه وفطرته أديب لا تستطيع قوة أن تصده ولا أن تقهر نزعته وملكته الأدبية. فليس كل منتسب إلى العلم جديرا بأن ينتسب إلى الأدب أيضاً لأن المسألة كما قدمت لك مسألة طبيعة واستعداد فطري. ولا يخفى عليكم أن تخصص الإنسان لعلم من العلوم لا يحول دون إتقانه رياضة أو أكثر. ومن الناس من يتقن اتقانا تاما أكثر من صناعة واحدة. فما يتشدق به بعض الناس من هذا القبيل كثيرا ما يرجع إلى عوامل الحسد أو الغفلة أو الجهل.</p>
            <p change="#d2e73">س - وما هي العوامل الوراثية التي تنسبون إليها تكوينكم الأدبي أصلا؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أريد بها التأثير الوراثي أولاً عن والدي محمد أبي شادي بك فقد كان
<pb n="n6-p219" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3093.xhtml"/>


كاتبا وخطيبا مشهورا، كما كان صحفيا معدودا في زمنه، ونقيبا للمحامين بمصر، وسياسيا معروفا، وشاعرا أدبيا، وكانت والدتي السيدة أمينة نجيب أديبة مطلعة شاعرة وكان خالي مصطفى بك نجيب شاعرا وكاتبا قديرا من أقران البارودي وإسماعيل صبري، ويشهد بمنزلته شوقي بك وخليل بك مطران وحافظ بك إبراهيم وتيمور باشا وغيرهم من كبار معاصريه، كما شهد أيضاً صديقاه مصطفى كامل باشا ومحمد فريد بك. وكما تشهد آثار يراعته رغم الكثير المفقود من نفحات أدبه فإلى هؤلاء أدين بتكويني الأدبي أولاً، وإن دنت بعد ذلك للبيئات الأدبية التي امتزجت بها بكثير من الفضل علي.</p>
            <p change="#d2e73">س - وما هذه البيئات الأدبية التي انتفعتم بها وتشيرون إليها؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - هذه أولاً البيئة الصحفية التي كنت أجوس خلالها في طفولتي الأدبية، فكان لها أثر عظيم في نفسي لعله كان سابقا لأوانه فقد كان والدي يصدر صحيفة (الظاهر) اليومية المشهورة في عهدها وصحيفة (الإمام) الأسبوعية الأدبية وسواهما كما كان ينشر نخبة من</p>
            <p change="#d2e73">كتب الأدب القديمة (كثمار القلوب) للثعالبي وغيره فهيأ لي ذلك أسباب الاتصال بمشهوري الكتاب والشعراء سواء في دار عمله (حيث ترى الآن إدارة مجلتي (الزهراء) و (الفتح) أو خارجها. وأذكر بين محرري صحفه الأستاذ محمد كرد علي والشيخ عبد القادر المغربي والأستاذ أحمد رفعت والأستاذ محمد حسين كما أذكر بين نوابغ الشعراء شوقي بك والأستاذ أحمد محرم وخليل بك مطران على الأخص، ولمطران في نفسي منزلة وأثر عظيم طول هذا الزمن (22 سنة) لم يزعزعه حادث ولا اغتراب ولا نضج ذهني وشاعريتي.</p>
            <p change="#d2e73">وثانيا البيئة الأدبية الإنكليزية التي عشت فيها عشر سنوات وكنت أحرر وأراسل في غضونها طائفة من الصحف الإنكليزية بين يومية وأسبوعية فيما يخص المسائل المصرية وشؤون الأدب العربي فضلا عن مراسلة الصحف المصرية (كالمؤيد) و (العلم) و (الشعب) و (الأهالي) وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وثالثا البيئة العلمية الطبية التي وسعت مجال تأملاتي وأبحاثي وتعمقي الفكري.
<pb n="n6-p220" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3094.xhtml"/>


وهذا يذكرني بأبياتي عن (المجهر) حيث أخاطبه بقولي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صحبتك عمرا في وفاء ومتعة </seg>
                  <seg> فكنت لفني ملهما ولأفكاري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكم من بيان لاح لي منك مرشدا </seg>
                  <seg> وكم من معان قد وهبت وأسرار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويذهل قوما أن يحبك شاعر </seg>
                  <seg> وما عرفوا فني الدقيق وأشعاري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ففي كل مرأى لي سؤال ومبحث </seg>
                  <seg> وللغيب نزاع الحنين وأوطاري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرى فيك سر العيش والموت معلنا </seg>
                  <seg> مرارا، وآلام الوجود بتكرار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويا رب خيط عد جرثوم قوة </seg>
                  <seg> تناولت منه الوحي والأمل الساري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وآخر قد عدوه بؤسا وشقوة </seg>
                  <seg> دعاني إلى فحص التعاسة والعار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فمثلك أستاذ للبي وخاطري </seg>
                  <seg> وأكبر فنان يخص بإكبار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولست جمادا من نحاس ومجمع </seg>
                  <seg> من العدسات الهاتكات لأستار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا قلت كان القول للعقل حجة </seg>
                  <seg> ولولاك ما أعتز الطبيب ولا الداري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وان لم تبح حيرت فكرا منقبا </seg>
                  <seg> وحينا بمحض الصمت تفصح عن واري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا قوم صفحا. . . لا تعيبوا الذي يرى </seg>
                  <seg> وينظم ما يلقى بدائع للقاري!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسيان جاءت من صخور كئيبة </seg>
                  <seg> أو الطرب الزاهي بضاحك أزهار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسيان من شلال نهر ممرد </seg>
                  <seg> أو المجهر الهادي البخيل على الزاري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فذا عالم فيه الفنون مشاعة </seg>
                  <seg> وما حيلتي إن كنت اعشق أسفاري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأقرأ شتى من حقائق مثلما </seg>
                  <seg> أصوغ من الآثار أروع آثاري؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأظن أن هذه الأبيات التي تراها أمامك مطبوعة منذ زمن (وقدم لي كتابا نقديا لشعره وعنه أنقل) تغنيني عن زيادة الكلام والشرح. وتبرهن لك على أن
<pb n="n6-p221" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3095.xhtml"/>


عقيدتي هذه ليست بنت اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">س - هل لك أن تفيدني إذن متى بدأت تنظم الشعر؟ وكيف تدرجت في نظمه؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - كل ذلك منذ 24 عاما وأنا في طفولتي تقريبا وكنت شغفا بقريبة لي نشأت معها فأنطقني حبها لأول مرة أبياتا أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نشأت وقلبي يصبو لك </seg>
                  <seg> وإني ريعت على حبك!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهذه الأبيات منشورة على ما أظن في كتاب حداثتي الأدبية، منذ عشرين عاما تقريبا. وقد أخذ شعري يستوي منذ سنة 1910 وزاده نضجا ما انتابني من محن نفسية رغم صغري. ولما رحلت عن مصر في إبريل سنة 1912م. قاصدا إنكلترا لإتمام دراستي وهربا من البيئة الجانية على صباي نظمت قصيدة عواطف ووطنية أودع بها مصر، نشر (المؤيد) معظمها وقلت في مستهلها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آن الرحيل فلا جواب لداع </seg>
                  <seg> حتى أتم لها مقال وداعي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأسطر العهد الذي إن فاتني </seg>
                  <seg> يوما رعايته قصفت يراعي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في العيش أم في الموت ما بين المنى </seg>
                  <seg> واليأس أذكرها بقلب واع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ستعيش أوطان يحقق عيشها </seg>
                  <seg> وتموت أوطان بسعي الناعي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا من يخاف علي أن تؤدي النوى </seg>
                  <seg> بعظيم تحناني لها ودفاعي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا لست من ينسى الوفاء وإن تكن </seg>
                  <seg> عقباه أوجاعا على أوجاعي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا من طهارة ذمتي وسريرتي </seg>
                  <seg> كالحق معتصم وراء قلاع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد كانت لحياتي في أوربة واطلاعي على الأدب الغربي فضلا عن معيشتي زمنا في ريف إنكلترا وحبي للجمال الطبيعي ما استمر على تكييف أدبي عامة وشعري خاصة والسير به نحو الأصلح. ولكني ما زلت غير راض عن جهدي، وما أظن أني سأرضى عنه تمام الرضاء في يوم ما.</p>
            <p change="#d2e73">س - ما هي أحب الموضوعات إليك لتنظم فيها؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - من الشاق علي أن أجيب على هذا السؤال، ولكني أصدقك القول إذا جاهرتك بأني لا أنظم مطلقا في أي موضوع لا تندفع نحوه عواطفي، سواء
<pb n="n6-p222" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3096.xhtml"/>


كان هذا الموضوع بمحض اختياري أو مقترحا علي.</p>
            <p change="#d2e73">فكل ما أنظم فيه من وصف وغزل وبحث وفلسفة وتأبين وغير ذلك قريب إلى نفسي لأنه منتزع منها وإن يكن بعضه صادرا عنها في أحوال هدوئها وتأملها والبعض الآخر صادرا عنها في أثناء ثورتها وانفعالها.</p>
            <p change="#d2e73">س - وكيف تطبق تفسيرك هذا على ما تنظمه من روايات غنائية وقصص مثلا؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - إني لم انظم شيئا من هذا القبيل لم ترتح إليه نفسي غاية الارتياح من قبل، وعند نظمي استمد من اختباراتي وعواطف حبي السابق ومشاهداتي وغير ذلك من ذخيرتي الذهنية ما يعينني على اختيار التعابير والألفاظ المناسبة وتصوير المواقف المطلوبة، فليس للصناعة أثر في ذلك وإنما الفضل يعود إلى تذكاراتي النفسية وتجاريبي وتأملاتي في الحياة.</p>
            <p change="#d2e73">س - وما هي أحسن الأوقات لديك لقرض الشعر؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - كثيرا ما استطبت النظم عند الفجر أو في سكون الليل، وكثيرا ما استطبته أثر انفعال شديد ترويحا عن نفسي، وكثيرا ما استعذبته إثر راحة، وكثيرا ما شكرت للشعر فضله علي حينما أحس بانقباض وإعياء وبدلا من الانتفاع بالهدوء حينئذ فإن النظم يكاد يذهب بتعبي! ومن هذا ترى إنه من الصعب علي الإجابة على سؤالك، فإن قرض الشعر لمثلي رياضة نفسية والهام، ومتى جاش في صدري في أي وقت فليس في إمكاني حبسه، وإلا شعرت بانقباض شديد وألم دفين واعتلت صحتي.</p>
            <p change="#d2e73">س - وكيف إذن تنظم الشعر؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - قبل النظم تتشبع نفسي بموضوعه وتتألف في ذهني وحدته وحينئذ أبادر إلى النظم، وسواء تم ذلك في جلسة أو أكثر فلا يمكنني التوقف الطويل ولا أحس براحة قبل الفراغ مما اعتزمت نظمه وعادتي في نظم القصيد إتمام نظمي في جلسة واحدة، إذ ما دمت متشعبا من موضوعي فإني اعتبر الأصلح لمثلي الكثير الشواغل اجتناب التسويف منعا</p>
            <p change="#d2e73">لتشتت ذهني، ودفعا لضياع ما في خاطري من معان وتأملات، خصوصا وإن لدي من المتاعب والمشاغل ما يستنفذ مني
<pb n="n6-p223" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3097.xhtml"/>


يوميا نحو 14 ساعة.</p>
            <p change="#d2e73">س - وكيف تجدون إذن الهمة والوقت لقرض الشعر؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - للأسباب التي قدمتها لك وهي لا أنظر للنظم الشعري كعمل بل كرياضة نفسية، ولست أنا الذي أتصيد القوافي والبحور بل هي التي تتبعني وتفيض من وجداني فيضا لا قبل لي بدفعه وحبسه. واقرب الأمثلة لذلك نظمي معظم القصة الغنائية (أردشير) في قطار الليل بين القاهرة والإسكندرية بصحبة الأديب يوسف أفندي أحمد طيرة حيث لم انم قط وكنت في شدة التعب، ورغم ذلك فكان لي في النظم انس وغذاء لنفسي، وكان نظم (أردشير) من أحسن ما أخرجت للأدباء. ولو كنت من ينظر لنظم الشعر كعمل مجهد شاق لما تمكنت من أداء واجبي الأدبي فأعمالي العلمية كثيرة ومسؤولياتي جمة متنوعة.</p>
            <p change="#d2e73">س - وهل لي أن اسأل حضرتكم عمن تعدونه بين شعراء العربية أعلاهم كعبا في جملة مواهبه وآثاره؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أعتبر خليل بك مطران ذلك الشاعر.</p>
            <p change="#d2e73">س - وما رأيكم في شوقي بك؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - شوقي بك شاعر عظيم بمجموع أثره. ولكن الجانب الخلقي منه أفسد شاعريته في الزمن الأخير فتأخر هو وتقدم سواه. وهو في نظري أعذب الشعراء لفظا وأجرئهم تعبيرا ووثبة متى أطلق لنفسه العنان، ولكنه للأسف يرسف في قيود الشهرة وحب التهليل من جانب المحافظين.</p>
            <p change="#d2e73">س - وما رأيكم في حافظ بك إبراهيم؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - شاعر جليل أيضاً بمجموع أثره، وله أكبر فضل بين الشعراء على النهضة القومية المصرية. ومن وجهة مواهبه الشعرية فهي في نظري أقل من مواهب شوقي بك لأنه بسليقته أقرب إلى الناقد الاجتماعي منه إلى الشاعر. وهو بعبادته للألفاظ يسيء إلى أدبه كما لا يجاري النهضة التجديدية.</p>
            <p change="#d2e73">س - وما الذي تقترحونه من الوسائل لإقالة الشعر العربي من عثرته؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أقترح أولاً: أن تعنى الصحافة الأدبية المستقلة بتنشيط الشعراء المجتهدين بغض</p>
            <p change="#d2e73">النظر عن مبلغ شهرتهم، لأن الذي يهمني هو الأثر الأدبي وحده
<pb n="n6-p224" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3098.xhtml"/>


لا أسم صاحبه، ومن مصلحتنا الأدبية تعميم هذا المبدأ.</p>
            <p change="#d2e73">وثانيا إيجاد روابط قومية وروابط عامة - عن طريق الأندية والمجلات الشعرية - بين شعراء العربية جملة، مما يعين على تبادل المعارف والمودة بينهم بدل ما هم عليه الآن من تنابذ وتحاسد ممقوت.</p>
            <p change="#d2e73">وثالثا: أن يتذرع المجددون من الشعراء بكل شجاعتهم الأدبية فيسيروا في طريق الإصلاح بغير توان من غير أن يلتفتوا إلى الأوهام النقدية التي يوسوس بها المحافظون الجامدون من كتاب وشعراء لا يرضيهم ظهور عناصر جديدة ناهضة بينما كل نقدهم دليل على بلادتهم الذهنية: فمن اعتراض على كلمة. إلى تهكم بمعنى شعري لا تفهمه أذهانكم الكليلة، إلى غير ذلك من العبث النقدي الذي لا جدوى منه، وإنما كل ما ينشدونه من ورائه تثبيط همم المصلحين الناهضين والنيل من سمعتهم حسدا وغيرة.</p>
            <p change="#d2e73">س - وهل تعبرون من التجديد استعمال اللغة العامية كما هو الشائع الآن في نظم الكثيرين من الشعراء وفي صحف ومجلات مصرية مشهورة؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - كلا! وقد حكمت ضمنا بسؤالك هذا على من يلجئون إلى العامية في نظمهم بينما يدعون الغيرة على العربية فغيرتهم نظرية فقط بينما هم عمليا يحكمون على العربية بالعجز عن مجاراة الروح العصرية سواء في الشعر الغنائي أو في غيره وهكذا يجنون عليها شر جناية من حيث لا يشعرون. أما مذهبي فاستعمال السلس المصقول من الكلمات والتعابير المولدة الجميلة في شعري ونثري وبذلك أساعد على إنماء ثروة اللغة وأبطل حجة من يعتذرون بضرورة الالتجاء إلى العامية في النظم الغنائي والنظم القصصي على الأخص. أني لشديد الحرص على مراجعة المعجم عند الفراغ من النظم، فما تراه في نظمي من كلمات وأساليب عصرية مولدة مقصودة لذاتها للأسباب المتقدمة.</p>
            <p change="#d2e73">س - وهل ترون للأوبرات (أو العبرات كما يسميها العلامة الأب الكرملي) بما لكم من الأسبقية والخبرة في التأليف في مصر وغيرها من الديار العربية؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أني لا أستطيع الحكم على غير مصر من الممالك العربية، وإن كان المعقول أن تنتشر بينها في المستقبل تدريجيا عوامل الثقافة الحديثة المشتركة
<pb n="n6-p225" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3099.xhtml"/>


ومنها التمثيل الغنائي،</p>
            <p change="#d2e73">وأشير بصفة خاصة إلى العراق وسوريا، وأما في مصر ففرقة الأوبرا الوطنية العامة في الوقت الحاضر هي فرقة السيدة منيرة المهدية فقط. وهذا أمر يؤسف عليه لأننا في حاجة إلى أكثر من فرقة، وأذكر منذ شهور أني شافهت الآنسة أم كلثوم على أثر حفلة في نادي موظفي الحكومة بالإسكندرية عن حاجتنا إليها على المسرح الغنائي بدل (التخت) الذي لا اعتبره لائقا بها، ولا بغيرها من شهيرات مغنياتنا، ولكننا لا نزال حتى الآن محرومين هذه الأمنية. بيد أن للأوبرا مستقبلا مرجوا في مصر لأن الشعب المصري شعب طروب يحب الشعر والغناء، فيمكن استثمار نزعته هذه لتهذيبه عن طريق الفناء إذا قام الشعراء المؤلفون بواجبهم القومي.</p>
            <p change="#d2e73">س - وما نصيحتكم إلى من يحاولون التأليف الغنائي من الشعراء الناشئين؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - لابد لمؤلف الأوبرا من اطلاع على الأدب المسرحي ومن ميل خاص إلى الشعر الغنائي، وقد أشرت إلى ذلك بإسهاب في مقال (الأوبرا والأدب المصري) المنشور في ذيل الأوبرا (إحسان) فلا حاجة بي للأثقال عليك بالشرح الطويل، ويكفي أن تطلع عليه ولاسيما إنه موضوع طريف في الأدب العربي.</p>
            <p change="#d2e73">س - تشجعني إجابتكم هذه على سؤالكم عن النقط التي تراعونها مراعاة خاصة في نظم قصصكم الغنائية، فهل تتفضلون بإجابتي؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أراعي أولاً اختيار موضوع تاريخي أو عصري أو خرافي يكون مناسبا في الوقت ذاته لتضمينه شيئا من الدعوة التهذيبية أو الوطنية أو العواطف الإنسانية. أراعي في نظمي التنويع واختيار الأوزان الغنائية والابتداع فيها عند الاقتضاء. وأراعي في الكلمات المنظومة انسجام مخارج الحروف وتناسبها وعصرية الألفاظ بقدر الطاقة بحيث لا تنبو عن الأسماع. وفي هذه الحدود اترك لنفسي الحرية في رسم الصور الشعرية والتعبير عما يستثار من عواطفي بكل ما أستطيع من قوة. ويسرني أن يرضى على الأخص مثل الملحن المصري الشهير الأستاذ الدكتور أحمد صبري عن خطتي هذه وإن يقدر آثارها. غير أني أرجو بمرور الزمن أن أوفق للتقدم المستمر في عملي هذا، وحسبي الآن وضعي أساس تأليف الأوبرات باللغة العربية ووضعي طائفة منها، وهذا مما يهون جهد
<pb n="n6-p226" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3100.xhtml"/>


من يتبعني فإن المشقة كل المشقة كما لا يخفى عليك في وضع الأساس ورسم النماذج الأولى.</p>
            <p change="#d2e73">س - لي سؤال أخير لعلكم لا تعدونه غريبا، وهو: ألا ترون في هذا العصر المادي أن الشعر شيء كمالي وإن لا مستقبل له؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - كلا وألف مرة كلا! إن اصح ما يوصف به عصرنا الحاضر إنه العصر العلمي لا العصر المادي. وقد ذكرت لك سابقا أني لا اعتبر العلوم عدوة للآداب، وكل ما حدث وسيحدث أن التآخي بين القوتين العظيمتين سيتوطد وانهما ستندمجان. وما الشعر في اعتباري إلا نبع الإحساس العميق والتأمل البعيد والنظر إلى ما خلف المظاهر، ومن المشاهد أن رقي الحضارة يرهف الأعصاب ويحد الأذهان ويزيد رقة الإحساس، وكل هذه عوامل تنتج الشعر وتهيئ النفوس لقبوله بل إلى الإلحاح في طلبه غذاء روحيا لها. فمن ينكر مستقبل الشعر مخطئ لم يدرس بعناية العوامل التي أنبتت الشعر منذ فجر المدنية ولا تزال تغذيه وتحافظ عليه وستضمن له خلوه.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كلمة في الكتابات الأثرية العباسية</head>
            <p change="#d2e73">كنا قد طبعنا مقالة الكتابات الأثرية العباسية التي أنشأها حضرة صديقنا عبد الله بك مخلص، ثم أرسلنا إليه بالمسودة ليعيد النظر فيها، ولما وصلنا إلى آخر الملزمة الخامسة من هذا الجزء، جاءنا من جنابه ما هذا حرفه:</p>
            <p change="#d2e73">(أعدت النظر - بناء على إرشادك - على مقالة الكتابات العباسية، فوجدت أنني قد أخطأت بوضع ولاية علي بن يحيى الأرمني على مصر سنة 228هـ (842م) في الصفحة 163 سطر 9)؛ فإن صوابها 226هـ (841م) واعترف لك بأن مصدر هذا الخطأ هو (جرجي زيدان)، فقد كنت رجعت إلى كتابه تاريخ مصر، لأنه من الكتب الحديثة التي كنت أظن إنها كتبت بتحقيق، وأخذت عنه ذلك التاريخ المغلوط فيه؛ وقد صححته الآن على كتاب الولاة للكندي، فإذا كانت المسودات لم تطبع بعد، أرجو تصحيحها. وإلا فاذكروا الصواب في قائمة الخطأ والصواب بآخر السنة.</p>
            <p change="#d2e73">وكذلك وجدتني قد خلطت في أسم كتاب الجامع المستقصي في فضائل
<pb n="n6-p227" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3101.xhtml"/>


المسجد الأقصى؛ فقد جاء في ص 162 المستقصى في فضائل الجامع الأقصى، وأنا لا أجيز (الجامع) بدل (المسجد). والصواب ما ذكرته الآن أرجو تصحيحه.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى ذكر هذا الغلط، اروي لك ما وجدته حوله من الأغلاط الأخرى من باب التسلية. واليك رواية زيدان بالحرف:</p>
            <p change="#d2e73">(وكان في نيته إقالة أشناس من إمارة مصر، لكنه لم يكد يفعل حتى توفي أشناس في الفسطاط سنة 228هـ. فأقام مقامه علي بن يحيى الأرمني؛ وبعد نحو سنة أبدل بعيسى بن منصور للمرة الثانية).</p>
            <p change="#d2e73">أما الكندي فيقول:</p>
            <p change="#d2e73">(وثم وليها علي بن يحيى الأرمني من قبل أشناس على صلاتها قدمها يوم الخميس لتسع خلون من ربيع الآخر سنة ست وعشرين ومائتين. . . فوليهم علي بن يحيى إلى وفاة أبي اسحق المعتصم: وبديع الواثق فاقره عليها إلى يوم الخميس لسبع خلون من ذي الحجة سنة ثمان وعشرين ومائتين؛ فوليها عيسى بن منصور الثانية من قبل أشناس على صلاتها، دخلها يوم الجمعة لسبع خلون من المحرم سنة تسع وعشرين ومائتين. وتوفي أشناس سنة ثلاثين ومائتين).</p>
            <p change="#d2e73">ففي سطر واحد مما كتبه زيدان عدة اغلاط، منها وفاة أشناس سنة 228 مع إنها سنة 230، ومنها: ولاية علي بن يحيى سنة 228 مع إنها في سنة 226. ولعلنا لو استقصينا لوجدنا لها أمثلة عديدة. ولمثل هذه الأغلاط نعذر الذين كانوا لا يقبلون الرواية إلا بالإسناد الصحيح حتى في التاريخ.</p>
            <p change="#d2e73">حيفا (فلسطين): عبد الله لخلص</p>
            <p change="#d2e73">الخشفاء</p>
            <p change="#d2e73">ذكر دوزي في معجمه هذه الكلمة ثم قال: (وهذه الرواية ليست بمضبوطة وهو أسم حيوان يتخذ من عرفه وذنبه مذاب (مراوح) ويضع بعضهم منه في أطراف الأعلام. قاله دي جنك. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: هذا هو الخشقاء تعريب خشقاو أو غر كاو وهو أيضاً القطاس أي فقوله خشفاء بالفاء غلط صريح.
<pb n="n6-p228" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3102.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">العرفان والتصوف</p>
            <p change="#d2e73">س - الشطرة: ي. د - ذكر كثير من المؤلفين في كتبهم كلمة (عرفان) بمعنى التصوف كقولهم مثلا: هذا المعنى عرفاني ويريدون به التصوفي. وفي جملتهم المؤرخ الفيلسوف (ابن خلدون) فإنه يقول في مقدمته المطبوعة في مطبعة التقدم ص 123 س 5: (ليحصل لهم أذواق أهل العرفان والتوحيد) وفي س 7: (أقرب إلى العرفان بالله وإذا عريت عن ذكر كانت شيطانية وحصول ما يحصل من معرفة الغيب والتصرف لهؤلاء المتصوفة) وص 518 س 12 إلى 14: وظهر من كلام المتصوفة القول بالقطب ومعناه رأس العارفين. يزعمون إنه لا يمكن أن يساويه أحد في مقامه في المعرفة حتى يقبضه الله، ثم يورث مقامه لآخر من أهل العرفان).</p>
            <p change="#d2e73">فما رأيكم هل تقوم كلمة العرفان مقام التصوف، وهل التصوف يونانية الأصل كما يقول جرجي زيدان في مقدمة كتابه تاريخ آداب اللغة العربية. وهل تعليله صحيح فنرجوكم الإفادة.</p>
            <p change="#d2e73">ج - الألفاظ الدالة على التصوف كثيرة، أن أردنا بها التوسع فيها، من ذلك العرفان وعلم السلوك وعلم الإشارة وعلم الحق وعلم الأخلاق إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وإما من باب التحقيق فاللفظة الواحدة لا تقوم مقام الأخرى. لأن العارف هو من يجمع إلى حقائق علم الدين العمل بها. وقد يكون العارف زاهدا في الدنيا منقطعا لعبادة الله بالصلاة والصيام ولا يكون الزاهد مع هذا عارفا. قال في كتاب جامع أصول الأولياء: (العارف هو من اشهده الله ذاته أو صفاته وأسماءه وأفعاله. فالمعرفة (فالعرفان) حال تحدث من شهوده). أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نقل الإفرنج العرفان إلى لسانهم أسوأ نقل والصواب هنا أن يقال:
<pb n="n6-p229" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3103.xhtml"/>


والتصوف هو. والتصوف من اليونانية كما قلنا في ص 214 من هذا الجزء ونحن سبقنا جرجي زيدان إلى تنبيه الناس على اصلها الأعجمي بثلاث وعشرين سنة. وربما أخذها عنا، ومعنى اليونانية حكمة الله أو عرفان الله.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أبو العبر</head>
            <p change="#d2e73">س - بغداد - ب. م. م - من هو أبو العبر الذي ورد ذكره في مجلتكم (5: 351)؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - قال أحمد زكي باشا في المقتطف 41: 438 ما حرفه: كانت مدينة أبي جعفر المنصور جنة الدنيا في عهد هارون والمأمون وخصوصا في أيام المتوكل وكان فيها شاعر يسمى (أبو العبر) له أحوال عجيبة وأمور غريبة، وكان من المجان الذين يقل نظيرهم في الدنيا. وقد تكفلت كتب التواريخ والأدب بشرح أموره. وكان يزيد في كل سنة حرفا في اسمه حتى انتهى إلى: (أبي العبر طرد طيل طليري بك بك بك). كان المتوكل يلبسه قميصا من حرير ثم يرمي به في المنجنيق إلى نهر دجلة. فمتى حذفه المنجنيق في الهواء صاح: (الطريق، الطريق) (كما نقول الآن: وسع وسع) (وكما يقول البغداديون اليوم: بالك، بالك)؛ ثم يقع في الماء، فيأتي السباح ويستخرجونه. وكان في أحد قصور المتوكل زلاقة ما أشبهها بالتوبوجان الموجود الآن في مصر الجديدة (واحة عين شمس)؛ فكان الخليفة يأمره بالجلوس عليها، ومن هناك ينحدر ساقطا من فوق الزلاقة حتى يقع في البركة فيطرح الخليفة الشبكة فيخرجه كما يخرج السمك. وفي ذلك يقول شاعرنا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويأمر بي الملك </seg>
                  <seg> فيطرحني في البرك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويصطادني بالشبك </seg>
                  <seg> كأني من السمك</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">انتهى كلام الأستاذ في المقتطف. وقد علمنا من صاحب تاج العروس أن اسمه أحمد بن محمد بن عبد الله بن عبد الصمد بن علي بن عبد الله بن عباس الهاشمي.
<pb n="n6-p230" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3104.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">28 - </hi>كتاب خطط الشام</p>
            <p change="#d2e73">تأليف محمد كرد علي رئيس المجمع العلمي العربي</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الخامس: طبع في مطبعة الترقي في دمشق سنة 1927م في 308 ص بقطع الثمن الكبير</p>
            <p change="#d2e73">أهدى إلينا حضرة صديقنا العزيز السيد محمد كرد علي جميع أجزاء كتابه خطط الشام، وكنا قد بدأنا بنقده (لغة العرب 4: 544 وما يليها) إلا أن كثرة الهدايا التي وصلت إلينا حالت دون نشر ما كنا قد أعددناه من الملاحظات وحالما يتيسر لنا الأمر نعود إلى ما كنا قد شرعنا فيه.</p>
            <p change="#d2e73">وألان نذكر شيئا عن الجزء الذي بلغ إلينا في هذه الآونة</p>
            <p change="#d2e73">يحوي هذا السفر الجليل التاريخ المدني وقد ابتدأ به ذاكرا تفاصيل بديعة عن الجيش. فالأسطول. فالجباية والخراج، فالاوقاف، فالحسبة والبلديات، فالترع والمرافئ والطرق فالبريد والبرق والهاتف، فالمصانع والقصور وقد تناول هذه البحوث منذ العصر القديم إلى هذا العهد وكل ذلك بعبارة سلسة طلية.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا نراه يتساهل في الألفاظ تساهلا كنا نود أن لا نراه فيه وهو أستاذنا وشيخنا في مجمع العلماء الدمشقي. فقد قال مثلا في ص 31: فظهرت كفاءتهم في اختراق العباب. . . وكثرة الأخشاب. . . يهتدون بنجمة القطب. وعندنا لو قال كفايتهم. . . وكثرة الخشب. . . وتنجم القطب أو الجدي (بالتصغير) لكان افصح. وجاء في ص 32: اجتازوا البحر الأبيض. . . التي سلكوها. . . فكانت بحريتهم وصناعتهم في مصر أولاً. . . وقد فسر لنا في الحاشية معنى الصناعة في هذه العبارة فقال: الصناعة في العرف أسم المكان المعد لإنشاء المراكب والسفن. نقلت إلى لغات الغرب فصارت ارسنال وعادت إلى العرب من طريق الترك باسم (ترسانة) أهـ.
<pb n="n6-p231" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3105.xhtml"/>


قلنا: ونحن لم نجد مؤلفا عربيا ذكر أسم بحر الروم أو بحر الشام باسم البحر الأبيض (راجع لغة العرب 5: 488). . . التي يسلكوها. . . (ارسنال) الإفرنجية مأخوذة من (دار</p>
            <p change="#d2e73">الصناعة) وهي أشهر من (الصناعة) في هذا المعنى. وحذفوا الدال من الأول لظنهم إنها حرف زائد أو حرف جر على ما يرى في لغتهم. هكذا قال بعض لغوييهم. وذهب لاروس في معجمه الوسط أن الكلمة مشتقة من اللاتينية بمعنى القلعة أو الحصن، وبعضهم من رأى رأي صديقنا العزيز، والناس مخيرون في ما يذهبون أليه.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال هذه الأمور الزهيدة لا تعتبر شيئا بجانب العمل الذي أتاه الأستاذ العلامة، فإنه يخلد لله الأثر إلى ابد الدهر ويشكره عليه كل من عانى هذه المباحث وأمثالها. ونحن نضم صوتنا إلى سائر الأصوات الكثيرة التي ترتفع من كل قطر وبلد قياما بفرض الشكر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>تاريخ الشيخ ظاهر العمر الزيداني</p>
            <p change="#d2e73">حاكم عكا، وبلاد صفد (الجزء الثاني)</p>
            <p change="#d2e73">تكلمنا عن الجزء الأول من هذا التأليف المفيد في 6: 61 واليوم تلقينا الجزء الثاني منه وهو كأخيه جزيل الفائدة لمتتبع أخبار ديار الشرق الأدنى، وصفحاته تتبع صفحات الجزء الأول فتنتهي في الصفحة ال 184 وفي الآخر فهرس المواد على تتالي الوجوه في الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذا القسم هفوات من جنس هفوات القسم الأول ففي حاشية ص 135 المؤرخين الثقاة وفي حاشية ص 145: حضر لعنده قيجي (رسول السلطان) من الدولة. . . ونظن أن الصحيح هو الثقات (راجع 5: 61). . . وحضر عنده فيج (بفاء وياء وجيم) وقد يزيد بعضهم على آخره ياء فيقول: فيجي. والصواب الأول والفيج رسول السلطان القادم على رجليه. وأهل العراق كانوا يسمونه قبل نحو ثلاثين سنة (التتر أو التتار أو التاتار أو الططر أو الطاطار. وإما القبجي فلا معنى له في لغة من اللغات. والفيج أو التاتار يعرف اليوم عند الفرس باسم حابار أو حبر
<pb n="n6-p232" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3106.xhtml"/>


وكنا نود أن نرى فيه فهرس الأعلام لتزيد فائدته فلم نره لسوء الحظ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>جوليوس قيصر</p>
            <p change="#d2e73">أثر شاعر وحكيم معروف انكليس ويليم شكسبير وشرح حال حكيم مشار إليه ومختصري أن تاريخ رومية، ترجمة وتأليف ميرزا محمد خان بهادر، درجابخانة كاظمية. در. بصره طبع شد.</p>
            <p change="#d2e73">صديقنا الميرزا محمد خان بهادر من نوابغ الكتبة في اللغة الفارسية والمثال الذي نعرضه اليوم للقراء يدل على إنه قابض على زمام الفصاحة في اللغة التي ينتسب إليها، هذا فضلا عن إتقانه اللغة الإنكليزية إتقان رجل بريطانية، ولهذا كان نقل (جوليوس قيصر) من أحسن ما نقل من لغة إلى لغة لأن المترجم خلع على عروس فكره ثوبا فارسيا بديعا فجاءت تلك الغادة الإنكليزية إيرانية غربية شرقية، فلله دره من كاتب!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>هفتاد ودو ملت</p>
            <p change="#d2e73">نكارش مرحوم ميزرا عبد الحسين معروف به ميرزا آقا خان كرماني</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">32 - </hi>خواب شكفت</p>
            <p change="#d2e73">بارسالة مرحوم آخوند ملا فتجعلى أصفهاني</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">33 - </hi>شرح حال كلنل محمد تقي خان بسيان</p>
            <p change="#d2e73">جميع هذه الكتب للمؤلف المذكور وطبعت في مطبعة إيران شهر في برلين</p>
            <p change="#d2e73">هذه الكتب من طبقة التأليف السابق من جهة الانشاء؛ لكن في هذه المصنفات نفسا غير نفس أخيها البكر. فهي موشاة بأنامل لبقة تريد إصلاح ما في طبقات بعض الإيرانيين من المساوئ والمفاسد. فمعنى العنوان الأول: (اثنتان وسبعون فرقة) وهو في 122 ص. ومعنى الثاني (النوم العميق) وهو في 80 ص. ومعنى الثالث ظاهر وهو في 120 ص وكلها بقطع الثمن الوسط. فلا عجب إذا عدت هذه المصنفات من خيرة ما نمق في الفارسية لحسن صوغ عبارتها ولاسيما ما فيها من المعاني الدقيقة ومغازي الإصلاح، ولهذا تتمنى لها سرعة الانتشار وكثرة القراء.
<pb n="n6-p233" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3107.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">34 - </hi>الحب الإلهي أمام الآلام والموت</p>
            <p change="#d2e73">بقلم الأب بولس قوشاقجي</p>
            <p change="#d2e73">تاريخ وشرح رسالة القديس اغناطيوس أسقف إنطاكية.</p>
            <p change="#d2e73">إلى الرومانيين طبع في 48 ص عربية و34 ص فرنسية بقطع 12، بمطبعة القديس بولس في حريصا (لبنان) 1928.</p>
            <p change="#d2e73">كتاب حسن يحوي شرح (الحب الإلهي المضطرم في قلب شهيد) هو القديس اغناطيوس الشهيد، فهو يحوي ترجمة هذا الولي العظيم مع تفاصيل ما قاساه في حياته. وفي آخر السيرة خريطة تبين الطريقة التي سار فيها من إنطاكية إلى روما. وعبارة هذا الكتيب تحتاج إلى إصلاح في بعض المواطن إذ يظهر من منشئه إنه قد ألف بعض الأغلاط الموجودة في بعض المصنفات، ولم يتخلص منها مع إنه حاول أن يتبرأ منها بقدر طاقته.</p>
            <p change="#d2e73">فقد قال مثلا فأحرى بنا. . . ونور الكهرباء. . . ولا يؤخذ المنطاد أو الطيارة مطية للتهاوي (؟) فوق الغيوم (ص4). . . وهاأنذا (وهو يتكلم عن لسان الاكتشافات ص 5) إلى غيرها. والصواب أن يقال: فأحرى بنا (بكسر الراء). . . ونور الكهرباء بالقصر إذا أراد المادة نفسها. أو الكهربية إذا أراد النور المنبثق من تلك المادة وهاأنا ذي (لان هاءنذا للمتكلم المذكر). والتهاوي لم ترد بمعنى الارتفاع في الهواء بل يقال التحليق فجل من لا عيب فيه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">35 - </hi>الآثار</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول من المجلد الخامس</p>
            <p change="#d2e73">السيد عيسى إسكندر المعلوف مؤلف شهير عرف بوقوفه على تاريخ الأسر الشرقية. وهذه مجلته تشهد له بعلو مقامه في هذا الموضوع. وقد جاءنا الجزء الأول من مجلده الخامس فإذا هو مزدان بصور ورموز بديعة طبيعية ففي الزاوية اليمنى في الأعلى صورة بقايا قلعة بعلبك وبازائها في الزاوية اليسرى صورة تمثل أبا الهول وفي الأسفل رسم الجامع الأقصى وبازائه إيوان كسرى الذي نسميه اليوم (طاق كسرى).
<pb n="n6-p234" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3108.xhtml"/>


فنتمنى للرصيفة طول الحياة واحاسن المباحث واطراد الرقي على ما رأيناها إلى هذا اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">36 - </hi>تاريخ الحروب العربية أو حرب البسوس</p>
            <p change="#d2e73">لمحمد بن اسحق صاحب المغازي، طبع على نفقة عبد الحميد زاهد، الجزء الأول في 191 ص بقطع الثمن الصغير، طبع في مطبعة دار السلام في بغداد سنة 1928.</p>
            <p change="#d2e73">نحن العرب في حاجة إلى معرفة مزايا السلف وآدابهم ومكارم أخلاقهم وليس من كتاب</p>
            <p change="#d2e73">يطلعنا على هذه الأمور مثل (تاريخ الحروب العربية) فإن هذه الأخبار طافحة فيه وهي تربى في صدور نشئنا حب الوطن والقومية وإباء النفس إلى غيرها من المزايا والمناقب العالية، فنوصي كل ناطق بالضاد أن يطالع هذا الكتاب المفيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">37 - </hi>حركات السيدات في الانتخابات</p>
            <p change="#d2e73">أو ابن هو ابني، في 128 ص بقطع الثمن الكبير، بقلم نقولا حداد.</p>
            <p change="#d2e73">قليلون هم الذين اطلعوا على خفايا المجتمع البشري الشرقي، ومن الرجال الذين يعدون في هذه الطبقة الكاتب الشهير نقولا حداد، فإنه لا يتناول يراعته ليكتب في موضوع اجتماعي إلا يوفيه حقه من حسن الأداء ووصف الدواء الناجع وكتابه هذا جدير بالمطالعة في مثل هذه الأيام التي يكثر فيها ذكر حركات السيدات في الانتخابات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">38 - </hi>المجلة الأميركية للغات السامية وآدابها</p>
            <p change="#d2e73">المجلد الرابع والأربعون (بالإنكليزية)، تطبع في مطبعة جامعة شيكاغو في البلاد المتحدة.</p>
            <p change="#d2e73">هذه مجلة جليلة القدر، وكتابها من أعاظم حضنة العلم ورافعي ألويته: وهم واقفون أحسن الوقوف على اللغات السامية وأسرارها. إذ لا يعنون بالموضوعات الحية العصرية فقط بل يطرقون ما كان من ضربها في القرون المنصرمة. فهي إذن مجلة لا يستغني عنها علماؤنا الناطقون بالضاد فنتمنى لها الرواج اللائق بها.
<pb n="n6-p235" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3109.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تصريحات ممثل الحكومة البريطانية بخصوص أنباء</p>
            <p change="#d2e73">الأخوان</p>
            <p change="#d2e73">صرح فخامة المعتمد السامي البريطاني في العراق للجرائد المحلية بخصوص أنباء الأخوان بما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">أنني لا اشعر شخصيا بأقل قلق من الحالة الناشئة عن خطة الأخوان تجاه العراق. ثم أوضح فخامته لمحدثيه أن الرواية القائلة أن ابن سعود عقد اجتماعا في الرياض وحث فيه زعماء نجد على مهاجمة العراق تظهر إنها رواية بولغ فيها كثيرا، ألم تكن رواية مختلقة تناقلتها أفواه البدو فوصلت البصرة عن طريق الكويت مكبرة. ولا يخفى أن الروايات تتناقلها الأفواه في البادية بسرعة ولكنها تظهر بمظاهر مختلفة باختلاف رواتها. وعلى كل حال لم يتمكن الضباط البريطانيون في قلم الاستخبارات حتى الآن من العثور على صحة أنباء إعلان الجهاد المزعجة مع ما لديهم من الوسائط والتسهيلات الكافية للحصول على أنباء البادية العربية.</p>
            <p change="#d2e73">ومما لا ريب فيه أن النيات السيئة التي عزيت إلى ابن سعود - إذا صحت أنباؤها وهذا ما يستبعد - هي تعد صريح على (اتفاقية بحرة). ويرى فخامته أن ليس لحكومة صاحب الجلالة البريطانية من الأسباب ما يحمله على توقع حدوث هذا التعدي الصريح من مليك عربي حاز ثقة الحكومة البريطانية في السابق.</p>
            <p change="#d2e73">وصرح فخامته أيضاً قائلا: أن الغزوات الجوية التي قامت بها الطيارات البريطانية أثرت تأثيرها الفعال كما إنه واثق بأن القوة الجوية الملكية في العراق كافية لصد غزوات الأخوان ومعالجة الأزمة إذا حلت. وإن الحكومة العراقية باذلة جهدها في سبيل اتخاذ الإجراءات الفعالة لمقاومة الغزوات المتقطعة التي تقع في بعض الأوقات بين قبائل نجد وبين أفخاذ قبائل شمر التي لجأت إلى العراق آتية من نجد على
<pb n="n6-p236" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3110.xhtml"/>


أثر هزيمة زعيمها الأمير ابن رشيد عام 1921.</p>
            <p change="#d2e73">ولما بحث البرلمان البريطاني عن إشاعات إعلان جهاد الأخوان أجاب المستر امري وزير المستعمرات البريطانية قائلا: ليس لديه ما يؤيد رسميا الأنباء القائلة أن الملك ابن سعود أعلن الجهاد أو اشترك بنفسه في حركة من هذا القبيل وزاد قائلا: ليس لنا دليل على أن الملك ابن سعود مسؤول مباشرة عن الغزوات المشار إليها وليس من الصواب والدقة التامة وصف هذه الغزوات وصف هجوم عام لاجتياح العراق. ثم أبدى سروره لتكذيب الأنباء القائلة أن الجنود الهندية ذاهبة إلى الكويت للدفاع عنها بمناسبة وقوع الاضطرابات التي آثارها الأخوان. ويقول المستر امري إنه متأكد بأن القوة الجوية البريطانية قامت بجميع الأعمال الممكنة لصد هجمات الأخوان عن حدود العراق الجنوبية.</p>
            <p change="#d2e73">وعلقت جريدة الأوقات البغدادية على خبر هذه الإشاعات المختلفة قائلة: (نرجو أن لا تؤثر هذه الإشاعات على عقول البسطاء. لأن الأخوان ليسوا جيشا منظما كسائر جيوش الدول ويتعذر عليهم اختراق أراضي العراق والتوغل في الداخلية. والظاهر انهم باتوا فعلا مهددين بمجاعة).</p>
            <p change="#d2e73">أما حافظ وهبة - المقيم الآن في القاهرة - فإنه كذب أيضاً النبأ القائل أن ابن سعود قد أعلن الجهاد مساعدا قبائله عسكريا وهو يقول أن الأمر بعكس ذلك إذ نرى ابن سعود يبذل المساعي لتهدئة خواطر القبائل التي ثارت على غزوات البريطانيين الجوية.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في نبأ من عمان أن الشيخ فرحان أبي ماش الهور الذي كان مسؤولا عن الهجوم على قبائل شرقي الأردن قد سجن وأرغم على أن يرد المنهوبات التي نهبها ويدفع الدية للقبائل التي اعتدى عليها برجاله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كيف يتنصل الأخوان من تبعة غزواتهم</p>
            <p change="#d2e73">جاء في العدد 164 من أم القرى لسان حال الحكومة النجدية الحجازية بعنوان: (غزوة عودة العطنة، ماذا يظن من في شرق الأردن؟) ندرجه بحرفه.</p>
            <p change="#d2e73">في 16 ربيع الثاني سنة 1346 الموافق 12 أكتوبر سنة 1927 بينما كانت قافلة من تجار بريدة في القصيم عند قلعة المعظم تمشي بتجارتها إلى الحجاز باغتها
<pb n="n6-p237" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3111.xhtml"/>


عودة العطنة مع فريق من قومه (وعودة العطنة من قبائل شرق الأردن) فسطا على القافلة وقتل منها اثنين وهما محمد بن رحيل الفقير وعلي الرشودي وجرح شبل بن علي الرشودي جرحا خطيرا</p>
            <p change="#d2e73">واخذ ما معهم من أباعر وسلب منهم 150 جنيها إنكليزيا و 700 مجيدي وبعد أن أتى فعلته المنكرة هذه رجع من المعظم إلى ربل حيث نزل ضيفا كريما على سليمان أبو دميك وفرح أبو شعيل من بني عطية ومكث عندهم مدة ثم توجه شمالا إلى قرب المدورة دون أن يلقى أي معارضة وقد سبق لعودة العطنة هذا أن قام بأعمال شقاوة وغزوات كثيرة على رعايا نجد فلم يصب من قبل حكومة شرق الأردن بأذى ولا مكروه أما الحكومة عندنا فقد احتجت على هذا العمل وطلبت تأديب الفاعل وهذا الاحتجاج أصبح من الأشياء المعتادة عند حكومة شرق الأردن أن تسمع مثلا فلا تجيب وإن أجابت ففي التسويف والمماطلة وإن أرادت تسويفا قانونيا دعت إلى إنفاذ أحكام معاهدة جدة وطلبت تشكيل محكمة لتعيين المنهوبات وردها، فإذا اجتمعت المحكمة رأيت من المراوغة فيها ما يدعو لفضها فيفوز المجرمون بالأسلاب ويعود المسلوبون بالحسرة والندامة.</p>
            <p change="#d2e73">ليست غزوة عودة العطنة من قبائل شرق الأردن، الأولى من نوعها على قبائلنا فقد تكررت غزوات قبائل شرق الأردن على قبائل نجد بعد معاهدة جدة تكرارا لا يطاق الصبر عليه، كل هذا وقبائل نجد ساكنة لم تقابل شيئا من تلك الغزوات بمثلها، ولكن قبائل شرق الأردن لا تزال سادرة في غوايتها تأتي ما تشاء من الإجرام لا معقب ولا رادع بل ربما وجدت المنشط الذي يساعدها على غوايتها، فماذا يظن من في شرق الأردن؟. أيظنون أن هذا السكوت ضعف منا؟ أم ظنوا أننا عاجزون عن تأديبهم؟ والله أن سكوتنا عنهم لم يكن عن ضعف ولا عجز. وإنما وفاء بعهد قطعناه، وانتظارا لما تنتجه المفاوضات والمكاتبات في هذا الشأن. وخير لمن في شرق الأردن أن يكفوا عن أذاهم وإن يسألوا الله العافية.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما الحرب إلا ما علمتم وذقتم </seg>
                  <seg> وما هو عنها بالحديث المرجم)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أهـ. قلنا: ولم تذكر الجريدة شيئا تزكي به أعمال الغزوات بخصوص العراق
<pb n="n6-p238" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3112.xhtml"/>


مما يدل على أن حكومتنا بريئة مما ينسب إليها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>مظاهرة في النجف</p>
            <p change="#d2e73">في يوم السبت 11 شباط من هذه السنة، وصلت سيارة إلى النجف، قادمة إليها عن طريق كربلاء، وكان فيها أربعة رجال وصندوقان مغلقان، واتفق أن انكسر أحد الصندوقين قبل أن ينزل من السيارة. فسأل الركاب السائق عن الرائحة المنبعثة عن الصندوق فقال: هي</p>
            <p change="#d2e73">رائحة خمر. فدهش الفضلاء الروحانيون من نقل مسكر إلى النجف.</p>
            <p change="#d2e73">وما كادت السيارة تصل إلى محلها حتى بادر الحمالون بسرعة إلى نقل الصندوقين على دوابهم إلى صاحبهما وهو (محمد الفحام السوري) صاحب صيدلية النجف وما كاد الحمالون يضعون منقولهم أمام الصيدلية المذكورة حتى جاء مأمور مركز النجف وقبض على الصندوقين، فامتنع الصيدلي من تسليمهما.</p>
            <p change="#d2e73">فالح عليه مأمور المركز في تسليمهما فأبى الصيدلي وحينئذ كلمه المأمور بشدة فما كان من الصيدلي إلا أن لطم المفوض لطمة أو لطمتين. وفي الحال أمر مأمور المركز الشرطي الحاضر بين يديه أن يقبض على المعتدي فساقه إلى مركز الشرطة ومعه الصندوقان. ولا تسل عن تجمهر الناس. ولولا أن السلطة تزج المذنب بالسجن لكان بئس المصير.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اليوم الثاني (12 شباط) أطلق سراح الصيدلي بعد أن وردت إلى الحكومة كتب العلماء، فكأنما أطلقت قنبلة من فوهة مدفع الرأي العام وباتت النجف في تحمس شديد.</p>
            <p change="#d2e73">وما بزغت شمس 13 شباط حتى رأيت الجماهير تحتشد في الأسواق وتهوس هوسات ترتج لها البلدة، ثم انقسمت هذه الجماهير إلى فرقتين: فرقة هجمت على الصيدلية وكسرت ما فيها من الخشن وحطمت بعض قناني الأدوية فتداركت السلطة الأمر بأن أرسلت ستة من الشرطة للمحافظة على ما بقي من الصيدلية وقد أعانهم بعض المنورين من الشبان.</p>
            <p change="#d2e73">والفرقة الثانية وعددها لا يحصى قصدت دائرة الحكومة في خارج البلدة ووصلت إلى قائم المقام فقيل للناس: أن الصيدلي في محله (وهو النادي) فهاجموا وماجو محاولين الدخول على الصيدلي ولكن همة مأمور المركز كانت عظيمة فحول دون أمنيتهم؛ فذهبوا إلى دائرة
<pb n="n6-p239" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3113.xhtml"/>


الحكومة فخرج قائم المقام إليهم وكلمهم بلطف وافهمه بأن الحكومة تتخذ التدابير اللازمة لمعاقبة الصيدلي؛ إلا أن المتظاهرين لم يقنعوا، فبدد مأمور المركز شيئا من الشمل.</p>
            <p change="#d2e73">ثم ذهب قائم المقام إلى البلدية وكان المتظاهرون في الصفا (الميدان) فخطب فيهم خطبة جمعت بين اللين والشدة وفي الوقت عينه اظهر الشرطة حزما وعزما فتفرق المتظاهرون وبعد ذلك اخرج الصيدلي من النادي (القلوب) إلى السجن ونادى منادي الحكومة بالإخلاد إلى الهدوء والسكينة ففتح الناس حوانيتهم وبهذه الصورة انطفأت ثائرة المتظاهرين وختمت هذه الحادثة على أحسن وجه من غير أن يصدر شيء يكدر الأمن والسلم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أثنى كثيرون في هذه الحادثة على همة الشباب النجفيين الناهضين، وعلى ذكاء مأمور المركز وحكمة قائم المقام في البلدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>مصير الكتب التركية بعد اتخاذ الأبجدية اللاتينية</p>
            <p change="#d2e73">فؤاد بك رائف باشا أحد أعضاء لجنة الأبجدية اللاتينية وكان قد كتب عدة مقالات في الجرائد بلزوم الأخذ بالأبجدية اللاتينية وأجاب على سؤال وجه إليه بخصوص مصير الكتب التركية بعد اتخاذ الأبجدية اللاتينية أن 95 بالمائة أصبح مهجورا تماما وإذا كان بينها بعض الكتب النفيسة فيعاد طبعها بالأحرف اللاتينية وإن كان لا يزال في الأمة من يحن إلى مطالعة هذه الكتب بالأبجدية العربية وهم النزر القليل فما عليهم إلا أن يتعلموا الحروف العربية ويطالعوا فيها ما شاءوا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الوفد الهندي التجاري</p>
            <p change="#d2e73">وصل أعضاء الوفد التجاري الهندي العاصمة في الساعة الحادية عشرة ونصف من صباح (17 شباط) فاستقبلهم على رصيف المحطة جناب المستر امسون مندوبا عن فخامة المعتمد البريطاني السامي وجناب مندوب الجمعية الهندية في بغداد وأقامت الجمعية الهندية حفلة استقبال دعت إليها جميع أعضاء الوفد التجاري الذين اجتمعوا ومعهم عدد من كبار تجار العاصمة وتحدثوا طويلا عن سير التجارة الهندية في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>إرادات ملكية</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملكية بتوجيه جهة التدريس في التكية الخالدية إلى السيد عبد الوهاب أفندي خطيب كربلاء
<pb n="n6-p240" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3114.xhtml"/>


السابق.</p>
            <p change="#d2e73">وصدرت الإرادة الملكية بمنح نوط الخدمة الفعلية لجميع الضباط ونواب الضباط وضباط الصف والجنود والأشخاص الآخرين المنتمين إلى وحدات الجيش العراقي التي اشتركت في حركات المنطقة الشرقية في رتل بنجوين من 19 إلى 27 نيسان سنة 1927.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>ميزانية دائرة صحة الموصل</p>
            <p change="#d2e73">آنةربيةالواردات8531من معاينات الأصناف142318من التبخيرات42068من الصيدلية02314من الغرامات الصحية1251من بيع أنابيب المصل ضد</p>
            <p change="#d2e73">الجدري67284المجموعالمصروفات025620الرواتب13186الصيدلية والمستوصف0123دائرة التبخير1433387التنظيفات (تشمل الكنس ورفع الازبال وتنظيفات المسلخ والمدبغة) 01200المتفرقة1160517المجموعة /// 7 - أسعار سوق الموصل</p>
            <p change="#d2e73">بموجب تقرير غرفة التجارة للأسبوع المنتهي في 22 - 2 -</p>
            <p change="#d2e73">1927</p>
            <p change="#d2e73">الوزنةسعرحقةاستانةدرهم بايآنةروبية10 - 160حنطة - 81شعير - 100حمص - 84عدس - 81باقلى - 41سمن - 029عفص عنباري - 86ابيض - 05قطن محلوج - 013بدون حلج - 03تطعيم الجدري شخص عدد 81</p>
            <p change="#d2e73">التبخيرات</p>
            <p change="#d2e73">قطعة للأهالي 251</p>
            <p change="#d2e73">الحيوانات المذبوحة</p>
            <p change="#d2e73">غنم 80 معز 635: بقر: 120 جمال 3 جاموس 11</p>
            <p change="#d2e73">المعاينة الطبية للفقراء</p>
            <p change="#d2e73">معاينات أولية 268 المجموع</p>
            <p change="#d2e73">معاينات مكررة 101769</p>
            <p change="#d2e73">الجرائم الصحية</p>
            <p change="#d2e73">عدد أشخاص 6
<pb n="n6-p241" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3115.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>