<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_61.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_59.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e258" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n6-p401" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3275.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num> </head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1928-06-01"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> </date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأخطل</head>
            <p change="#d2e73">بقلم الأستاذ الشايب مدرس الأدب العربي في المدرسة العباسية الثانوية بالإسكندرية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>لعل الأخطل أكثر الشعراء الإسلاميين اتصالا بالعصر الجاهلي في أغلب نواحيه، إن لم يكن في كل نواحيه، ولعل القدامى لم يخطئوا حين قالوا: لو أدرك الأخطل الجاهلية لما فضله أحد في الشعر. وما عساك تبغي من شاعر انتهت إليه البلاغة الجاهلية في فنه وموضوعه ونزعته ثم أضاف إليها عصارة الحياة الإسلامية في أولها، أي حين كانت الحكومة العربية الدولة الإسلامية خالصة العروبة والدين، لم تشبها حضارة فارس واليونان، ولم تتورط فيما تورطت فيه من السياسة الفارسية والنزعة الغربية أيام بني العباس، فإن نحن عرضنا اليوم لدرس هذا الشاعر الفذ فإنما ندرس النفس العربية في بدايتها من جهة، وفي فنونها الأدبية من جهة ثانية، وفي أسلوبها الحكومي أو السياسي من جهة ثالثة، ثم صلابتها الخلقية والدينية آخر الأمر. ولقد يخطئ المؤرخون الذين يعتبرون رجال التاريخ وحدات مستقلة عن الدنيا كأنهم هبطوا من السماء،
<pb n="n6-p402" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3276.xhtml"/>


أو كأنهم مضارب صحراوية لا يتصلون بالحياة التي عاشوا في جوانبها وتأثروا بمظاهرها فكانوا هم مظهرها، كما قد يخطئون الرجل بسني حياته فقط أو بعصره الذي عاش فيه. وفي الحق أن رجال التاريخ الأدبي اوالفلسفي أو العلمي ترجع حياتهم في بداءتها إلى قبل عصورهم بل إلى أقدم عصور التأريخ البشري ما دمنا نؤمن بنظرية الإرث العقلي وتواصل الجهود العالمية، فيكون الفرد العلمي منا صلة بين الماضي والمستقبل، لأنه ثمرة السابقين ومقدمة اللاحقين. وهكذا نجد الاخطل في شعره ومذهبه الفني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>ففي خلافة عثمان بن عفان. وفي جهات الجزيرة الفراتية بين تغلب نشأ الاخطل نصرانيا كأغلب قومه يحترم دينه لحد ما، غير متأثر بتلك الديانة الإسلامية التي تزخر حوله وتقوم عليها الدولة الجديدة والحكومة الفتية، وهذا يدل على احترام الاخطل النصرانية دينه ودين آله، ثم يدل كذلك على تسامح الحكومة الإسلامية والشعب المسلم، فلقد كان النصارى يعيشون آمنين ناعمين ليس للنعرة الدينية ذلك الشأن الذي يحول بين القلوب ويفرق النفوس، بل نزيد على ذلك أن الاخطل كان مقدما لدى حكومة أمية، وإن كان سبب ذلك</p>
            <p change="#d2e73">مذهبه الأموي في الشعر ونصرته دولتهم أمام أعدائهم من الشيعة والخوارج. ولأجل أن نفهم مذهب الاخطل في الشعر وفي السياسة العصبية يجب أن نرجع إلى زمن الجاهلي ليعلم أن أشهر القبائل العدنانية ثنتان: مضر وربيعة، ومن ربيعة بكر ثم تغلب قبيلة الاخطل، وبين مضر وربية منافسة شديدة منذ القدم ظهرت آثارها في المهاجاة بين جرير والاخطل، كذلك كانت منافسة بين بكر وتغلب وحروب في الجاهلية امتدت عصبيتها إلى ما بعد الإسلام ومن غريب الأمر أن يحتفظ الاخطل بعصبيتة الربعية وإن ينسى الفرزدق مضريته وينضم إلى الاخطل ليقف في وجه المضري، كما قد يكون من الغريب أن ينسى الاخطل نفسه وقبيله أمام القرشيين الأمويين فيضرب بهم سائر عدنان ثم الأنصار من اليمن، ولكن التفرق السياسي في ذلك العصر هو الذي حكم على هؤلاء الشعراء بالتنابذ كما يحكم على الصحف العصرية الآن فتتهارش وتساب!!!
<pb n="n6-p403" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3277.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>وكيف أفاد الاخطل شعره؟ وهنا أيضاً سنعود إلى العهد الجاهلي فنرى مسألة أخرى عربية: نرى أن مدرسة مضرية - أستاذها أوس بن حجر، ومن تلاميذه زهير والنابغة ثم كعب بن زهير والحطيئة - تعتمد في فنها الشعري على أمور ظهرت واضحة في آثار تلاميذها حتى لتشعر انهم صورة واحدة يأخذ بعضهم من بعض. من هذه الأمور التأني في عمل الشعر وتهذيبه قبل إذاعته ليكون محكم النسج، قوي الأسر، لا اضطراب فيه. وأنت تعرف حوليات زهير وقصائد النابغة والحطيئة، وتشعر بما فيها من استواء وأحكام. وكذلك كان الاخطل يهذب شعره فامتاز بجزالته، وقوة استوائه، وأسره، وكان يبقي من القصيدة وينفي سائره. ويمكنك أن تقرأ قصيدة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خف القطين منك أو بكروا </seg>
                  <seg> وأدركتهم نوى في صرفها غير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">التي يمدح بها عبد الملك بن مروان لتعرف أثر التهذيب وإبداع الصنعة الفنية، ومن تلك الأمور العناية بأنواع التشبيه والمجاز والكناية. ويعتبر عهد هذه المدرسة أقدم العصور الصحيحة لهذه الفنون البيانية التي ظهرت آثارها بعد في شعراء العصر العباسي بعد ما نقلها إليهم الاخطل، والحطيئة، ومروان بن أبي حفصة وغيرهم. ولا يزال رجال البلاغة إلى اليوم يستشهدون ببيت زهير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صحا القلب عن سلمى وأقصر باطلة </seg>
                  <seg> وعرى أفراس الصبا ورواحله</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا تكاد تخلو قصيدة الاخطل من هذه الأنواع البيانية.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها الاعتماد على المحسنات فيما يذهبون إليه من تشبيه ومجاز. فكأنهم يريدون نقل الطبيعة إلى أساليب القول كما ينقلها الراسم في لوحته. كذلك يتبعون الأمور الواقعة والحوادث فيصورونها كما هي مرتبة حقة لا مبالغة فيها ولا زيادة. ويمكنك أن توازن بين زهير والاخطل في صدر المعلقة، وفي قصيدة الاخطل التي سبق مطلعها.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه الميزات تلفتنا إلى أمرين هامين: أحدهما - أنها تمثل الشعر العربي في أول أطوار نضجه حيث يعتمد على الطبيعة والحس دون الخيال البعيد الذي لا يظهر إلا في الأطوار الأخيرة بعد النضج العلمي والفكري بانتشار العلوم
<pb n="n6-p404" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3278.xhtml"/>


والثقافة، وثانيهم - أنها ساعدت في إثبات كثير من الشعر الجاهلي حين عرض له الشك والانتحال أمام مذاهب النقد الحديثة.</p>
            <p change="#d2e73">فاستكشاف هذه المدرسة المضرية كان ذا أثر ثمين في تحقيق شعر تلاميذها، وفي إقامة الفنون البيانية في فجر التاريخ الأدبي.</p>
            <p change="#d2e73">نقول أن الاخطل درس في هذه المدرسة المضرية واخذ عن تلاميذها، فكان شعره صورة صادقة من شعرهم، ولولا شيء من موضوعاته الاجتماعية والسياسية والتاريخية لأضيف شعره إلى الجاهلية دون خوف من أصول الفن!</p>
            <p change="#d2e73">ولم يقتصر الاخطل على احتذاء هؤلاء في طريقة التشبيه، واخذ المعاني وتربيتها وتهذيب الشعر وأحكامه، بل تعدى ذلك إلى معارضة قصيدهم واخذ عباراتهم برمتها ونصها.</p>
            <p change="#d2e73">عارض النابغة في داليته، وعارض كعبا في لاميته وعارض زهير في أكثر شعره، واخذ منه الشطرة والعبارة وأخذاه حتى في أجزاء القصيدة الواحدة. ترى ذلك إذا قرأت شعرهم جميعا، ولولا خوف الإطالة لوضعت يدك على أمثلة كثيرة.</p>
            <p change="#d2e73">ووجه الغرابة في ذلك أن الاخطل ربعي فكيف يأخذ شعره عن مضر؟ قد يكون سبب ذلك أن ليس لربيعة شعر جاهلي صحيح يأخذ عنه الاخطل، وقد يكون السبب أن الشعر المعروف لربيعة مهلهل النسج ضعيف الأسر لم يرق الاخطل فيحتذيه، فأختار الشعر المضري نموذجه فأفاد منه. وإتماما للموضوع اذكر الأعشى وهو ربعي يقرب مذهبه من مذهب المضريين، ولعل الاخطل أخذ عنه شيئا واحدا موضوعيا وهو القول في الخمر.</p>
            <p change="#d2e73">وأما من عدا الأعشى من شعراء ربيعة فشعرهم مضطرب النسيج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>بعد أن نبغ الاخطل وجد في قومه شاعرا هجاء أيضاً هو كعب بن جميل التغلبي، اشتبك معه الاخطل في الهجاء فأخمله الاخطل، وأحتاج يزيد بن معاوية إلى شاعر يرد على الأنصار عدوانهم فذهب إلى كعب فأبى وخاف معاوية ولكنه دله على الاخطل، يريد إيقاعه في الشر، فكان الخير في ذلك للاخطل
<pb n="n6-p405" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3279.xhtml"/>


إذا اتصل خلفاء أمته وكان فيما شاعرهم المقدم.</p>
            <p change="#d2e73">ولشرح ذلك أيضاً يجب أن نعود إلى العصر الجاهلي وصدر الإسلام. فقد كان بين اليمن والعدنانيين عداوة سياسية جاهلية ازدادت منذ ابعد الأولون الحكم الإسلامي بعد وفاة الرسول وحصر الحكومة في قريش. ثم انتقلت العداوة بين البيوتات العدنانية أو المضرية، فكانت منافسة بين القبائل المضرية، وكانت بين بيت هاشم وأمية، ظهرت واضحة حين وقف علي ومعاوية كل لصاحبه ونتج عن ذلك انتقال الحكم إلى بني أمية على يد معاوية بن أبي سفيان.</p>
            <p change="#d2e73">وجد الأمويون أنفسهم أمام أعداء عديدين: اليمنيون ومنهم الأنصار سكان المدينة حين ظهر الإسلام والقبائل العدنانية الأخرى، ثم الهاشميون من قريش وكذلك الخوارج الذين أتعبوهم كثيرا، فلم يكن من معاوية إلا أنه تألف القبائل العربية، وهدأ العصبيات مدة حكمه، فما هو إلا من أن مات حتى ظهرت العصبيات شديدة، وكانت نتائج سياسية وأدبية معروفة.</p>
            <p change="#d2e73">ولم تكن صلة الاخطل بيزيد بن معاوية إلا ظاهرة من هذه الحال السياسية التي تقسمت العرب إليهم حمية الجاهلية الأولى. فوقفت الأحزاب تتحارب وتتنافس حتى قضت على الحكومة الأموية أولا وعلى الدولة الإسلامية أخرا. وكان لا بد للعصبية الأموية من شاعر ينصرها، وصحيفة تدفع عنها، والصحف الكبرى في ذلك العهد ثلاث: جرير والفرزدق والاخطل. فأما جرير فناشئ لم يظهر على أنه متأثم متحرج، فكيف يقف مع أمية في وجه بيت هاشم بيت الرسول؟ فاعتدل ولم يذم الهاشميين، كما أنه مدح الحكومة طلبا للمال والاحتماء بها. وأما الفرزدق فكان شيعيا وإن مدح الحكومة أحيانا أو حملته الحكومة على مدحها ونفحته بالمال اتقاء لسانه وشره، فلم يبق أمام البيت الحاكم سوى الاخطل الذي لا يعني بالمسألة الدينية الإسلامية، كما لا تهمه الحكومة ونوعها فوجه فيها الأمويون طلبتهم،</p>
            <p change="#d2e73">وأضافوه إليهم وسموه شاعرهم واحتملوا أن يشرب ويدخل ثملا بل أن يشرب في منازلهم وإن يدل عليهم، ذلك لأنه صحيفتهم ومادحهم الخاص. فضربوا به جريرا والفرزدق، وأغنوه بالمال الجزيل. وأما حكايته مع يزيد بن معاوية فتلك أن عبد الرحمن بن حسان
<pb n="n6-p406" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3280.xhtml"/>


ابن الأنصاري شبب برملة بنت معوية أخت يزيد، فوسع ذلك حلم معوية، ولكن يزيد حمل الاخطل على هجاء عبد الرحمن هذا والأنصار فقال من ذلك:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذهبت قريش بالسماحة والندى </seg>
                  <seg> واللؤم تحت عمائم الأنصار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فذهب زعيم الأنصار إذ ذاك وهو النعمان بن بشير إلى معاوية وحسر عن رأسه وقال له: أترى لؤما؟ فقال: لا بل أرى كرما وخيرا. ما ذاك؟ قال: زعم الاخطل أن اللؤم تحت عمائمنا. . . وكاد الاخطل يقع في شر لولا أن يزيد أنقذه، فمدحه ومدح خلفاءه حتى مات في خلافة الوليد بن عبد الملك سنة خمس وتسعين هجرية فانظر تلك العصبيات وآثارها، وانظر الفرق بين دهاء معاوية وقسوة يزيد الذي ضرب الأنصار في المدينة بعد موت أبيه في واقعة (الحرة) المشهورة انتقاما منهم منذ ضربوا قريشا في واقعة بدر أيام الرسول حتى قال أحد شعراء أمية في نكبة المدينة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليت أشياخي ببدر شهدوا </seg>
                  <seg> جزع الخزرج من وقع الأسل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>عاصر الاخطل جريرا والفرزدق، وهاجى جريرا وغيره، وفخر عليهم ومدح الحكومة الأموية حين غضب عليها الشيعة والخوارج وغيرهم، وكان هؤلاء الثلاثة هم الصحف السياسية للعصر الأموي وأقوى الشعراء فنا وأعلاهم مكانة ولعل الاخطل يمتاز بأنه اصدق تمثيلا لساسة الأموية ودعوتها في استحقاق الخلافة والملك. ولكن مسألة الهجاء كانت مشغلتهم جميعا. لان الخلفاء كانوا يزيدونها لهبا ليشعلوا الشعراء والقبائل بأنفسهم حتى لا يفزعوا للحكومة ويناقشوها الحساب على قاعدة (فرق تسد) فانضم الفرزدق إلى الاخطل وتهافت عليهم عشرات الشعراء يهجون جريرا، فأخملهم جميعا؛ ولم يثبت إلا صاحباه هذان، على أن الفرزدق كان أفخرهم لحسبه ونسبه وكان جريرا أسيرهم شعرا وأسلمهم أسلوبا وأكثرهم فنونا حين كان الاخطل أوصفهم للخمر وأحسنهم مديحا وأطهرهم هجاء.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا يمكننا أن نوجز القول ونختصر فنون الاخطل الرئيسية في المدح
<pb n="n6-p407" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3281.xhtml"/>


والهجاء والفخر</p>
            <p change="#d2e73">ووصف الخمر. هذه هي الأبواب التي تضم شعر الاخطل. وقد يدخل فيها شئ من النسيب والوصف والحكمة على الطريقة الجاهلية، ونحن نميل إلى أن شيئا من شعره قد ضاع، وإن ديوانه المطبوع لا يجمع كل آثاره، ولكنه كان احسن حظا من صاحبيه اللذين لم ينالا هذه العناية بحفظ شعرهما وإتقان طبعه ونشره للناس.</p>
            <p change="#d2e73">ولعلنا نكون قد ألممنا كافية بهذا الشاعر الممتاز بقيت مسألة الموازنة المفصلة بينه وبين صاحبيه، ولما كانت هذه في حاجة إلى تفصيل شديد ودراسة مطولة لا تسعها الآن صفحات (<title level="j">لغة العرب</title>) الغراء، فأرى أرجاءها إلى غير هذا العدد.</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) لم نقرأ في حياتنا كلها مقالا يحلل (نفسية) الاخطل وشعره وعصره وآراءه المقال الذي حبك عراه الأستاذ الكبير الشايب. طالعنا كتبا جمة للناطقين بالضاد ولعلماء الشرقيات فلم نجد فيهم من أجاد في كلامه وأصاب في تفاصيل ما حلله إصابة صديقنا الجليل أستاذ الأدب العربي في المدرسة العباسية الثانوية في الإسكندرية. فلا جرم أن الاخطل تجذل عظامه في مرفده عند علمه أن مثل هذا الكاتب الفذ عرفه لأبناء هذا العصر بهذا الكلام الوجيز المعجز وأغنى الناس عن مطالعة المجلدات الضخمة التي كتبت أو تكتب عنه وهي لا تفيد عشر معاشر ما جاء في هذه القلادة التي طوقها بها جيد هذا الجزء. فنطلب إلى حضرة الأستاذ الكبير أن يتم بحثه هذا ويوافينا بما بقي منه ليكون احسن ذخر للقراء وللأجيال المقبلة.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البرجاس</head>
            <p change="#d2e73">(البرجاس: غرض في الهواء يرمي به. قال الجوهري: وأظنه مولدا). (لسان العرب) وفي البرهان القاطع: هو بالفارسية (دار كدو) وبالتركية: (قباق اغاجى) وهو رمح أو سارية في أعلاها غرض. واكثر ما كون كرة من ذهب أو فضة، تتخذ غرضا فيرميها الحذاق، وإذا أصابها أحدهم بسهمه - بشرط أن يكون على جواد ناهبا الأرض - يكافأ وتكون الهدية جام ذهب أو فضة وحصانا وخلعة) اهـ. وهو من اليونان
<pb n="n6-p408" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3282.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العلم والإحسان</head>
            <p change="#d2e73">من قصيدة الشاعر الطائر الصيت خليل بك مطران في حفلة تدشين مدرسة السيدة هيلانة سياج في الشاطبي بالإسكندرية:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في حبكم لي قلب جد مرتهن </seg>
                  <seg> بحبكم، وبغير الحب لم يدن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>النفل في دينه كالفرض يلزمني </seg>
                  <seg> والوعد في حكمه كالعهد يلزمني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قلبي ومضربه جنبي وأحسبه </seg>
                  <seg> على نوى سكني أدنى إلى سكني!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كيف التخلف عن أنس برويتكم </seg>
                  <seg> وطالما التمستها العين في الوسن؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أخ دعاني فاكرما وتلبية </seg>
                  <seg> قد سر قلبي ذاك الصوت في أذني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من قال للمطلب البادي تعذره </seg>
                  <seg> عند اجتماع الهوى والرأي كن يكن!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أمر المودة مسموع فكيف به </seg>
                  <seg> على الطهارة من رجس ومن درن؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من لا يجيب واسني ما يكلفه </seg>
                  <seg> تشجيع سارين في هاد من السنن؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا آخذين بتعليم الصغار لقد </seg>
                  <seg> صنتم مرابعكم من أكبر المحن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مساوئ الجهل في الأطفال شاملة </seg>
                  <seg> لقومهم كلهم في مقبل الزمن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم عز من ضعة شعب بفتيته </seg>
                  <seg> وكان آباؤهم في أوضع المهن!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أجمل واجلل بتعليم البنين فكم </seg>
                  <seg> به نجاة من العلات والإحن!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هو ابتناء لما ترجمون من عظم </seg>
                  <seg> وهو اتقاء لما تخشون من فتن!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من يستغر فتثقيف العقول به </seg>
                  <seg> عز، ومن يستهن يوما به بهن!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فانفع الناس هم أهل السماح بما </seg>
                  <seg> ينمي نفوسا على الأخلاق والفطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رعاية سنها حق البلاد على </seg>
                  <seg> كرامها فرأوها أوجب السنن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذا هو البر أشفى ما يكون ندى </seg>
                  <seg> وتلك في خير معنى خدمة الوطن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا من بنت بيد في الله ايدة </seg>
                  <seg> صرحا على أسس الفضل المتين بني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أثني عليك واثني عن مؤاخذة <gap resp="#org_MS"/> يراعتي لفريق بالعلى قمن
<pb n="n6-p409" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3283.xhtml"/>


لكن قومي إذا ضنوا تداركهم <gap resp="#org_MS"/> سخاء معتذر عن ألف مختزن!</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حقيقة أن جرى هذا اللسان بها </seg>
                  <seg> فعن أسى للآلي عاتبت لا ضغن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فليشهدوا اليوم، والإجلال يخطئهم </seg>
                  <seg> إليك، ما لصحيح المجد من ثمن!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولينظروا بطل ما تغري القلوب به </seg>
                  <seg> شم المنازل والخضراء في الدمن!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا لنستقبل الحسنى وقد برزت </seg>
                  <seg> لنا مصورة في وجهك الحسن!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبقيت فنا وفي الأجيال تعقبنا </seg>
                  <seg> ذكرى نقدسها في السر والعلن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذكرى هي الكنز لا يفنى إذا عبث </seg>
                  <seg> أيدي الزمان بكنز غيره ففني!</seg>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الزق ومرادفاته</head>
            <p change="#d2e73">(البستان) - كما رأيت كثير الأغلاط، إذ لا تكاد تطالع فيه مادة إلا هجم عليك سيل الأوهام حتى لتحار ما تصلح منها. وحين يقول لك: قال فلان وذكر فلان، فلا تصدقه. لأنه ينقل الأقوال عن (الرواة) لاعن (المؤلفين أنفسهم) قال مثلا في مادة ز ق ق: (وقال في الكليات لأبي البقاء: (الزق اسم عام للظرف، فإن كان فيه لبن فهو وطب. وإن كان فيه سمن فهو نحي، وإن كان فيه عسل فهو علة (كذا وضبطها بكسر العين) وإن كان فيه ماء فهو شكوة، وإن كان فيه زيت فهو حميت وزق الحداد كيرة).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: هذه عبارة محيط المحيط بخطئها: والصواب فهو عكة بضم العين. ثم أن كلام صاحب الكليات ينتهي بعد قوله: (وان كان فيه زيت فهو حميت). وما بقي فهو من كلام صاحب محيط المحيط. والحق يقال أن (الحميت) واردة في محيط المحيط بصورة (خميت) أي بالخاء المعجمة نصححها لكنه لم يصحح (العلة) بالعكة وهو مما فاته. ولا جرم أن وجود الغلط في محيط المحيط والبستان يفسد اللغة، ولا سيما عند اتفاق الاثنين على النقل، مع انك تحققت أن الناقل هو واحد وما الثاني إلا ناقل كلام الراوي لا غير. وعلى مثل هذا الوجه تثبت الأغلاط في الكتب ويزلق الناس في ما يكتبون. أفما كان يحسن بالشيخ عبد الله أن يراجع النصوص قبل إثباتها حتى لا تزل بها القدم هذا الزلل. ومثله كثير في كتابه؟
<pb n="n6-p410" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3284.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>غازان بن أرغون</head>
            <p change="#d2e73">من الدر الكامنة لابن حجر العسقلاني</p>
            <p change="#d2e73">غازان بن ارغون بن ابغا بن هلاكو بن تولي بن جنكيز خان السلطان معز الدين؛ واسمه محمود ويقوله العامة قازان بالقاف عوض الغين المعجمة. كان جلوسه على تخت الملك سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="693" xml:lang="ar">٦٩٣</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1294" xml:lang="ar">١٢٩٤</tei:num> م) وحسن له نائبه نوروز الإسلام. فأسلم سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="694" xml:lang="ar">٦٩٤</tei:num>  ونثر الذهب والفضة على رؤوس الناس وفشا بذلك الإسلام في التتار، وكانت مملكته خرسان بأسرها، والعراقان وفارس والروم وأذربيجان والجزيرة. وكان إسلامه على يد الشيخ صدر الدين إبراهيم بن سعد الله بن حمودية الجويبي، وعمره يومئذ بضع وعشرون سنة وكان يوم إسلامه يوما عظيما دخل الحمام واغتسل وجمع مجلسا وشهد شهادة الحق في الملأ العام؛ فكان لمن حضر ضجة عظيمة وذلك في شعبان سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="694" xml:lang="ar">٦٩٤</tei:num>  ولقنه نوروز شيئا من لقرآن وعلمه الصلاة وصام رمضان تلك السنة (بالأصل: كل السنة).</p>
            <p change="#d2e73">وكان غازان يتكلم بالفارسية مع خواصه ويفهم أكثر ما يقال باللسان لعربي. ولما ملك أخذ نفسه بطريق جده الأعلى جنكيز خان وصرف همته إلى إقامة العساكر وسد الثغور وعمارة البلاد والكف عن سفك الدماء.</p>
            <p change="#d2e73">ولما اسلم قيل له: أن دين الإسلام يحرم نكاح الآباء: وكان قد استضاف نساء أبيه إلى نسائه وكان احبهن إليه بلغان خاتون وهي أكبر نساء أبيه. فهم أن يرتد فقال له بعض خواصه: أن أباك كان كافرا ولم
<pb n="n6-p411" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3285.xhtml"/>


تكن بلغان معه في عقد نكاح صحيح إنما كان مسافحا بها فأعقد أنت عليها فإنها تحل لك. ففعل ولولا ذلك لارتد عن الإسلام؛ واستحسن ذلك من الذي أفتاه به لهذا المصلحة.</p>
            <p change="#d2e73">وكان هولاكو ومن بعده يعدون أنفسهم نوابا لملك (السراي) فلما استقرت ضرب السكة بالقان وقطع ما كان يحمل الهم وافرد نفسه بالذكر والخطبة وضرب السكة باسمه وطرد نائبهم من بلاد الروم وقال: أنا أخذت البلاد بسيفي لا بغيري.</p>
            <p change="#d2e73">وكان غازان إذا غضب خرج إلى الفضاء وقال: الغضب إذا خزنته زاد فإن كل جائعا أكل أو بعيد العهد بالغشيان غشي. ويقول: آفة العقل الغضب ولا يصلح للملك أن يتعاطى ما</p>
            <p change="#d2e73">يضر عقله.</p>
            <p change="#d2e73">وأول ما وقع القتال مع موروز بن ارغون الذي كان حسن له الإسلام فإن نوروز خرج عليه فحاربه ثم لجأ نوروز إلى قلعة خراسان فأخذ منها وقتل ثم عاد غازان إلى الأكراد الذين أعانوا نوروز فأوقع بهم فقتل في المعركة خمسون نفس وبيعت البقرة السمينة في هذه الواقعة بخمسة دراهم والرأس من الغنم بدرهم والصبي الحسن الصورة المراهق والبالغ باثني عشر درهما.</p>
            <p change="#d2e73">ثم طرق البلاد الشامية في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="699" xml:lang="ar">٦٩٩</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1299" xml:lang="ar">١٢٩٩</tei:num> م) فكانت الوقعة العظيمة بوادي الخزندار والظفر لغازان ودخل <placeName>دمشق</placeName> وخطب له على المنبر واستمرت (الخطبة) من ربيع الأول إلى رجب وحصل في تلك الوقعة لأهل <placeName>الشام</placeName> من العذاب والجوع. ثم رجع وعاد مرة أخرى سنة سبعمائة فأوقع ببلاد <placeName>حلب</placeName> أشهرا ثم جهز قطلوشاه بالعساكر ليعزيهم (كذا لعلها ليغير بهم) على <placeName>حلب</placeName> وأمره أن لا يجاوز حمص: فلما حضر وجد العساكر (يعني عساكر المصريين)
<pb n="n6-p412" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3286.xhtml"/>


قد تقهقرت فجاز البلاد إلى أن وصل إلى <placeName>دمشق</placeName> واستمر طالب (كذا أي طالبا) <placeName>مصر</placeName> فكانت الكسرة العظيمة عليه في وقعة شقحب وذلك في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="702" xml:lang="ar">٧٠٢</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1302" xml:lang="ar">١٣٠٢</tei:num> م) وحمل غازان على نفسه بسبب فلم يلبث أن مات.</p>
            <p change="#d2e73">وكان غازان أشقر، ربعة، خفيف العارضين، غليظ الرقبة، كبير الوجه، وكان يعف عن الدماء لا عن المال. وكانت وفاته في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  شعبان سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="703" xml:lang="ar">٧٠٣</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  آذار سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1304" xml:lang="ar">١٣٠٤</tei:num> ) بقزوين. قال الذهبي: كان شابا عاقلا شجاعا مهيبا مليح الشكل. مات ولم يتكهل (كذا ولعلها لم يكتهل) واشتهر أنه سم في منديل ملطخ تمسح به بعد الغثيان فتعلل (ولعلها فاعتل) وهلك. وكانوا أشاعوا موته مرارا ولا يصح ثم تحقق فقال الوداعي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد مات غازان بلا مرية </seg>
                  <seg> ولم يمت في المدد الماضية</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كانت الأخبار ما أفصحت منه </seg>
                  <seg> وكانت هذه القاضية</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بكهنام (إنكلترا): <persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">ما هو الأقيانوس</p>
            <p change="#d2e73">(الاوقيانوس) هو القاموس للفيروز ابادي نقله إلى التركية (أبو الكمال السيد أحمد عاصم أفندي) وزاد عليه زيادات مفيدة وطبع لأول مرة في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1262" xml:lang="ar">١٢٦٢</tei:num> هـ في دار الطباعة العامرية</p>
            <p change="#d2e73">(أي دار طباعة الحكومة العثمانية) بقطع الربع الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت مطبعة بولاق قد سبقت وطبعته سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1250" xml:lang="ar">١٢٥٠</tei:num>  بقطع النصف الكبير على كاغد فاخر ثم بقطع الثمن الصغير سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1305" xml:lang="ar">١٣٠٥</tei:num>  في مطبعة جمال أفندي في جادة الباب العالي رقم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="34" xml:lang="ar">٣٤</tei:num>  قال الطابع أن الذي حداه إلى طبعه بالقطع الصغير سببان الأول ليكون سهل التصفح لمن فيه والثاني لان قيمته أصبحت خمسة دنانير ذهب بعد أن كانت ثلاثة. وأما ثمن نسخته فستون قرشا ذهبا أو ثلاثة مجيديات. وقد أتمه مؤلفه يوم الأحد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  من ذي القعدة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1225" xml:lang="ar">١٢٢٥</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  كانون الأول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1810" xml:lang="ar">١٨١٠</tei:num> م).
<pb n="n6-p413" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3287.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المدرسة المستنصرية</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="631" xml:lang="ar">٦٣١</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1233" xml:lang="ar">١٢٣٣</tei:num> م) فتح المدرسة المستنصرية وتلخيص شروطها (راجع إجراء المجلات المذكورة قبلا وكتاب المساجد ولا سيما مجلة <title level="j">المشرق</title> وجميع هذه النقول الآتية غير المنسوبة هي من كتاب الحوادث).</p>
            <p change="#d2e73">وفيها توفي أبو عبد اله يحيى بن فضلان (نقل المشرق ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1920" xml:lang="ar">١٩٢٠</tei:num> ):  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="596" xml:lang="ar">٥٩٦</tei:num> ) ترجمته عن المخطوط الذي عرفناه بالحوادث الجامعة).</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="632" xml:lang="ar">٦٣٢</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1234" xml:lang="ar">١٢٣٤</tei:num> ) وتوفي أبو حفص عمر بن محمد أبي نصر الفرغاني الفقيه الحنفي، شيخ صالح قدم <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وأقام بها مدة برباط الزوزني المجاور لجامع المنصور ثم انحدر إلى واسط وأقام عند بني الرفاعي سائحا متعبدا وأنتفع به بنو الرفاعي واشتغلوا عليه ثم عاد إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بعد سنين (سنتين؟) واصعد إلى سنجار فأقام بها مدة يقرأ عليه في جامعها الفقه والأدب ثم عاد إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وأقام برباط العميد مدة ثم ندب إلى تدريس الطائفة الحنفية لما فتحت المدرسة المستنصرية فلم يزل بها إلى أن مات.</p>
            <p change="#d2e73">قيل دخل اليع الشيخ محمد بن الرفاعي فصبحه غلطا وكان مساء فقال ارتجالا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتاني مساء نور عيني ونزهتي </seg>
                  <seg> ففرج عني كربتي وأزاحا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فصبحته عند المساء لأنه </seg>
                  <seg> بطلعته رد المساء صباحا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="633" xml:lang="ar">٦٣٣</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1235" xml:lang="ar">١٢٣٥</tei:num> ) في المحرم وصل الملك الناصر، ناصر الدين داود بن الملك المعظم عيسى بن الملك العادل أبي بكر محمد بن أيوب إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. . . وسأل ناصر الدين في مدة أقامته ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أن يحضر المدرسة المستنصرية فأمر الخليفة بعمل دعوة وإحضار فقهاء المدارس ثم احضر ناصر الدين فجلس على طرف إيوانها
<pb n="n6-p414" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3288.xhtml"/>


الشمالي ووقف مماليكه وأصحابه في ربعي المالكية والحنفية ووقف عند كل طائفة حاجب وحضر قراء الديوان وقرأت الختمات وانشد جماعة من الفقهاء قصائد ثم قدم الشروب وبعده أنواع الأطعمة فتناول ناصر الدين من ذلك بعد أن قبل الأرض مرارا. فلما فرغ من ذلك انصرف إلى داره.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها وصل الفقيه عبد الله بن عبد الرحمن بن عمر المغربي الأصل الشرمساحي المولد الاسكندراني المنشأ والدار إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ومعه أهله وولده وجماعة من الفقهاء المالكية فلقي بالقبول من الديوان ثم احضر دار الوزرة واحضر جميع الدرسين فذكر مسألة تفرع منها عدة مسائل على المذاهب أمام مالك بن أنس وبحثت الجماعة معه وأستجادوا كلامه فخلع عليه وأعطى بلغة بعده كاملة أسوة بالمدرسة المستنصرية. وولي التدريس بسائر المدارس والفقهاء فحضروا فخطب بليغة وذكر اثني عشر درسا وختما بدرس من الوعظ وأعربت دروسه عن فضل ظاهر. وجعل له في كل رجب مائة دينار وخلع على أخيه وجعل معيدا لدرسه ثم خلع على الفقهاء الذين وصلوا صحبته واثبتوا.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها تكامل بناء الإيوان الذي أنشئ مقابل المدرسة المستنصرية (نقل ذلك المشرق وراجع اليقين والزهراء وكتاب المساجد).</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="634" xml:lang="ar">٦٣٤</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1236" xml:lang="ar">١٢٣٦</tei:num> ) وفيها حضر عبد الله الشرمساحي مدرس المالكية بالمدرسة المستنصرية بالبدرية عند شرف الدين إقبال الشرابي وانعم عليه بلباس الفتوة نيابة ووكالة عن الخليفة.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="635" xml:lang="ar">٦٣٥</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1237" xml:lang="ar">١٢٣٧</tei:num> ) وفيها ولي أقضي القضاة عبد الرحمن بن اللمغاني تدريس الطائفة الحنفية بالمدرسة المستنصرية عوضا عن ابن الأنصاري الحلبي فانه سأل الأذن له في العود إلى بلده بأهله وأولاده فأذن له. وكانت مدة تدريسه بالمدرسة المذكور أحداً وعشرين شهرا
<pb n="n6-p415" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3289.xhtml"/>


وفيها في تشرين الأول جاء رعد هائل وبرق عظيم ووقعت صواعق كثيرة منها صاعقة أصابت إنسانا ظاهر سوق السلطان قريبا من سوق الخيل. . . ووقعت صاعقة أخرى في دار يهودي بخربة ابن جردة. . . ووقعت صاعقة أخرى في شباط على الرواق بالمدرسة المستنصرية فشعثت منه موضعا.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="640" xml:lang="ar">٦٤٠</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1242" xml:lang="ar">١٢٤٢</tei:num> ) ذكر ركوب الخليفة. في يوم الخميس خامس عشر شهر رجب ركب المستعصم بالله في شبارة ومعه شرف الدين إقبال الشرابي وعز الدين مرشد الهندي المستعصمي واصعد في دجلة إلى مشرعة الكرخ وعاد منحدرا إلى باب الازج ثم عاد إلى داره.</p>
            <p change="#d2e73">ثم ركب يوم السبت سابع عشر الشهر على الخيل وتقدم إلى جميع من كان يركب مع والده بالركوب معه وقصد دار الحريم ودخل الرباط ثم تكرار ركوبه فلم يدع صالحا ولا وليا إلا زاره وقصد مشهده ولا رباطا منسوبا إليهم ولا مدرسة إلا تردد إليه وشاهده. وقصد المدرسة المستنصرية يوم الجمعة سابع شعبان ومعه الشيخ شمس الدين علي بن النيار. وأعتبر خزانة الكتب التي بها وأنكر عدم ترتيبها ووكل بالنواب يومين ثم افرج عنهم. . .</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="642" xml:lang="ar">٦٤٢</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1244" xml:lang="ar">١٢٤٤</tei:num> ) وفيها توفي المحبب (المحب) أبو عبد الله محمد بن محمود ابن النجار الحافظ المتقن المحتوي على فنون العلوم. حفظ أولا القرآن المجيد وقرأ علم النحو مع الحديث وبرع في كتبه التاريخ وقرأ علم الأدب وسافر إلى الحجاز وجاور مدة سفرته وتطوفه هذه البلاد ثمنية (ثمانية) وعشرين سنة قرأ فيها على العلماء والمشايخ واشتمل معجمه على ثلاثة الفئات (آلاف) شيخ وأربع
<pb n="n6-p416" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3290.xhtml"/>


مائة امرأة وجمع مجموعات كثيرة تزيد على أربعين كتابا. منها الذيل على التاريخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ست عشرة مجلدة ونثر الدر ثمانية أجزاء والعقد الفائق، في عيون أخبار الدنيا ومحاسن الخلائق. وقدم <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة أربع وعشرين وستمائة وقد مات أهله جميعهم فسكن دارا في محلة الظفرية فعرض عليه السكنى في رباط شيخ الشيوخ فأبى وقال: أني قادر على المسكن ومعي نحو ثلاثمائة دينار فما يحل لي أن ارتفق من وقف. وأشتري جارية. فلما فتحت المستنصرية عين عليه (كذا) مشتغلا في علم الحديث فأجاب إلى ذلك لأنه لم يبق معه من مال إلا شئ يسير فل يزل على ذلك إلى أن مات. وكان مولده سنة ثمان وسبعين وخمسمائة ببغداد.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="644" xml:lang="ar">٦٤٤</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1246" xml:lang="ar">١٢٤٦</tei:num> ) وفيها فتح باب خزن المدرسة المستنصرية المقابل لباب سوق المدرسة وأخذ منه نحو أربع مائة رطل معمولا وحدود ثلاثمائة رطل سكرا ومبلغ ثلاثمائة دينار وثلاثون مصليا (كذا) طبرية وقيل أن جوقه الرندي فعلوا ذلك. وكثر اللصوص ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وكانوا يأتون بالعدة ويأخذون أموال الناس.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="645" xml:lang="ar">٦٤٥</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1247" xml:lang="ar">١٢٤٧</tei:num> ) وفيها أنهى خازن المدرسة المستنصرية أنه شاهد ختم الخزانة متغيرا والقفل بحاله فاعتبروا ما فيها من الرهون والعين فشذ منها شئ ومن المال ثلاثمائة دينار فانهي ذلك إلى الخليفة فأمر بإلزام الفقهاء والحاشية برمي تراب ففعلوا ذلك ثلاثة أيام فلم يجدوا شيئا فتقدم بتقسيط ذلك على النواب بالخزن والفراشين على قدر أحوالهم فاستوفي</p>
            <p change="#d2e73">منهم ورتب عوضهم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي مرآة الجنان لليافعي ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="112" xml:lang="ar">١١٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ): سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="645" xml:lang="ar">٦٤٥</tei:num> ، وفيها توفي الكاشغري إبراهيم بن عثمان الزركشي ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. سمع من جماعة ورحل إليه الطلبة من الآفاق والجهات وكان آخر من بقي بينه وبين الإمام مالك خمسة انفس وتولى مشيخة المستنصرية.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر كتاب الحوادث في أخبار سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="646" xml:lang="ar">٦٤٦</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1248" xml:lang="ar">١٢٤٨</tei:num> ) تواتر الأمطار وزيادة دجلة ووصف ذلك في نحو أربع صحائف من هذه المجلة وقال نقلته آنفا (ص
<pb n="n6-p417" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3291.xhtml"/>


 <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="358" xml:lang="ar">٣٥٨</tei:num> ) عن نبع الماء من أساس حائط المدرسة المستنصرية ومن دار سقنرجا المجاورة لها ومن مسجد الحظائر المجاور لهذا الدار.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="647" xml:lang="ar">٦٤٧</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1249" xml:lang="ar">١٢٤٩</tei:num> ) وفيها كتب إنسان فتيا مضمونها: هل الأيمان يزيد وينقص أم (كذا) لا؟ وعرضت على جماعة فلم يكتبوا فيها ابن وضاح الخبلي وعبد العزيز القحيطي وبالغا في ذم من يقول: أن الأيمان لا يزيد ولا ينقص ثم سلمت إلى فقيه حنفي فحبسها عنده ولم يكتب فيها فانتهى حديثها إلى الديوان وتألم الحنفية من ذلك وقالوا: هذا يعرض بذم أبي حنيفة فتقدم بإخراج ابن وضاح من (المدرسة المستنصرية) ونفي ابن القحيطي عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فحمل إلى الحديثة والزم المقام بها.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="653" xml:lang="ar">٦٥٣</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1255" xml:lang="ar">١٢٥٥</tei:num> ) وتقدم الخليفة إلى المدرسين في المستنصرية أن يقولوا بعد الختمة كلاما خلاصته أن الأمير مجاهد الدين أيبك الخاص مولى أمير المؤمنين لم يثبت عليه عند مولاه ومالكه شئ مما نسب إليه وفقه الله تعالى والخلائق للتمسك بطاعة أمير المؤمنين والإخلاص في ولائه وأودعهم وإياه شكر مراحمه العميمة وأنعامه فسأل الدويدار أن يحضر المدرسون عنده فحضروا فخلع عليهم.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="654" xml:lang="ar">٦٥٤</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1256" xml:lang="ar">١٢٥٦</tei:num> ) ذكر غرق <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في هذه السنة زادت دجلة. . . فأحاط (الماء) ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وغرق الجانبين. . . وصلى الناس عدة جمع (في المرسة المستنصرية) وكان الناس يحضرون بالسفن فامتلأت المدرسة وغلق بابها واتصلت الصفوف في السفن من (باب المستنصرية) إلى سوق المدرسة والى آخره وصلى أهل باب الازج في مصلى العيد بعقد الحلبة. . .</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="659" xml:lang="ar">٦٥٩</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1260" xml:lang="ar">١٢٦٠</tei:num> ) وفيها رتب الشيخ جلال الدين عبد الجبار بن عكبر الواعظ مدرسة</p>
            <p change="#d2e73">طائفة الحنابلة (بالمدرسة المستنصرية) نقلا من الإعادة بها. وحضر درسه الصاحب علاء الدين (الجويني) والأكابر والعلماء وخلع عليه.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="667" xml:lang="ar">٦٦٧</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1268" xml:lang="ar">١٢٦٨</tei:num> ) وفيها توفي أقضى القضاة نظام الدين عبد المنعم البندنيجي ودفن في صفة الشيخ الجنيد وقد بلغ من العمر إلى ست وسبعين سنة. وكان ورعا عفيفا تقيا حسن السيرة استعمل بالفقه في عنفوان شبابه بمدرسة دار
<pb n="n6-p418" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3292.xhtml"/>


الذهب ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> حتى برع وأفتى ثم رتب معيدا (بالمدرسة المستنصرية) ثم شهد عند أقضى القضاة كمال عبد الرحمن بن اللمغاني ثم جعل في ديوان العرض على الإطلاق معايش الجند فلما تكلمت له سنة أطلق له عنه المشاهرة فأمتنع وقال: لا يحل لي أن اجمع بين خدمة ووظيفة (المستنصرية) فأنهى ذلك الخليفة فأستحسنه وتقدم أن يطلق له مشاهرة مع أرباب الرسوم. ثم عين قاضيا بالجانب الغربي سنة اثنين وخمسين ثم نقل إلى الجانب الغربي (كذا والظاهر الشرقي) وخوطب بأقضى القضاة سنة خمس وخمسين فأستمر على ذلك إلى الآن.</p>
            <p change="#d2e73">سئل في حال مرضه عمن يصلح بعده لقضاة فقال: قد تقلدته حيا فما أتقلده ميتا فقيل له: لا بد من الإشارة في ذلك فقال: أن امتنع سراج الدين الهنايسي فيكون عز الدين أبي الزنجاني قاضي الجانب الغربي. فلما توفي أحضر سراج الدين محمد بن أبي فراس الهنايسي الشافعي ورتب قاضي قضاة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> نقلا من التدريس بالمدرسة البشيرية فلم يمتنع من ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="668" xml:lang="ar">٦٦٨</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1269" xml:lang="ar">١٢٦٩</tei:num> ) فيها تقدم علاء الدين صاحب الديوان بعمل (دولاب تحت مسناة المدرسة المستنصرية) يقبض الماء من دجلة ويرمية إلى مزملتها ثم يجري تحت الأرض إلى بركة عملت في صحن المدرسة ثم يخرج منها إلى مزملة عملت تجاه (إيوان الساعات) خارج المدرسة وجدد تطبيق صحنها وتبنيذ حيطانها وكان المتولي لذلك شمس الدين حميد الخرساني صدر الوقوف.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في كشف الظنون ذكر كتاب الإبهام لدفع الأوهام أنه للعلامة ظهير الدين محمد بن عمر النوحابادي البخاري الحنفي ألفه بالمستنصرية ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="668" xml:lang="ar">٦٦٨</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1269" xml:lang="ar">١٢٦٩</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="669" xml:lang="ar">٦٦٩</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1270" xml:lang="ar">١٢٧٠</tei:num> ) فيها توفي الشيخ سراج الدين عبد الله بن الشرمساحي المالكي المدرس (بالمدرسة المستنصرية) وكان عالما كثير العبادة. ورد إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في زمن الخليفة المستنصر ومعه أخوه علم الدين أحمد فلما توفي الآن عين أخوه علم الدين في موضعه نقلا</p>
            <p change="#d2e73">عن تدريس البشيرية.
<pb n="n6-p419" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3293.xhtml"/>


سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="670" xml:lang="ar">٦٧٠</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1271" xml:lang="ar">١٢٧١</tei:num> ) وفيها قتل نجم الدين خواجة أمام كان من نواب الصاحب علاء الدين. قدم معه خراسان فأثبته فقيها (بالمدرسة المستنصرية) وفوض إليه أمر وكالته في خاصته وقدمه وأعلى مراتبه حتى صار المشار إليه في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وحصل أموالا عظيمة ثم كفر النعمة واستعد للقول في الصاحب فبلغه ذلك فقبض عليه وحبسه في داره فنقب الحبس وخرج منه ليلا والتجأ إلى بعض أمراء المغول وضمن له مالا على أن يوصله إلى حضرة السلطان فركب الصاحب في جماعة وأحاط به وأخذه وقتله وطيف برأسه في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ثم دفن في مشهد أبي حنيفة.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="672" xml:lang="ar">٦٧٢</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1273" xml:lang="ar">١٢٧٣</tei:num> ) فيها وصل السلطان اباقا خان إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وفي خدمته الأمراء والعساكر وخواجة نصير الدين الطوسي وعبر دجلة وتصيد في أراضي قوسان حتى بلغ قريبا من واسط ثم عاد إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ونزل بالمحول وأمر بالإحسان إلى الرعايا وتخفيف التمغات وحذف الأثقال عنهم. وكتب ذلك على حيطان باب (الجامع (كذا) المستنصرية) ثم اقطع المحول بلغان خاتون فلما انقضى الشتاء عاد إلى مقر ملكه.</p>
            <p change="#d2e73">وأما خواجه نصير الدين الطوسي فانه أقام ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وتصفح أحوال الوقوف وأدار أخبار الفقهاء والمدرسين والصوفية وأطلق المشاهرات وقرر القواعد في الوقت وأصلحها بعد اختلالها.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها مات العلم الشرمساحي أخو سراج الدين المالكي وهو مدرس المالكية بالمستنصرية. . .</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="674" xml:lang="ar">٦٧٤</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1374" xml:lang="ar">١٣٧٤</tei:num> ). . . وتأخر وقوع الغيث في هذه السنة فخرج الناس إلى ظاهر <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> للاستسقاء مشاة تقدمهم قاضي عز الدين أحمد الزنجاني وخطب الشيخ جلال الدين عبد الجبار بن عكبر الواعظ ثم خرجوا من الغد كذلك وخطب الشيخ عماد الدين ذو الفقار مدرس الشافعية (بالمستنصرية) ثم خرجوا في اليوم الثالث وخطب الشيخ ظهير الدين محمد بن عبد القادر فلم يسقوا ماء الغيث إنما زادت (كذا) الفرات عقيب ذلك وسقت (كذا) الزروع.
<pb n="n6-p420" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3294.xhtml"/>


وفيها عين الشيخ محيي الدين محمد بن المحيا العباسي خطيبا بجامع المدينة المعروف</p>
            <p change="#d2e73">بجامع السلطان ولصلاة العيدين (بالمدرسة المستنصرية) وشرط الواقف أن لا يخطب بها إلا هاشمي عباسي ولم يخطب بالعراق بعد الواقعة خطيب هاشمي سواه.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="68" xml:lang="ar">٦٨</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1271" xml:lang="ar">١٢٧١</tei:num> ) فيها توفي الشيخ جلال الدين بن عكبر.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نقلت البحث في هذه المجلة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num> ):  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> ) فلا حاجة إلى أعادته</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="682" xml:lang="ar">٦٨٢</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1283" xml:lang="ar">١٢٨٣</tei:num> ) في رجب منها وصل شرف الدين هرون بن (كذا) الصاحب شمس الدين محمد الجويني صاحب ديوان الممالك إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وقد فوض إليه تدبيرها وجعل صاحب ديوانها على قاعدة عنه علاء الدين فأستبشر الناس بقدومه وحضر الشعراء بين يديه وأنشدوه المديح. . .</p>
            <p change="#d2e73">وعين شمس اليدن زرديان نائبا عنه عى القاضي بدر الدين علي بن محمد ملاق (كذا) وفوض إليه أمر القضاء بالجانب الغربي إضافة إلى ما كان يتولاه من الحسبة بجانبي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والتدريس بمدرسة سعادة. وعين الشيخ نصير الدين بن عبد الله بن عمر الفاروثي مدرس الشافعية (بالمدرسة المستنصرية) وسلك طريقة عمه في تدبير العراق.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="683" xml:lang="ar">٦٨٣</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1284" xml:lang="ar">١٢٨٤</tei:num> ) وفيها أشتهر ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أن عز الدولة ابن كمونة اليهودي صنف كتابا، سماه:</p>
            <p change="#d2e73">(الأبحاث عن الملل الثلاث)، تعرض فيه بذكر النبوات وقال ما نعوذ بالله من ذكره، فثار العوام وهاجوا واجتمعوا لكبس داره وقتله فركب الأمير تمسكاي شحنة العراق ومجد الدين ابن الأثير وجماعة الحكام إلى (المدرسة المستنصرية) واستدعوا قاضي القضاة والمدرسين لتحقيق هذه الحال وطلبوا ابن كمونة فاختفى وأتفق ذلك اليوم يوم جمعة فركب قاضي القضاة فمنعه العوام فعاد إلى (المستنصرية) فخرج ابن الأثير ليسكن العوام فاسمعوه اقبح الكلام ونسبوه إلى التعصب لابن كمونة والذنب عنه فأمر الشحنة بالنداء في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بالمباكرة في غد إلى ظاهر السور لإحراق ابن كمونة فسكن العوام ولم يتجدد بعد ذلك له ذكر. وأما ابن كمونه فأنه وضع في صندوق مجلد وحمل
<pb n="n6-p421" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3295.xhtml"/>


إلى الحلة. وكان ولده كاتبا بها فأقام أياما وتوفي هناك.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها اجتمع الفقهاء (بالمستنصرية) على جمال الدين الدستجردي صدر الوقوف ونالوا منه وأسمعوه قبيح الكلام فحماه منهم الشيخ ظهير الدين البخاري (؟) المدرس وخلصه من</p>
            <p change="#d2e73">أيديهم فأتصل ذلك بالحكام فعزلوه ورتبوا رضي الدين ابن سعيد فلم ينهض بأمور الوقف وصحت الحال بين يديه فأعيد جمال الدين الدستجردي. ووصل بعد ذلك فخر الدين أحمد بن خواجة نصير الدين الطوسي وقد أعيد أمر الوقوف بالمالك جميعها إليه وحذفت الحصة الديوانية في الوقوف ووفرت على أربابها فعين علي الدين إسماعيل بن الياس صدرا بالوقوف عوضا عن جمال الدين الدستجردي فعين علي عز الدين محمد بن شمام نائبا عنه فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها توفي نور الدين علي بن تغلب الساعاتي كان يتولى تدبير الساعات التي تجاه المستنصرية. كان مولده سنة إحدى وستمائة.</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="684" xml:lang="ar">٦٨٤</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1285" xml:lang="ar">١٢٨٥</tei:num> ) وفيها استناب قاضي القضاة عز الدين ابن الزنجاني في القضاة ببلاد الحلة العدل الفقيه تاج الدين محمد بن محفوظ بن وشاح الحلي. ورتب نجم الدين بن أبي العز البصري الشافعي مدرسا (بالمستنصرية).</p>
            <p change="#d2e73">وفي كتاب نكت الهميان في نكت العميان (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="189" xml:lang="ar">١٨٩</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="190" xml:lang="ar">١٩٠</tei:num> ) ترجمة أحد مشايخ المستنصرية وهو:
<pb n="n6-p422" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3296.xhtml"/>


عبد الرحمن بن عمر بن أبي القاسم الشيخ الإمام العلامة نور الدين أبو طالب البصري الحلي مدرس طائفته بالمدرسة المستنصرية ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مولده سنة أربع وعشرين وستمائة ووفاته يوم عيد الفطر سنة أربع وثمانين وستمائة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1285" xml:lang="ar">١٢٨٥</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">كان من العلماء المجتهدين العالمين العاملين. عين أولا مدرسا بمدرسة الحنابلة بالبصرة فدرس بها مدة انتفع به خلق كثير. حفظ القرآن المجيد في أول عمره وختمه سنة إحدى وثلاثين وعمره يومئذ سبع ونصف. قدم <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة سبع وخمسين وفوض إليه التدريس بطائفة النابلة بالمدرسة البشيرية فدرس بها مدة وكف بصره سنة أربع وثلاثين وأذن له في الإفتاء سنة ثمان وأربعين. . . ومن تصانيفه: كتاب جامع العلوم في تفسير كتاب الله الحي القيوم أربع مجلدات و. . .</p>
            <p change="#d2e73">ولما توفي الشيخ الإمام جلال الدين ابن عكبر مدرس الحنابلة (بالمدرسة المستنصرية) عين مدرسا بها. وذلك في يوم الاثنين التاسع من شوال سنة إحدى وثمانين وستمائة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذا الكتاب (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="210" xml:lang="ar">٢١٠</tei:num> ) أيضاً ترجمة علي بن الحسن بن يوسف وهو الشيخ الإمام</p>
            <p change="#d2e73">العلامة موفق الدين أبو الحسن ابن الصياد البغدادي. أحد معيدي الحنابلة (بالمدرسة المستنصرية) كان من أعيان العدول ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> واضر قبل وفاته بمدة. . . وكانت وفاته بناحية الراذان في شهر رجب سنة خمس وثمانين وستمائة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1286" xml:lang="ar">١٢٨٦</tei:num> ). . .</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="696" xml:lang="ar">٦٩٦</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1296" xml:lang="ar">١٢٩٦</tei:num> ) في المحرم سار السلطان غازان يريد العراق فلما وصل همذان بلغه أن نوروز قد تغيرت طاعته في نيته وفسدت سريرته وإن جمال الدين الدستجرداني صاحب الديوان عين له يخبره بالأحوال فأمر بقتل الدستجراني فقتل توسيطا. وكانت مدة ولايته الآن أربعين يوما ورتب صدر الدين الخالدي عوضه ثم توجه إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بجيوش كثيرة وشمل الناس بالعدل والإحسان ولم يتعرض أحد من العسكر لأهل السواد بما جرت به العادة من
<pb n="n6-p423" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3297.xhtml"/>


رعي الزروع ولا غير ذلك. وكانت الرعية تسير بينهم ومعهم الأشياء المجلوبة للبيع فلا يأخذ أحد منهم شيئا إلا ابتياعا باللطف واللين. ورأى الناس من العدل ما أوجب زيادة دعائهم لدوم دولته.</p>
            <p change="#d2e73">فلما دخل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لم ينزل أحد في دار إلا بالأجرة وما أزعج أحد من منزله ثم أنه دخل (المدرسة المستنصرية) من الدار المجاورة لها وكان يسكن بها نظام الدين محمود شيخ المشايخ وكانوا (كذا) المدرسون والفقهاء قد جلسوا على عاداتهم والربعات الشريفة في أيديهم فلما عاينوه قاموا وخدموا فأمر رشيد الدين أن يقول لهم: انتم مشغولون بقراءة كتاب الله عز وجل كيف جاز لكم تركه والاشتغال بغيره؟ فقال أحد المدرسين: السلطان ظل الله في أرضه وطاعته وتعظيمه والانقياد له في الشرع. فدخل خزانة الكتب ولمحها ثم عاد إلى الدار المذكورة فبات بها فنزل من الغد في شبارة وقصد المحول وأقام بدار الخليفة أياما فتألم الناس من إلزامهم بالخراج ذهبا أحمر وكان جمال الدين الدستجرداني قد استوفاه في السنة الماضية كذلك وقال: قد كانوا في زمن الخلفاء يؤدونه ذهبا. فاضر ذلك بالناس فأمر السلطان بأجرائهم على عادتهم منذ فتحت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فتوفر عليهم شئ كثير من التفاوت فزادت أدعيتهم ثم توجه إلى الحلة. . .</p>
            <p change="#d2e73">وفي نكت الهميان (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="206" xml:lang="ar">٢٠٦</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="208" xml:lang="ar">٢٠٨</tei:num>  ترجمة علي بن أحمد بن يوسف بن الخضر الشيخ الإمام العلامة زين الدين إلى أبي الحسن الحلي الامدي العابر.</p>
            <p change="#d2e73">ومما رواه نكت الهميان عن المترجم أنه (لما دخل (السلطان) غازان. . . <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة</p>
            <p change="#d2e73">(خمس) وتسعين وستمائة اعلم بالشيخ زين الدين الامدي المذكور فقال: إذا جئت غدا المدرسة المستنصرية اجتمع به. فلما أتى السلطان
<pb n="n6-p424" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3298.xhtml"/>


غازان المستنصرية احتفل الناس له واجتمع له بالمدرسة أعيان <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وأكابرها من القضاة والعلماء والعظماء وفيهم الشيخ زين الدين الامدي لتلقي السلطان. فأمر غازان أكابر أمرائه أن يدخلوا المدرسة قبله واحدا بعد واحد ويسلم كل منه على الشيخ زين الدين ويوهمه معه أنه هو السلطان امتحانا له. فجعل الناس - كلما قدم أمير - يزهزهون له ويعظمونه ويأتون به إلى الشيخ زين الدين ليسلم عليه الشيخ يرد على من أتى به إليه من غير تحرك له ولا احتفال به حتى جاء السلطان غازان في دون من تقدمه من الأمراء في الحفل وسلم على الشيخ وصافحه. فحين وضع يده في يده نهض له قائما وقبل يده وأعظم ملتقاه والاحتفال به وأعظم الدعاء باللسان المغلي ثم بالتركي ثم بالفارسي ثم بالرومي ثم بالعربي ورفع به صوته إعلاما للناس (وكان زين المذكور يعرف بالسن عدة) فعجب السلطان غازان من فطنته وذكائه وحده ذهنه (ومعرفته) مع ضرره. ثم أن السلطان خلع عليه في الحال ووهبه مالا ورسم له بمرتب (يجري عليه) في كل شهر ثلاثمائة درهم. وحضي عنده وعند أمرائه ووزارته وخواتينه (كثيرا) أهـ. وذكر الكتاب تصافيه وغير ذلك حتى قال أنه توفي بعد سنة اثني عشرة وسبعمائة (بقليل والله سبحانه وتعالى اعلم).</p>
            <p change="#d2e73">وفي مرآة الجنان ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="242" xml:lang="ar">٢٤٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) قوله: (أي في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="706" xml:lang="ar">٧٠٦</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1306" xml:lang="ar">١٣٠٦</tei:num> ) مات ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الإمام العلامة المتفنن نصير الدين بن عبد الله بن عمر الفاروقي الشيرازي الشافعي مدرس المستنصرية قدم <placeName>دمشق</placeName> وظهرت فضائله.</p>
            <p change="#d2e73">وفيه ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="243" xml:lang="ar">٢٤٣</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) في ترجم سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="707" xml:lang="ar">٧٠٧</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1307" xml:lang="ar">١٣٠٧</tei:num> ) أنه مات ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مسندها الإمام رشيد الدين محمد أبي القاسم المقرئ شيخ (المستنصرية) روى عن جماعة وتفرد وشارك في الفضائل واشتهر.</p>
            <p change="#d2e73">وفيه أيضاً ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="277" xml:lang="ar">٢٧٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) في تراجم سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="728" xml:lang="ar">٧٢٨</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1327" xml:lang="ar">١٣٢٧</tei:num> ) أنه فيها توفي
<pb n="n6-p425" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3299.xhtml"/>


الإمام الواعظ مسند العراق شيخ (المستنصرية) عفيف الدين عبد الله بن محمد ابن الحسن البغدادي.</p>
            <p change="#d2e73">وفي تاريخ أبي الفداء ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="106" xml:lang="ar">١٠٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) طبعه <placeName>مصر</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1325" xml:lang="ar">١٣٢٥</tei:num>  في حوادث  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="732" xml:lang="ar">٧٣٢</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1331" xml:lang="ar">١٣٣١</tei:num> ) أنه توفي فيها الإمام شهاب الدين أبو احمد عبد الرحمن أبو محمد بن عسكر المالكي مدرس</p>
            <p change="#d2e73">المستنصرية ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وله مصنفات في الفقه وكان حسن الأخلاق ولد في سنة (ستمائة و) أربع وأربعين بباب الازج (ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>).</p>
            <p change="#d2e73">وفي التاريخ المذكور ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="107" xml:lang="ar">١٠٧</tei:num> ) وحوادث  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="733" xml:lang="ar">٧٣٣</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1332" xml:lang="ar">١٣٣٢</tei:num> ) انه في صفر وصل الخبر بموت محدث <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تقي الدين محمود بن علي بن محمود بن مقبل الدقوقي كان يحضر مجلسه خلق كثير لفصاحته وحسن آدابه وله نظم وولي مشيخة (المستنصرية) وحدث عن الشيخ عبد الصمد وجماعة وكان يعظ وحمل نعشه على الرؤوس وما خلف درهما.</p>
            <p change="#d2e73">ويعز علينا أن تظهر المستنصرية بمظهر قلعة حرب وهيجاء بعد أن كانت ذلك المنهل النافع. فقد جاء في كلشن خلفاء في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="640" xml:lang="ar">٦٤٠</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1533" xml:lang="ar">١٥٣٣</tei:num> ) قبيل دخول السلطان سليمان إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أن حاكمها محمد خان الذي كان تولى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> طلب من الطائفة (تكلو) أن تخرج معه منها لكن هؤلاء أبوا الطاعة وعددهم نحو ثلاثة آلاف من الشجعان فأضرموا نار الفتنة بينهم وبين الخان واتخذوا المدرسة المستنصرية الواقعة في راس الجسر مقرا لجمعيتهم وحصنا منيعا لهم وقد رأى الخان أن يكافح نار جميعهم ويبدل بيت سرورهم ببيت الحزن فتهيأ لهم ومعه اتباعه وتعلقاته (أي أقرباؤه وقد ترد الكلمة بمعنى منسوبين وتابعين) وشمر الساق لذلك السيد محمد كمونه تدخل في الأمر ودفع الهرج والمرج.
<pb n="n6-p426" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3300.xhtml"/>


وفي فذلكه كاتب جلبي بالتركية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) ترجمة المولى غنائم (غانم) البغدادي ومما فيها أنه ولد في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وانه حينما ولي رضوان أفندي قضاء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="998" xml:lang="ar">٩٩٨</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1589" xml:lang="ar">١٥٨٩</tei:num> ) انعم عليه بالتدريس (بالمدرسة المستنصرية) التي هي أجل مدارس دار السلام وكان المولى المذكور اعلم العلماء في هذه الديار وقالت الفذلكة أنه استشهد في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1030" xml:lang="ar">١٠٣٠</tei:num>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1620" xml:lang="ar">١٦٢٠</tei:num> ) حينما استولى على <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بكر صوباشي وكان له الانتساب الأتم إلى الفقه فكانوا يرجعون إلى فتواه. وقد جمع مسائل الضمانات وله رسالة نافعة في ترجيح البينات وهي ملجأ القضاة وابتدأ بكتاب في النحو والتزم شواهده من الآيات القرآنية لكنه لم يتيسر له إتمامه وله كتاب اسمه حصن الإسلام.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يؤسف عليه أن اوليا جلبي ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="419" xml:lang="ar">٤١٩</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) رأى المدرسة الواقعة في السراجخانة وهي مدرسة الخلفاء - على سماها - يعطي فيها للانكشارية (آت تعييني) أي (علوفة الحصان) ويعز علينا أن نراها (خان ميدان الحشيش) في أيام نيبهر ومرة أخرى على هذه الصورة</p>
            <p change="#d2e73">المؤلمة.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر لنا كلشن ما كان بجوارها فقال ما ملخصه: أن والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> السلحدار حسين باشا عمر سوقا بديعة المنظر عند باب المدرسة المستنصرية واشترى غير ذلك من الأملاك ووقف جميع ذلك على خيراته وهي البئر العميقة التي عمرها على دجلة فأسال الماء فوق جدار بناه فأوصله إلى مرقد شهاب الدين السهروردي دفع لقلة الماء كان قد مضى عليه زمن طويل في تلك المواضيع المباركة فأخلاها من العمارة وغيرها من اجتماع الناس فيها. وأحيا الوالي هناك بستانا غدا نزهة للخاص والعام. وأنشأ (هناك) في موضعين سقايتين. وكانت إسالة الماء في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1085" xml:lang="ar">١٠٨٥</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1674" xml:lang="ar">١٦٧٤</tei:num> م) على ما حفظه بيت
<pb n="n6-p427" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3301.xhtml"/>


بالتركية رواه الكتاب. وكانت خيرات الواقف باقية في عهد المؤلف.</p>
            <p change="#d2e73">وأختم كلامي متمثلا بقول القائل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تلك آثارنا تدل علينا </seg>
                  <seg> فانظروا بعدنا إلى الآثار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأرجو أن ينهض وطننا العزيز بالعلم أسوة بالشعوب الراقية إذ لا حياة بغير العلم وهو الحجر الأساسي لكل سعادة.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>يعقوب نعوم سركيس</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>من أغلاط البستان</head>
            <p change="#d2e73">في ز ق ز ق</p>
            <p change="#d2e73">قال: زقزق الطائر رمى بذرقه. . . والصبي رقصه و - حذف.) - قلنا: الظاهر أنه لم يفهم معنى حذف هنا بل ظن أنه معنى جديد. والصواب هو: زقزق الطائر بسلحه: حذف به أي رمى به. ولهذا فإعادته بعبارة غير العبارة الأولى لغو.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في الزققة: (الزققة أيضاً محركة الفواخت اتي تزق زكها وهو فرخ الفاختة). قلنا: والذي في اللسان والتاج: (تزق زكها أي فراخها.) فيؤخذ من هذا أن الزك هو للمفرد وللجمع. ثم كيف يسوغ له أن يقول: الفواخت (وهي جمع) التي تزق زكها وهو على ما فسره فرخ الفاختة. إذ لا يمكن أن تزق كل هذه الفواخت فرخا واحدا بل كل فاختة تزق فرخها. ولهذا وجب أن يقال: الزققة: الفواخت التي تزق زكها أي فراخها.</p>
            <p change="#d2e73">وقال: (الزقة بالضم: طائر صغير من طير الماء (يمكث) حتى يكاد يقبض عليه ثم يغوص في الماء فيخرج بعيدا ج زقق) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: لا معنى ليمكث هنا. والذي ورد في التاج واللسان: (يمكن) بنون في الآخر من باب الأفعال المعلوم. أي يسهل أخذه. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر من جموع الزق بالكسر: الازق وقال: كنطع وأنطع. وهذا لم يذكره إلا الهجيري. أورده في المحكم وقال بعد ذلك: الزق (وضبطها بالضم) أيضاً الخمر. ولا معنى لقوله: (أيضا) لأنه لم يسبق ذكر الزق بالضم والذي سبق ذكره كان الزق بالكسر وقال: حلق رأسه زقية: أي جز رأسه ولم ينتفه. . . مع أن اللغويين قالوا: ويرى: زطية فهو لم يذكرها هنا ولا في ز ط ط. إلى غير هذه الأوهام في هذه المادة.
<pb n="n6-p428" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3302.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>جمعية حماية الأطفال في العراق</head>
            <p change="#d2e73">أنشئ في أواخر الأسبوع الأول من أيار جمعية لوقاية الأطفال من الموت والعناية بشؤونهم في حياتهم وتربيتهم على احسن الوجوه لتنمية أعضائهم وإبلاغهم العمر الطويل من الحياة. فألقيت الخطب وأنشدت القصائد وجمعت الأموال تحقيقا لهذه وقد قرأنا في هذا الموضوع قصيدة عامرة الأبيات بديعة المبنى والمعنى للشاعر الشهير حافظ إبراهيم عنوانها (أنقذوا الطفل) ونحن ندرجها هنا لعلو أسلوبها. وكانت قد أقامت (جمعية الطفل) في <placeName>مصر</placeName> في أول أيار (مايو) حفلة بدار الاوبرة الملوكية بمدينة <placeName>القاهرة</placeName>. حثا على البر، وتنويها بفضل المحسنات المصريات. وهي هذه:</p>
            <p change="#d2e73">أنقذوا الطفل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها الطفل لا تخف عنت الده </seg>
                  <seg> ر ولا تخش عاديات الليالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قبض الله للضعيف نفوسا </seg>
                  <seg> تعشق من ذوات الحجال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أي ذوات الحجال عشتن للب </seg>
                  <seg> ر ودمتن قدوة للرجال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم يكونوا ليدركوا المجد لولا </seg>
                  <seg> كن أو يسلكوا سبيل المعالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بسمة تجعل الجبان شجاعا </seg>
                  <seg> وتعيد البخيل اكرم نال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعظام الرجال من كل جنس </seg>
                  <seg> في رضاكن ارخصوا كل غال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>راعني من نفوسكن جمال </seg>
                  <seg> يتجلى في هالة من جلال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجمال النفوس والشعر والأ </seg>
                  <seg> خلاق عندي أسمى مجالي الجمال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قمن علمننا المروءة والعط </seg>
                  <seg> ف على البائسين والسؤال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قمن علمننا الحنان على الطف </seg>
                  <seg> ل شريدا فريسة المغتال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد اجبنا نداءكن وجئنا </seg>
                  <seg> نسأل القادرين بعض النوال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لو ملكنا غير المقال لجدنا <gap resp="#org_MS"/> إن جهد المقل حسن المقال
<pb n="n6-p429" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3303.xhtml"/>


أنقذوا الطفل إن في شقوة الطف <gap resp="#org_MS"/> ل شقاء لنا على كل حال</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن يعش بائسا ولم يطوه البؤ </seg>
                  <seg> س يعش نكبة على الأجيال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رب بؤس يخبث النفس حتى </seg>
                  <seg> يطرح المرء في مهاوي الضلال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنقذوه فربما كان فيه </seg>
                  <seg> مصلح أو مغامر لا يبالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ربما كان تحت طمريه عزم </seg>
                  <seg> ذو مضاء يدك شم الجبال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رب سر قد حل جسم صغير </seg>
                  <seg> وتأبى على شديد المحال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فخفاف الأفيال أرفق وقعا </seg>
                  <seg> لو تبينت من دبيب النمال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شاع بؤس الأطفال، والبؤس، داء </seg>
                  <seg> لو أتيح الطبيب غير عضال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيدوا كل مجمع قام للب </seg>
                  <seg> ر بجاه يظله أو بمال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم يتيم كادت به البأ </seg>
                  <seg> ساء لولا (رعاية الأطفال)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورجال الإسعاف أنبل لولا </seg>
                  <seg> شهوة الحرب من رجال القتال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يسهرون الدجى لتخفيف وبل </seg>
                  <seg> أو بلاء مصوب أو نكال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم جريح لولاهم مات نزفا </seg>
                  <seg> في يد الجهل أو يد الإهمال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم صريع من صدمة أو صريع </seg>
                  <seg> من سموم مخدر الأوصال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم حريق قد أحجم الناس فيه </seg>
                  <seg> عن ضحايا تئن تحت التلال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يترامون في اللهيب سراعا </seg>
                  <seg> كترامي القطا لورد الزلال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا لشيء سوى المروءة يحلو </seg>
                  <seg> طعمها في فم المريء الموالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاصنعوا البر منعمين وجودوا </seg>
                  <seg> أيها القادرون قبل السؤال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لانتشار العلوم، أو لانطواء ال </seg>
                  <seg> بؤس والشر، أو لترفيه حال</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">محمد حافظ إبراهيم</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البرسام في البستان</head>
            <p change="#d2e73">في (البستان) برسم الرجل بالبناء للمفعول فهو مبرسم أصيب بعلة البرسام. ولم يرد هذا الحرف معلوما في غير محيط المحيط واقرب الموارد من كتب اللغة. أهـ. قلت: ونسي: معجم فريتغ الذي نقل عنه البستاني وعن هذا نقل الشرتوني على انك تقول: برسم الله الرجل (بالمعلوم) فبرسم (بالمجهول) فيستعمل بالمعلوم.
<pb n="n6-p430" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3304.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العيافة عند عوام العراق</head>
            <p change="#d2e73">-  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>عيافة الطيور</p>
            <p change="#d2e73">الغراب</p>
            <p change="#d2e73">هو طائر مشؤوم في نظر العامة فإذا نعق قالت النساء: (خير يكون وشر يزول. وألف صلوة على الرسول أن جنت غراب، طم نفسك بالتراب، وإن جنت بشير، ذبه من جناحك وطير) أي عسى أن الخير يكون والشر يزول، وألف صلوة على الرسول، أن كنت غرابا فادفن نفسك في التراب، وإن كنت بشير فارم بشارتك من جناحك وطر).</p>
            <p change="#d2e73">والعامة تعد قول من يقول أحدهم للآخر: (أنت غراب) شتما ومن أعذب ما قاله الشاعر:</p>
            <p change="#d2e73">(ما غراب أبين إلا ناقة أو جمل)</p>
            <p change="#d2e73">لأنهم يعدون الغراب مفرقا للأحباب.</p>
            <p change="#d2e73">العقعق</p>
            <p change="#d2e73">طائر يشبه الغراب الأبقع طويل الذنب إلا أنه لا يتشاءم منه، وإذا صاح قالت النساء (خير خير) وينتظرن قدوم الضيوف.</p>
            <p change="#d2e73">البازي</p>
            <p change="#d2e73">طائر مشهور يضرب به المثل في الشجاعة. ومن عادته أن يقوم من وكره قبل انبلاج الفجر والى ذلك أشار بن برد الشاعر الأعمى الشهير من قصيدة له في مدح خالد بن يحيى البرمكي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا أنكرتني بلدة أو نكرتها </seg>
                  <seg> خرجت مع البازي علي سواد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والخرافيون من الرجال يعتقدون أن من يصادف البازي في سفرته يصادف إقبالا ونجاحا عظيمين.
<pb n="n6-p431" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3305.xhtml"/>


الصقر</p>
            <p change="#d2e73">طائر مشهور يضرب به المثل في الشجاعة والأقدام فيقال (فلان كالصقر) والعامة تقول (فلان صكرهم) أي (فلان صقر أعدائه) إشارة إلى أنه لمحهم أو تسلط عليهم لان أنواع الطيور إذا سمعت صوت الصقر أو رأته لبدت في الأرض وارتعبت خوفا منه. والعامة تعتقد أن الذي يجني الصقر عشر سنوات لا يهرب خلالها من بيته يلاقي بعد ذلك فرحا وحبورا في دنياه.</p>
            <p change="#d2e73">الططوة (أي الطيطوي)</p>
            <p change="#d2e73">الططوة طويئر يسميه الفرس وسكنة كربلا (بي بي ديم) أي (يا سيدي رأيت) ويسميه أهل البادية (بلبل الزور) وصوت هذا الطويئر نغم شجي فإذا مر ليلا على البيوت قال سكانه (سيقدم غائبنا) ومن يقول في العراق للآخر (عقلك عقل الططوة) فانه يغضبه لأنه يعد هذا الكلام من الشتم.</p>
            <p change="#d2e73">يا كريم</p>
            <p change="#d2e73">طائر جميل يسميه البعض (القمري) والبعض (يا كريم) لتغنيه بشيء على وزن (يا كريم) وفي معتقد النساء أنه لا يجوز أن يحبس هذا الطويئر لأنه يسبح الله؟ ولذا يتشاءمون باقتنائه وهذا الطائر اسمه عند العلماء</p>
            <p change="#d2e73">البرهان</p>
            <p change="#d2e73">طائر ذو ساقين دقيقتين والنساء يتشاءمن به لأنه كالأقرع إذ ليس على رأسه إلا ريش ناعم دقيق ويعتقدون أن من يراه عند الصباح يرى شؤما ومنكرا ويعرف عند الإفرنج باسم</p>
            <p change="#d2e73">العصفور</p>
            <p change="#d2e73">محبوب من الجميع والنساء يتفاءلن به خيرا ويعتقدن أنه إذا اجتمع العصافير وتناقرت ثم تفرق جمعهم وسقط أحدها على رأس أحد سكان البيت أصابه خير عظيم وقدم إليه غائب.
<pb n="n6-p432" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3306.xhtml"/>


وهناك مثل شائع على أفواه لعوام (زعل العصفور على بيدر الدخن زاد ألف طغار) أي غضب العصفور على بيدر الدخن فزاد ألف تيغار (والتيغار يختلف اليوم قدره بين ألف و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1540" xml:lang="ar">١٥٤٠</tei:num>  كيلغراما) يقال ذلك للحقير إذا غضب فانه يوفر على القوم طعامه.</p>
            <p change="#d2e73">الديك</p>
            <p change="#d2e73">يحب النساء الديك الأبيض الأفرق ويعتقدون أنه أحد جنود ديك العرش. وهذا الديك مقامه في السماء السابعة تحت عرش الله وهو الذي ينبه الملائكة ليصلوا صلاتهم في الأوقات الخمسة. كما أنه يطرد الجن من المكان الذي يكون فيه ويعتقدن أيضاً أن صياحه آذان وإن في غير أوقاته المعلومة قلن أنه (بد يمن) أي شؤم والفرس يسمونه (خروس بي محل) أي الديك الذي يصرخ في غير أوانه ويذكرونه عندهم لمن يتكلم في غير أوانه وعلى هذا فأما يذبح وأما يتخلص منه بالبيع أو بوسيلة أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا خرجت الدملة المعروفة (بالأخت) عند العراقيين في وجه الطفل أو في يده أو في محل آخر تأخذ المرأة غشاء كبد الديك وتحرقه ثم تمزجه بزبد البقر وتضعه على (الأخت) معتقدة أن هذا المزيج يزيلها. ويزعمن أيضاً أنه إذا أحرقت رجل الديك مع الشعير ووضع هذا الخليط على المكان المحروق من الجسد يبرأ بأذن الله.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا علقت سبع ريشات من الديك الأبيض عند رأس الطفل ولى الشيطان عنه</p>
            <p change="#d2e73">الدجاجة</p>
            <p change="#d2e73">الدجاجة السوداء التي ليس في ريشها بيضاء تكون ذات قيمة لدى النساء فقد يتهالكن على اقتنائها للحصول على بيضها التي يستعملنها لوجع الرأس، والسن. وللطفل - إذا (اخترع) (أي فزع فزعا فجائيا)، فعندئذ تكسر البيضة في المحل الذي خاف فيه الطفل، أو تدفن مع مسمار وكعب (عظم) وفلس أحمر ليذهب عنه رعبه ويعود إليه روعه!</p>
            <p change="#d2e73">ويتفاءل بالدجاجة التي تبسط جناحيها فتنبطح في الشمس؛ فأنهن يقلن (خمت الدجاجة) ويعتقدن أن غائبا سيحضر وإذا خرجت ريشة واحدة من موضعها قلن: (سيفت الدجاجة) (من باب التفعيل) واعتقدن أنه سيقدم لهم ضيف فارس شاكي السلاح.
<pb n="n6-p433" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3307.xhtml"/>


البوم</p>
            <p change="#d2e73">هو طائر جميل الشكل عند أناس، قبيح الصورة عند آخرين وهو يختفي في النهار ويطير في الليل. والعامة تعتقد فيه الشؤم والشر؛ والدليل على ذلك انهم يعدون قول أحدهم للآخر: (أنت بومة) أو (وجهك وجه البومة) أو (بومة الديار أو (بومة الخرائب) شتما وسبابا. ومن</p>
            <p change="#d2e73">عادتهم إذا صرخ هذا الطائر ليلا ومر على البيوت صفقوا بأيديهم مرات وصرخوا قائلين: (سكين وملح). وبعضهم يعتقد أن في صياحه إشارة إلى أن غائبا يحضر عند أهله وهناك أسطورة شائعة على أفواه العوام، مغزاها: أن البوم هو الذي جعل (كسرى) يكون عادلا: بعد أن كان ظالما سفاكا للدماء.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه الحكاية ينقلها الرجال الخرافيون والعجائز الخرافيات وهي: كان أحد الأكاسرة ظالما فتاكا يرتاح إلى سفك الدماء وإزهاق الأرواح وكان له وزير وهبه الله حظا وافرا من العقل والفطنة والتدبير فأرق كسرى ذات ليلة أرقا شديدا وكان الوزير يتمشى معه على سطح القصر ويقص عليه أخبار الأولين ووقائع الأقدمين فوقف كسرى بغتة محولا نظره إلى الجنة المحيطة بقصره وقال للوزير: إلا تسمع صراخ هاتين البومتين؟ فقال له الوزير: بلى فقال ليتني اعلم ما تقولان فقال الوزير: أني أعرف منطق الطير وقد فهمت الحوار الذي دار بينهما، إلا أني أخشى أن أقصه على الملك لئلا يسخط علي ويغضب فقال له كسرى: قل، ولك الأمان.</p>
            <p change="#d2e73">فقال الوزير: أن إحدى هاتين البومتين خاطبت صاحبتها قائلة: أني أريد أن اتخذ ابنتك زوجا لابني فقالت لها الأخرى: إنني راضية بما تقولين ولكني أريد سبعة بيوت خربة مهرا لابنتي فأجابتها رفيقتها: (ما طول كسرى كسرى ما تعمر ديار) أي ما دام كسرى في قيد الحياة فلا تعمر ديار أي خذي ما شئت لابنتك من البيوت الخربة.</p>
            <p change="#d2e73">وتعتقد العامة أن الوزير أراد أن يفهم الملك ظلمه وسوء سلوكه على لسان الطير. فاعتبر الملك بكلام الوزير وهجر الظلم والعسف وعدل عنه منذ ذلك اليوم وراف بالناس ورحمهم وقد أصبحت كلمة (ما طول كسرى كسرى ما تعمر
<pb n="n6-p434" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3308.xhtml"/>


ديار) مثلا شهيرا يتمثل به العوام من الناس: (ما طول كسرى كسرى يا ويلها من الخراب)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>الزواحف</p>
            <p change="#d2e73">الحية</p>
            <p change="#d2e73">إذا ظهرت الحية في بيت أحد يوم السبت قالت النساء: أنها يهودية، وعندئذ تقف صاحبة البيت وتقول: (سايمين عليج موسى بن عمران اطلعي من بيتنا) أي (نقسم عليك بالنبي</p>
            <p change="#d2e73">موسى بن عمران أن تخرجي من دارنا).</p>
            <p change="#d2e73">وإذا ظهرت يوم الأحد قالوا أنها نصرانية فيبدل القسم بعيسى بن مريم.</p>
            <p change="#d2e73">أما إذا ظهرت يوم الجمعة أو في سائر الأيام الأخرى قالوا أنها مسلمة وفي هذه الحال يضعون في المكان الذي خرجت منه ماء وملحا في أناء ويقولون: (أكلت من زادنا وملحنا، وأنها لا تقصد بعد ذلك إيذاءنا.)</p>
            <p change="#d2e73">والحية التي تظهر دائما في البيت لا تقتل، وتسمى (حية البيت) ولها أسطورة عجيبة تقصها العجائز الخرافيات وهي:</p>
            <p change="#d2e73">يقال أن امرأة ذات ولد ذهبت يوما إلى الحمام بعد أن وضعت أبنها في المهد ولما أبطأت في الحمام طفق الولد يبكي ويصرخ ولما جاءت إلى بيتها سمعت في غرفتها صوت امرأة تغني لابنها وتقول: (لول لول يا ابن جويرتي لا لي أيدين الارفعك، ولا لي رجلين الأدفعك، ولا لي دويس الأرضعك، وأخاف احبك وألسعك وتزعل علي جويرتي. لول لول يا ابن جويرتي) ومعناه: نم يا ابن جارتي، لا يدين لي لأرفعك بهما ولا رجلين لأدفعك بهما أي لا هز مهدك بهما ولا ثدي لأرضعك وأخاف أن أقبلك فألسعك فتغضب علي جارتي. نم يا ابن جارتي).</p>
            <p change="#d2e73">فلما دخلت المرأة على ابنها، ورأت الحية بجانب المهد، وللحال اختفت الحية عن أنظار المرأة فاعتقدت أم الولد بأن هذه الحية من الجان وأنها مسلمة ولا تقصد الإيذاء بل السكنى في البيت عليها اسم حية البيت. وهناك أسطورة
<pb n="n6-p435" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3309.xhtml"/>


أخرى حدثني بها الشيوخ الخرافيين قال: كان في الحلة الفيحاء رجل فقير مملق وكان ذا عيال والدهر عابسا في وجهه. فصمم ذات يوم على أن يشد الرحال إلى بيت الله الحرام وإن يزور بعد ذلك الرسول الأعظم ليشكو له فقره: فذهب مع الركب راجلا ولما وصلوا إلى منتصف الطريق نام الركب ليلته طلبا للراحة، ولما كان الصباح استيقظ الرجل فدهش حين شاهد حية طويلة عظيمة ملتفة حوله. وكان للرجل بندقية ولما تململ للوثوب أشارت إليه الحية أن يتبعها فتبعها حتى وصلا إلى كهف فأشارت إليه الحية بالدخول، فدخل؛ فشاهد عقربا عظيما يتحفز للوثوب على حيات صغيرة، فعلم الرجل أن هذه الحية جاءت تستنجد به لينقذ فراخها من هذا العقرب فصوب الرجل بندقيته إلى العقرب فقتله ففرحت الحية ورفعت رأسها إليه شاكرة ثم ضربت بذنبها</p>
            <p change="#d2e73">على الأرض مشيرة إليه بالحفر فحفر الرجل وعثر على بستوقة (جرة مدهونة الباطن والخارج) مملوءة ذهبا فحملها وجاء بها إلى بيت الله شاكرا وزار الرسول مسرورا ورجع إلى بلده فقص على وطنييه هذه الواقعة فسموا منذ ذلك اليوم (بيت أبو حية).</p>
            <p change="#d2e73">وهناك أساطير وخرافات أخرى يضيق بنا المقام عن ذكرها ومن أمثال العوام (لسان الحلو يطلع الحية من الزاغور) أي (الكلام الطيب يخرج الحية من الثقب) ومنها: (حجاية الحية ما تخلص) أي (حديث الحية لا ينتهي) لأنه كلما ذكر أحدهم شيئا منه زاد الآخر حديثا جديدا. ومنها (الحية وراك) يقال لمن تنم كلماته ونظراته عن حسد وتقولها العامة كثيرا إذا شاهدت القرد فيقولون: (شادي وراك الحية). (والشادي هو القرد عند العراقيين)</p>
            <p change="#d2e73">وقد استظهرت وأنا صغير دعاء من فم إحدى الخرافيات المرحومة (الملاة جدعة) وكانت مهنتها قراءة مأتم الحسين وهو:</p>
            <p change="#d2e73">أعوذ برب السها والسهية، من كل شر عقرب ورتيل وحية، شجع قرني شجع قرني شجع قرني، يا نوح يا نوح يا نوح، سلام على نوح في العالمين، سلام على طه وياسين.</p>
            <p change="#d2e73">وكنت قد سألتها ما السها والسهية وما شجع قرني؟! فقالت أن السها والسهية نجمان في السماء يرصدان الحيات والعقارب، وأما شجع قرني فانه
<pb n="n6-p436" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3310.xhtml"/>


شيخ الحيات والعقارب، ونحن نقرأ هذا الدعاء لينقذنا من شر الهوام؟!</p>
            <p change="#d2e73">ويتفاءل المسافر إذا صادف حية عند سفره ومن أمثالهم (لو كتلت الحية اسحك رأسها، لأنهم يعتقدون ما يعتقد العلماء إنها لا تموت ما لم يسحق رأسها والى هذا المعنى أشار الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تقطعن ذنب الأفعى وتتركها </seg>
                  <seg> أن كنت شهما فالحق رأسها الذنبا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>الحشرات</p>
            <p change="#d2e73">العقرب</p>
            <p change="#d2e73">قتلها أجر (ثواب)، ومن قتلها فكأنما قتل كافرا؟ ويضرب بها المثل في اللؤم فيقال: فلان عقرب أصفر والفرس يعتقدون إنها لئيمة ومؤذية.</p>
            <p change="#d2e73">الزنبور</p>
            <p change="#d2e73">من يقتله له تمرة في الجنة!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>النبات</p>
            <p change="#d2e73">الأشجار</p>
            <p change="#d2e73">شجرة النبق أو السدرة</p>
            <p change="#d2e73">والعوام يسمونها (نبكة) بالكاف الفارسية والنساء وبعض الرجال يعتقدون أن هذه الشجرة (مسكونة) أي يأوي إليها الجان ولذلك تحجم العامة عن قلعها وإذا طالت أغصانها فيكتفون بتزبيرها فقط وقد جاء عنها في الحديث: (قاطع السدر ملعون) والأصل فيه منع قطع السدرة التي يأوي إليها الناس أثناء أسفارهم ولكن الجهل عمها لكل السدر.</p>
            <p change="#d2e73">الخروع</p>
            <p change="#d2e73">يتشاءم النساء بزرع الخروع في البيوت لأنها (بد يمن) أي مشؤومة. يحبون زرعها في فناء البيت لطرد الشر ومقاومة (النفس) و (العين الصائبة).</p>
            <p change="#d2e73">الكرم</p>
            <p change="#d2e73">يغرسونه في البيوت لان عرقه أصيل ولان فيه سرا يحرص البنين والبنات إلا أنه لا يصح أن يتصدق بالعنب كخيرات لأرواح الأموات لان عصيره الخمرة.
<pb n="n6-p437" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3311.xhtml"/>


اليقطين</p>
            <p change="#d2e73">يستحب أكل اليقطين مطبوخا والنساء يعتقدن أن فيه شفاء مبارك ومقدس لأنه جسد النبي يونس يوم خرج من بطن الحوت وللحديث الوارد: يا عائشة إذا طبختم قدرا فاكثروا فيها من (الدباء)</p>
            <p change="#d2e73">التمر</p>
            <p change="#d2e73">يستحب التصدق به على الفقراء كما يستحب الإفطار عليه ولذلك يفطر الزاهدون المتعبدون في شهر رمضان على تمر.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: احمد حامد الصراف</p>
            <p change="#d2e73">(البرسام في (البستان))</p>
            <p change="#d2e73">ذكرنا في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="429" xml:lang="ar">٤٢٩</tei:num>  من هذا الجزء بعض ما جاء في مادة ب ر س م. وقوله: (أصيب بعلة البرسام) لم يقله أحد ولا يقوله من له أدنى وقوف على مصطلح اللغة. ذلك لأن بناء لفظ البرسام يفيد الداء فقوله (أصيب بداء البرسام) حشو ولغو والصواب: أصيب بالبرسام. ثم قال: (البرسام بالكسر. . . مركب من بر (وضبطها بكسر الباء) بالفارسية وهو الصدر. وسام. وهو الموت) - قلنا: قوله: بر (بالكسر) هو الصدر بالفارسية خطأ يراه كل من له أدنى الفارسية فالحرف الذي يعني الصدر بالفارسية هو بر (بفتح الباء) وقوله سام هو الموت، كلام مصحف والعبارة عبارة صاحب تاج العروس نقلا عن لسان العرب، والفرس الأقدمون ما كانوا يركبون اللفظ الواحد من فارسي وعربي بل يتخذون صدر المركب وعجزه من لغتهم. (وسام) في لغتهم الالتهاب والداء لشديد الألم والنار فيكون برسام (وهي عندهم وزان <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) وكذا ضبطها الأزهري التهاب الصدر أي التهاب حجاب الصدر. فاحفظه.</p>
            <p change="#d2e73">وقال: (لم يرد هذا الحرف (مثل برسم) معلوما في غير محيط المحيط واقرب الموارد من كتب اللغة). وذكرنا له معجم فريتغ ونسينا أن نذكر له اسم الزمخشري فقد ذكر هذا الفعل بصيغة المعلوم في كتابه المطبوع مقدمة الأدب في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="281" xml:lang="ar">٢٨١</tei:num>  في السطر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> : قال: برسم أخذه البرسام. وضبطه برسم الشكلات وزان دحرج. ولعل ذلك من غلط الطبع، إلا أنه غير مصحح في الآخر.
<pb n="n6-p438" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3312.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اللغة الكردية</head>
            <p change="#d2e73">ما أكثر الأدباء الذين يجهلون تاريخ اللغة الكردية أو يعلمون شيئا نزرا عن آدابها! وليس هذا الجهل مقصورا على الأدباء غير الأكراد من عرب وغيرهم فقط بل يشتمل أدباء الأكراد بوجه عام، فقليلون جدا أولئك الذين في وسعهم أن يحدثونا عن هذه اللغة وقواعدها وآدابها ومطبوعاتها ودواوين شعرائها الخ. وهذا العامل هو الذي حملني على تتبع هذا البحث، فتتبعته وتمكنت من مراجعة عدة تآليف أجنبية لهذا الغاية وفي مقدمة هذه المصنفات كتاب:</p>
            <p change="#d2e73">لمؤلفه المستر الحاكم السياسي في لندن عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1919" xml:lang="ar">١٩١٩</tei:num> . والمستر صون ثقة في اللغة الكردية، لا لأنه مؤلف هذا الكتاب الثمين فقط، بل لأنه أديب في اللغتين الفارسية والكردية وكان يتكلم اللغة الكردية على اختلاف لغاتها ولأنه قضى ثلاثين عاما في الأصقاع الكردية في مهمة سياسية متخفيا.</p>
            <p change="#d2e73">ويليه كتاب: - طبع بباريس عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1885" xml:lang="ar">١٨٨٥</tei:num> م. وكتب أخرى لمؤلفين مستشرقين من ألمان وروس سيأتي ذكرها في سياق البحث.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى أن هذا البحث الذي تقرأه ليس عفو الخاطر أو فكرة بنت الساعة بل نتيجة بحث وتنقيب.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل الدخول في الموضوع أرى في الموضوع من واجبي تقديم تشكراتي القلبية إلى حضرة الأستاذ الكرملي لإفساحه المجال لهذا البحث في مجلته الزاهرة (<title level="j">لغة العرب</title>) ومن أولى بنشر بحث مسهب فيه عن (لغة الكرد) غير مجلة (<title level="j">لغة العرب</title>).
<pb n="n6-p439" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3313.xhtml"/>


لا أزال أذكر تلك الليلة التي ضمنا فيها مجلس أدبي كان فيه بعض الأفاضل وجلهم من خريجي الحقوق في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وكان موضوع البحث (الأدب القومية واللغات وتاريخها) واللغات الشرقية وآدابها إلى أن جاء الكلام عن اللغة الكردية فأتفق الجميع على أنها (رطانة جافة) مزيج من العربية والفارسية وأنها ليست سوى لغة العجم الدارجة وحاولت إقناعهم عبثا بأنها لغة مستقلة لها آداب وتاريخ ودواوين وأدباء. لكن الأكثرية كانت علي فغلبت على</p>
            <p change="#d2e73">أمري وأنا أحرق الارم من الغيظ لا لجهل أصحابي فإن جهل هذا الموضوع عام يشترك فيه بل لخمول الأكراد أنفسهم - وأنا في طليعتهم - لعدم اهتمامهم بإحياء لغتهم ونشر تاريخها وآدابها ليقف عليها الرأي لأدبي العام في الشرق خاصة وفي العالم عامة.</p>
            <p change="#d2e73">قل لي بربك من يدري أن في (رواندوز) مجلة نصف شهرية لها مطبعة واسمها (زار كرامانجي) أي (لغة الكرمانج - أو الكرد) وقد أصدرت هذه المجلة عدة كتب تاريخية في تاريخ الكرد وترجمت عدة كتب اجتماعية إلى اللغة الكردية وطبعت بضعة دواوين شعر لمشاهير الشعراء؟ من يدري بكل ذلك من قراء العربية إذا يقم أديب كردي ويترجم بحثا من تلك المجلة أو فصلا من كتاب تاريخي أو كتاب أدبي أو قطعة من الشعر. فاللوم في هذه الحالة يتوجه إلى شبان الأكراد أنفسهم لا إلى غيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">أجل ليس العهد ببعيد عندما كان الناس يعتقدون أو يصفون اللغة الكردية لأنها (رطانة خشنة) وأنها لغة دارجة من اللغة الفارسية، لا يفهمها إلا فريق من الناس - وهم الكرد أنفسهم - الذين يتكلمون بها طبيعة كما أن البعض من الناس أو المتتبعين كانوا يعتقدون بأنها (لغة مصطنعة - تشعبة -) مركبة من كلمات فارسية، وعربية، وتركية، وأرمنية. أما الحقيقة فليست هذه ولا تلك (أي) أنها ليست بلغة متشعبة من هذه اللغات ولا (رطانة غير مفهومة) وإنما هي لغة مستقلة بذاتها كما سيأتي البحث.
<pb n="n6-p440" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3314.xhtml"/>


تاريخ اللغة</p>
            <p change="#d2e73">كان الماذيون والفرس القدماء يتكلمون بلغتين مختلفتين فالماذيون لسانهم الماذي أو الافستي والفرس كانوا يتكلمون بلغة فارس القديمة وهاتان اللغتان تباعدتا معنى ومبنى واصطلاحا أحدهما عن صاحبتها بمرور الدهور إلى أن أصبحت اللغة الواحدة لا تشبه الأخرى وبتعبير اصح أصبحت لغة مستقلة بذاتها. وكما أن اللغات الأوربية اضطرت إلى قبول الكلمات اللاتينية وإدخالها في لغتها الخاصة - كالإنكليزية القديمة لغة الانكلوسكسون والإنكليزية الحديثة اليوم الطافحة بالكلمات اللاتينية - كذلك اللغة الفارسية لم تر بإدخال الكلمات العربية في لغاتها وأقول: إنما اضطرت بحكم السيف أن تخضع للعرب حتى في لغاتها وبرهنت عن عجز في لغتها أمام لغة القرآن. ولم تكن اللغة الكردية - (الماذية) أقل احتياجا من اللغة الفارسية إلى العربية فقبلت الكلمات العربية ولكن على قواعد صرفية</p>
            <p change="#d2e73">ونحوية نختلف عن قواعد اللغة الأولى وإذا كنا نجد بين اللغة الكردية كلمات فارسية فليس ذلك دليلا على أن اللغة الكردية خالية من لفظة تدل على أن اللغة الكردية الأدبية مستقلة تمام الاستقلال عن شقيقتها اللغة الكردية الدارجة عن اللغة الفارسية الفصيحة.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا الباحث في آداب اللغة الكردية في بضعة أعوام يقضيها بين الجبال الكردية المنيعة ومطالعة دواوين شعراء الأكراد وكتب الأدب الكردي يتحقق أن هناك لغة كردية رئيسية لا تشوبها شائبة مركزها وسط كردستان وهي أساس لسائر اللغات الكردية المتشبعة في سائر الأقطار الكردية ككردستان الشمالية وكردستان الجنوبية.</p>
            <p change="#d2e73">ويظهر من التغيرات التي طرأت على البلاد التي يقطنها أكراد محض، أو تكون أكثريته الساحقة منهم خلال الألفي عام المنصرمين أن الوطن الكردي كان يمتد من أرمية وبحيرة (وان) إلى جبال الرافدين وجبال زقر (زاغروس) نحو الجنوب ومن الشمال موطن العشائر اللورية أو عشائر كوران القديمة وعشيرة اردلان
<pb n="n6-p441" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3315.xhtml"/>


الكرديتين. ففي تلك الديار كانت لغة الكرمانج هي السائدة وهي اللغة الوطنية أو المحلية وتدعى أيضاً (كردماك) وعندما تقلصت سيادة الحكومة التي تحكم هذه الأصقاع ولى هذا القوم المحارب وجهة شطر الشمال والغرب وهم لا يزالون حتى يومنا هذا يتوسعون في بلادهم حتى إلى ما وراء بايزيد. (وكانت بايزيد تحت حكم الأمراء الأكراد مئات من السنين) وارضروم وأذربيجان حتى جبال <placeName>حلب</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما رواه المسيو أوجين ولهام في كتابه المار الذكر (لسان الكرد) وهو موافق لموقع بلادهم. وكلما سرنا نحو الشمال نجد الأكراد يغدون نوعا ما رحلا غير حضر مع ما فيهم من شديد الرغبة في التحضر في القرنين المنصرمين. وفي بداوتهم يكونون سبب (فزع ورعب) لمجاوريهم إذ يرون متأهبين للقتال فيخوضون معامعه لأول حركة فكأن الواحد منهم جندي لكنه غير نظامي.</p>
            <p change="#d2e73">ويقول نقول المستر صون في كتابه (اللغة الكردية وقواعدها) ما ملخصه:</p>
            <p change="#d2e73">وعندما نقول الحقيقة ونذكر أن هذه العشائر كلها تتكلم الكرمانجية وهي اللغة الكردية فيجب أن لا نغفل أن ذكر القبائل الأخرى التي تعيش بين تلك العشائر الكردية وأصبحت تدعى بالقبائل الكردية - غير الكرمانجية) - وأهم هذه القبائل قبيلة (الزازة) وهي قبيلة كبيرة</p>
            <p change="#d2e73">ذات فروع جمة في وسط كردستان وغربيه.</p>
            <p change="#d2e73">ويزعم النظريون أن الزازة قد تكون متشعبة من قبيلة زرادشت الفارسية وهنالك قبيلة أخرى تجدها في ايالة درسم التركية وتسكن بين القبائل الكردية الأخرى وبين قبيلة الزازة وهي قبيلة (بالكي) ولغتها تكاد تكون لغة خاصة بها وهي مزيج من الكردية والعربية والأرمنية. وربما كانت أيالة هكاري ومكري (وزان كردي) من الكرد الصميم والأولى حاملة لواء الأدب الكردي في الغابر فلقد أنجبت هذه الايالة أدباء لا تزال آثارهم محتفظة بقيمتها الأدبية وإن مرت عليها بضعة عصور تقادم عهدها. وإذا ما بحثنا عن أدباء الأكراد والأدب الكردي في العصور الوسطى نجد (علي الهكاري) في طليعتهم فلقد نشأ هذا في مقاطعة (شميدينان. من أيالة هكاري في القرن الحادي عشر
<pb n="n6-p442" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3316.xhtml"/>


للميلاد وله تأليف ثمينة. ويليه (الشيخ أحمد الجزري) من أيالة هكاري أيضاً نشأ في القرن الثاني عشر للميلاد. وله ديوان نفيس كان مفقودا في عالم الأدب إلى أن توافق بحاثة ألماني لا أتذكر اسمه - للعثور عليه فنشره مصورا مطبوعا على الحجر والنسخة الأصلية محفوظة في خزانة برلين في هذا اليوم.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>خ. شوقي أمين الداودي</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لواء الديوانية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>نظرة مجملة فيه</p>
            <p change="#d2e73">لا ينتقدنا منصف إذا قلنا أن للواء الديوانية فضلا عظيما على العراق من الوجهتين المالية والاجتماعية. فهو ينتج من الحبوب الأثمار ويصدرها إلى سائر الأنحاء فيسد ثلمة واسعة من احتياجات القطر ويرسل إلى خزينة الحكومة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بمال وفير. وقد كان له اليد البيضاء الحكومة الوطنية الحاضرة لان معظم الذين قاموا بثورة عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1920" xml:lang="ar">١٩٢٠</tei:num>  كانوا من هذا اللواء ومن نواحي هذا اللواء وحده، استعرت نار الوطنية (من الرميثة) وفي لواء الديوانية وحده تغلب القوة وأنصاره وقد ذكر ساسة الإنكليز في مؤلفاتهم أن لواء الديوانية سقى الأشجار والنخيل بدم الوطنية والمفاداة في مصلحة الوطن مدة تنيف على نصف سنة مما يدل على أن في هذا اللواء روحا وثابا وعاطفة شريفة أبيا الخضوع للقوة والاستعمار. وما عهد الثورة العراقية ببعيد عنا.</p>
            <p change="#d2e73">طرق المواصلات</p>
            <p change="#d2e73">كانت المواصلات بين بلدان هذا اللواء الواسع الأطراف ضعيفة جدا
<pb n="n6-p443" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3317.xhtml"/>


في عهد الحكومة العثمانية. إذ لم يكن يومئذ لهذه الغاية سوى الحيوانات وأما اليوم فترى فيه السكة الحديدية مارة بمعظم أطرافه فضلا عن التي تشق جاداته المستقيمة فتربط شماليه بجنوبيه وشرقيه بغربيه وبالأخص بعد أن أقيم جسر (البربوتي) بالقرب من السماوة. وعلى هذا يكون شبكة حديدية متماسكة الحلقات أو العيون وهذه مما يسهل طرق <placeName>الموصل</placeName> وإن كانت السفن والحيوانات لا تزال تجد سوقها.</p>
            <p change="#d2e73">أنهاره</p>
            <p change="#d2e73">ينشطر الفرات بعد عبوره سدة الهندية واقترابه من ناحية الكفل إلى شطرين مهمين: يذهب الأول منها إلى الكوفة فأبو صخير ويسمى (شط الكوفة) وهناك ينقسم إلى فرعين: فرع يسقي أراضي أبو صخير وناحية الجعارة (الحيرة) ويسمى جحات أو البكرية، وفرع يتجه نحو الجنوب فيسقي أراضي المشخاب المسماة بناحية (الفيصلية) وينتهي في بزائر هور</p>
            <p change="#d2e73">(صليب) (بالتصغير) كزبير حيث ينتهي فرع (البكرية) ومن ثم يختلطان فيمران بالشنافية فالسماوة فالناصرية. . . الخ. ويذهب الشطر الأيسر ويسمى (أبو كفوف) (كأنها جمع كف) إلى العباسيات، فالشامية (الحميدية) حيث يسقي أراضيها. وينحدر نحو الجنوب حتى سدة الخمس (وزان خبز) في أراضي آل زياد (وزان جبار) والسادة البو طبيخ. ومن هناك تتوزع مياهه على ثلاثة انهر هي أبو بلامة (وزان علامة) والنفيشية (بالتصغير والنسبة) والغزالي (كأنها نسبة إلى الغزال) ثم تتجمع في هور (الجارة)، (وزان فارة) وهو الحد الفاصل بين قضائي الشامية وأبو صخير وتفصل مياه (الجارة) بشط الكوفة المذكور آنفا في موضع يقع على بعد عشرين ميلاً من غرب الشنافية يقال له (النقارة) حيث تتجه نحو السماوة وبالناصرية كما أسلفنا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سدة الهندية تنحدر مياه غزيرة في شط الحلة بواسطة بوابات أعدت لهذه الغاية. وهذا الشط بعد أن يسقي أراضي لواء الحلة ومزارعه ويملأ الجداول والنهيرات القائمة على عدوتيه يسير على خط مستقيم حتى صدر الدغارة حيث يتفرع إلى فرعين: يمر الأيمن منها بالديوانية والرميثة ثم يصب في السوير (كأنه تصغير السور) بالقرب من السماوة ويتجه الأيسر إلى الدغارة فيسقي
<pb n="n6-p444" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3318.xhtml"/>


أراضيها، وينحدر نحو عفك (وزان سبب) فيروي مزارعها وينتهي في مزارع آل بدير (بالتصغير) حيث يضمحل وتنضب مياهه.</p>
            <p change="#d2e73">وتقوم على ضفتي كل من الأنهر المذكورة جداول ونهيرات تسقي المزارع البعيدة عن الشطوط.</p>
            <p change="#d2e73">عشائره</p>
            <p change="#d2e73">لا نغالي إذا قلنا أن لواء الديوانية لواء عشائر بحت تسكنه جماعات منها مختلفة يتقوم منها ثلاثة أرباع سكان اللواء. وهذه العشائر اختلفت أسماء قبائلها وتباينت طرق معيشتها، إلا أنها تمت إلى اصل واحد ونحن ندون في ما يلي اسماه القبائل الموزعة على اقضية اللواء:</p>
            <p change="#d2e73">قضاء أبو صخير: تقطنه آل فتلة (بالفتح) وآل إبراهيم والغزالات (كأنها جمع غزالة) وآل شبل (وزان ابل).</p>
            <p change="#d2e73">قضاء الشامية: فيه آل فتلة وبني والخزاعل وآل شبل والعوابد والكرد (بفتح فكسر) وآل زياد (بتشديد الياء).</p>
            <p change="#d2e73">قضاء الديوانية: تسكنه عشائر الأقرع والخزاعل.</p>
            <p change="#d2e73">قضاء عفك: فيه السعيد (بكسرتين) والأقرع وآل غانم والبحاحثة (كأنها وزان جبارة) وآل حمزة وآل شيبة والمحاضرة وآل بدير.</p>
            <p change="#d2e73">قضاء السماوة: تقطنه الظوالم والبو حسان وآل زياد (كشداد) والازيرق (الازيرج) والخزاعل وبني حكيم (بالتصغير) وتلفظ (حجيم).</p>
            <p change="#d2e73">ولكل من هذه القبائل بيوت من قصب تسمى صرائف يقطنها أصحابها وعرائش تؤمن راحة المسافرين ومضايف تكرم فيها الوفود وأسلحة تذخر إلى الأيام السود وقصور من طاباق يسكنها الرؤساء ويحل فيها الضيوف الكبار ومفاتيل يتحصن فيها المحاربون أيام شن الغارات وقوارب تسمى سواجي (جمع ساجية) يتنقل
<pb n="n6-p445" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3319.xhtml"/>


بها الرؤساء والسراكيل بين الأهوار والمضايف والبيوت وهلم جرا فهي كالغندول في البندقية (فنيسية) من ديار إيطالية.</p>
            <p change="#d2e73">وطرق المعيشة عند هؤلاء الأفراد كالطرق المتبعة عند جميع العشائر العراقية فهم يسكنون بيوتا من شعر أو قصب ويكتفون من اللباس بثوب طويلة يسمونه (الدشداشة) (هي الجلباب عند الفصحاء) مع عقل وكوفية وطعامهم الأرز مع اللحوم وقد يكون لهم في بعض الأحيان خضراوات مختلفة.</p>
            <p change="#d2e73">المعارف فيه</p>
            <p change="#d2e73">الأمية في لواء الديوانية ضاربة إطنابها فيه ولا أعتقد أن لواء من الألوية العراقية يشابهه فيها. ولعل النقطة التي أوضحناها آنفا عن كثرة العشائر الرابضة فيه ذلك، إذا أردنا أن نتغاضى عن تقصير المعارف في هذا الصدد في الوقت الذي يرى من المصلحة العانة إنشاء مدارس وكتاتيب في جميع الأرياف وإنشاء مدارس مستقلة يجوب أساتذتها منازل العشائر المستوطنة لتثقيفها وتهذيبها وإزالة الجهل والأمية المتأصلين فيها.</p>
            <p change="#d2e73">ومع كل هذا يرى في لواء الديوانية شباب ناهض وروح للتقدم العلمي والأدبي. فإذا إلى ذلك أضفنا قليلا من جانب الحكومة. أكن التفاؤل بمستقبل علمي زاهر لهذه المنطقة الواسعة.</p>
            <p change="#d2e73">حاصلاته</p>
            <p change="#d2e73">يعني في لواء الديوانية وبالأخص في قضائي أبو صخير والشامية بزرع الشلب (الأرز بقشره) على اختلاف أنواعه. ويكثر فيه زرع الحنطة والشعير وهما مصدرا ثروة اللواء. ثم يلي ذلك في الأهمية (الصيفي) (ما يزرع في الصيف) بما فيه من دخن وسمسم وماش وإذرة (ذرة) وسائر الحبوب التي يجنى منها ثروة لا يستهان بها. وإذا كانت حصة الحكومة من مزروعات اللواء التي تسقي سيحا فقط، تتراوح بين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  لكا من الربيا فنترك للقارئ تقدير الحاصلات
<pb n="n6-p446" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3320.xhtml"/>


العامة بأن في اللواء أكثر من  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="120" xml:lang="ar">١٢٠</tei:num>  مضخة تتراوح قواتها بين  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  حصن و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num>  حصانا</p>
            <p change="#d2e73">خرجه ودخله</p>
            <p change="#d2e73">يصدر لواء الديوانية في نتاجه الشلب والحنطة والشعير وسائر أصناف الحبوب التي ألمعنا إلى ذكر زرعها، وعلاوة على ذلك يصدر قدرا جليلا من الجلود والصوف والغنم والماشية والسمن (الدهن) وجانبا صالحا من التمر. ويجلب جميع الأقمشة التي يحتاج إليها مع الابازير (العطارية) على اختلاف أنواعها ولا سيما البن منها لكثرة استعماله في مضايف العشائر. وبعض أقضية اللواء تجلب تمورها من الخارج لضعف النخل فيها وقلته. ويستهلك لواء الديوانية قدرا لا يستهان به من المشروبات الروحية.</p>
            <p change="#d2e73">هذه ملاحظات عامة على لواء الديوانية أثبتناها في هذه العجالة خدمة للتاريخ والحقيقة ليطلع عليها من أراد أن يلم بشيء عن هذا اللواء الجسيم.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>السيد عبد الرزاق الحسني</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأغاني الفراتية</head>
            <p change="#d2e73">-  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  -</p>
            <p change="#d2e73">نبغ في الفرات من العامة إن في القرى وإن المدن مئات من الشعراء الذين احسنوا النظم عفوا في (اللغة العامية) أيما إحسان، وأجادوا فيها أيما إجادة! ولعل الفرصة تسنح لي بتأليف كتاب عن تاريخ حياة مشاهيرهم وتخليد ما رق وراق من شعرهم وشعورهم الذي طالما مثلوا به الحوادث السياسية والانقلابات الكونية، ووصفوا به المناظر الطبيعية، وأطربوا النفوس بأهازيجهم الموسيقية، وأثاروا عواطف الأمة، وأهاجوا السواد الأعظم، وأيقضوهم من سباتهم ورقدتهم.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يقتصر العاميون بنظمهم الشعر على قسم من الأقسام، أو نوع من الأنواع فحسب، بل توسعوا فيه أيما توسع، وأطلقوا الحرية فيه أيما أطلاق، ووسعوا دائرته حسب مقتضيات الزمن وتقلبات الأحوال، وهم بعكس (شعراء القريض)
<pb n="n6-p447" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3321.xhtml"/>


الذين لم يزالوا حتى الآن مكبلين في شعرهم إن في التخيل والكنايات، وإن في المعاني والاستعارات مقلدين بها طريقة السلف الغابرة، اعني شعراء (القرون الوسطى) وآداب الأجيال الماضية، يقتفون أثرها، ويمشون خلفها، ويحذون حذوها جنبا لجنب.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يتملص من أولئك الشعراء، ويفر من تلك القيود الشديدة الاليمة، والتقاليد القديمة، إلا إفراد قليلون، معدودون على الأصابع تمردت أرواحهم على العبودية، وحلقوا بأدبهم الغض في سماء الحرية فخلد لهم التاريخ العربي ذكرا حسنا جميلا. . .</p>
            <p change="#d2e73">ولما كان الشعراء العاميون اليوم في هذه الإعصار، قادة الأفكار، في جميع الأقطار والأمصار، استحقوا لان نخلد آثارهم الشعرية، الصادرة عن آرائهم الناضجة وأفكارهم الواسعة، فبادرنا إلى تأليف كتاب في جميع أقسام (الشعر) العامي) وأنواعه وأساميه ومصطلحاته، ليكون أثرا خالدا بعدنا، تتناشده أبناؤنا وحفدتنا عنا، يستشهدونها عند الحاجة، ويقصونها على أقرانهم وأحبابهم لدى الضرورة، ووسمت الكتاب (بكنوز العرب المخفية، في تاريخ آداب اللغة العامية) وجعلت لكل قسم من اقسامه، أو نوع من أنواعه، عنوانا خاصا يليق به وقد وضعت لهذا القسم الذي نحن بصدده مثالا له ووسمته:</p>
            <p change="#d2e73">بالأغاني الفراتية</p>
            <p change="#d2e73">الأغاني الفرايتة، هي مهبط الخيال، وقيثارة العواطف، وتسلية الروح، المسكرة للقلوب برناتها الموسيقية والمذيبة للأحشاء والأكباد بصدحاتها البلبلية، ولها (مقامات) كثيرة يستعملها القراء يسمى منها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) حكيمي و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) إبراهيمي و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> ) صبا و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) حجازي و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> ) ارفه و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> ) مدمى) وغير ذلك من أسماء المقامات التي يطبقها القراء على تلك (الأغاني الشجية) التي لها أصوات متعددة منها:</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) (بوب) وهو الصوت المستهجن الذي يشبه صوت البقر ويلفظ
<pb n="n6-p448" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3322.xhtml"/>


( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) (بوقلي) وهو الصوت الرقيق الذي لا يمكن إظهاره ويلفظ -</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> ) (الداوودي) وهو ذو قسمين: جوهري وغير جوهري وفي كل من قسميه شائبة زبورية تؤنس (المستمع) وكأن الكلمة مشتقة من لفظة داود النبي.</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) (المنصوري) وهو كالنفخ في اصور، وهو عبارة عن ارتفاع الشفتين بالقابلة.</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> ) (الرست) وهو ما كان له دندنة كدندنة النحل أو الزنبور وله أصوات أخر كثيرة لا يسع المقام تفصيلها.</p>
            <p change="#d2e73">والأغاني الفراتية، وإن كانت كلها على وزن واحد تنقسم إلى ثلاثة أقسام:</p>
            <p change="#d2e73">(القسم الأول) ما كان لفظه ومعناه مبتكرا من دون أن يكون مأخوذا من (الشعر الفصيح).</p>
            <p change="#d2e73">(القسم الثاني) ما كان لفضه ومعناه مأخوذا من (الشعر الفصيح).</p>
            <p change="#d2e73">(القسم الثالث) ما كان الشعر الفصيح مأخوذا منه لفظا ومعنى. ولنبدأ بكل قسم من الأقسام الثلاثة.</p>
            <p change="#d2e73">أمثلة القسم الأول</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>وعيوني خوش أعيون <gap resp="#org_MS"/> وأعمن على أهواي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والمرزا وأهل السوق </seg>
                  <seg> ما لمو أدواي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تقول الشاعرة، أن عيني جيدتان صحيحتان، ولكن عميتا أي كف بصرهما على (أهواي) أي معشوقي، (والمرزا) اسم (للطبيب) وهذا شائع عند العراقيين منذ القديم وإن الطبيب مع</p>
            <p change="#d2e73">أهل السوق أي العطارين ما استطاعوا أن يلوموا دوائي أي يجمعوه.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName>
<pb n="n6-p449" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3323.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">فلتة من فلتات النحويين</p>
            <p change="#d2e73">أوجب النحويون نصب المستثنى بالا إذا كان الكلام مشتملا على (المستثنى منه) أي تاما ومشتملا على (الإثبات) أي غير منفى والظاهر أن ذينك الشرطين غير كافيين لا يجاب النصب فقد جاء في القرآن الكريم (لو كان فيهما آلهة إلا (الله) لفسدتا) برفع كلمة (الله) في حين أن الكلام تام مثبت.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا نقض لذلك الحكم الموجب للنصب. وإن التعليل الذي ورد في مختار الصحاح لتلك الآية مضمونه أن (إلا) موصوف بها فهي قائمة مقام (غير) وهو صواب لكنه يأت بالسبب الذي جعلها موصوفا بها ولجهله السبب نقض ما بناه النحويون بتجويزه أن يقال (جاءني القوم إلا زبد) وفي ذلك وبال على <title level="j">لغة العرب</title>. أما الذي استبنته فهو أن يضاف (شرط كون المستثنى منه معرفة) عند أيجاب النصب. فلينظر إلى (آلهة) وهو المستثنى منه يجده (نكرة) ولذلك لم ينصب المستثنى بالا ثم لينظر إلى قول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكل أخ مفارقه أخوه </seg>
                  <seg> لعمر أبيك إلا الفرقدان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالفرقدان لم ينصب لان المستثنى منه (نكرة) وهو (أخ) ولو لم يعضد هذا البيت بالآية السابقة لجعلنا قول الشاعر (الفرقدان) اتباعا للروي. وهذا الحكم يثبت بالتغاضي عن قول القائلين أن (إلا) في هذا البيت بدل من واو العطف لان ذلك القول خطأ واضح لمن يعرف أن الفرقدين ثابتان لا يتفارقان ما شاء الله لكونهما من النجوم الثابتة. أضف إلى ذلك أن (إلا) لو كانت كذلك لصار عطف الشاعر لغوا مستهجنا لأنه قدم حكما عاما قوله (وكل أخ مفارقه أخوه). بيد أن (إلا) وردت بدلا من الواو لكن في غير هذا الاعتبار كقوله تعالى (الذين يجتنبون كبائر الإثم والفواحش إلا اللمم) أي واللمم. وربما كان كلامي عن المستثنى بالا محتاجا إلى التأييد أو التفنيد.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n6-p450" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3324.xhtml"/>


غلط الأعلام في تعريف الإدغام</p>
            <p change="#d2e73">عرف عالم الإدغام بأنه (إدخال حرف ساكن في مثله) وقال جماعة: هو إدخال أحد الحرفين المتماثلين في الآخر. وقال الجرجاني في التعريفات: إسكان الحرف الأول وأدراجه في الثاني وقيل هو الباث الحرف في مخرجه مقدار الباث الحرفين. اه فالتعريف الأول لجلال الدين السيوطي وهو خطأ لأننا لو قلنا (يصدد) ثم أدغمنا بقولنا (يصد) لعملنا عملا لم يذكره صاحب التعريف هو حذفنا الحركة من الحرف المدغم وعدم إدخالنا إياه في الثاني لأنه مستقل في النطق فالتعريف ناقص أذن. والتعريف الثاني لمؤلفي (قواعد اللغة العربية) وهو مغلوط فيه لان أحد الحرفين لا يدخل في الثاني بتاتا والدليل الدال على ذلك أن كل واحد منهما يظهر على اللسان مستقلا منفردا والتعريف الثالث غلط أيضاً لان الحرف الأول لا يدرج في الثاني عوض كما قلنا. والتعريف الرابع لا صواب فيه لان الدال في قولنا (عدد) لابث في مخرجه مقدار لبث حرفين فتكون بذلك حرفان لا إدغام فيهما. أما التعريف الذي أراه صوابا فهو أن يقال (الإدغام: إسكان الحرف الأول من الحرفين المتتاليين المتشابهين ونقل حركته إلى الذي قبله ما عدا حرف اللين أن كان متحركا وإبقاؤه على حاله أن كان ساكنا مثل: مستقل وغل.)</p>
            <p change="#d2e73">الكاظمية: د <persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">الرويبضة ومعناها</p>
            <p change="#d2e73">في لسان العرب: في حديث في الفتن: روي عن النبي (ص) أنه ذكر من أشراط الساعة أن تنطق الرويبضة في أمر العامة قيل: وما الرويبضة يا رسول الله؟ - قال: الرجل التافه الحقير ينطق في أمر العامة. قال أبو عبيد: ومما يثبت حديث الرويبضة تصغير الرابضة وهو الذي يرعى الغنم. وقيل هو الذي ربض عن معالي الأمور وقعد عن طلبها. وزيادة الهاء للمبالغة في وصفة. انتهى. وهو بالفرنسية: وإذا بحثت عن هذه الكلمة الإفرنجية في المعاجم الدخيلة المنقولة إلى العربية لا تجد لها لفظة عربية تؤدي هذا المعنى مع إنها موجودة في لغتنا. فاحفظها.
<pb n="n6-p451" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3325.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بابا المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">نقد الشعر</p>
            <p change="#d2e73">سيدي العلامة صاحب (<title level="j">لغة العرب</title>)</p>
            <p change="#d2e73">أطلعت على بعض ما ظهر في مجلتكم الزهراء من نقد (الشوقيات) و (ديوان العقاد) مما أعده حفاوة بالأدب المصري. اشكر حضرتكم على ذلك النقد ولا سيما النقد معتدل ويدل دلالة صريحة على روح شريفة بعيدة عن الغرض. على أني لا أوافقكم على استكاركم قول شوقي بك واصفا اندفاع السفينة: (وحداها بمن تقل الرجاء) كما لا أوافقكم على استهجان قول العقاد في قصيدة فرضه البحر: (يا ليت نورك نافع وجداني) فإن هذا نقد منطقي صرف، وللشعر - لا يخفى عليكم - لغة خاصة به، كما لكل علم وفن لغة، ولا اعد هذا النوع من نقدكم إلا نوعا من المداعبة الأدبية ولعل هذا هو قصدكم. وعلى كل حال فأني اكرر لحضرتكم الشكر على بحثكم النقدي. وأؤكد لكم أن كل شاعر مصري يحترم نفسه يرحب بمثل هذا النقد، ولا يرى في التقريظ البحث إلا إساءة إليكم والى الأدب.</p>
            <p change="#d2e73">لا زالت (<title level="j">لغة العرب</title>) مرجعا للأدباء ورابطة لوحدتهم، ولا زلتم ذخرا ثمينا لهم، وتفضلوا بقبول أجل الاحترام وأصدق التحيات.</p>
            <p change="#d2e73">الإسكندرية في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  أيار  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num> : <persName>أحمد زكي أبو شادي</persName></p>
            <p change="#d2e73">آراء سلامة موسى</p>
            <p change="#d2e73">بينما كنت أراجع أعدادا سابقة لمجلتكم الغراء وقفت على كلمة نقدية شديدة موجهة منكم إلى الأستاذ سلامة موسى، فلم استغربها باعتباركم من رجال الفضيلة الدينية وقد ترون في كتاباته ما يعادي مذهبكم وآراءكم. ولكن ثقتي بسعة صدركم وعلمكم الواسع ونزهتكم تشجعني على لفت نظركم إلى حقيقة جلية وهي أن الأستاذ موسى - برغم الحادة الديني إذا صح ذلك -
<pb n="n6-p452" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3326.xhtml"/>


رجل غيور على النهضة الأدبية ونشر احدث الآراء الفكرية الغربية، فيجب أن تعد له هذه الحسنة وأني أؤكد لفضيلتكم أنه من اشد الأدباء استقامة وتواضعا وتحقيقا للأدب العالي في حياته الاجتماعية، فما نقل إليكم عن هوسه الخلقي وغروره ونحو ذلك</p>
            <p change="#d2e73">إنما هو من تضليل حاسديه الذين ينامون بينما هو يعمل، وأكثرهم لا يفهمون من الأدب سوى تحبير السطور وزخرف الأقوال وليس في حياتهم وأعمالهم قدوة صالحة. فلعلكم لا تبخلون بنشر هذا التصحيح إنصافا للرجل وأكبر ظني أنكم ستنصرون آراء الأدبية في مواقف كثيرة وإن اختلفتم معه في غيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">الرملة: ابن سينا</p>
            <p change="#d2e73">التمثيل في <placeName>مصر</placeName> لمراسل (<title level="j">لغة العرب</title>)</p>
            <p change="#d2e73">اجتازت <placeName>مصر</placeName> في السنوات الأربع الأخيرة شوطا بعيدا في نهضتها المسرحية وتقدم التمثيل بها تقدما محسوسا يلمسه كل منهم بهذا الفن الجميل، فبعد موت المرحوم الشيخ سلامة حجازي كنا نعتقد أنه قد قضي على المسرح المصري، ولكن الأستاذ جورج أبيض تلميذ سليفان الشهير أحيا ميت الأمل منا وأعاد لنا المجد الذي شعرنا بفقده مبدئيا.</p>
            <p change="#d2e73">تذوق الجمهور المصري طعم التمثيل فاستعذبه واقبل عليه، وكان هذا الإقبال مشجعا للأستاذ نجيب الريحاني على إنشاء فرقته (الكوميدية) وهذا لون جديد من التمثيل اقبل عليه الجمهور بشغف كبير لأنه اقرب إلى ميوله، ثم تكونت بعد ذلك فرق عديدة منها فرقة السيدة منيرة المهدية وفرقة علي أفندي الكسار وفرقة الأستاذ يوسف بك وهبي السيدة فاطمة رشدي وفرقة حديقة الازبكية وغيرها من الفرق الصغيرة.</p>
            <p change="#d2e73">أما أنواع التمثيل المهمة في <placeName>مصر</placeName> فثلاثة: الدرامي والهزلي والغنائي، ولعل التمثيل الدرامي أرقاها، وعماده في <placeName>مصر</placeName> فرقة رمسيس، وقد تلقى مديرها يوسف بك وهبي أصوله في إيطالية، ومن المؤلم أن تكون كل رواياته معربة عن الفرنسية والإيطالية. وليس للمسرح المصري نصيب من الروايات المؤلفة التي تصور البيئة المصرية، ومهما (مصرت) الروايات المعربة فأنها لن تفي بالغرض
<pb n="n6-p453" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3327.xhtml"/>


المطلوب لبعد الخلاف بين الذوقيين المصري والأوربي.</p>
            <p change="#d2e73">أما التمثيل الهزلي فلا يخرج عن الدائرة التجارية: (تهويش وتهريج)، فترى الرواية ناجحة عند الجمهور بينما هي ساقطة من الوجهة الفنية لتفاهة موضوعها وضعف تأليفها.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا تكلمنا عن التمثيل الغنائي فلا شك في أننا فقراء، ويرجع ذلك إلى إحجام كبار شعرائنا عن النظم - (إذا استثنينا الأستاذ الدكتور أبا شادي) - وتقاعد صحافتنا عن تشجيع هذا</p>
            <p change="#d2e73">النوع مع علمها بأن في <placeName>مصر</placeName> أصواتا قوية فنية صالحة لو دربت قليلا، ولعل نور الفجر المرتقب هو ما أظهرته الحكومة أخيراً عن عطف وتشجيع.</p>
            <p change="#d2e73">الإسكندرية: يوسف أحمد طيرة</p>
            <p change="#d2e73">بعض ملحوظات</p>
            <p change="#d2e73">على انتقاد <title level="j">لغة العرب</title> لمعجم المطبوعات العربية والمعربة</p>
            <p change="#d2e73">أولا - ذكرتم أن الصفحة مقسومة إلى شطرين لكي لا يطول السطر ويضيع القارئ السطر التالي في أثناء المطالعة. ولكن لهذه القسمة إلى شطرين فائدة أخرى لم تنتبهوا إليها وهي أن في آخر المعجم سينشر فهرست أبجدي بأسماء الكتب كلها وبازاء كل كتاب رقم الصفحة التي يكون فيها ذكر الكتاب فمن أراد مراجعة ذلك لا يجد عناء لوجود محل الكتب والأمر بالعكس أو كانت الصفحة واحدة فيطول النظر إلى اسم الكتاب المطلوب.</p>
            <p change="#d2e73">ثانيا - قلتم أن مؤلف المعجم نسي عدة كتب مطبوعة للعلماء الذين ذكرهم واستنادا إلى ذلك ذكرتم ثلاثة كتب تأليف الأستاذ محمود شكري الالوسي أغفل ذكرها. منها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>فتح المنان تتمة منهاج التأسيس الخ. طبع في الهند.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>المنحة الإلهية ترجمة التحفة الإثنى عشرية (كذا) طبع في الهند.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>كشف الحجاب عن الشهاب في الحكم والأدب.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - كتابان نشرا في بعض المجلات العلمية.</p>
            <p change="#d2e73">فالجواب على ذلك:
<pb n="n6-p454" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3328.xhtml"/>


أولا أن المقالات أو الرسائل التي طبعت في المجلات لا يمكنني ذكرها البتة في معجمي لان ذلك يتطلب سنين طوالا ومئات من المجلدات كما لا يخفي عليكم فإن بعض المجلات لها أكثر من خمسين سنة وهي تنشر لبعض الأدباء مقالات ممتعة وذات شأن ولكن لم تفرد على حدة في كتب خصوصية فمن المستحيل ذكرها إلا أن بعض المقالات جاء ذكرها عفوا لأسباب خصوصية.</p>
            <p change="#d2e73">أما الثلاثة الكتب من رقم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  فأني لم أر لها ذكرا في كتاب أعلام العراق الذي نشره بهجة الأثرى وضمنه تصانيف الالوسيين جميعها، وقد راجعته كله لم تذكروا محل طبعها ولا تاريخ نشرها فكيف يمكنني معرفتها؟ وكيف يمكن الاستدلال بها؟</p>
            <p change="#d2e73">ثم لابد أنكم لاحظتم في مقدمة الكتاب أني قلت أنه ربما فاتني كتب كثيرة طبعت في العجم والهند لعدم وجود فهارس تنبئ عنها وقد بذلت غاية مجهودي لاقف على ما نشر في تلك الأصقاع وترون ذكر قسم كبير منها.</p>
            <p change="#d2e73">ثالثا - ذكرتم أن اسم سوريا تكتب بالتاء أي سورية لا بألف أي سوريا؛ مع أن كتبا كثيرة الفت في <placeName>بلاد الشام</placeName> ذكرته بألف لا بالتاء وأظن أنه يجوز كتابتها بالشكلين كما يقال أفريقيا وأفريقية وسوريا وسورية. الخ (قلنا: راجعوا <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="454" xml:lang="ar">٤٥٤</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">ثم أني أشكركم على ما أبديتموه لي من النصائح لإتقان العمل ويا ليت كان الوقت يسمح لي بزيادة التدقيق والتنقيب وكان في نيتي أن لا انشر الكتاب بالطبع قبل البحث الدقيق عن كل مؤلف وتأليف. إنما رأيت أن يستغرق سنين طوالا فيضيع ما جمعته من الفوائد وهي كثيرة مما بالنفع على الأدباء أكثر من القليل الذي فاتني.</p>
            <p change="#d2e73">فاطلب من الأدباء المعذرة ومؤازرتي لتتميم هذا العمل الذي أقدمت عليه حبا بنشر الآداب العربية ونشر مآثر أدبائنا الشرقيين.</p>
            <p change="#d2e73">مصر <placeName>القاهرة</placeName>: يوسف اليان سركيس</p>
            <p change="#d2e73">نظرة في مقالة (كتاب الديارات)</p>
            <p change="#d2e73">طالعت المقالة الموسومة بهذا العنوان (من ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="322" xml:lang="ar">٣٢٢</tei:num>  إلى ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="342" xml:lang="ar">٣٤٢</tei:num> ) فعن لي
<pb n="n6-p455" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3329.xhtml"/>


بعض خواطر أبديها للكاتب الأديب ليرى فيها رأيه.</p>
            <p change="#d2e73">قال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="322" xml:lang="ar">٣٢٢</tei:num> :. . . وحمام أعين على يمين الحاج من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فأصلحها بقوله: الخارج من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. - قلت طريق الحاج في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> واحد ومعروف، وأما الخارج من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فقد يخرج منها من نواح مختلفة، (وحمام أعين) واقع على يمين من يبرح <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ليذهب إلى مكة سائرا في طريق الحج. فقول الأديب (على يمين الخارج من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) في غير محله.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="338" xml:lang="ar">٣٣٨</tei:num> : شعر زعفرانه فائق خطأ والصواب سعر زعفرانه بسين مهملة ومعناه قيمته. على أن تفوق الزعفران لا يظهر إلا بشعره أي بخيوطه فإن كانت دقيقة كان فاخرا وإن لم تكن كذلك لم يعد نفسيا أو فاخرا.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في تلك الصفحة مخطئا المؤلف لا يقال: (لكل منهم يومئذ شأن يغنيه) (بالغين) بل بعينه (بالغين المهملة)، لكن نسي المخطئ أن هذه العبارة هي آية من سورة عبس ونصها:</p>
            <p change="#d2e73">(لكل امرئ منهم يومئذ شأن يغنيه.</p>
            <p change="#d2e73">نظر في ما بقي من الجزء الخامس</p>
            <p change="#d2e73">جاء في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="344" xml:lang="ar">٣٤٤</tei:num> : (إذا ولغ الكلب في إناء أحدكم فاغسلوه سبعا إحداهن في التراب) والمشهور في هذا الحديث:. . . فليغسله سبعا إحداهن بالتراب.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="352" xml:lang="ar">٣٥٢</tei:num> : ولكننا ضرب من البديع. والصواب ولكنها ضرب من البديع. وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="360" xml:lang="ar">٣٦٠</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  من حل بالسبعة والصواب من حك بالسبعة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="362" xml:lang="ar">٣٦٢</tei:num> : سكانه (سكان لواء الديوانية) يتجاوزن ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="400" xml:lang="ar">٤٠٠</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> ) والصواب انهم لا يتجاوزون ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="250" xml:lang="ar">٢٥٠</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> ) والفرق عظيم - وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="363" xml:lang="ar">٣٦٣</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  وهذه النواحي (أي التاجية والجعارة والفيصلية) تؤدي إلى خزينة الحكومة أكثر من ثلث ودخلها اللواء كله (؟). ولعل الصواب. . . أكثر من ثلث دخل اللواء كله.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: عبد اللطيف ثنيان</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) أننا نقدر كل التقدير ملاحظات الصديق العزيز الحاج عبد اللطيف أفندي ثنيان ونشكره عليه باسم المنتقد، لأننا لا نشك في أن البحاثة المحقق السيد حبيب الزيات يحب مثل هذا التصويبات البينة الفوائد ونشكر في الوقت عينه العلامة الزيات لأنه أتى بنقد واف شاف قلما يضارعه أحد فيه.
<pb n="n6-p456" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3330.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">افتراء مجلة (كل شيء) على التاريخ</p>
            <p change="#d2e73">س - الكاظمية - <persName>مصطفى جواد</persName>: وجدت في الجزء ال  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="129" xml:lang="ar">١٢٩</tei:num>  من مجلة (كل شيء) الأسبوعية المصرية تحت عنوانه (نوادر العظماء في التاريخ) تسكعا في التاريخ مضمونه (أن دهريا تحدى هرون الرشيد في إثبات الله تعالى. فاستدعى هرون عظيم علمائه (أبا حنيفة بن ثابت بن زوطا بن ماه الفارسي) فناظر الدهري وأفحمه. وأني استنكرت عمل هذه المجلة السخيفة لان القائمين بها جهلاء في التاريخ. فالإمام أبو حنيفة توفي سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="150" xml:lang="ar">١٥٠</tei:num>  للهجرة. وولد هرون سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="145" xml:lang="ar">١٤٥</tei:num> . وعلى هذا قد يكون تحداه الدهري فاحضر أبا حنيفة وعمره إذ ذاك  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  سنين. وعلى هذا الجهل فليتنافس الجاهلون. فما قولكم دامت فضيلتكم؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أول من أورد هذه الحكاية السيوطي في كتابه أنيس الجليس وكنا قد قرأناها فيه قبل خمسين سنة. ثم رأيناها مدرجة في مجاني الأدب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="170" xml:lang="ar">١٧٠</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  ولا جرم أن الخطأ واضح على أن غاية السيوطي كانت غاية حميدة وهي إثبات الخالق والظاهر أن الحكاية موضوعة أو أنها جرت بعد عهد هرون الرشيد وعلى كل حال فإيرادها بهذا الوجه مخالف للتاريخ أما أن أصحاب مجلة (كل شيء) لأنهم لم يقفوا أتم الوقوف على يوم ولادة هرون وولادة أبي حنيفة إذ لم يجمعوا بينهما جمعا معقولا، فقد يزل العالم مهما كان موغلا في بحثه وهذا لا ينفي بقية علمه. فقد غلط سيبويه في كتابه والليث في عينه والجوهري في صحاحه إلى غيرهم، ومع ذلك فأننا لا نزال جميعا نعتبرهم حججا إثباتا في ما ألفوا في موضوعاتهم. والنسيان من شان الإنسان.</p>
            <p change="#d2e73">والخلاصة أن هذه الحكاية موضوعة ولو لم تكن كذلك لذكر لنا الراوي اسم الدهري ونسبه وقوميته إلى ما يضاهيها من الأمور التي تعرفه.
<pb n="n6-p457" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3331.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="58" xml:lang="ar">٥٨</tei:num>  - </hi>حرب العراق</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول: الحركات من إعلان الحرب إلى معركة سلمان باك</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الزعيم طه الهاشمي، طبع في مطبعة دار السلام سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="212" xml:lang="ar">٢١٢</tei:num>  ص بقطع الثمن الصغير مع خرائط ورسوم ويباع بربيتين ونصف.</p>
            <p change="#d2e73">صديقنا الكريم الزعيم طه بك الهاشمي من علماء العراق الأعلام من الواقفين على العلوم العصرية أتم وقوف. تشهد له كتبه المتعددة من تاريخية وبلدانية وعمرانية، وحربية وإخبارية وهو اليوم المدير العام للمعارف في العراق يقضي أوقافه في تفقد المدراس وتعهد الصفوف بنفسه وإدارة سكان هذه السفينة الكبرى، سفينة التعليم. ومع هذا كله يجهد نفسه فليحمها أثقالا جديدة ليفيد بتصانيفه من هم بعيدون عنه.</p>
            <p change="#d2e73">هذا الجزء الأول من (حرب العراق) من انفع الكتب للأدباء والعلماء والذين يحبون أن يقفوا على سير موقع الحرب الأخيرة في العراق فإن المؤلف قسمه إلى مقدمة وستة فصول ذكر في مقدمة: مصادر حرب العراق وبينها من الكتب ما لم تطبع إلى اليوم. ونبذة من تاريخ العراق. ووصف العراق الأراضي والإقليم (الهواء) في العراق - ثم ذكر في الفصول الستة الحركات التي جرت منذ العهد الذي سبق الحرب بقليل إلى آخر يوم منها. ففي الفصل الأول ذكر أسباب الحرب الكبرى ودخول تركية فيها. وفي الثاني الشروع في الحركات واحتلال البصرة وفي الفصل الثالث التقدم نحو القرنة وفي الرابع معركة الشعيبة وفي الخامس التقدم نحو الناصرية والعمارة وفي السادس التقدم نحو الكوت.</p>
            <p change="#d2e73">ويزين كل ذلك رسوم وخرائط تجلي الغوامض لمن من أرباب الفن وتوضح له الأمور فلا تبقى له خافية.
<pb n="n6-p458" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3332.xhtml"/>


فنحن نشكر بلسان المجلة سعادته على ما يكابد من الأتعاب والمساعي ونطلب له العمر الطويل الهنيء ليستفيد منه أبناء الوطن، بل والخارجون عنه أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="59" xml:lang="ar">٥٩</tei:num>  - </hi>النكبات</p>
            <p change="#d2e73">أو خلاصة تاريخ سورية منذ العهد الأول بعد الطوفان إلى عهد الجمهورية بلبنان</p>
            <p change="#d2e73">تأليف أمين الريحاني</p>
            <p change="#d2e73">طبع في المطبعة العلمية ليوسف صادرة في <placeName>بيروت</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="112" xml:lang="ar">١١٢</tei:num> ص بقطع الثمن الصغير لا تتوقع مما يكتبه الريحاني الوقوف على قواعد العربية ففي أول صفحة من كتابه يقول: (والخطط جمع خط (وضبطها بالفتح) وخطته) (وضبطها بالكسر) والأحسن رواية الأعلام فانه يذكر قرقميش (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) ولا توخي الصدق واحترام الكتب المنزلة، أفلا تراه يقول في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> : وجاء موسى أرض كنعان باله سماه يهوه (كذا). وكان الكنعانيون يعبدون إلها اسمه بعليم (كذا) فاحترب الإلهان وغلب اليهوه البعليم. أهـ. مع انك تعلم أن الخطط جمع خطة، وقرقميش هي كركميش، وموسى لم يأت إلى أرض كنعان باله جديد. إنما ذكر الإله الحق المسمى في العبرية يهوه. والبعليم ليس اسم اله بل عدة أصنام أو معبودات والكلمة عبرية ومعناها الأرباب أو السادة وليس اسما مفردا. فأنظركم غلطا في سطيرات لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">ومن كان رأس ماله هذه البضاعة المزجاة فأحر به أن يدفنها في التراب على حد ما يفعل الهر.!!!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num>  - </hi>التائه في بيداء الحياة</p>
            <p change="#d2e73">رواية عصرية اجتماعية أخلاقية فلسفية وهي في جزأين مجموع صفحاتها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="336" xml:lang="ar">٣٣٦</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">بقلم ايليا الخوري أبو رزق، عني بنشرها الشيخ يوسف توما البستاني صاحب مكتبة العرب بالفجالة في <placeName>مصر</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">الشيخ يوسف توما البستاني معروف بسعيه في نشر الكتب في لغتنا العربية وبهذه الصورة يوسع نطاق لساننا بأحسن الوسائل ونحن نشكر له فضله على سعيه هذا المحمود ولا سيما موضوع الرواية موضوع عصري يود كل قارئ أن يعرف ما في هذا العهد من المساوئ والحسنات فيتخذه هذه ويستنكف من ذلك. وهذه
<pb n="n6-p459" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3333.xhtml"/>


الرواية هي من المؤلفات التي تطلعك على الخبايا التي في الزوايا. وكنا نود أن تكون عبارته اقرب إلى العربية الفصحى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="61" xml:lang="ar">٦١</tei:num>  - </hi>حياة القديس يوحنا المرحوم بطريرك الإسكندرية</p>
            <p change="#d2e73">عني بنشرها وطبعها الارشمندريت ارسانيوس عطية، بمطبعة القديس بوليس في حريصا (<placeName>لبنان</placeName>) في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="36" xml:lang="ar">٣٦</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">كتيب صغير الحجم عظيم الفائدة فهو كالدرة الغضة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="62" xml:lang="ar">٦٢</tei:num>  - </hi>اللواء</p>
            <p change="#d2e73">جريدة يومية سياسية اجتماعية انتقادية تصدر ثلاث مرات في الأسبوع موقتا، صاحبا امتيازها ومديرها المسؤول: محمد سعيد العزاوي.</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  من هذه الجريدة البغدادية وكان صدورها نهار الجمعة من ذي الحجة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1346" xml:lang="ar">١٣٤٦</tei:num>  الموافق  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  أيار (مايس)  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  فنتمنى لها العمر الطويل وإفادة الوطن وجمع القلوب على التآلف والتفاهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="63" xml:lang="ar">٦٣</tei:num>  - </hi>الكويت</p>
            <p change="#d2e73">مجلة دينية تاريخية أدبية أخلاقية لغوية شهرية، يصدرها في الكويت عبد العزيز الرشيد، في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num>  صفحة بقطع الثمن وبدل اشتراكها في الخارج  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  ربية.</p>
            <p change="#d2e73">نعرف الشيخ عبد العزيز الرشيد ونقدر علمه بما يتعلق بالكويت وما يجاورها من تاريخ تلك البلاد واطلاعه على أهاليها وآدابهم وأخلاقهم ولغتهم إلى غير هذه الأمور ونتوقع أن تردم هذه المجلة ثغرة واسعة في تلك الأنحاء التي لا يعرف من أمرها شيء يذكرها لحرمانها المطبوعات والمنشورات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="64" xml:lang="ar">٦٤</tei:num>  - </hi>ف. كركاس</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="65" xml:lang="ar">٦٥</tei:num>  - </hi>ملح في الأدب لابن مماتي</p>
            <p change="#d2e73">لاغناطيوس كراتشكوفسكي</p>
            <p change="#d2e73">من العلماء من لا يعرفون الراحة. والأستاذ كراتشكوفسكي من هذه الطبقة؛ فالرسالة الأولى موضوعها ترجمة أحد أعلام الروس المستشرقين وهو
<pb n="n6-p460" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3334.xhtml"/>


ف. كركاس وتعديد ما تولى نشره وتصحيحه أن الكتب. والمقالة الثانية وصف كتاب مجهول يحوي نوادر وملحا لابن مماتي</p>
            <p change="#d2e73">وقد أجاد الأستاذ في كلا الأمرين وأملنا فيه أن يتابع هذه المواضيع الشائقة لكي لا يفوتنا شيء مما يتعلق بمستشرق روسية من جهة، ونقف على المصنفات العربية التي تغني خزائن تلك الديار من جهة أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="66" xml:lang="ar">٦٦</tei:num>  - </hi>إرشاد الأريب إلى معرفة الأديب</p>
            <p change="#d2e73">المعروف بمعجم الأدباء أو طبقات الأدباء لياقوت الرومي وقد أعتني بنسخه وتصحيحه.</p>
            <p change="#d2e73">د. س. مرجليوث</p>
            <p change="#d2e73">الجزء  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  الطبعة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  بمطبعة هندية بالموسكي ب<placeName>مصر</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">أهدى إلينا صديقنا الأستاذ مرجليوث الطبعة الثانية من هذا التصنيف الذي لا يستغني عنه أحد وقد وقع هذه المرة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="249" xml:lang="ar">٢٤٩</tei:num>  ص بعد أن وقع في المرة الأولى في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="219" xml:lang="ar">٢١٩</tei:num>  ص لان المصحح عثر على نسخة أخرى صحح بها ما فاته في الأولى ووجد فيها ما لم يجده من التراجم في النسخة السابقة، لكننا وجدنا في هذه الطبعة بعض أغلاط لعلها من الطبع. ولما كانت كثيرة فقد أرجأنا تصحيحها إلى أحد الأجزاء القادمة لتدفق المواد عندنا في الأجزاء الوشيكة الظهور أما الآن فنكتفي بإهداء شكرنا الصادق إلى حضرة الأستاذ الصديق على إهدائه إلى الناطقين بالضاد كنوزا كانت تعتبر مفقودة؛ أما اليوم فقد أصبحت في حرز من التلف بسعيه وهمته.</p>
            <p change="#d2e73">كتاب الأصنام</p>
            <p change="#d2e73">-  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  -</p>
            <p change="#d2e73">رد التهمة عن ابن الكلبي</p>
            <p change="#d2e73">وقد لا نقره على اتهام المؤلف بخلل التأليف واستناده في أبحاثه إلى التخيلات والخرافات وهو يكتب في أوائل القرن الثالث للهجرة والتاسع للميلاد ولولا ابن الكلبي لما كان صديقنا الأب كلف نفسه مؤونة الترجمة والتبويب والترتيب وسود من بياض الطروس ما سود في استقصاء الأخبار الوثنية بل لما كنا عرفنا
<pb n="n6-p461" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3335.xhtml"/>


من أمر تلك الأصنام ما عرفناه وعرفه من تقدمنا.</p>
            <p change="#d2e73">الأصنام التي لم ترد في أصل الكتاب ولا في تعاليقه</p>
            <p change="#d2e73">وقد كنت أطلعت عرضنا على أسماء بعض الأصنام التي لم ترد في أصل الكتاب ولا في الحواشي التي علقها عليه العلامة الناشر فبعث إلى الصديق العلامة الأب انستاس ماري الكرملي صاحب هذه المجلة الزاهرة أقص عليه القصة وأسأله من الأصنام التي عليها في مطالعاتها فأجابني بقوله:</p>
            <p change="#d2e73">(نعم كنت قد وجدت عدة أسماء أصنام للعرب لم ترد في كتب التاريخ التي بأيدينا ولا في كتاب الأصنام وكنت قد بعثت بها إلى الأب مرمرجي والى العلامة تيمور باشا فإذا كان عندك شيء من هذا القبيل فأنشره لك وأضيف عليه وصلت يدي إليه وهكذا يفيد أحدنا الآخر) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">أما أنا فلم استقص خبر الأصنام والذي وجدته منها - وقد أهمله المؤلف - ضمان ذكرهما ياقوت في معجمه وهما: (الحمام: بضم أوله صنم في بنى هند ابن حرام ضنه بن عبد كبير بن غدرة سمع منه صوت بظهور الإسلام).</p>
            <p change="#d2e73">ذريح: (بكسر أوله وتشديد ثانيه صنم كان بالنجير من ناحية اليمن قرب حضرموت.)</p>
            <p change="#d2e73">وبيت عبادة ذكره ياقوت أيضاً وهو:</p>
            <p change="#d2e73">السعيدة: (بفتح أوله وكسر الثاني بيت كانت العرب تحجه وكان على رأي ابن دريد بالقرب من سنداد وعلى قول ابن الكلبي على شاطئ الفرات والقولان متقاربان وقال ابن حبيب كان الازد يعبدون السعيدة أيضاً وكان سدنتها بني عجلان وموضعها بأحد وهو الجبل المعروف بضاحية يثرب.) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">والغريب أن ابن الكلبي لم يذكر في كتابه الذي وصل إلينا هذا فلا ندري بماذا تعلل رواية ياقوت عنه! فإن صح زعم ياقوت فلا بد من أن تكون قد سقطت أخباره من كتاب الأصنام وهو ما نرجحه لأنه لا يعقل أن يغفل ابن الكلبي ذكره وهو من البيوت المعظمة عند القوم وفي ضاحية يثرب التي كانت دار هجرة وإقامة للنبي صلى الله عليه وسلم.</p>
            <p change="#d2e73">ومن البيوت المعظمة التي ذكرها العلامة الناشر في تعاليقه وقال عنه بيت
<pb n="n6-p462" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3336.xhtml"/>


لغطفان بس. والذي في معجم البلدان بساء بضم أوله وفتح الثاني وتشديده. ليحلبها وأبس بالإبل عند الحلب إذا دعا الفصيل إلى الناقة يستدرها به فكأنهم كانوا يستحلبون الرزق في الطواف حوله.</p>
            <p change="#d2e73">كيف كان يتلقى المتأخرون الأصنام</p>
            <p change="#d2e73">ومن قبيل الاستطراد أرى أن أشير هنا إلى طريقة تلقي بعض مؤلفي العرب المتأخرين الأصنام فقد قال: الجواليقي: (البد: الصنم فارسي معرب والجمع البددة).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا وفي لغة الفرس بت بالتاء المثناة. وقال أيضا (اسم صنم نسب إليه بخت نصر الذي خرب بيت المقدس وكان وجد عند الصنم ولم يعرف له أب فنسب إليه فقيل هو ابن الصنم)</p>
            <p change="#d2e73">وقال الهروي:: (ولا بد أن نذكر في كتاب العجائب والآثار والأصنام والطلسمات وجميع ما سمعناه في أخبار الأهرام والأصنام وصنم أبي الهول وجميع البرابي التي ببلاد الصعيد وحديث الصنم الذي يقال له السيدة بدرب السيدة ب<placeName>مصر</placeName> الخ.)</p>
            <p change="#d2e73">وذكر ياقوت في معجم البلدان في مادة الأندلس: (البحر المتوسط خليج خارج من البحر المحيط قرب سلا من بر البربر فركن الجزيرة الأول هو في هذا الموضع الذي فيه صنم قادس وعنده البحر المتوسط الذي يمتد إلى <placeName>الشام</placeName>.)</p>
            <p change="#d2e73">وقال بعد ذلك: (والركن الثالث هو ما بين الجنوب والغربي من حيز جليقية حيث الجبل الموفي على البحر وفيه الصنم العالي المشبه بصنم قدس وهو البلد الطالع على برباطينة.)</p>
            <p change="#d2e73">وقال أيضاً في مادة مولتان: (مدينة في بلاد نسبت إلى صنم قائم بها). إلى أمثال ذلك من مناحي التفكير التي تدلنا انهم كانوا يعدون كل نصف
<pb n="n6-p463" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3337.xhtml"/>


أو تمثال صنما أو وثنا للعبادة</p>
            <p change="#d2e73">وقد فرقت العرب بين الصنم والوثن فجعلوا الأول لصورة إنسان معمول من خشب أو ذهب أو فضة والثاني لما كان منحوتا من حجارة.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد فقد انفسح المجال لصديقنا الكرملي لينشر لنا أسماء الأصنام والأوثان التي عثر عليها خدمة للعلم الذي وقف نفسه عليه والله يمتعنا ببقائه.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:35 geon:294801">حيفا</placeName> (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:202 geon:6254930">فلسطين</placeName>): <persName>عبد الله مخلص</persName></p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>): كنا نود أن ندرج مستدركاتنا على الأصنام التي ذكرها ابن الكلبي لكننا لم نر الآن ميدانا في مجلتنا. إذ قدمنا دائما مقالات الأصدقاء على مقالاتنا كما يرى ذلك في كل جزء من أجزائها. ولا جرم أننا ندرج ما عندنا حالما ينفسح لنا المجال.</p>
            <p change="#d2e73">وعندنا أن كلمة صنم مصحفة عن الارمية (صلما) بمعناه وكان الارميون يسبقون العرب</p>
            <p change="#d2e73">إلى عبادة الأصنام ثم قابله (بالظلم) في العربية وهو الخيال أو الشيخ والطيف ولا سيما الظل الذي يرى من وقوع النور عليه ولا جرم انهم اتخذوا في الظل الطبيعي أو الصناعي.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الوثن عندنا فمقطوع من كلمة (اثني) اليونانية بمعناه ثم لاح لهم أن الياء هي للنسبة وتصورا أن الوثن هو الصنم الوثني عابدة. ومعنى اليونانية ظاهر يقال لكل من ليس بيهودي ثم أطلق على عابد الصنم.</p>
            <p change="#d2e73">واتخاذ العرب هذه الألفاظ من أصل غريب عنهم يدل على انهم كانوا يعبدون اله ولم يحيدوا عن عبادته إلا باحتكاكهم بأقوام أغراب من أرميين ويونانيين وغيرهم وأما الصنم من (شمن) الفارسية والوثن من الوثن لغة في الواثن كما يقول بعض اللغويين فهي من الأدلة التي تدل على أن أصحابها غير واقفين على أسرار اللغة.
<pb n="n6-p464" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3338.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="66" xml:lang="ar">٦٦</tei:num>  - </hi>اللباب</p>
            <p change="#d2e73">-  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  -</p>
            <p change="#d2e73">هو ما اختاره الأستاذ الفيلسوف والشاعر العصري الكبير <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:418 viaf:61517780">
                            <forename xml:lang="ar">جميل</forename>
                            <forename xml:lang="ar">صدقي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الزهاوي</surname>
                        </persName> من دواوينه ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) الكلم المنظوم ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) ديوان الزهاوي ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> ) ديوان الرباعيات ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) الثمالة - هي ديوانه الأخير نشرت في السنوات الأخيرة أكثر قصائده في الصحف والمجلات ولم تطبع مجموعة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نشرنا في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="117" xml:lang="ar">١١٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  من مجلتنا مقدمته بعنوان (كلمة في الشعر) وعدد صفحاته  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="396" xml:lang="ar">٣٩٦</tei:num>  بقطع الثمن وفي آخره فهرس مطول لأسماء القصائد التي وردت فيه، طبع الديوان في مطبعة الفرات. وثمنه في الخارج ثلاث ربيات.</p>
            <p change="#d2e73">ولا أريد أن اطري الزهاوي فإن شهرته في الشرق والغرب تغني عن الإطراء، فإذا ذكر فلاسفة الشرق العصريون أو شعراؤه كان في طليعتهم، فهو صاحب نظرية (الدفع) عوض ونظرية (الناموس الدوري) ونظرية (صيرورة السيارات شموسا) وهو على شيخوخته وأمراضه المبرحة يرفع اليوم راية التجديد في الأدب العربي فلا تقليد للمتقدمين ولا تعقيب. ينظم شعوره بألفاظ سهلة بتراكيب متينة وكأن القوافي تأتيه عفوا وهو في العراق أول من نظم القصص وأول من نوع القوافي في القصيدة الواحدة وأول من زاد على أوزان</p>
            <p change="#d2e73">الخليل وزانا وأول من نظم الشعر المرسل ودعا الشعراء إليه وأول من مزج الحكمة بالغزل فجاء شعره رائعا وأول من دعا إلى التجديد وأول من كسر في العراق شوكة التعصب.</p>
            <p change="#d2e73">وأنك إذا قرأت شعره أخذتك هزة ولا أعلم أحدا من الشعراء بعد المتنبي كثر حاسدوه في حياته بقدر ما كثر حاسدو الزهاوي وكلما أرادوا الحط من منزلته ارتفعت وقد سار كثير من شعره مسير الأمثال وأخذ الكتاب يستشهدون به كما لا شاعرا تنوع موضوعات شعره بقدره وهو كلما تقدم في السن تقدم شعره في رونقه وابتكاراته.
<pb n="n6-p465" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3339.xhtml"/>


والموضاعات التي طرقها الزهاوي في قصيدة كثيرة تضيق مجلتنا عن سردها كلها وإيراد أمثلة لها منها وإنما نكتفي بإيراد نماذج من شعره لبعض الموضوعات:</p>
            <p change="#d2e73">الدفاع عن نفس</p>
            <p change="#d2e73">فمن شعره في الدفاع عن نفسه قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ساكت أنت والأعادي تقول </seg>
                  <seg> ومضر بك السكوت الطويل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إعياء وليس فيك عياء </seg>
                  <seg> أم ذهول وليس فيك ذهول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك في الذود من لسانك سيف </seg>
                  <seg> شهد الله أنه مصقول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويراع أن أحجمت في مكر </seg>
                  <seg> صافنات الأقلام فهو يجول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقواف تسيل في كل واد </seg>
                  <seg> طفحت منها دجلة والنيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن تسالم بها فتلك أغان </seg>
                  <seg> أو تحارب بها فتلك نصول</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>العلم يا بلدا نشأت بأرضه </seg>
                  <seg> ضاعت لديك حقوقه وحقوقي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا نفس قد سبوك حين نصحتهم </seg>
                  <seg> هذا جزاء الناصحين فذوقي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قالوا اطردوا الزنديق من أوطانكم </seg>
                  <seg> ماذا يخاف القوم من زنديق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قالوا اقتلوه إنما هو مارق </seg>
                  <seg> ماذا يضر المؤمنين مروقي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا لست زنديقا ولا أنا مارق </seg>
                  <seg> حتى يحل لظفركم تمزيقي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقريب من هذا قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="71" xml:lang="ar">٧١</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مقامك في الزوراء غير حميد </seg>
                  <seg> ولينك للأعداء غير مفيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وظنك حسنا بالليالي سفاهة </seg>
                  <seg> ورأيك في الأيام غير سديد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومنها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأيت بها بؤسا وشاهدت نعمة </seg>
                  <seg> فلم أسترح من شامت وحسود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله فيها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا لم يذد عن نفسه بلسانه </seg>
                  <seg> فقل لي ماذا يفعل الشاعر الحر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="87" xml:lang="ar">٨٧</tei:num> :</p>
            <p change="#d2e73">ويزري بفحل الشعر ناس حسادة <gap resp="#org_MS"/> أولئك فحل الشعر أيضاً بهم يزري
<pb n="n6-p466" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3340.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>حياته الشخصية</p>
            <p change="#d2e73">ومن شعره في حياته الشخصية قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="290" xml:lang="ar">٢٩٠</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أما حياتي فجد لا يخالطه </seg>
                  <seg> شيء من الهزل أو شيء من النزق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اخترت فيها سبيلا لي أسير بها </seg>
                  <seg> ولم أطل وقفتي في مفرق الطرق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا أسامر ناسا عن طواعية </seg>
                  <seg> أخلاقهم لم تكن قد وافقت خلقي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومنه في شعوره نحو مناوئيه قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد أظهرت مقتا لها عند نقدها </seg>
                  <seg> لشعري ناس كان يمقتهم شعري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولست أبالي بالذين يرونه </seg>
                  <seg> بعيدا عن المألوف من صور الفكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تصوره عقلي وأنجز ماله </seg>
                  <seg> من السبك طبعي بعد ما جاش في صدري</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن شعوره بحاجته إلى المال قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="120" xml:lang="ar">١٢٠</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم أرد آه - لجهلي </seg>
                  <seg> قوة المال - لا غنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يوم كان المال مني </seg>
                  <seg> قاب قوسين وأدنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكأنه يعتذر لنفسه في قوله في الصفحة نفسها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أينما كنت تأتي </seg>
                  <seg> لي به خبز وماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأقلتني أرض </seg>
                  <seg> وأظلتني سماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رب مال هو لو شئت </seg>
                  <seg> اقتناء عند لمسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما تمنعني من </seg>
                  <seg> نيله عزة نفسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد أرادوا أن يسيل الد </seg>
                  <seg> مع من عيني فسالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد ينبت في تأ </seg>
                  <seg> ريخهم دمعي سؤالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="123" xml:lang="ar">١٢٣</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا قد لاقيت في بغداد </seg>
                  <seg> ضنكا أي ضنك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طالما كنت بها، اعت </seg>
                  <seg> زل الناس وأبكي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="124" xml:lang="ar">١٢٤</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها الشعر سلوي </seg>
                  <seg> أنت في ساعة همي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أدرأ الأحزان عني </seg>
                  <seg> بأبي أنت وأمي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="125" xml:lang="ar">١٢٥</tei:num> :
<pb n="n6-p467" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3341.xhtml"/>


أنا يا شعر كئيب <gap resp="#org_MS"/> مثلما أنت كئيب</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكلانا أيها الش </seg>
                  <seg> عر في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> غريب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="142" xml:lang="ar">١٤٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سمعت أمس أراجي </seg>
                  <seg> فهم فلا كان أمس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كانت لعمري سهاما </seg>
                  <seg> تصيب عزة نفسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="162" xml:lang="ar">١٦٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا للشعر في العرا </seg>
                  <seg> ق أديب مجدد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا في جنب دج </seg>
                  <seg> لة عندليب يغرد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="163" xml:lang="ar">١٦٣</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت يا شعر خالد </seg>
                  <seg> أنا يا شعر هالك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت يا شعر كل ما </seg>
                  <seg> أنا في الكون مالك</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>شذوذه</p>
            <p change="#d2e73">ومما يدل على أن الزهاوي شاذ لا يزال يرى في كثير من المطالب رأي الجمهور قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="214" xml:lang="ar">٢١٤</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنكرت ما حمد الورى </seg>
                  <seg> وحمدت ما قد أنكروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولقد قنعت من الطعا </seg>
                  <seg> م ببلغة تتيسر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا كالذين على طعا </seg>
                  <seg> م واحد لم يصبروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو كالذين تغير </seg>
                  <seg> ت الظروف تغيروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو كالذين إذا تجم </seg>
                  <seg> هرت الرعاع تجمهروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو كالذين تذللوا </seg>
                  <seg> أو كالذين تكبروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو كالمنافق جاء يظ </seg>
                  <seg> هر غير ما هو يضمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="105" xml:lang="ar">١٠٥</tei:num> ):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما زلت في جو من الشعر طائرا </seg>
                  <seg> ومن عادتي أن لا أطير مع السرب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(له بقية)</p>
            <p change="#d2e73">(تنبيه): نؤجل نشر بقية نقد (البستان) وديوان (الحوماني) إلى أن يتسع لنا الميدان
<pb n="n6-p468" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3342.xhtml"/>


ديوان العقاد</p>
            <p change="#d2e73">-  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  -</p>
            <p change="#d2e73">وقال ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="57" xml:lang="ar">٥٧</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا ما رآها الوحش ولى كأنها </seg>
                  <seg> من النقع تجلى عن خميس عرمرم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن (النقع) بيان للخميس المتأخر وقال: (خياشيمه م القيظ يبضضن بالدم) والميم في (م القيظ) مخففة من (من) الجارة وهذا التخفيف ذميم وإن أرتكبه بعض الجاهلين.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (الحمام) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="59" xml:lang="ar">٥٩</tei:num>  يصف فيها الغواني يسبحن في البحر</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا بل منيت بفتنة خلعت </seg>
                  <seg> جلبابها للكر والفر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأي علاقة لحسناء تستحم. بالكر والفر وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتميل من ظهر إلى بطن </seg>
                  <seg> طورا ومن بطن إلى ظهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والوزن في الشطر الأول لا يستقيم إلا بتحريك الطاء من (بطن) ولم يجئ البطن متحرك الطاء بالمعنى الذي يريده. وقال من قصيدة (ليلة الوداع) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="61" xml:lang="ar">٦١</tei:num> </p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تطلع لا يثني عن البدر طرفه </seg>
                  <seg> فقلت حياء ما أرى أم تغاضيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأنت تعلم أن مقول القول لا يكون إلا جملة فما وجه نصب (حياء) والمعطوف عليه (تغاضيا)؟ وقال (غدا ننظر البدر المضوىء فوقنا) وكلمة (المضوىء) غير جميلة. وقد</p>
            <p change="#d2e73">أراد ليلة غد وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="62" xml:lang="ar">٦٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن فؤادي طائر عاد ألفه </seg>
                  <seg> إليه فأمسى آخر الليل شاديا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد فشدا آخر الليل. وقوله: (فأمسى آخر الليل شاديا) كمن يقول: أمسى فلان مغنيا، عوض (غني فلان) والفرق بين المعنيين ظاهر. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأشكوه ما يجني، فينقر غاضبا </seg>
                  <seg> وأعطفه نحوي فيعطف راضيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد أشكو إليه ما يجني و (أشكو) لا يتعدى إلى مفعولين.</p>
            <p change="#d2e73">وقال: (في الدجى إذا اسود) واسوداد الدجى تحصيل الحاصل فإن الدجى هو السواد ولو قال في الليل إذا اسود لما أخذ عليه قوله وقال ولم افهم ما يريد: فقلت</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>على النفس التي سوف تغتدي </seg>
                  <seg> طلولا بإحناء الضلوع حوانيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="63" xml:lang="ar">٦٣</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">وأسلمت كفي كفه فأعادها <gap resp="#org_MS"/> وقلبي فهلا أرجع القلب ثانيا
<pb n="n6-p469" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3343.xhtml"/>


أراد أسلمت إلى كفه كفي فأعادها وأسلمت قلبي ولم يرجعه فلم يفصح ثم أن (اسلم) لا يتعدى إلى مفعولين، وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلم أر ليلا كان أطيب مطلعا </seg>
                  <seg> وأكأب عقابا وأشجى معانيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب (أعقابا) وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا كان لي في مقبل العيش مدة </seg>
                  <seg> فيا ليت يغدو مقبل الغيب ماضيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فحذف اسم (ليت) وهو عمدة، والقصيدة ضعيفة التراكيب.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (العرض) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="64" xml:lang="ar">٦٤</tei:num>  وقد عربها عن شكسبير.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يضيع على المثلوب زينة نفسه </seg>
                  <seg> وليس يفيد العرض من هو ثالبه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الضمير في (يضيع راجع إلى (من) في قوله قبله (ولكن من يسلب من المرء عرضه) وكأن هناك من يذهب إلى أن ثالب المرء في عرضه يفيده فهو يصحح رأيه ولا أرى أن أحداً يذهب هذا المذهب وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد طال عمر الليل حتى حسبتها </seg>
                  <seg> توارت من الغرب المعصفر في رمس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">خلاصة البيت أن الليل قد طال فحسب أن الشمس قد توارت في رمس هو الغرب المعصفر. والغرب يكون معصفرا بعد تواري الشمس بقليل ولكن هذه العصفرة لا تشاهد</p>
            <p change="#d2e73">إذا طال الليل وقال من قصيدة (المنظار المقرب).</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنت عين من زجاج وقها </seg>
                  <seg> يجذب الأنوار من كل سماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">شرح الموق فقال هو الحدق والموق مما يلي الأنف وهو مجرى الدمع ولا دخل له بالرؤية فلا يصح قوله (يجذب الأنوار من كل مكان). وقال من قصيدة (إلى جار بحر الروم) س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="65" xml:lang="ar">٦٥</tei:num> : (أني ألب بموطن) وشرح (ألب) بأقيم ولو أقام (أقيم) مقام (ألب) المهجورة لاستقام الوزن والمعنى ولكن ولعه بالغريب هو الدافع له إلى ركوب هذا الشطط. وقد أجاد في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تمضي الشهور وفي الجوانح لوعة </seg>
                  <seg> تمشي على كبدي كحز المبرد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أشكو الزمان إلى القريض وتارة </seg>
                  <seg> أشكو القريض إلى الزمان المعتدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال (أنا نؤجله الحساب إلى الغد) وأجل لا يتعدى إلى مفعولين وقال (الغمام المرعد) والصواب الراعد أما المرعد فهو الذي أصابه رعد أو سمع الرعد. وقال من قصيدة (الخيبة) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="66" xml:lang="ar">٦٦</tei:num>  وأجاد.
<pb n="n6-p470" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3344.xhtml"/>


يا قلب صبرا أجد الخطب أم هزلا <gap resp="#org_MS"/> ما تلك أول بؤسي خيبت أملا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حسب الرزيئة منا أن نصافحها </seg>
                  <seg> هنيهة ثم نلهو بعدها جذلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد طالما نزلت ضيفا بساحتنا </seg>
                  <seg> والضيف يصيب الدهر محتفلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا قرينا الرزايا من مدامعنا </seg>
                  <seg> وقد نضبن فماذا تشتهي بدلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلا الحياة وأني لا أضن بها </seg>
                  <seg> وكيف ضني بشيء هان فابتذلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="67" xml:lang="ar">٦٧</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما للأماني يستضحكن لي غررا </seg>
                  <seg> وقد سلوت ويستحدثن لي غزلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأستضحك بمعنى ضحك فهو لا يتعدى إلى المفعول وقال (فاحتلن لاستدراجي الحيلا) واحتال فعل لازم لا يتعدى فالعبارة خطأ إلا إذا تكلفنا فجعلنا (الحيلا) مفعولا مطلقا لاحتلن وقال من قصيدة (الشتاء في أسوان) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="68" xml:lang="ar">٦٨</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما طب جالينوس قي </seg>
                  <seg> س بطبه إلا غرور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (قيس) حال عن (طب جالينوس) وإذا وقع الماضي حالا وجب تصديره بالواو وقد أو بقد أو الواو وحدهما. نعم ورد مثل (كما انتفض العصفور بلله القطر) ولكن لا يقاس عليه</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبدا تحوط به ودائعها </seg>
                  <seg> بسور خاف سور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (تحوط) فعل متعد بمعنى تحفظ وإنما أراد تحيط به يحسن التعبير وما أقبح تركيب البيت الآتي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من كل قاع جؤذر </seg>
                  <seg> تلقاه أو ظني غرير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="69" xml:lang="ar">٦٩</tei:num> : خلجانه تنساب كالحيات ما بين الصخور</p>
            <p change="#d2e73">ذهب مذهب القدماء في تشبيه المياه الجارية وبئس التشبيه هذا في مقام الإطراء فإن رؤية الحيات لا تبسط النفس وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما كان أول مغرب </seg>
                  <seg> شهدت على العصور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمغرب مذكر لا يحسن وصفه بشهدت.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك أبيات بعنوان (الرجاء) سخيفة ضعيفة. وقال من قصيدة (البدر والصحراء ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="70" xml:lang="ar">٧٠</tei:num> :</p>
            <p change="#d2e73">أيها أبا النور أطربنا فكم لك من <gap resp="#org_MS"/> لحن على البيد لم يطرب له أحد
<pb n="n6-p471" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3345.xhtml"/>


قال أطربنا فهو يريد الإطراب فلا معنى (لأيها) فأنها للإسكات:</p>
            <p change="#d2e73">وقال (ليست شأبيبك الحفل بمغنية) ولم أستحسن الحفلى وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والنفس تسمو بها الأضواء تغمرها </seg>
                  <seg> كالماء يسمو على أثباجه الجسد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو غامض وفيه استعارة بعيدة. وقال من قصيدة (الطبيعة والحياة) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="71" xml:lang="ar">٧١</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تسبي نواظرنا الطبيعة </seg>
                  <seg> وتروع وهي بنا مروعه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أفهم أن تروعنا الطبيعة ولا أفهم أن تراع بنا ولعله أراد الحيوان الذي يروعه الإنسان. وقال:</p>
            <p change="#d2e73">لولا الحياة لما تملت حفل زينتها الطبيعة</p>
            <p change="#d2e73">إن كانت الطبيعة ما يتملى الشيء فهي تتملى سواها أوجدت الحياة أم لم توجد وبعدها بيتان جاء بهما تأييدا لدعواه الفارغة وهما من المعاني التي لا تمت إلى الشعر بنسب. ثم أبيات ركيكة تكاد معانيها تكون من تصورات الأطفال.</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تبدي الجميل وتستر </seg>
                  <seg> - الصور المنشأة الشنيعة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم يجئ شنأه بالتشديد ثم سترت الطبيعة الصور المشنوءة الشنيعة ألست تعرض على الأنظار ما قبح من صورها وما حسن؟ وهناك أبيات سقيمة ركيكة ليست من الشعر في شيء وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هيهات تصقل صادئا </seg>
                  <seg> هي الغنية والخليعة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم يجئ (صادئا) بل الذي جاء هو (صدى) ثم لا أدري لماذا لا تصقل الغنية والخليعة مرآتها الصدئة فهل تبقها صدئة وهي قادرة على صقلها؟ وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تغبطينا أيها </seg>
                  <seg> الأحجار فاللقيا سريعة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فغدا تشرفك الحيا </seg>
                  <seg> ة ونحن أحجار وضيعة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لا تتم اللقيا وإن كانت على سبيل الجاز إلا إذا عاد الحي جمادا مثل الأحجار أو كانت الأحجار مثله إحياء ولكنه يرى اللقيا في أن تكون الأحجار في غد أحياء مثله وهو يكون مثلها ميتا وهذا هو الشعر. وقال من قصيدة (إلى ربة الحب) أو (الزهرة) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="72" xml:lang="ar">٧٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فريدة الأفق أسعدتني </seg>
                  <seg> وخالسي النجم وارمقيني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإذا كانت الزهرة كما يتوهم الأستاذ ربة الحب فمن أي نجم تخاف ليأمرها بقوله (وخالسي النجم وارمقيني) وقال:
<pb n="n6-p472" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3346.xhtml"/>


أراك تغويني بوحي <gap resp="#org_MS"/> إلى السماوات يزدهيني</p>
            <p change="#d2e73">لا يقال أغواني إلى الشيء. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيك ضلال وفيك رش </seg>
                  <seg> د فضلليني وأرشديني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولعل ربة الحسن قد أسعفته بأول المطلبين وهو التضليل وقد أجاد في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كوني منارا فالحب بحر </seg>
                  <seg> قلوبنا فيه كالسفين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا طالما تخدع الدراري </seg>
                  <seg> لواحظ الشاعر الحزين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(تخدع) مضارع فهو للحال أو المستقبل والمستقبل لم يجئ بعد والحال أقصر من أن يطول فضلا عن كونه لم يطل في الماضي. نعم يجوز أن تقول ظالما خدعت ولكن لا يجوز (طالما تخدع) وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورب ليل سما جبيني </seg>
                  <seg> إليك يا قبلة الجبين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أهذا هو التجديد الذي يدعو إليه الأستاذ المتأدبين وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="73" xml:lang="ar">٧٣</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو نسمات الصباح تسري </seg>
                  <seg> من الروابي إلى الحزون</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أراد من الروابي إلى السهول ولكن الروي نون فقال إلى الحزون والحزن ما غلظ من الأرض والروابي لا تكون إلا في مثلها وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تكتم أنفاسها وتخشى </seg>
                  <seg> من لفتة الغصن والطنين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أن هذه التي تخشى من لفتة الغصن والطين هي نسمات الصباح وقد تقدمت قبل بيتين ثم قال في أبيات ما خلاصته: سمعت منك مقالة هي الجنون أو شر من الجنون هي أن الزمان ليل اقضوه باللهو ولا تنقصوه بالنوم ولا أدري لماذا تكون هذه المقالة جنونا أو شرا من الجنون ثم قال (كفاكم نومة المنون) وهو يريد تكفيكم فانهم لم يموتوا بعد وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="74" xml:lang="ar">٧٤</tei:num>  من قصيدة (على شاطئ البحر)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم ابصر إلا ذي فيه كأنه </seg>
                  <seg> خيل الطراد تسوقهن صباه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلا وددت بأن أراه فلا أرى </seg>
                  <seg> أفقا يصد الطرف دون مداه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن العجيب أن يود رؤية البحر من يبصره!!! والقصيدة برمتها سخيفة. وقال قصيدة (الخمر الإلهية):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تلوح كماء المهل أما مذاقها </seg>
                  <seg> فمن سلسبيل الخلد في طيب سقياه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمهل هو القطران الرقيق والسم والقيح وصديد الميت خاصة وما ذاب
<pb n="n6-p473" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3347.xhtml"/>


من صفر أو حديد ولا أحسب أن الخمرة ولا سيما الإلهية تلوح كأحد هذه الأشياء. والقصيدة هذه اسخف من الأول ومن يصدق فليراجعها.</p>
            <p change="#d2e73">وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="76" xml:lang="ar">٧٦</tei:num>  من قصيدة (الربيع الحزين):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عبق الربيع بناج وبباسق </seg>
                  <seg> أهلا ولا أهلا بذاك العابق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد أجاد فيه وبعده أبيات عليها صبغة شعرية. وقال من قصيدة (أسبوع فلورة أو تكريم الكلاب) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="78" xml:lang="ar">٧٨</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن عي اللسان خير من النط </seg>
                  <seg> ق إذا كان للاذاة سلاحا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">نعم القاعدة هذه لو لم يخالفها واضعها!!! وقال من قصيدة (اللؤم سلاح):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يسر صديقي أن يراني مبرئا </seg>
                  <seg> من اللؤم مرسوما بكل سماح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كما خصما أن يراك أمامه </seg>
                  <seg> تنازله حربا بغير سلاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يعلمنا الشاعر المجدد بهذين البيتين ما لا يجهله أحد (!!!) وقال بعدهما:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هو اللؤم سيف للئيم وجنة </seg>
                  <seg> من الناس والدنيا مجال كفاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أرى ما أذكره لؤما فأي مخاصم لا يهوى أن يقهر خصمه. وقال من قصيدة (ليلة نابغية) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="79" xml:lang="ar">٧٩</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلى أي قولي أنت أميل </seg>
                  <seg> وعن أي حاليك العيشة تسأل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عرفت مدى شطر وشطر جهلته </seg>
                  <seg> فحسبك من بلوك ما لست تجهل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لم يبين ما هما القولان والحالان وكلمة (مدى) حشو. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تغوص على الأوجاع بهرا كأنني </seg>
                  <seg> بريء من الأوجاع لا أتململ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الخطاب في (تغوص) للقلب كما يفهم من البيت بعده ويريد ب (بهرا) الجهد الشديد ولكن هل يغوص القلب على الأوجاع فإن كان لمعرفتها؟ - فهذا العمل من أعمال العقل وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويا من يراني والظلام كأنه </seg>
                  <seg> إذا الليل أغضى قاتل يتزمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">شبه الظلام بقاتل يتلفف بثوبه ليخفي نفسه وهناك الليل يراه غير أنه يغمض عنه والمشهود أن الأشياء تتستر بالظلام والظلام هو الساتر ولكن خيال الأستاذ يتعدى حدود المشهود!!! وقال:</p>
            <p change="#d2e73">أبيت وبي ليلان ليل صباحه <gap resp="#org_MS"/> ويرجى وليل مدبر الصبح مقبل
<pb n="n6-p474" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3348.xhtml"/>


الليل الأول هو الحقيق ولذلك قال يرجى. وأما الليل الثاني وهو المدبر الصبح المقبلة فهو ليل الهموم ولا أرى وجها للشاكية من هذا الليل فانه على ما وصفه الأستاذ نفسه ليس بأقل من ضرره. أليس هو مقبل الصبح مثلما هو مدبره؟ وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا أدبر الليل استرحت وإنما </seg>
                  <seg> يوكل بي الليل الذي هو أطول</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإذا كان الليل الثاني مدبر الصبح مقبله فهو غير أطول من الليل الأول. والقصيدة ليست غير خيالات باطلة تقصر عنها الألفاظ. وقال من قصيدة (ليلة الأربعاء) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="80" xml:lang="ar">٨٠</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يمن الله سعيه من رسول </seg>
                  <seg> يطرق الأرض وافدا من ذكاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والضمير في سعيه راجع إلى القمر و (يمن) لا يتعدى بنفسه يقال يمن على فلان ببركة ثم تأتي أبيات لا يفهم المقصود منها القارئ كأنه من الأحاجي كقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كل من ينتحي حماه غريب </seg>
                  <seg> عنه حتى ما فيه من غرباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تكشف الشمس ثم ما يضمر اليم </seg>
                  <seg> كعين المنون النجلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="81" xml:lang="ar">٨١</tei:num>  (أذكرتني بك الكواكب) والصواب (أذكرتني إياك) فإن (أذكر) يتعدى بنفسه إلى مفعولين وقال من قصيدة (المصور) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="82" xml:lang="ar">٨٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ودمى من الصخر الأصم تصوغا </seg>
                  <seg> فتغار منها الغانيات وتحسد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كان الأستاذ إلى هذا البيت يصف المصور ولكنني أراه في هذا البيت فما بعده يصف المثال فسبحان من لا يتحول!</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (حظ الشعراء) ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="83" xml:lang="ar">٨٣</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ملوك فأما حالهم فعبيد </seg>
                  <seg> وطير ولكن الجدود قعود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">شبه الشعراء في بيت واحد بالملوك وبالطير على ما بينهما من البعد وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما ساء حظ الحالمين لو انهم </seg>
                  <seg> تدوم لهم أحلامهم وتجود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو مثل بيت حسين بن المطير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعمرك ما في العيش عتب لو أننا </seg>
                  <seg> وجدنا لأيام الصبا من يعيدها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويذرون من مس العذاب ودموعهم </seg>
                  <seg> فينظم منها جوهر وعقود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أما كونهم يذرون دموعهم فقد يصح وأما كونها ينظم منها جوهر وعقود فلا.</p>
            <byline change="#d2e219">(له تلو)
<pb n="n6-p475" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3349.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">خطبة ملك العراق في فتح مجلس الأمة</p>
            <p change="#d2e73">كنا ذكرنا في الجزء الماضي (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="399" xml:lang="ar">٣٩٩</tei:num> ) بفتح مجلس الأمة ولما كانت خطبة الملك. أو قل (خطاب) الملك لنوابه من أجل الأمور لأنه يوقفنا على ملخص السنة الماضية وخلاصة الشؤون التي تجري عليها حكومتنا، كان من اللائق أن ندرجه بحروفه وهو هذا:</p>
            <p change="#d2e73">حضرات الأعيان والنواب: يسرني أن افتتح مجلسكم في دورته الثانية مرحبا بممثلي الأمة وأعيانها راجيا من الله تعالى أن يوفقنا لما فيه الخير والفلاح.</p>
            <p change="#d2e73">لقد دعت الظروف كما تعلمون إلى حل المجلس النيابي السابق وانتخاب مجلس جديد بغية الرجوع إلى رغبات الأمة في بعض الأمور الخطيرة فجرى الانتخاب وتألف مجلس النواب ممن اختارتهم الأمة لتمثيلها فلنا وطيد الأمل انهم سيكونون عند حسن ظنها فيهم.</p>
            <p change="#d2e73">أيها السادة:</p>
            <p change="#d2e73">أن وضعنا السياسي في تحسن مستمر وعلاقاتنا الخارجية توطد يوما فيوما على أسس ثابتة. ففي السنة الماضية كان موعد إعادة النظر في المعاهدة الإنكليزية العراقية وبالنتيجة وقع في معاهدة جديدة مع حليفتنا بريطانية العظمى ولم تزل المفاوضات جارية بشأن تعديل الاتفاقيتين المالية والعسكرية وعندما تنتهي هذه المفاوضات وتسفر عن نتيجة ملائمة لمصلحة البلاد تعرض المعاهدة والاتفاقيتان على مجلسكم للبث فيها.</p>
            <p change="#d2e73">لم يطرأ تطور جديد على علاقات العراق مع الدول المجاورة له سوى ما وقع مؤخرا على الحدود العراقية النجدية من الحوادث المؤسفة التي أطلعتم عليها في حينه. لقد كان في الإمكان أن تحسم المشاكل بين الطرفين بالطرق السياسية السليمة إلا أنه لم يقع شيء من هذا القبيل بل قامت العشائر النجدية بشن الغارات على الحدود. فاتخذت
<pb n="n6-p476" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3350.xhtml"/>


حكومتنا التدابير لصد تلك الغارات وحماية رعاياها من الاعتداء، وقد بدأت حديثا المفاوضات مع جلالة الملك ابن السعود لتمهيد حسم المشاكل القائمة بيننا وبين نجد وأننا نأمل أن تكلل هذه المفاوضات بالنجاح وإن يزول ما من شأنه الإخلال بعلاقات القطرين المتجاورين.</p>
            <p change="#d2e73">لم تأل حكومتنا جهدا في توسيع نطاق التمثيل الخارجي لما في ذلك من تعزيز مركزنا</p>
            <p change="#d2e73">السياسي وتوثيق الروابط الودية مع الدول الأجنبية وحفظ مصالح العراقيين في بلادها. وقد أوفدت حكومتنا عنها ممثلا سياسيا إلى أنقرة بعد أن عينت حكومة الجمهورية التركية قنصلا عاما لها ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فازدادت من جزاء ذلك العلاقات بين الدولتين تحسنا أوجب المسرة والاغتباط. وفي النية إيجاد علائق سياسية وتجارية بين العراق و<placeName>مصر</placeName> بأسرع ما يمكن وقد وضعت المخصصات اللازمة لذلك في ميزانية هذه السنة.</p>
            <p change="#d2e73">سارت الأمور المالية سيرا حسنا أدى إلى زيادة إيرادات الدولة وقد عالجت الوزارة السابقة الديون العثمانية بعملية ستعرضها حكومتنا عليكم في وقت مناسب، أن الهمة مبذولة في معالجة مشروع العملة العراقية للتوصل إلى حل مرض يحقق للبلاد عملة وطنية موضوعة على قاعدة ثابتة سليمة كما أن المفاوضات مع أصحاب رؤوس الأموال لإنشاء مصرف وطني ومصرف زراعي سائر في تقدم ومن المنتظر إتمام المشروع في القريب العاجل. لقد اهتمت حكومتنا بتنفيذ رغبات مجلس الأمة التي عبر عنها كرارا فيما يتعلق بتثبيت ملاك الدولة وسن قوانين للموظفين تكفل حقوقهم وتعين واجباتهم واتخذت كل الترتيبات في هذا الشأن حتى أصبحت أعمال لجنة الملاك على وشك الانتهاء وقد وضعت الحكمة نصب عينيها تنشيط تجارة الصادرات وتشجيع المشاريع الاقتصادية فتذرعت بالوسائل المؤدية إلى ذلك وسنت بعض اللوائح التي ستعرضها على مجلسكم عند إكمالها.</p>
            <p change="#d2e73">أيها السادة:</p>
            <p change="#d2e73">إن أحوال البلاد الداخلية تتقدم تقدما مطردا ويسرنا أن نشير بوجه خاص إلى استتباب الأمن في جميع أنحاء البلاد وما نشأ من ذلك من تقدم العمراني والاقتصادي وقد أحدثت بعض أوضاع إدارية جديدة رغبة في تأييد سلطة
<pb n="n6-p477" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3351.xhtml"/>


الحكومة والسير بالبلاد نحو الرقي المنشود. لقد شرع في إنشاء جسر الفلوجة وكمل جسر قره غان وتم القسم الأعظم من طريق رواندوز رايات كما أن هناك طرقا عديدة بوشر فتحها وجعلها صالحة لمرور السيارات وكذلك مدت خطوط التلفون بين عدد من المدن العراقية، أما المعارف فالاهتمام بها لا يقل عن الاهتمام بالشؤون الحيوية الأخرى في البلاد وقد زيدت اعتمادات المعارف هذه السنة بنسبة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  في المائة عن اعتمادات السنة السابقة لتمكين وزارة المعارف من القيام بمشاريع عملية أوسع نطاقا مما هي عليه الآن. أن المساعي التي بذلت لمكافحة</p>
            <p change="#d2e73">الجراد لا تزال مستمرة ولما كان التخلص تماما من هذه الآفة الفتاكة ليس بالأمر السهل اقتضى مضاعفة الجهود واتخاذ أساليب متعددة جديدة.</p>
            <p change="#d2e73">إن من جملة الأمور المهمة التي ستعرض عليكم في هذا الاجتماع ميزانية هذه السنة ومقاولة اللطيفية التي حلت محل الامتياز المعروف بامتياز أصفر وامتياز التنوير والترامواي الكهربائي لمدينة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> المعدل للامتياز القديم الذي منحته الحكومة العثمانية قبل الحرب وبعض اللوائح القانونية. وستعرض عليكم أيضاً قضية الدفاع الوطني التي نحن واثقون أنكم ستبتون فيها بالصورة التي تكفل حماية الوطن وسلامته.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ونأمل أنكم تعالجون الأمور التي تعرض عليكم بالحكمة والروية وفي الأخير أدعو الله عز وجل أن يسدد خطواتكم ويقرن أعمالكم بالنجاح والتوفيق. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>أسماء النواب مرتبة على حروف الهجاء</p>
            <p change="#d2e73">إبراهيم البكر (<placeName>الموصل</placeName>) أحمد حالت (الكوت) أحمد الشيخ داود (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) أحمد الراوي (الحلة) أحمد عزت الاعظمي (ديالى) أحمد الوهاب (كربلا) إسماعيل راوندوزي (اربل) إسماعيل الصفار (الديوانية) أمين زكي (السليمانية) توفيق السويدي (الدليم) جعفر أبو التمن (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) جمال بابان (اربل) جميل الراوي (الدليم) جميل الفخري (<placeName>الموصل</placeName>) حازم آل شمدين اغا (<placeName>الموصل</placeName>) حسين العطية (<placeName>البصرة</placeName>) حسين مكوطر (الديوانية) حكمت سليمان (ديالى) حمدي الباجه جي (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) خالد سليمان (الديوانية) خير الدين العمري (<placeName>الموصل</placeName>) خيون
<pb n="n6-p478" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3352.xhtml"/>


العبيد (المنتفق) داود الحيدري (اربل) رشيد عالي الكيلاني (الكوت) رضا الشبيبي (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) رؤوف الجوهر (الحلة) رؤوف اللوس (<placeName>الموصل</placeName>) زامل المناع (المنتفق) ساسون حسقيل (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) ساسون سيمح (<placeName>الموصل</placeName>) سلمان البراك (الحلة) سيف الله (السليمانية) شعلان السلمان الظاهر (الديوانية) شواي الفهد (العمارة) صبري (السليمانية) ضياء الدين يونس (<placeName>الموصل</placeName>) طالب الحاج محمد على (المتفق) عبد الله آل سليمان بك (<placeName>الموصل</placeName>) عبد الله الشيخ نور محمد (<placeName>الموصل</placeName>) عبد الله المفتي (اربل) عبد الله الياسين (الكوت) عبد الإله حافظ (<placeName>الموصل</placeName>) عبد الجبار التكرلي (المتفق) عبد الحسين الجلبي (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) عبد الرحمن المطير (العمارة) عبد الرزاق الازري (الحلة) عبد العباس الفرهود (الديوانية) عبد العزيز القصاب (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) عبد الغني الحمادي (المتفق) عبد المجيد السعدون (<placeName>البصرة</placeName>) عبد المحسن</p>
            <p change="#d2e73">شلاش (الديوانية) عبد المهدي (المتفق) عبد النبي مير معلم (<placeName>البصرة</placeName>) عثمان العلوان (كربلا) عطاء الخطيب (الكوت) علوان الجديل (العمارة) علوان الياسري (الديوانية) علي السليمان (الدليم) محمد جعفر (<placeName>البصرة</placeName>) محمد الجاف (كركوك) محمد حسن الحيدر (المتفق) محمد زكي المحامي (<placeName>البصرة</placeName>) محمد سعيد الحاج حسين (كركوك) محمد سعيد العبد الواحد (<placeName>البصرة</placeName>) محمد صالح (السليمانية) محمد علي قيردار (كركوك) محمود امز (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) محمود صبحي الدفتري (ديالى) مشحن الحردان (الدليم) مصطفى الطه (<placeName>البصرة</placeName>) مصطفى عاصم المحامي (الحلة) مصطفى اليعقوبي (كركوك) مظهر الحاج صكب (الديوانية) معروف علي أصغر (اربل) منشد الحبيب (المتفق) ناجي السويدي (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) نعيم زلخة (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) نوري السعيد (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) هاشم النقيب (<placeName>البصرة</placeName>) هبة الله المفتي (<placeName>الموصل</placeName>) ياسين العامر (العمارة) ياسين الهاشمي (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) الخوري يوسف خياط (<placeName>الموصل</placeName>) يوسف عبد الأحد (<placeName>البصرة</placeName>) <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName> (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>دخل بلدية كربلاء</p>
            <p change="#d2e73">بلغ دخلها في آذار الماضي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="663" xml:lang="ar">٦٦٣</tei:num>  ربية والتحصيلات  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8568" xml:lang="ar">٨٥٦٨</tei:num>  ربية.
<pb n="n6-p479" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3353.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>آخر خلاصة</p>
            <p change="#d2e73">الحسابات الكرمليسيين</p>
            <p change="#d2e73">جمع من حسنات الأفاضل في العراق كله  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="231" xml:lang="ar">٢٣١</tei:num>  ربية و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  آنات وقد تسلمت لجنة توزيع إسعاف المنكوبين من أهل كرمليس على يد متصرفية <placeName>الموصل</placeName> دفعات مختلفة، مبلغا قدره:</p>
            <p change="#d2e73">آنةربية <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1415" xml:lang="ar">١٤١٥</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="854140" xml:lang="ar">٨٥٤١٤٠</tei:num> لم تدفع إلى الآن <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="85" xml:lang="ar">٨٥</tei:num> عن مطبوعات <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="50" xml:lang="ar">٥٠</tei:num> إلى جانب الاكتتابات <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="101" xml:lang="ar">١٠١</tei:num> أجرة بريد <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="816" xml:lang="ar">٨١٦</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="231" xml:lang="ar">٢٣١</tei:num> وهو أيضاً مجموع ///  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - لبس الخوذ</p>
            <p change="#d2e73">بدأ موظفو البريد والبرق منذ أول أيار من هذه السنة بلبس الخوذ وهو ما يستحسنه كل عقل لأنها لازمة في البلاد الشديدة الحر مثل بلادنا، وقد أثنى الجميع على همة المدير العام للبريد والبرق لاعتنائه بصحة الموظفين في دائرته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>الثورة في إيران</p>
            <p change="#d2e73">تفيد الأنباء الواردة من جنوبي إيران أن جلالة بنفسه زحف الجند إلى لورستان لتأديب القبائل المتمردة فيها، فلقد قتلت في الأسبوع الأول من نيسان هذه السنة وزير الأشغال الإيراني، ونظن أن الحملة لا تتأخر عن الزحف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>الجنائز</p>
            <p change="#d2e73">نقل إلى كربلاء في شهر آذار  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="80" xml:lang="ar">٨٠</tei:num>  جنازة بين محلية وغير محلية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>الجدري</p>
            <p change="#d2e73">لقح  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="150" xml:lang="ar">١٥٠</tei:num>  شخصا في كربلاء لمكافحة الجدري و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="135" xml:lang="ar">١٣٥</tei:num>  في <placeName>النجف</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>تسجيل النفوس</p>
            <p change="#d2e73">سجل في كربلاء وملحقاتها بما فيها من العشائر داخل ناحيتي شفاثة والحسينية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="73" xml:lang="ar">٧٣</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="166" xml:lang="ar">١٦٦</tei:num>  نسمة فيها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="407" xml:lang="ar">٤٠٧</tei:num>  ذكور و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="759" xml:lang="ar">٧٥٩</tei:num>  أنثى وفي هذا العدد الأجانب أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">من رفيعة لدائرة الصحة في <placeName>الموصل</placeName> عن سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num>  (بحروفها وأغلاطها العديدة)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>المعارف</p>
            <p change="#d2e73">شعرت أثناء السنة عند التفتيشات التي أجريتها تقديما محسوسا بأحوال المدارس الصحية ويعزى معظم هذا التقدم إلى توسيع أعمال الكشافة والرغبة المتزايدة في الألعاب الرياضية التي تنتشر بسرعة بين طبقات الطلبة وقد اهتمت دائرة المعارف وسدت بضع مدارس لللملالي غير مستوفية الشروط
<pb n="n6-p480" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3354.xhtml"/>


ووضعت ما تبقى منها تحت رقابة مفتشيها الدائمين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>إسالة الماء</p>
            <p change="#d2e73">أعطى للأهالي في سنة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num> ) ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="269" xml:lang="ar">٢٦٩</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="369" xml:lang="ar">٣٦٩</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="540" xml:lang="ar">٥٤٠</tei:num> ) غالونا من الماء وكان معدل الصرفيات ليومية لموسم الصيف ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="935" xml:lang="ar">٩٣٥</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="458" xml:lang="ar">٤٥٨</tei:num> ) غالونا ومعدل الصرفيات في موسم الشتاء ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="539" xml:lang="ar">٥٣٩</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="454" xml:lang="ar">٤٥٤</tei:num> ) غالونا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>المهن التي لها علاقة بالصحة العامة</p>
            <p change="#d2e73">تسعى الدائرة على قدر الإمكان بأن تحصر أرباب هذه المهن في بقع معينة في البلدة.</p>
            <p change="#d2e73">تسهيلا لمراقبتها. ويوجد لجنة خاصة في البلدية تدعى (لجنة خاصة توحيد الأصناف) تألفت لهذه الغاية وتعتقد الدائرة أن البلدية لا يسعها في الوقت الحاضر القيام بمشروع التوحيد ولهذا تطلب أجراء الإصلاحات الصحية على محلات أرباب هذه المهن في مواقعها الحاضرة، وقد عاينت الدائرة في هذه السنة من أرباب المهن ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15063" xml:lang="ar">١٥٠٦٣</tei:num> ) شخصا وأصدرت لهم رخصا بمجموع روبية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="531" xml:lang="ar">٥٣١</tei:num>  وأنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - يقابل هذا ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="946" xml:lang="ar">٩٤٦</tei:num> ) شخصا باجرة روبية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="473" xml:lang="ar">٤٧٣</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>المقابر</p>
            <p change="#d2e73">المقابر منتشرة ضمن البلدة وأطرافها بالجوامع والكنائس وفي عموم الفسحات الموجودة في المحلات؛ وبالحقيقة لا يمكن للمتجول في البلدة أن يرفع عينيه إلا والمقابر تحيط به. وهي (أي المقابر) بحالة سيئة وللدائرة تقارير واقتراحات عديدة بخصوص إفراغ حالة المقابر إلى شكل يتفق مع حرمتها ومصالح الصحة وقد رأت المتصرفية ضرورة النظر في أمر المقابر ولهذا عينت لجنة سمتها (لجنة المقابر) مؤلفة من رئيس البلدية ومدير الأوقاف ومدير الطابو وعضو أداري وعضو بلدي ومهندس البلدية وطبيب البلدية وكانت مهمة اللجنة النظر في قضية المقابر بصورة عمومية من الوجهة الصحية والعمرانية. وقد اجتمعت هذه اللجنة مرارا ولم تصل إلى نتيجة حاسمة في الوقت الحاضر، فبقيت المقابر على حالتها السابقة ودائرة الصحة تعني بنظافتها على قدر الإمكان وإن كانت مساحتها الربعة تزيد بكثير مساحة طرق البلدة وأزقتها المطلوب نظافتها ولا يمكن لدائرة الصحة أن تقوم بنظافة المقابر وحراستها من التجاوز بالتخصيصات التي لديها.</p>
            <byline change="#d2e219">(عن جريدة (<placeName>الموصل</placeName>) العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1471" xml:lang="ar">١٤٧١</tei:num> )
<pb n="n6-p481" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3355.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>