<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_89.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_87.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="9" to="9" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="3" to="3" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n9-p161" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5505.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 88</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1931-03-01">1931-03-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشمسية في التاريخ</head>
            <p change="#d2e73">كنا قد نشرنا مقالة طويلة عن هذه الفرقة في مجلتنا في (7: 193 إلى 203) ثم أخذنا نبحث عنهم في الأخبار والتواريخ لعلنا نهتدي إلى ما يوضح أمرهم في سابق العهد، فلم نوفق؛ فاستعنا بصديقنا القديم الورتبيد نرسيس صائغيان فهدانا إلى بعض الكتب التي نوهت بهم. من ذلك</p>
            <p change="#d2e73">- 1682.</p>
            <p change="#d2e73">فقد جاء في الصفحة 500 ما هذا معناه: (سمي الشمسية بهذا الاسم لأنهم - على ما قيل - يعبدون الشمس. وهذه الفرقة اقل الفرق انتشاراً في الشرق، وعدد أصحابها لا يتجاوز العشرة الآلاف، وهم لا يرون إلاَّ في شمالي العراق وأنحائه. - وليس لهم معابد ولا كنائس يصلون فيها، وهم لا يجتمعون إلاَّ في بعض السراديب بعيدة عن المدن ليتكلموا فيها ويتباحثوا في مواضيع ديانتهم. ويأتون ذلك خفية أية خفية حتى أن الأجانب عن ديانتهم لم يستطيعوا أن يتحققوا شيئاً منها، ولا أن يعرفوا ما يجري في تلك المجتمعات والذين اهتدوا منها إلى النصرانية لم يبوحوا بشيء من أسرار نحلتهم، خوفاً من أن يقتلهم أصحابهم الأقدمون،
<pb n="n9-p162" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5506.xhtml"/>


إذا ما ثبت لهم انهم أفشوا أسراراً من تلك النحلة، لأنهم يجددون هذا القصد كلما اجتمعوا.</p>
            <p change="#d2e73">(وقبل نحو ست سنين ذهب شابان إلى حلب الشهباء فعمدها أسقف الأرمن الكاثوليك، بعد أن أنكرا ضلاتهما، لكنهما لم يشاءا أن يفشيا شيئاً من أسرار فرقتهما، مع أن النصارى ألحوا عليهما أن يذكرا شيء منها، أو أن يكشفا شيئاً مما يجري في محافل الفرقة من الشنائع والأعمال الخبيثة للأسباب التي ذكرناها.</p>
            <p change="#d2e73">(وفي رحلتي إلى ديار بكر عرفت شمسياً كان تاجراً غنياً وبينما كنا منحدرين إلى بغداد، كان يسمي نفسه يوسف في القافلة. واسم يوسف شائع بين النصارى والمسلمين واليهود، وكان يعتم عمة لا ينكرها أصحاب دين من الأديان؛ وكل ذلك لكي يزيد تنكره، ولهذا كان أبناء كل دين يعتقد انه على دين من الأديان، فلم أتمكن من أن أتبين دينه واحكم عليه من النظر إلى أعماله أو ثيابه أو كلامه؛ إذ ما كنت أرى فيه ما يحملني على انه يدين بدين من</p>
            <p change="#d2e73">الأديان. لأنه ما كان يظهر عملا دينياً يفشي لي ذلك، فكان يعيش كمن غير مربوط برابط من النحل المعروفة، أو يعيش كمن لا دين له. وكان يتكلم كلاماً لا يدل على شيء من الدين وقد قيل لي انه شمسي. فأردت أن أتثبت من الأمر بنفسي، فسألت شاباً مسلماً كان يخدمه عن دين مولاه، فقال لي: إن صاحبي مسلم حنيف مثلي. - وقد قال الخادم ما قال، أما خجلا من أن يبوح لي بحقيقة دين سيده؛ وأما لأنه كان يجهل حقيقة معتقد ذلك الرجل المحفوف بالغوامض والخفايا. أما أجوبة سائر خدمه فكانت أن دين مخدومهم الشمسية. واتفق لي أني رأيت ذات يوم هذا التاجر فرحاً وكان بجانبي؛ فأخذت أجاذبه أطراف كلام مبهم، وبعد أن مضى على حديثنا زمن، تجاسرت وسألته: أأنت نصراني؟ - فقال لي بصوت خافت: نعم. - ولما ألححت عليه أن يذكر لي اسم المذهب الذي ينتمي إليه، غير الكلام للحال ولم يرد أن يزيدني إيضاحاً. وهذا ما دعاني إلى إثبات ما قيل لي عنه أي انه كان شمسياً. - هذا عدا ما كنت أرى اغلب المسلمين ينعتونه بالكافر في كل مرة أرادوا أن يذكروه. وهذا النعت يلصقونه أيضاً بكل نصراني
<pb n="n9-p163" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5507.xhtml"/>


من أي مذهب أو نحلة كان.</p>
            <p change="#d2e73">(ولما رأى الباشوات أن ليس للشمسية معابد وانهم يعيشون كالبهائم بلا دين معروف بمناسكه وشعائره ليرجعوا به إلى أمة. طلبوا منهم مراراً أن يسلموا فوعدوهم خيراً، أو انهم يتنصرون ويتخذون مذهباً من مذاهب المسيحية التي اعترفت به دولة السلطان أو تساهلت فيه؛ وإلا يقتلونهم ويبيدونهم عن آخرهم من تلك الديار. وهذا ما أجبرهم على أن ينضموا إلى السريان أو إلى اليعاقبة قبل بضع سنين، اجتناب قتل الترك إياهم، حتى أن النصارى اخذوا من ذلك العهد يعمدون أولاد تلك الفرقة ويدفنون موتاهم من غير أن يذعن أهاليهم للشعائر النصرانية. ولا أن يتخلوا عن شعائرهم الأولى التي يحافظون عليها كل المحافظة، ويتمسكون بها في مجتمعاتهم السرية، ولو انضووا إلى المسلمين على إلحاح الباشوات لما استطاعوا أن يبقوا محافظين على تلك الأعمال.) أهـ كلام الرحالة.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في المجلة الشهرية الأرمنية التي تصدر في فينة للآباء المخيتاريين مقالة لكريكور فانتيان في ص 12 و13 من سنة 1896 ما هذا معناه:</p>
            <p change="#d2e73">(الشمسية أو أبناء الشمس وبالأرمنية - أول شهادة بلغت إلينا باللغة الأرمنية ترتقي إلى القرن الحادي عشر للميلاد، واسم الكاتب كريكور ما كستروس (المتوفى سنة 1058) فقد</p>
            <p change="#d2e73">ذكر الشمسية في جوابه على رسالة وجهت إلى بطريرك السريان، ومن بعد أن ذكر فرقاً دينية كثيرة قال: (وهناك أناس يعبدون الشمس، والذين خدعهم الفرس التابعون لرأي زرادشت الفارسي ويعرفون باسم الشمسية (وبالأرمنية وهم كثيرون في هذه الربوع (أي بين النهرين) وهم يسمون أنفسهم نصارى. . . ونعرف انك لا تجهل سيرتهم الشريرة المفضوحة).</p>
            <p change="#d2e73">الشهادة الثانية</p>
            <p change="#d2e73">ترتقي إلى أوائل القرن الثاني عشر للميلاد لصاحبها داويد ورتابيت فقد قال: البولسيون: هم الشمسية.</p>
            <p change="#d2e73">الشهادة الثالثة</p>
            <p change="#d2e73">ترتقي إلى المائة الثانية عشرة وهي للجاثليق نرسيس شنورهالي
<pb n="n9-p164" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5508.xhtml"/>


في رسالته إلى الخوري الأسقفي إلى سميساط تلك الرسالة المسماة (لأجل رجوع الشمسيين). . . تعرفون إن ورد إلينا خط منكم للشمسيين الساكنين في مدينتكم وانهم يريدون ويلتمسون أن ندخلهم في قطيع المسيح، بل أن الأرمن جنساً ولغت يريدون أن يتساووا معهم بالإيمان والروح، أتوا إلى ديواننا وكلمونا ملتمسين ذلك منا بإلحاح، ونحن أفهمناهم ما قرأناه عنهم في الكتب. وما سمعناه من العارفين أمورهم، أي الشرور التي يأتونها قولا وعملا. . . وهكذا بقي الشمسيون في طائفتنا جالسين في ظلمات الشيطان، وأبوا أن يستنيروا بالنور الإلهي على يد القديس غريغوريوس المنور، بل فضلوا الظلمة على النور إلى يومنا هذا. والذين أتوا إلينا، كفروا بشيعتهم بإيمان مغلظة ولعنوا بأفواههم كل من يحفظ في قلبه مثل هذا الكفر، وكل ما سننا لهم من السنن، تعهدوا بالقيام به. أما إذا كان اهتداؤهم عن رياء، مثلما يتوهمه عنهم كثيرون، ويرجعون إلى قيئهم، فنحن لا نضر بشيء. والاسم الذي تسموا به من عهد أجدادهم - وهو الشمسية - سيبدل باسم المسيحيين، ذلك الاسم العظيم العجيب. . .)</p>
            <p change="#d2e73">فيؤخذ من هذا الكلام أن عنصر الشمسية ولسانهم هما من عنصر الأرمن ولسانهم. وإن كان مثل هذه النتيجة لا يستنتج من كلام الشاهدين الأولين، على أن جماعة من الأدباء لا ترضى بما قاله الجاثليق الأرمني، بل ترى انه لم يورد ما أورده إلاَّ لأن هؤلاء الشمسية</p>
            <p change="#d2e73">كانوا يعبدون الشمس وبعض العناصر والأشجار على حد ما كان يفعله الأرمن في سابق العهد. ولذا استنتج الجاثليق تلك النتيجة ولاسيما انه رآهم يتكلمون الأرمينة، كما فعل بعض النور (الكاولية أو بني سلسان) المبثوثين في تلك الأرجاء. والذين ينطقون بالأرمنية.</p>
            <p change="#d2e73">الشهادة الرابعة</p>
            <p change="#d2e73">من المائة الربعة عشرة للجاثليق مخيتار في رسالته إلى البابا اقليمس الخامس الذي كان في أفنيون (فرنسة) (سكن افنيون في سنة 1309 ومات فيها في 30 نيسان سنة 1314) إذ يذكر أن في ذاك العهد كان شمسية في منازكرد (في أرمينية)
<pb n="n9-p165" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5509.xhtml"/>


الشهادة الخامسة</p>
            <p change="#d2e73">من القرن الرابع عشر وهي لمخيتار أبارانتسي إذ يقول: (وعندنا عبدة الشمس (شمسيون) وهم أرمن ويتكلمون الأرمنية واسمهم اريفرتي (كلمة أرمنية معناها عبدة الشمس أو شمسيون) وليس لهم كتابة (خاصة بهم) ولا علوم أدبية. بل يعلم الآباء الأبناء بالتقليد ما تعلمه أجداهم من زرادشت، ويسجدون للشمس حيثما تتجه ويحترمون شجر الحور والسوسن والقطن وغيرها من الأنبتة التي تتجه إلى الشمس ويشبهون أنفسهم بها وإن ذلك الاتجاه يكون بالإيمان والعمل السامي العطر الرائحة. ومن مناسكهم انهم يذبحون الذبائح للموتى ويجودون على الكاهن الأرمني بحسنات. واسم رئيسهم هازربد وهم يجتمعون في السنة مرتين أو أكثر. رجالا ونساء. شيباً وشباناً في مغارة مظلمة جداً. و. . .)</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: إن كان هؤلاء أصلهم من الأرمن. فيجب القول أيضاً انهم يعرفون القراءة والكتابة وإن لهم وقوفاً على الآداب الأرمنية، وإن قيل الخلاف. وكذلك لو قلنا انهم يمتون إلى المجوسية الزرادشتية بنسبهم، والراجح انهم لا أرمن ولا مجوس في النجار. والمظنون أن اسمهم اريفربي (أي عباد الشمس) اسم جنس لا اسم دين ومذهب؛ لأن الأرمن الأقدمين كانوا يعبدون الشمس أيضاً. ومع ذلك لم يلقبوا بذلك اللقب. إن كان من أسماء الأديان. ويشهد على ذلك ما قاله البطريرك اوانيس تلغورانيس من أبناء القرن السادس عشر في بيت شعر له. ودونك معناه:</p>
            <p change="#d2e73">(لا تشمئز المرأة من الشمسي ولا من التركي ومن الأرمني. إنما إيمانها من تحته من البشر).</p>
            <p change="#d2e73">فهذا دليل على أن الاسم (اريفرتي) هو اسم جنس (عنصر) لا اسم دين أو نذهب.</p>
            <p change="#d2e73">الشهادة السادسة</p>
            <p change="#d2e73">الشهادة السادسة ترتقي إلى المائة الخامسة عشرة. وذلك ظاهر م كلام توما مدزوبتسي حين ذكر تيمورلنك فقال: (وخرب
<pb n="n9-p166" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5510.xhtml"/>


تيمور مدينة وأربع قرى للشمسيين الوثنيين ودونك أسماءها: شولن وشيماغاخ وصفاري ومراغة وهناك أسماء مدن آخر ليست بأرمنية وهي من مدن إيران فأتلفها تيمور عن آخرها إلاَّ أن هؤلاء الشمسيين كثروا في ماردين وديار بكر بعناية شيطانية.</p>
            <p change="#d2e73">الشهادة السابعة</p>
            <p change="#d2e73">الشهادة السابعة هي لدافيد سلاتصورتصي إذ يقول: (. . . والبابونج والهندباء تنظران الشمسي. إذ يتجه هذا الرجل إلى حيث تدور الشمس).</p>
            <p change="#d2e73">الشهادة الثامنة</p>
            <p change="#d2e73">الشهادة الثامنة لنيبهر، فقد قال في رحلته إلى العراق أو بين النهرين في سنة 1766: (وينتمي الشمسية إلى أمة اليعاقبة، والظاهر انهم حافظوا على الدين الذي كان سائداً قبل الإسلام وقبل النصرانية في تلك الربوع. ولما أريد قتلهم لأنهم ليسوا من أصحاب الكتب المنزلة انضموا إلى اليعاقبة فراراً من الموت).</p>
            <p change="#d2e73">خلاصة بحثنا</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما وجدناه مدوناً في أخبار الأرمن. وكان الشمسيون يطوون بساط أيامهم بين ظهرانيهم ولم نجد غيرهم ذكرهم أو تعرض لهم. ولابد أن هناك كتباً نوهت بهم غير ما ذكرناها؛ لكننا لم نقع عليها.</p>
            <p change="#d2e73">على انه اتضح لنا كل الاتضاح أن ما أفادنا به (هومزد فروش) (راجع لغة العرب 7: 196 و197) كان صحيحاً؛ وإن في ديانة الشمسيين كثيرا من معتقد المجوس (أي اتباع زرادشت) وانهم حافظوا عليها منذ وجود أجداهم في تلك الديار، إذا كانت الزرادشتية سائدة</p>
            <p change="#d2e73">فيها. وكذلك قل عن الصابئية الحرنانية. وسبب إخفاء ديانتهم عمن حواليهم هو عدم وجود كتب منزلة يعترف بها اليهود والنصارى والمسلمون. وأنت تعلم إن المسلمين لا يعترفون إلاَّ بالتوراة ولزبور والإنجيل، ولا يعتبرون غيرها من الصحف الدينية، وكانوا يقتلون في القرون الوسطى كل من لا يدين بدين أثبته الشرع الإسلامي، وإليك
<pb n="n9-p167" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5511.xhtml"/>


ما جاء في كتاب الفهرست لابن النديم (ص 320 من طبعة الإفرنج).</p>
            <p change="#d2e73">سبب إبادة المسلمين لغير أصحاب الكتب المنزلة</p>
            <p change="#d2e73">قال أبو يوسف إيشع (اليشع) القطيعي النصراني في كتابه في (الكشف عن مذاهب الحرنانيين) المعروفين في عصرنا بالصابة (بالصابئة): إن المأمون اجتاز في آخر أيامه بديار مضر، يريد بلاد الروم للغزو. فتلقاه الناس يدعون له، وفيهم جماعة من الحرنانيين، وكان زيهم إذ ذاك لبس الأقبية، وشعورهم طويلة بوفرات كوفرة قرة. جد سنان بن ثابت. فأنكر المأمون زيهم، وقال لهم: من انتم من الذمة؟ - فقالوا: نحن الحرنانية. فقال: أنصارى أنتم؟ - قالوا: لا. قال: أفيهود أنتم؟ - قالوا: لا. قال: فمجوس انتم؟ - قالوا: لا. - قال لهم: أفلكم كتاب. أم نبي؟ - فمجمجوا في القول. - فقال لهم: فأنتم إذن الزنادقة عبدة الأوثان، وأصحاب الرأس في أيام الرشيد والدي: وانتم حلال دماؤكم لا ذمة لكم. فقالوا: نحن نؤدي الجزية. فقال لهم: إنما تؤخذ الجزية ممن خالف الإسلام من أهل الأديان الذين ذكرهم الله عز وجل في كتابه ولهم كتاب. وصالحه المسلمون عن (على) ذلك؛ فانتم ليس من هؤلاء ولا هؤلاء. فاختاروا الآن أحد أمرين. أما أن تنتحلوا دين الإسلام. أو ديناً من الأديان التي ذكرها الله في كتابه؛ وإلا قتلتكم عن آخركم فأني قد أنظرتكم إلى أن ارجع من سفرتي هذه. فان انتم دخلتم في الإسلام أو في دين من هذه الأديان التي ذكرها الله في كتابه، وإلا أمرت بقتلكم: واستئصال شأفتكم.</p>
            <p change="#d2e73">ورحل المأمون يريد بلد الروم فغيروا زيهم وحلقوا شعورهم وتركوا لبس الأقبية، وتنصر كثير منهم ولبسوا زنانير، واسلم منهم طائفة، وبقي منهم شرذمة بحالهم وجعلوا يحتالون ويضطربون حتى انتدب لهم شيخ من أهل حران فقيه. فقال لهم: قد وجدت لكم شيئاً تنجون به وتسلمون من القتل. فحملوا إليه مالاً عظيماً من بيت مالهم، أحدثوه منذ أيام الرشيد إلى هذه الغاية أعدوه للنوائب، وأنا اشرح لك أيدك الله السبب في ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">فقال لهم: إذا رجع المأمون من سفره فقولوا له: نحن الصابئون. فهذا اسم دين قد ذكره الله جل اسمه في القرآن. فانتحلوه، فانتم تنجون به.
<pb n="n9-p168" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5512.xhtml"/>


وقضي أن المأمون توفي في سفرته تلك بالبذندون وانتحلوا هذا الاسم منذ ذلك الوقت، لأنه لم يكن بحران ونواحيها قوم يسمون بالصابة (بالصابئة). فلما اتصل بهم وفاة المأمون ارتد اكثر من كان تنصر، ورجع إلى الحرنانية، وطولوا شعورهم حسبما كانوا عليه قبل مرور المأمون بهم على انهم صابئون، ومنعهم المسلمون من لبس الأقبية لأنه من لبس أصحاب السلطان؛ ومن اسلم منهم لم يمكنه الارتداد خوفاً من أن يقتل؛ فأقاموا متسترين بالإسلام، فكانوا يتزوجون بنساء حرنانيات، ويجعلون الولد الذكر مسلماَ والأنثى حرنانية. وهذه كانت سبيل كل أهل ترعوز وسلمسين القريتين المشهورتين العظيمتين بالقرب من حران إلى منذ نحو عشرين سنة، فان الشيخين المعروفين بابي زرارة وأبي عروبة من علماء شيوخ أهل حران بالفقه والأمر بالمعروف وسائر مشايخ أهل حران وفقهائهم احتسبوا عليهم ومنعوهم من أن يتزوجوا بنساء حرنانيات، أعني صابئات. وقالوا: لا يحل للمسلمين نكاحهم لأنهم ليسوا من أهل الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">وبحران أيضا منازل كثيرة إلى هذه الغاية بعض أهلها حرنانية ممن كان أقام على دينه في أيام المأمون أو بعضهم مسلمون. وبعضهم نصارى ممن كان دخل في الإسلام، وتنصر في ذلك الوقت إلى هذه الغاية مثل قوم يقال لهم: (بنو ابلوط وبنو قيطران، وغيرهم مشهورين بحران) أهـ كلام ابن النديم.</p>
            <p change="#d2e73">فيرى من هذا جلياً أن سبب بعض الفرق الدينية هو خوفها من اضطهاد مجاوريهم لهم ولا سيما المسلمون. بل كانوا يخافون الموت لعدم وجود كتب بأيديهم تعتبر منزلة في نظر الغير. ولهذا كانت تلتجئ هذه الفرق أما إلى التكتم والتقية، وأما إلى احتلال الجبال وصياصيها. أو الديار البعيدة عن العمران والحضارة، يرى ذلك في الفرق النصرانية التي حينما كانت تضطهد في سورية وفلسطين كانت تلتجئ إلى الجبال المتوحشة أو إلى بعض ديار جزيرة العرب وذلك قبل الإسلام، حينما كانت تلك الجزيرة ميداناً تنزل فيه البدع والنحل وأنواع الشيع المتمزعة.</p>
            <p change="#d2e73">الخاتمة</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما وصلت إلينا تتبعاتنا وتحققاتنا في هذا البحث. وإذا كان لأحد القراء ما يزيد الموضوع سعة، فليتفضل به علينا ونشكره عليه سلفاً.
<pb n="n9-p169" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5513.xhtml"/>


ونحن نكرر هنا شكرنا لحضرة الورتبيد الهمام والمحقق الجليل نرسيس صائغيان الذي لولاه لما وصلنا إلى شيء ولا من هذه التتبعات التاريخية، فهو الذي عربها لنا من المجلة الأرمنية وأملاها علينا.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الختام نتعجب من أن معلمة الإسلام التي ينشرها المستشرقون الإفرنج خالية من هذا الموضوع الطريف. فقد جاء فيها ذكر الشمسية في مظنتها، لكن لا بالمعنى الذي عالجناه في السنة الماضية وفي هذه السنة، بل بمعنى طريقة من طرائق الدراويش اشتهرت باسم شمس الدين أبي الثناء احمد بن أبي البركات محمد السيواسي أو سيواس زاده الذي يعرف أيضاً باسم قره شمس الدين وشمسي وقد توفي في سنة 1009هـ أو 1600 أو 1601 م) إلى آخر ما قال، وليس له أدنى اتصال بما تعرضنا له.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا أن معلمة الإسلام ناقصة في أمور كثيرة معيبة أيضاً من عدة وجوه، وإن كان كتبتها من ابرع كتاب الغرب وأشدهم إمعانا في المباحث الشرقية.</p>
            <p change="#d2e73">تكملة لعبادة الشمس عند جاهلية العرب</p>
            <p change="#d2e73">قال نشوان بن سعيد الحميري في كتابه: (شمس العلوم. ودواء كلام العرب من الكلوم): إن عبد شمس من أسماء العرب: وأول من سمي بهذا الاسم سبأ الأكبر بن يشجب بن يعرب بن قحطان بن هود النبي عليه السلام، لأنه أول من عبد الشمس. وسمي سبأ، لأنه من سبا من العرب. قال فيه بعض أولاده:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورثنا الملك من جد فجد </seg>
                  <seg> وراثة حمير من عبد شمس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقيل: الشمس: اسم صنم. . .) أهـ المطلوب من نقله.</p>
            <p change="#d2e73">وقال السيد مرتضى شارح القاموس: (أضيف (عبد شمس) إلى شمس السماء، لأنهم كانوا يعبدونها. وهو أحد الأقوال فيه. وقيل: إلى الصنم والنسبة عبشمي) أهـ - قلنا: ويسمى عابدها عندهم المشمس. قال في التاج (التشميس: عبادة الشمس. يقال: هو مشمس: إذا كان يعبدها؛ نقله الصاغاني.) أهـ
<pb n="n9-p170" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5514.xhtml"/>


وجاء في الأغاني (3: 191 من طبعة بولاق). (قال الزبير: قال أبو عمرو الشيباني: قال أبو بكر الهذلي: قال: قلت لعكرمة: ما رأيت من يبلغنا عن النبي، صلى الله عليه وسلم، انه قال لامية: آمن شعره، وكفر قلبه، فقال: هو حق. وما الذي أنكرتم من ذلك؟ - فقلت له: أنكرنا قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والشمس تطلع كان آخر ليلة </seg>
                  <seg> حمراء مطلع لونها متورد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تأبى فلا تبدو لنا في رسلها </seg>
                  <seg> إلاَّ معذبة وإلا تجلد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فما شأن الشمس تجلد؟ - قال: والذي نفسي بيده: ما طلعت قط حتى ينخسها سبعون ألف ملك يقولون لها: أطلعي فتقول: أأطلع على قوم يعبدوني من دون الله؟ - قال فيأتيها شيطان حتى يستقبل الضياء، يريد أن يصدها عن الطلوع. فتطلع على قرنيه، فيحرقه الله تحتها.</p>
            <p change="#d2e73">(وما غربت قط إلاَّ خرت لله ساجدة، فيأتيها شيطان يريد أن يصدها عن السجود، فتغرب على قرنيه، فيحرقه الله تحتها. وذلك قول النبي - صلى الله عليه وسلم -: تطلع بين قرني شيطان، وتغرب بين قرني شيطان.) انتهى.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لسان العصافير</head>
            <p change="#d2e73">وقع نظري الآن على المقال المنشور في مجلتكم لغة العرب الزاهرة، بعنوان (الزقزقة أو لسان العصافير). إن هذه اللهجة معروفة لا بل مشهورة في بغداد. يتكلم بها كثير من الرجال والسيدات، لا سيما أولئك الذين لا يحسنون إحدى اللغات الأجنبية. وقصدهم من ذلك أن يكتموا من الغريب موضوع خطابهم ويقال لهذه اللهجة لسان العصافير أو لسان الطير.</p>
            <p change="#d2e73">وتختلف اللهجة حيناً بإقحام الزاي بين كل مقطعين من مقاطع الكلمة. ومنهم من يقحم الفاء عوضاً عن الزاي وربما أقحموا بدلهما غيرهما من الحروف كالراء.</p>
            <p change="#d2e73">وقد سمعت هذه اللهجة منذ طفولتي من والدتي. ومن غريب المصادفات زرت أمس الغابر إحدى العائلات المحترمة وكانت سيدتان تتكلمان (لسان الطير) على سبيل التفكهة. وكان اللفظ المقحم (الفاء).</p>
            <p change="#d2e73">بغداد في 31 - 1 - 31:</p>
            <byline change="#d2e219">يوسف غنيمة
<pb n="n9-p171" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5515.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أيتها الطبيعة!</head>
            <p change="#d2e73">للأستاذ جميل صدقي الزهاوي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد كان منك إليك السبيل </seg>
                  <seg> فما أزعج الراحلين الرحيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رحيل الشعور إلى اللاشعور </seg>
                  <seg> وذلك لا لام هذا مزيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وليس أمام الرحيل زماع </seg>
                  <seg> وليس وراء الرحيل قفول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس طريق الردى موعرا </seg>
                  <seg> فيتعب صاحبه أو يطول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يزول الفتى وشعور الفتى </seg>
                  <seg> ويبقى هنالك ما لا يزول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لانت الحياة تحول سريعاً </seg>
                  <seg> وأنت البوار الذي لا يحول</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وصوتك عذب على كل سمع <gap resp="#org_MS"/> ووجهك في كل عين جميل
<pb n="n9-p172" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5516.xhtml"/>


وأنت لنا في البداية أم <gap resp="#org_MS"/> وأنت لنا في النهاية غول</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نهار لمن هو يحيا تصير </seg>
                  <seg> وليل لمن هو يردي طويل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ظهور وبعد الظهور خفاء </seg>
                  <seg> طلوع وبعد الطلوع أفول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حارب بعضك للفوز بعضاً </seg>
                  <seg> وأنت الدروع وأنت النصول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما الحزم في القلب إلاَّ هدى </seg>
                  <seg> ولا العقل في الرأس إلاَّ رسول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وان الحياة إذا أعوزت </seg>
                  <seg> ينازع فيها الشباب الكهول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بأيدي الفريقين منهم سيوف </seg>
                  <seg> (بها من قراع الدروع فلول)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وللحي دون الهلاك بقاء </seg>
                  <seg> ولكن هذا البقاء قليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبين العيون على قربها </seg>
                  <seg> ووجه الحقائق ستر يحول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا ليت شعري ماذا أرى </seg>
                  <seg> إذا ارتفعت لي عنها السدول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حقائق قد أعجزت كل رأس </seg>
                  <seg> واعجز ما في الرؤوس العقول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أليس هنالك من ومضة </seg>
                  <seg> أكل مقاربة مستحيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا نكل المرء عن ظنه </seg>
                  <seg> فليس يعاب عليه النكول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تؤول حياتي بعد الردى </seg>
                  <seg> ولكن إلى أي شيء تؤول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أسير بليل من الشك داج </seg>
                  <seg> على ضوء عقل وهو ضئيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأن الطبيعة في سيرها </seg>
                  <seg> لها سنن ليس عنها حويل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما الكون اجمع إلاَّ أسير </seg>
                  <seg> وهذي النواميس إلاَّ كبول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا ما شكا الشيخ طول سنيه </seg>
                  <seg> فهل هو من طولهن ملول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأيت ضحى اليوم محلولكا </seg>
                  <seg> فإذا عسى أن يكون الأصيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأرسل طرفي إلى ما بقربي </seg>
                  <seg> فيرجع طرفي وهو كليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومما تفاوتت الناس فيه <gap resp="#org_MS"/> حظوظ تنال وأخرى تنيل
<pb n="n9-p173" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5517.xhtml"/>


هناك منازل في البعض منها <gap resp="#org_MS"/> هتاف وفي البعض منها عويل</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأحقر بفسل يضام فيبقى </seg>
                  <seg> مقراً على الضيم وهو ذليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأكرم بحر له مهجة </seg>
                  <seg> على غير حد الظبا لا تسيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سيبقى على جهله جيلنا </seg>
                  <seg> ومن بعد ذلك جيل وجيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقاطعني كل من كان حولي </seg>
                  <seg> فأصبح بالناس رأيي يفيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم يبق بي سائلا غير صحبي </seg>
                  <seg> على أن خطبي بصحبي جليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأن الحفير لا خر بيت </seg>
                  <seg> به يجد الراحتين النزيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وليس ثقيلا على ميت </seg>
                  <seg> تراب على الوجه منه مهيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصيرني مبغضاً للحيا </seg>
                  <seg> ة داء بعظم نخاعي وبيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا موت أنت سبيل السلام </seg>
                  <seg> وأنت لمثلي نعم السبيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سيبقى شقائي بقاء حياتي </seg>
                  <seg> فان هي زالت فهذا يزول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما من بقاء لمن هو حي </seg>
                  <seg> من الهالكين تباعاً سليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>على أن ظن الفتى جزؤه </seg>
                  <seg> فليس يغير منه الدليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقول لمن هم يبغي انتحاراً </seg>
                  <seg> وفي قلبه اليأس نار أكول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تريث فان الذي تبتغيه </seg>
                  <seg> سيأتيك من نفسه يا عجول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وان الزمان بتحقيق ما </seg>
                  <seg> لك اليوم لم يتحقق كفيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأني تحملت عبء الحياة </seg>
                  <seg> على أن عبء الحياة ثقيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأني إذا حم موتي عان </seg>
                  <seg> على رأسه سل سيف صقيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأني لسمح بكل عزيز </seg>
                  <seg> ولكنني بحياتي بخيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">وأني على كبرتي هذه <gap resp="#org_MS"/> أود لو أن بقائي يطول
<pb n="n9-p174" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5518.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>من كلام الجاحظ</head>
            <p change="#d2e73">هذا كلام للجاحظ في كتابه (المعنون بالأخبار) نقله عنه الإمام المهدي لدين الله احمد بن يحيى في كتابه (المنية والأمل) قال:</p>
            <p change="#d2e73">قال الجاحظ أن الناس يخصون الدين من فاحش الخطأ وقبيح المقال ما لا يخصون به سواه في جميع العلوم والأداء والآداب والصناعات. إن الفلاح والصانع والنجار والمهندس والمصور والكاتب والحاسب من كل أمة وملة لا تجد بينهم من التفاوت في العقل والصناعة ولا من فاحش الخطأ وإفراط النقص كالذي تجده في أديانهم وفي عقولهم عند اختبار الأديان. والدليل على ما وصفت لك أن الأمم التي عليها المعتمد في العقل والبيان والرأي والأدب والاختلاف في الصناعات أربع: العرب والهند والروم والفرس. ومتى نقلتهم من الدنيا إلى علم الدين حسبت عقولهم مختبلة وفطرهم مسترفة كالعرب فأنها مخصوصة بأجود البيان الذي ليس كمثله بيان واللغة التي ليس مثلها في السعة لغة وقيافة الأثر مع قيافة البشر وليس في الأرض قوم غير العرب يرون المتباينين في الصورة المتفاوتين في الطول والقصر المختلفين في الألوان فيعلمون أن هذا الأسود ابن لهذا الأبيض وهذا الطويل ابن لهذا القصير وهذا القبيح عم هذا المليح. وللعرب الشعر الذي لا يشاركهم فيه أحد من العجم. وقد سمعت للعجم كلاماً حسناً وخطباً طوالاً يسمونه أشعاراً فأما أن لهم شعراً له اعاريض معلومة وأوزان معروفة إذا نقص منها أو زاد حرف أو تحرك ساكن أو سكن متحرك كسره وغيره فليس يوجد ذلك إلاَّ للعرب خاصة دون غيرهم وليس في الأرض قوم عني بذم جليل القبيح ودقيقه وبمدح دقيق الحسن وجليله مثل العرب حتى لو جهد أفطن البريئة واعقل الخليقة أن يذكر معنى لم يذكروه لما أصابه.</p>
            <p change="#d2e73">وللعرب من صدق الحس وصواب الحدس وجودة النظر وصحة الرأي ما لا يعرف لغيرهم ولهم العزم الذي لا يشبههم فيه عزم والصبر الذي لا يشبهه صبر والجود والأنفة والحمية التي لا يدانيهم أحد فيها ولا يتعلق بها رومي ولا
<pb n="n9-p175" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5519.xhtml"/>


هندي ولا فارسي بل هذه الأمم كلها يخالف العرب. ثم لهم من بعد الهم والطلب بالطوائل ما ليس لغيرهم مع المعرفة بمساقط النجوم والعلم بالأنواء وحسن المعرفة مما يكون منها للاهتداء ولهم حظ العربية مع الحفظ</p>
            <p change="#d2e73">لأنسابهم ومحاسن أسلافهم ومساوئ اكفائهم والتعيير بالقبيح والتفاخر بالحسن ليجعلوا ذلك عوناً لهم على اكتساب الجميل واصطناع المعروف ومزجه لهم عن إتيان القبيح وفعل العار ليؤدبوا أولادهم بما أدبهم به آباؤهم ثم الحفظ الذي لا يقدر أحد على مثله وان دونه وخلده في كتبه لا تصاب إلاَّ فيهم وذلك أن العي والبيان في كل قوم منثور متفرق ولست ترى واحداً في البادية غبياً رأسا ً على انهم وان تفاوتوا في البيان فليس بمخرج أخسهم إلى العي. وفيهم أيضاً خصلة لا تصاب إلاَّ فيهم وذلك أن سفلة كل جيل وغفلة كل صنف إذا أشتد تشاجرهم وطالت ملاخاتهم وكثر مزاحهم والدعابة بينهم وجدتهم يخرجون إلى ذكر الحرمات وشتيمة الأمهات واللفظ السيئ والسفه الفاحش ولست بسامع من هذا حرفاً في البادية لا من صغيرهم ولا من كبيرهم ولا جاهلهم ولا عالمهم وكيف يقولون هذا والحيان منهم يتفانيان في دون ذلك. وليس في الأرض صبيان في عقول الرجال غير صبيانهم وكل شيء تقوله العرب فهو سهل عليها أو كطبيعة منها وكل شيء تقوله العجم فهو تكلف واستكراه. وللعرب البديهة في الرأي والقول خاصة ولهم الكنى في الأسماء خاصة وقد زعم قوم من الفرس أن فيهم الكنى واحتجوا بقول عدي بن زيد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أين كسرى وكسرى الملوك أبو سا </seg>
                  <seg> سان أم أين قبله سابور؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وليس كذلك إنما كناه عدي بن زيد على عادته حين أراد تعظيمه أن صحت رواية هذا البيت فأما أبو عمرو بن العلاء ويونس النحوي وأبو عبيدة فرووا جميعاً أن عدياً قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أين كسرى وكسرى الملوك أنو شر </seg>
                  <seg> وان أم أين قبله سابور؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فاخطأ الراوي الرواية وقيل ذلك عنه من لا علم له وليس في الأرض عجمي له كنية إلاَّ أن تكنيه العرب.</p>
            <p change="#d2e73">قال الجاحظ وهم ما حكيت لك من حجة العقل وكرم الطبيعة وحسن البيان
<pb n="n9-p176" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5520.xhtml"/>


وسعة المعرفة وجودة الرأي وشدة الأنفة يعبدون الحجارة ويحلفون بها ويتحامون كسرها وينكسون لها ويدعونها آلهة ويخاطبونها ولا يتجبرون عليها وينكرون على من ينقصها ثم مع ذلك ربما رموا بها واتخذوا سواها ثم كانوا يرون أن الرجل منهم إذا مات فلم يأخذ ولية بعيره فيحفر له حفرة ثم يقيده على شفيرها ويطرح برذعته على وجهه ورأسه ثم لا يسقيه ولا يعلفه حتى يموت. إن ذلك الرجل الميت يجيء يوم القيامة حافياً راجلاً فإذا فعل ذلك أتى راكباً</p>
            <p change="#d2e73">وذلك البعير يسمى البلية. قال ابن مقبل: كالبلايا رؤوسها في اللوايا. وقال آخر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>منازل لا ترى الأنصاب فيها </seg>
                  <seg> ولا حفر البلايا للمنون</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويقولون أيما رجل قتل فلم يطلب وليه بدمه خلق من دماغة طير يسمى هامة فلا يزال يزقو على قبره وينعى إليه حتى يبعد قال شاعرهم:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فان تك هامة بهراة تزقو </seg>
                  <seg> فقد أزقيت بالمروين هاما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن ثم كانوا يستسقون للميت وكانوا يقولون أيما شريف قتل فوطئته امرأة مقلات، عاش ولدها. قال بشر بن أبي حازم الأسدي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تظل مقاليت النساء بطأنه </seg>
                  <seg> قلن ألا يلقى على المرء مئزر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكانوا يقولون أن الرجل إذا ملك ألفاً من الإبل أن السواف يأتي على ابله فيفقأ عين الفحل فان زادت على ألف فقأ عينيه جميعاً فذلك المفقأ والمعمى قال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقأت لها عين البعير تفقداً </seg>
                  <seg> وفيهن زعلا المسامع والجرن (كذا)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكانوا إذا أجدبت بلادهم، فأرادوا الأستمصار، اخذوا بعيراً أورق، فشدوا في أذنيه العشر، والسلع، وصعدوه في الجبل وأشعلوه في أذنيه النار، ودعوا وتضرعوا ويزعمون انهم أن لم يفعلوا ذلك، لم يستجب الله منهم</p>
            <p change="#d2e73">وكانوا، إذا وقع العرفي الإبل، يأخذون بعيراً سليماً لا عيب فيه فيقطعون مشفره ثم يكوونه ليذهب العر عن سائر الإبل وإلا فشافيها. قال النابغة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحملتني ذنب امرئ وتركته </seg>
                  <seg> كذي العر يكوى غيره وهو راتع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكان الرجل منهم إذا غزا، عقد خيطاً في ساق شجرة، إذا رجع ورآه منحلا
<pb n="n9-p177" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5521.xhtml"/>


فقد خانته قعيدته بزعمهم، وان رجع ووجده بحاله، فقد حفظت نفسها له. قال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هل ينفعنك اليوم أن همت بهم </seg>
                  <seg> كثرة ما توصي وتعقاد الرتم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والرتمة: اسم الخيط بعينه.</p>
            <p change="#d2e73">وكانوا يقولون: إذا احب الرجل المرأة وأحبته، فان لم يشق عليها برقعها وتشق عليه رداءه، فسد حبهما، وان فعلا ذلك دام حبهما. قال عبد بني الحسحاس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكم قد شققنا من رداء ومئزر </seg>
                  <seg> ومن برقع عن طفلة غير عانس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا شق برد شق بالبرد مثله </seg>
                  <seg> دواليك حتى كلنا غير لابس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هذا مع إيمانهم بالعدوى والجن، وتكون الغيلان، وان الجن هي التي طردت أهل وبار عن ديارهم، وصارت الجن سكانها فليس بها إلا الجن والوحش.</p>
            <p change="#d2e73">ومع مذهبهم في الحام والبحيرة، والوصيلة، والسائبة، وسيأتي تفسيرها. وأمور كثيرة لا يحتاج إلى ذكرها، وإنما أردنا أن تعرف الناس التفاوت ما بين حال العاقل في دنياه ودينه، فإذا صار إلى التكذيب والتصديق. والإيمان والكفر، صار إلى غير ذلك الذي كان عليه من التمييز.</p>
            <p change="#d2e73">قال الجاحظ: ثم ملنا إلى الهند، فوجدناهم يقدمون في الحساب والنجوم، ولهم العلم الهندي خاصة، ويقدمون الطب، ولهم أسرار الطب، وعلاج فاحش الأدواء خاصة، ولهم خرط التماثيل، ونحت الصور، مع التصوير في الأصباغ وكوى المحاريب وأشباه ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">ولهم الشطرنج، وهو اشرف لعبة، وأكثرها تدبيراً.</p>
            <p change="#d2e73">ولهم صنعة السيوف الهندية.</p>
            <p change="#d2e73">ولهم الكنككة وهي وتر واحد على قرعة، فيقوم مقام العود والضنج.</p>
            <p change="#d2e73">ولهم ضروب الرقص والخفة.</p>
            <p change="#d2e73">ولهم الثقافة خاصة.
<pb n="n9-p178" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5522.xhtml"/>


ولهم السحر والترصد والخطب الطوال.</p>
            <p change="#d2e73">ولهم الرأي والنجدة والصبر، وليس لأحد من الصبر ما لهم،</p>
            <p change="#d2e73">ولهم الأخلاق المحمودة والسواك والخضاب.</p>
            <p change="#d2e73">وهم مع ما ذكرنا أصحاب بددة وهي جمع بد. والبد الصنم، ينحتونها بأيديهم ثم يعبدونها ويجعلون لهم بيوتاً كمساجد المسلمين، وفيها بنات رؤسائهم موهوبة لتلك البددة على وجه التقرب بها، والنذر، والكفارات، وتلك النساء واقفة للفساد والفجور يأمرها أهلها بذلك. ويرون أن لهم فيه أجراً عظيماً. ولهم عباد ورهبان متجردون عن اللباس يدعون الزهد في الدنيا، لا يمسون الماء ويتبركون بأوساخهم، ويختبرونهم بتلك النساء وملاعبتها، فمن اشتاق من أولئك العباد إلى تلك النساء. وهاج فقد كفر كفراً عظيماً؛ واتى بأعظم منكر، وألحقوه أنواع العذاب والنكال، وقتلوه. هذا في الزهاد خاصة، فأما غيرهم منهم، فلا ينكرون عليه الفجور بتلك النساء، وإذا اشتاق الهنود إلى زيارة موتاهم، أضرموا النيران،</p>
            <p change="#d2e73">وحملوا معهم الهدايا واللطائف، وتضمخوا بالصندل وتكفنوا، ورموا بأنفسهم في تلك النيران، ويزعمون انهم يرجعون إلى أهليهم إذا قضوا وطراً من زيارة موتاهم. وهذا عجيب في جميع الهنديين، إذ يرى دقة النظر في دنياهم وجهالاتهم في دينهم.</p>
            <p change="#d2e73">قال الجاحظ: ثم ملنا إلى الروم فوجدناهم أطباء وحكماء ومنجمين ولهم أصول اللحون وصنعة القرسطون.</p>
            <p change="#d2e73">وهم الغايات في التصوير، يصور مصورهم الإنسان، حتى لا يغادر شيئاً، ثم لا يرضى بذلك حتى يصوره شاباً، وان شاء كهلا، وان شاء شيخاً، ثم لا يرضى بذلك حتى يصوره باكياً، أو ضاحكاً، ثم لا يرضى بذلك حتى يجعله جميلا ناعماً، عتيقاً، ثم لا يرضى بذلك حتى يفصل بين ضحك الشامت، وضحك الخجل، وبين المتبسم والمستعبر، وبين ضحك السرور، وضحك الهازئ وضحك المتهدد، فيركب صورة في صورة، وصورة في صورة، وصورة في صورة.</p>
            <p change="#d2e73">ثم لهم في البناء ما ليس لغيرهم، ومن الخرط، والنجر، والصناعة، ما ليس
<pb n="n9-p179" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5523.xhtml"/>


لسواهم ثم هم مع ذلك أصحاب كتاب وملة، ولهم من التدقيق في المكيدة ما ليس لغيرهم. ثم هم مع ذلك أجمع يرون أن الإلهة ثلاثة: بطن اثنان (كذا) وظهر واحد (كذا)، كما لابد للمصباح من الدهن والفتيلة والوعاء، فكذلك جوهر الآلهة. فزعموا: إن مخلوقاً استحال خالقاً، وان عبداً تحول رباً، وان حديثاً انقلب قديماً، إلا انه قد قتل. وصلب بعد هذا، وفقد (كذا) وجعل على رأسه إكليل الشوك، ثم أحيا نفسه بعد موته. وإنما أمكن عبيده من أخذه وأسره وسلطهم على قتله، وصلبه ليؤاسي أبناءه بنفسه، وليحبب إليهم التشبه به، وليستصغروا جميع ما صنع بهم (كذا)، ولئلا يعجبوا بأعمالهم فيستكثروها لربهم، فكان عذرهم اعظم من جرمهم. فلولا أنا رأينا بأعيننا، وسمعنا بآذاننا لما صدقنا، ولا قبلنا أن قوماً متكلمين، وأطباء، ومنجمين، ودهاة، وحساباً، وحذاق كل صنعة، يقولون في إنسان رأوه يأكل ويشرب، ويبول، وينجو، ويجوع، ويعطش، ويكتسي، ويعرى، ويزيد، وينقص، ثم يقتل بزعمهم ويصلب. إنه رب خالق، وانه قديم غير محدث، يميت الأحياء، ويحيي الموتى، وان شاء. . . في الدنيا، ثم يفتخرون بقتله. . . اليهود. (كذا. وفي هذه العبارات العائدة إلى الروم كلام مغلق غير واضح ولا متسق. وما كان منقطاً هو محذوف في الأصل. ل، ع)</p>
            <p change="#d2e73">قال الجاحظ: ثم ملنا إلى فارس، فوجدنا هناك العقول التي لا تبلغها عقول، والأحلام التي لا تشبهها احلام، والسياسة العجيبة. والملك المؤيد بتدبير الأمور، والعلم بالعواقب، ثم كانوا مع ذلك يغشون الامهات، ويأكلون الميتة، ويتوضأن بالأبوال، والماء موجود عندهم، ويعظمون النار، وهم أظهروها، وإن شاءوا أطفأنها. ويقولون أن الله كان وحده لا شيء معه،
<pb n="n9-p180" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5524.xhtml"/>


فلما طالت وحدته استوحش؛ فلما استوحش فكر فلما فكر تولد من فكرته اهرمن، وهو ابليس، فلما مثل بين يديه أراد قتله، فلما أراد قتله امتنع، فصالحه إلى أجل معلوم، وأودعه إلى مدة مسماة، على أن لا يمتنع عليه إذا استوفى الاجل، وبلغ المدة، ثم أن اهر من نوى الغدر، وذلك لهيمنته فانشأ يخلق أصناف الشر، يستمد بها عليه، فلما عرف بذلك منه، أنشأ أصناف الخير، ليضع بازاء كل جند جنداً، وله بعد ذلك فضل قوته، وانه يسمى القديم دونه.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قالوا في قسمة العوالم عندهم، وفي أسمائها وجواهرها، وهيئاتها، وفي خلق مهنه ومهينه وهو آدم وحواء، وفي لسومن المنتظر عندهم، ما لا يستطيع وصفه أحمق منقوص. ولا عالم تام، ولو جهد كل جهده، واستفرغ كل قوته.</p>
            <p change="#d2e73">قال الجاحظ: ووجه آخر يستدل به على قلة عناية الناس بأكثر (كذا، ولعلها بأمر) الدين وأن شأنهم تعظيم الرجال، والاستسلام للمنشأ، والذهاب مع العصبية والهوى، والرضا بالسائق إلى القلوب؛ واستثقال التمثيل، وبغض التحصيل، ما نجد من اعتقاد أكثر البصريين، وسوادهم، لتقديم عثمان بن عفان، ومن اعتقاد أكثر الكوفيين لتقديم علي بن أبي طالب (ع) ومن اعتقاد أكثر الشاميين لدين بني امية، وتعظيم عثمان، وحب بني مروان أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">زنجان (إيران) في 7 ربيع الآخر 1348:</p>
            <p change="#d2e73">أبو عبد الله الزنجاني</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) تأخر نشر هذه المقالة لوقف الجزءين الأخيرين من هذا المجلة على الفهارس ولإتمام ما كان حضرة الدكتور داود بك الجلبي قد بعث به إلينا من رسائل الجاحظ.</p>
            <p change="#d2e73">فنطلب المعذرة من حضرة صديقنا الجليل الشيخ أبي عبد الله.
<pb n="n9-p181" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5525.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>جامع سراج الدين وترجمة الشيخ</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">جاء في ص41 من تاريخ مساجد بغداد عن هذا المسجد (وهو من مساجد بغداد القديمة واقع في محلة الصدرية قرب محلة الشيخ عبد القادر الجيلي وهو واسع المصلى فسيح الساحة رصين البناء مشيد الأرجاء على مصلاه قبة عظيمة وحولها مئذنة شامخة وفيه خطيب وأمام ومؤذن وخدام. . .)</p>
            <p change="#d2e73">(وقد جدد عمارته والي ولاية بغداد حسين باشا عام 1131 وزخرف قبر الشيخ سراج الدين المدفون في هذا الجامع على ما نطق به التاريخ المنقوش في لوح المرمر الذي على القبر وهذا نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(بسم الله الرحمن الرحيم، هذا مرقد الشيخ سراج الدين - ق - العزيز عمره آصف الزمان وخلاصة وزراء آل عثمان والمشار إليه بالبنان والي ولاية بغداد دار السلام الوزير المعظم والمشير المفخم أبو الخيرات حسن باشا أطال الله عمره وأبقاه ويسر له من الخير ما شاءه وارتضاه، ذلك سنة إحدى وثلاثين ومائة وألف للهجرة) وأوصل إلى الجامع ساقية من ماء دجلة وانشأ فيه سقاية يشرب منها المارون. والشيخ سراج الدين هذا من رجال الصوفية وله ذكر في كتاب: (تاريخ أولياء بغداد) وليس في هذا المقدار ما يوضح لمتطلع الأسرار ودونك ما كتبه قلمنا القاصر في ترجمة الشيخ سراج الدين:</p>
            <p change="#d2e73">ترجمة السيد سراج الدين</p>
            <p change="#d2e73">هو محمد سراج الدين على ما جاء في صدر كتابه. (صاحب الأخبار في نسب السادة الفاطمية الأخيار) أبن السيد عبد الله الرفاعي الوالد، المخزومي الوالدة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد جاء في ص 109 من كتابه المذكور (أعقب سيدنا السيد الوالد عبد الله نجم الدين المبارك - رض - جامع هذا المختصر الفقير إلى الله تعالى، محمد سراج الدين من الست سعدية بنت الأمير عبد الرحمن المخزومي صاحب
<pb n="n9-p182" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5526.xhtml"/>


نجد) وقال في المقدمة: (والدتي الحسيبة النجيبة سعدية المخزومية بنت الأمير عبد الرحمن المخزومي صاحب أبن خالد الملقب لجوده بالسحاب ابن سليمان أبي المعالي بن محمد المعروف بابن الرئيس ابن الحاج جعفر أبي علي الرئيس المنيعي ابن سعيد بن حسان بن محمد بن محمد بن عبد الله بن محمد بن</p>
            <p change="#d2e73">منيع بن خالد بن عبد الرحمن بن خالد) وكان - رحمه الله تعالى - طعاناً. فقد جاء في ص 19 من هذا الكتاب قوله في كتاب الثبت المصانبذكر سلالة سيد ولد عدنان (لسلامة مؤلفه من ضغائن الرافضة)، وفي ص 49 (وقد عني أهل البيت عليهم السلام في إفرادهم المكرمين وأئمتهم الطاهرين إمامة معنوية لا كما عناها الرافضة وهي الإمامة التي عناها جحاجحة الصوفية ووسموها بالقطبية الكبرى والغوثية العظمى والإمامة الجامعة وقالوا لصاحب مرتبتها الغوث والقطب وقطب الأقطاب) وسنذكر بعد هذا شيئاً من طعنه فتأمله في خلال الكلام.</p>
            <p change="#d2e73">وهو يعتقد أن للأئمة تصرفاً في أجزاء الكون كما أعتقد الكشفية من غلاة الشيعة أن للإمام تفويضاً من الله تعالى في بعض الأمور ويدل عقيدته قوله بعد ما تقدم: (أعني القطب الغوث يتصرف في ذرات الأكوان وصاحب خلافة الظاهر ذرة منها. وروي العارفون من سلف أهل البيت أن الإمام الحسين لما أنكشف له في سره تدلي الخلافة الروحية التي هي الغوثية والإمامة الجامعة فيه وفي بنيه على الغالب أستبشر بذلك وباع في الله نفسه على أن الحجة المنتظر الإمام المهدي عليه السلام من ذريته الطاهرة) فهو يعتقد ظهور المهدي كالأمامية والمعتزلة. وقوله الأخير في الحسين - ع - ونهضته، ينقض مؤاخذته الرافضة على قولهم أن الإمامة جوهرية معنوية لأن الخلافة الروحية لا تستوجب سل السيوف ولا خوض الحتوف فتأمل ذلك - رعاك الله - وشر القول ما نقض نفسه.
<pb n="n9-p183" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5527.xhtml"/>


ويؤكد اعتقاده ظهور المهدي قوله كما جاء في ص 56 (فالحسن العسكري أعقب صاحب السرداب الحجة المنتظر ولي الله الإمام محمد المهدي)</p>
            <p change="#d2e73">ومن انتقاده ابن عقبة صاحب عمدة الطالب قوله كما في ص 78: (ومن النقول السابقة واللاحقة يتضح لكل ذي عقل قبح فرية النجفي ووسيته (كذا لعلها ودسيسة) وفضيحة ابن عقبة صاحب عمدة الطالب باتباعه له) وفي ص 76 (انتهى ما خلطه النجفي من خرافته وتبعه على ذلك ابن عقبة لحماقته وجهله) وفي ص 83: (والقصد من ذكر هذه المباحث رد أكاذيب الرافضة عليهم وتنبيه من اتبعهم كابن عقبة أخذاً بدسيستهم عن غير (كذا) بغياً واتباعاً لزمرة الغي) قلنا: ولا غرابة في رده من يدعون انه دعي لا علوي فالمرء حريص على مراده. وكان يقول الشعر فمن قريظة يمدح السيد أحمد الرفاعي - رض - قوله كما</p>
            <p change="#d2e73">في ص 91:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>برقعتك العناية الأزلية </seg>
                  <seg> يا رفاعي بالبرود السنية</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غزلها من وشيج نور كريم </seg>
                  <seg> نسجته الأصابع الصمدية</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتدلت إليك طي تراث </seg>
                  <seg> عن علي والبضعة النبوية</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شدت بالمشرقين بيتاً رفيعاً </seg>
                  <seg> حسدته الكواكب الذرية</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ملا المغربين عرفاً زكياً </seg>
                  <seg> وكذا نفحة الأصول الزكية</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعلى منبر الكلام خطيباً </seg>
                  <seg> قمت تهدي للأمة الأحمدية</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>راقبتك القلوب تطلب فيضاً </seg>
                  <seg> من فيوضات قلبك القدسية</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">واكثر ما في كتابه صحاح الأخبار منقول من عمدة الطالب في انساب آل أبي طالب لابن عقبة أو عنبة أو عتبة لكنه لم يشر إلى ذلك وقد علمنا أن مراده بالكتاب إثبات علوية الرفاعي أحمد - رض - والجيلي عبد القادر - رض - وأعقاب خالد بن الوليد. فأما إثباته الأول فلأنه جده لابيه، وأما الأخير فلأنه جده لامه. قال في أول الكتاب المذكور (فخالد أعقب محمداً وعبد الرحمن وسليمان ولكلهم ذرية. وأما ما رواه العلامة ابن الأثير الموصلي في تاريخه من انقراض عقبة وان النسابين أجمعوا على ذلك فهفوة مؤرخ لا يعبأ بها على إن إجماع النسابين على أن لا عقب له في المدينة المنورة على ساكنها أفضل الصلاة والسلام
<pb n="n9-p184" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5528.xhtml"/>


وهذه الكلمة التي أوهمت ابن الأثير - رحمه الله - وقال بانقراض الذرية الخالدية بلا تؤدة ومثله ما حكاه العدواني - رحمه الله - ولا ريب لدى عامة المحققين من النسابين كابن السمعاني وعبد الغافر وغيرهما في أن عقب سيدنا خالد منتشر في الشام ونجد والعراق ومنهم بمرو الروذ وبلاد الأفغان وهم ألوف مؤلفة وصفوف مصففة وعصائب وافرة بادية وحاضرة) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ومما عثرنا في كتابه صحاح الأخبار قوله كما في ص 102 (السيد مصلح الدين نزيل بنديج المندلي من أعمال بغداد) وفي ص 103 (فأما السيد ملك سافر (كذا) العراق وسكن بندنيج المندلي من أعمال بغداد وأعقب بها ذرية) فهذا طور من أطوار تحول البندنيجين وفي ص 106 (باماسية بلدة في الانادول الأقصى) وفي ص 21 (إن مولانا أباه السيد شمس الدين محمداً اجتمع بأم عبيدة على السيد الجليل مؤيد الدين أبي النظام عبيد الله لقيب</p>
            <p change="#d2e73">واسط) فقد استعمل (اجتمع عليه) وكررها ص 11 وفي ص 123 قول عبد السلام العباسي: (فقمت مندهشاً) من الاندهاش. وقول أبيه السيد عبد الله كما في ص 111: (فاللازم عليه أن يفارقه) وسافر سراج الدين إلى الشام كما ذكر في كتابه والى مصر كما في ص 118 وأعقب أولاداً قال عنهم في خلال كلامه: (وقد رزقني الله فضلا منه وكرماً أولاداً موفقين على الكتاب والسنة راضين باليسير يذكرون الله ولا يعتمدون على غيره، وهم أحمد ومصلح الدين ومحمود وأمهم السيدة الطاهرة مريم بنت السيدة بركات الموسوي الحسيني وكانت قانتة خاشعة، ومحمد ملاذ وعلي تاج الدين ومحمد وبدر الدين وموسى وأمهم الشريفة سعدية بنت الشيخ الصالح محمد بن الشريف العابد علي بن عبد الوهاب الحيالي القادري من آل الشيخ الجليل القطب عبد القادر الجيلي - رض - وكانت قانعة جيدة الخلق دينه صالحة رحمها الله، وشرف الدين صالح وأمه أم النصر علوية بنت السيد شعبان الرفاعي وهي في الحياة ذات دين، وقطب الدين محمد وبديعة التي سبق ذكرها وأمهما الخاشعة الزاهدة العارفة بالله حسيبة بنت الشيخ أبي بكر الأنصاري العارف.</p>
            <p change="#d2e73">فلأحمد: سليمان وحده، ولمصلح الدين: أحمد الرفاعي وإبراهيم، ولمحمود: سعد الدين وحده. ولمحمد ملاذ: أبو النصر بركات، ولعلي تاج الدين: رجب
<pb n="n9-p185" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5529.xhtml"/>


وسلامة وعلي المهذب. ومحمد وبدر الدين اعزبان؛ وموسى كذلك أعزب، ولشرف الدين صالح: عز الدين أحمد وأم الخير وفاطمة وأم كلثوم، ولقطب الدين محمد: يحيى أبو السعود.</p>
            <p change="#d2e73">وللشيخ سراج الدين غير صحاح الأخبار كتاب (البيان في تفسير القرآن) و (سلاح المؤمن في الحديث) و (النسخة الكبرى في ما خاض أهل العلم الحرف) و (جلاء القلب الحزين) في التصوف وغير ذلك؛ عرفنا هذه الكتب من آخر كتابه صحاح الأخبار ففيه ترجمة مختصرة للطابعين وجاء فيها (وسكن آخر عمره بغداد حتى مات بها - رض - سنة خمس وثمانين وثمانمائة وله من العمر اثني (كذا) وتسعون سنة) وفي وسطها (ولد السيد سراج الدين - رض - سنة ثلاث وتسعين وسبعمائة بواسط العراق) وما جئنا به يصلح أن يكون مختصر ترجمته والله ولي التوفيق.</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البسذ والمرجان</head>
            <p change="#d2e73">البسذ (كسكر) المرجان. معرب. (القاموس) وفي مفردات ابن البيطار: بسذ هو القورل (وفي النسخة المطبوعة العزول وهو غلط)، وهو المرجان أيضاً. أهـ وفي محيط المحيط للبستاني البسد (بفتح الباء والدال المهملة) ويسمى القزول (كذا بهذا التصحيف الشنيع) وهو اسم لأصل المرجان وفرعه. وبعضهم يسمي الجميع بالمرجان. وبعضهم يقول المرجان أصل. والبسد فرع. وقوم يقولون العكس. وهو المشهور - أهـ - قلنا: والصواب أن اليسذ (كسكر وبذال معجمة وفي لغة هي إهمال الدال) هو ما يقابله بالفرنجية ليثودندرون ومعناه الشجرة المتحجرة وهي شجرة المرجان. وأما المرجان فهو فليحفظ للتحقيق والتدقيق.
<pb n="n9-p186" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5530.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العمارة والكوت</head>
            <p change="#d2e73">عود على بدء</p>
            <p change="#d2e73">كتب الأديب الفاضل رزوق عيسى في (هذه المجلة 8: 785) سطوراَ عن الكوت مستنداً فيها إلى فريزر في كتابه المطبوع في سنة 1843 (1258هـ) أراد بذلك أن يؤيدني في أن اسم الكوت هو (كوت العمارة) وقد صور الاسم بالحروف اللاتينية مع علامة ملقاة على حرف ليقرأ عيناً. وإذ لم يشرع الإفرنج - على ما أظن - ولاسيما غير المستشرقين باستعمال هذه العلامة وأمثالها إذا ذاك ولم يكن بيد الكاتب إلاَّ الطبعة الثانية التي كانت في سنة 1924 على ما يبين من كلامه فالذي يتبادر البال إليه أن الكلمة في الطبقة الأولى غفل من هذه العلامة الفارقة. وإذا جاءت في الطبعة الثانية فللمعترض أن يقول أنها وضع ادخلها الناشر الأخير ولاسيما أن فريزر نفسه قد ذكر الكوت بغير علامة بصورة في كتاب المسمى رحلة في كردستان وما بين النهرين المطبوع في سنة 1840 (2: 122) لذلك كان النص الذي أورده الكاتب لا ينتفع به من الوجهة التي قصدها إلاَّ إذا بانت في الطبعة الأولى تلك العلامة على حرف ومع هذا فان النص لا يخلو من فائدة لم يتوخها الكاتب فقد جاء مؤيداً أن دجلة من الكوت فنازلا اسمها العمارة. وأني</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكرني ذلك بما كتبه ريج المقيم البريطاني في كتاب حاو رحلاته (2: 165) في تاريخ 14 أيار سنة 1821 (1237هـ) وهاأنذا أضيف ما قاله معرباً إلى ما أوردته سابقاً وهذا قوله:</p>
            <p change="#d2e73">(فقدمنا إلى في الساعة الثامنة وقد شيدت هناك قلعة
<pb n="n9-p187" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5531.xhtml"/>


صغيرة من الطين وقرية جديدة بقربها تحت القديمة بقليل وهي بازاء فوهة الحي (شط الحي - الغراف).</p>
            <p change="#d2e73">(وهنا خمسة بلوكات من عقيل العرب مرابطة تستوفي ضريبة على كل سفينة.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في آخر كتاب ريج ملحقات له جاء في أحدها (2: 385هـ) وصف سفره من بغداد إلى البصرة في آذار سنة 1811 (1226هـ) وفي ذلك قوله:</p>
            <p change="#d2e73">(وصلنا عند الغروب (24 آذار) إلى وقد علمنا أن السير في الحي (شط الحي) غير ممكن لقلة عمق الماء فيه ولثقل السفن التي تؤلف كاراً فقررنا الانحدار مع دجلة، وهي</p>
            <p change="#d2e73">حالة لا تجعلني آسفاً فأني كنت قد سافرت بطريق الحي ثلاث مرار لكني لم أر دجلة تحت الكوت.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">ومما جاء في هذا الصدد ما قاله ميكنن فان فيه (ص 24) ما تعريبه عن تسمية دجلة (العمارة) تحت الكوت وهو هذا:</p>
            <p change="#d2e73">(في 29 تشرين الأول (1827 - 1243) قدمت إلى الكوت وهو قرية حقيرة مؤلفة من مجموعة أكواخ مبنية من الطين يحيط بها سور كذلك من الطين. . .) ثم قال (ص 27): (وبازاء القرية (الكوت) جدول اسمه الحي (شط الحي) الذي يصب في شمال سوق الشيوخ. وضفاف الجدول مشهورة بأنها مأوى الأسود وغيرها من السباع الآن مجراه (مجرى شط الحي) خال كل الخلو (من الماء) لكنه يصلح لسير السفن خلال ثمانية اشهر من السنة. ومن هنا إلى فوهة نهر (الحد؟) يسمى هذا النهر أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وأقوى حجة واسطع برهان على صحة كلمة (العمارة) وليس (الإمارة) ما جاء لعربي قدم على ابن سند مؤلف مطالع السعود بمائة من السنين وهو مصطفى
<pb n="n9-p188" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5532.xhtml"/>


الصديقي البكري الذي زار العراق فأم البصرة في سنة 1139هـ (1726م) وأورد ما يلي في رحلته المسماة كشط الصدا وغسل الران في زيارة العراق وما والاها من البلدان:</p>
            <p change="#d2e73">(ثم سرنا نحو العمارة وبتنا فيها ليلة الجمعة ثم عدلنا عن شط العمارة سالكين شط السابلة لأن العرب في ذلك الشط (شط العمارة) قطعت السابلة. .) أهـ وكان سفري في سفينة من بغداد إلى البصرة.</p>
            <p change="#d2e73">فهناك منذ تلك الأيام حاضرة اسمها العمارة والشط التي عليه تلك الحاضرة فما تحت يسمى شط العمارة.</p>
            <byline change="#d2e219">يعقوب نقوم سركيس</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>البغيلة</head>
            <p change="#d2e73">بحث أحد الأدباء عن البغيلة في هذه المجلة (8: 43) ثم في كتابه موجز تاريخ البلدان العراقية (ص118). والبغيلة هي التي بدلت الحكومة اسمها بالنعمانية بعد مقاله في المجلة. ومما ذكره الكاتب إن إنشاءها كان في سنة 1303هـ (6 - 1885م) وان السلطان عبد الحميد حينما ابتاع أراضيها أمر ببناء محل للحكومة فكانت البغيلة في تلك السنة مركزاً للحكومة.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما اطلعنا عليه الكاتب أما جريدة الزوراء في عددها المرقم 1068 والمؤرخ 12 صفر 1300 و11 كانون الأول 1298 (1882م) - أي قبل التاريخ الذي
<pb n="n9-p189" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5533.xhtml"/>


عينه الكاتب بثلاث سنين - فأنها تقول في كلامها عن الجولة التي قام بها الوالي لتفقد شؤون الألوية، ما هذا بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">(وان موقعي نهري البغيلة وشاذي الواقعين في قضائي العزيزية والجزيرة والمتخذين مركز ناحية، قابلان للمعمورية فحصل التفضل بالتزام وضع كل منهما في حال قصبة فمن هذين: البغيلة أمر (الوالي) بان يخطط فيها عدة دور ودكاكين بمعرفة المهندس أيضاً. وجرى الامتنان باستحصال الأسباب لتكون قصبة مكملة عن قريب. . .) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وفضلا عن ذلك تجد في سالنامة بغداد لسنة 1300هـ (1882م) (ص 133) أن البغيلة ناحية مربوطة بقضاء الجزيرة ومديرها (بصيرت) أفندي كما انه جاء مثل ذلك في سالنامة 1301هـ (1883م) (ص135) مع ذكر الأسماء لأعضاء مجلس الإدارة وكذلك ذكر مأمور للأراضي السنية. أما اسمها في سالنامة هذه السنة فانه جاء (بقيان) فالظاهر انه غلط طبع فان لم يكن كذلك وكان اسماً جديداً وضعته الحكومة استبدالا إنها لم تحسن الاختيار مما أوجب الرجوع إلى اسمها البغيلة. ولم يرد (بقيان) إلاَّ في سالنامة تلك السنة فقط.</p>
            <p change="#d2e73">فالبغيلة أذن كانت مركز ناحية في سنة 1300 وبقيت كذلك بعد تفوض السلطان بالطابو لأراضيها فكان فيها موظف للحكومة وموظف للأراضي السنية في وقت واحد كما رأينا. وبعد ذلك رقع المدير وهو موظف الحكومة وبقي موظف الأراضي السنية بدليل أن سالنامة سنة 1302هـ (1884م) (ص 110) لا تذكر موظفاً في هذه الناحية إلاَّ موظف الأراضي</p>
            <p change="#d2e73">السنية.</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر أن نواة تأليف هذه القصبة اقدم عهداً من القرن الرابع عشر للهجرة بل ابعد مدى من أواخر القرن الذي سبقه. فقد ذكرت البغيلة في الكتاب الحاوي رحلات المستر ريج المقيم البريطاني (2: 164) بتاريخ 14 أيار سنة 1821 (1237هـ) واليك ما فيه معرباً:
<pb n="n9-p190" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5534.xhtml"/>


(وفي الساعة التاسعة ونصف مررنا بالبغيلة هكذا صورها) وهي قلعة من الطين على الضفة اليمنى (لدجلة) تعود إلى شفلح (بفتح الشين والفاء وتشديد اللام مع فتحها أيضاً) شيخ زبيد وبقربها مضرب خيامه الخاصة بشخصه أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وقال كيبل (ص 114) بتاريخ 17 آذار سنة 1824 (1240هـ):</p>
            <p change="#d2e73">(وفي الساعة الثانية بعد الطهر اجتزنا بشفلح (قلعة شفلح) الواقعة على منعطف فجائي للنهر وهي قلعة مبنية بالآجر يقيم فيها شيخ زبيد الزعيم العربي القوي الذي تمتد ديرته من الضفة اليمنى لشط الحي (الغراف) إلى بغداد. .) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">واخبرني ثقة من كبار الرجال ومن الزعماء من زبيد انه كان في صغره قد رأى بقايا قلعة شفلح مبنية بالآجر في موضع القصبة الحالية.</p>
            <p change="#d2e73">وليس بين البغيلة والكوت أربعون ميلا كما قاله الفاضل، إذ أن في ذلك سهواً بيناً لعل الأميال تقل عن الثلاثين.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما أردت تبيانه خدمة للتاريخ والحقيقة.</p>
            <byline change="#d2e219">يعقوب نعوم سركيس
<pb n="n9-p191" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5535.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>آل الشاوي</head>
            <p change="#d2e73">سليمان بك الشاوي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>شعره:</p>
            <p change="#d2e73">لم نر إلاَّ القليل من شعره القديم - قبل وفاة والده - مثبتاً في مجموعة خطية ولم نعثر على كل شعره، خصوصاً ما كان في الأغراض السياسية لمعاناته لها، واهتمامه بها، بحيث صارت شغله الشاغل وهمه الوحيد.</p>
            <p change="#d2e73">وجدت له قصيدة في الوزير عمر باشا، أيام نال الوزارة، فروج سياسته وانتصر لخطته، وذلك قبل أن تشتد البغضاء بينه وبينه، منها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألبست خصمك حلي الغانيات وما </seg>
                  <seg> أنجاه منك علوم الرمل والزبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ظن النجاة بغير البيض مكمنها </seg>
                  <seg> وما درى سلفاً ما الصارم الذكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وخال أن الردى الذل مندفع </seg>
                  <seg> وان ذا المكر لا يصطاده القدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم مضى في مدحه والثناء عليه حتى قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عناصر الدين وافتنا مؤرخة </seg>
                  <seg> وقمت بالعدل والإسلام يا عمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وله قصيدة أخرى، في مدح هذا الوزير وانتصاره عل الخزاعل منها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شم العرانين نالوا في العلى رتباً </seg>
                  <seg> بالطعن والضرب وسط الهام بالسمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أسد رأوا طعنة الأعداء منقصة </seg>
                  <seg> ما لم تكن في مبيح الثغر من ضجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد توصل إلى ذم الخزاعل بسبب عصيانهم، وأرخها سنة 1179هـ. وفي الدوحة أن هذه الوقعة حدثت عام 1178هـ.</p>
            <p change="#d2e73">وله قصيدة أخرى في كسرة الخزاعل مطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لولا ابتسامك لم تبك العيون دماً </seg>
                  <seg> والسحب لم يبد منها الودق والمطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومنها قال عن شيخ الخزاعل:</p>
            <p change="#d2e73">وظن أن أبا الخطاب صولته <gap resp="#org_MS"/> لدى الوغى كعلي باشا الذي قهروا
<pb n="n9-p192" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5536.xhtml"/>


حمود ويلك لا تغررك سابقة <gap resp="#org_MS"/> حمود فانج سريعاً أن ذا عمر</p>
            <p change="#d2e73">إلى أن يقول عن الشيخ المذكور:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورام من شومه ملكا يدين له </seg>
                  <seg> ملوك تبع أن غابوا وان حضروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وغره أن أعواناً له صبر </seg>
                  <seg> على اللقا كل جمع أمهم كسروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما درى أن مولانا الوزير أبا </seg>
                  <seg> حفص يبيدهم قلوا وان كثروا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومضى في مدحه. والقصيدة طويلة. وأبياتها 41. وفي هذه الأبيات الثلاثة معنى واضح، فان العشيرة كانت تشعر بقوتها؛ وانه تنزع إلى العلو وترمي إلى الاستقلال، خصوصاً بعد أن انتصرت على الوزير علي باشا. ومهما غالى رجالنا في المماشاة للحكومة لا ينقصون من شأن القبيلة؛ وإنما يبدون حقيقة وضعها وان تجاوزوا في الذم إرضاءً للوزير.</p>
            <p change="#d2e73">لذا لا نقدر أن نقف على حقيقة التاريخ ما لم نستنطق أناساً كثيرين خصوصاً من كانت نظرته صادقة. وبهذا كشف سليمان بك مكانة هذه القبيلة، وآمالها في وقت كانت السياسة في يد والده ولم يكن بينه وبين الحكومة عداء ما.</p>
            <p change="#d2e73">ومن العبث أن نحاول تدوين التاريخ دون أن نستحكي الأشخاص العظام، لا الكتاب الرسميين المأجورين، فالنفوس الكبيرة تأبى الكذب، وان غالت في المدح أو الذم.</p>
            <p change="#d2e73">وأما شعر المترجم بعد وفاة والده، فكاد يكون في حكم العدم. ونأمل أن يوافينا القراء بما لديهم، أو ما يعثرون عليه من شعره، سواء بعد وفاة والده أم قبل ذلك. ولهم الفضل.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا يلاحظ أن الأسباب التي دعت إلى إمحاء شعره في أغراضه السياسية ظاهرة المغزى. لأن بقاءها حينئذ يكون بمثابة دعاية مضرة وتشويق للقيام على الحكومة ومعاداتها.</p>
            <p change="#d2e73">ولا عجب أن سعت هذه لمحوها، وأماتت كل ما من شأنه إثارة الخواطر، وتحريك الوتر الحساس، ولو بعد موت الوزير وموت الشاوي.
<pb n="n9-p193" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5537.xhtml"/>


وعلى كل حال، أن المترجم كان في هذه المدة في وئام مع الوزير، ولكن الأيام لا تقصر حوادثها الوبيلة على القضاء على السياسة الموافقة لها وعلى آثارها، بل أبادت ما في المحيط من آثار آخر مهمة.</p>
            <p change="#d2e73">رأيت مقطوعة للمترجم، قالها في أثناء مخاصمته للوزير سليمان باشا، وتغلبه على جيشه، ذكرها العمري في (غرائب الأثر) وكان أرسل بها إلى الوزير معرضاً بعدوه الألد احمد</p>
            <p change="#d2e73">باشا الخربنده. قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا زارعاً بيمينه </seg>
                  <seg> شجر المودة بالسباخ (بالصباخ. كذا)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومنوماً بيض القطا </seg>
                  <seg> تحت الحدا يبغي الفراخ (ورد (منيماً))</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذهب الزمان بأهله </seg>
                  <seg> فاختر لنفسك من تؤاخ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن الذي تودهم </seg>
                  <seg> هم ناصبون لك الفخاخ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم تظهر هذه الأبيات للوجود، حتى قام الشعراء لتشطيرها وتخميسها. مما يدل على أن في القوم روحاً حساسة، تشعر الحادث، وتأخذ بالإشارة، وتندد بمن سخط عليه القوم.</p>
            <p change="#d2e73">أقوال الأدباء فيه:</p>
            <p change="#d2e73">لا يسعنا هنا أن نذكر كل ما قيل فيه، ولكننا نقتصر على أديب مشهور، هو البيتوشي وكان بعث برسالة إليه ولا يزال أبوه آنئذ في قيد الحياة. نختار منها ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(إلى جانب من لا ينبح كلبه ضيفه، ولا تخمد ناره شتاءه وصيفة، حلال أفانين المشكلات، ومقيد أوابد المعضلات، ذي الكمال المالك ملاك الكمال، والعبارة البارعة على كل ما يقال، أعني به سيدي سليمان بك، لا زال جيد الزمان متحلياً بحلي أياديه؛ وفضائله مردية لا عاديه.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد فيا سيدي! العبد منذ أزمان، ولست في هواك ممن نام أو مان، يأمل من الله الوصول، إلى شريف الخدمة وهو لفم المحصول، وكلما رحلت عيسي، وقلت طوبى لك ولنفسي، حلت أيدي المقادير تلك العقد، وشكلت رجلي بحبل من مسد. وما ذاك، لا يخلو ذراك، إلاَّ من جدي الناقص، وحظي
<pb n="n9-p194" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5538.xhtml"/>


الناكص، وواثق الرجاء ممن فرج الأحزان عن يعقوب، أن تستخلص عن قريب القابة من القوب، وتتسنم مطايا كل مطلوب.</p>
            <p change="#d2e73">وان بلغت وقف نفسي، للوقوف بخدمة فرقدي هالة نفائس العلوم، وقطبي دائرة المنطوق والمفهوم، سيدي سلطان بك ومحمد بك، والنجوم العالية السامية من الأخوان الباقية. . . فهو المأمول وغاية المسؤول.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد والله يا سيدي ما دريت بعزم القاصد، إلاَّ في قطع من الليل، بعدما هدأ الخليط، وسكن الغطيط والأطيط، فالعذر من خبط لسان القلم فقد عمشت عين السراج، وتراكمت علي دواب الظلام الداج.</p>
            <p change="#d2e73">وان رأى مولانا عرض التعرض لخدمة من اجله عن لساني، وأنزه ثناءه عن بياني وبناني، والدكم ذي الفخار، والكرم والخفار، الذي لو حلف الزمان ليأتين بمثله لألزمناه الكفارة. لا زال لها باقياً، وفي المعالي راقياً، والسلام، ختام الكلام.) انتهى من مجموعة عندي تحتوي على عدة مراسلات لأدباء بغداديين واحسائيين.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه التعابير لا تكال كيلا لكل أحد، ولا تعطى جزافاً، خصوصاً ممن يقيم للكلام وزناً، ويفهم للقول معنى، كما أنها تعرف بمقدرة الكاتب الأدبية وهو اشهر من أن يذكر، وله رسالة أخرى فيه سيأتي القول عنها في محلها.</p>
            <p change="#d2e73">ما قيل فيه من الشعر:</p>
            <p change="#d2e73">أما الشعراء فان المادحين منهم لكرمه وعلمه وأدبه كثيرون جداً بحيث يمكننا أن نقول لم يقفوا في عصره على باب احد، قدر ما وقفوا على بابه، فخلد ذكراً جميلا، وبهذا جدد الروح الأدبية في العراق وراجعت سوق الشعر. ومن ثم استخدم أو صار يستخدم بعض الولاة الشعراء إقتداءً به فلم يتوفقوا لأن يكونوا مثله.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا لا مجال لذكر مطالع ما قيل فيه من قصائد لكثرتها خشية إملال القارئ ولكن اكتفي ببيان الإحصاء التالي من ثلاثة دواوين شعر، مكتفياً باسم الشاعر وعدد ما قال من قصائد. والكل يؤلف ديواناً ضخماً. . .
<pb n="n9-p195" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5539.xhtml"/>


عدد القصائد</p>
            <p change="#d2e73">2 عبد الرحمن أفندي السويدي في مجموعة حسين العشاري صحيفة 35 و 43.</p>
            <p change="#d2e73">7 حسين العشاري مجموعة صحيفة 38 و 41و 43 بالاشتراك مع محمد بك و71 بالاشتراك مع سلطان بك و 81 في عبد الله بك وأبنائه سليمان بك وسطان بك و 98 و 102 رسالة منظومة.</p>
            <p change="#d2e73">3 خليل بكتاش الموصلي في المجموعة المذكروة صحيفة 46 و 49 و 50</p>
            <p change="#d2e73">7 الشيخ احمد السويدي منها 61 و 67 وفي إفحام المناوئ خمس قصائد</p>
            <p change="#d2e73">1 السيد علي بن عبد الله المولى 65</p>
            <p change="#d2e73">22 للشيخ محمد كاظم الأزري جاء في ديوانه صحيفة 3 و14 و17 و23 و26 و37 و40 و52 و53 و59 و74 و88 و96 و106 و116 و122 و135 و150 و160 و164</p>
            <p change="#d2e73">و166 و188</p>
            <p change="#d2e73">42</p>
            <p change="#d2e73">فالمجموع 42 قصيدة سوى أن من قصائد الازري ما يظهر انه يعود للوزير سليمان باشا وهي المذكورة في الصحيفة 188 فإنها مقطوعة في أنها تعود للوزير وكذا ما جاء في الصحيفة 23 و116 وفي 122 ولعل الاشتباه حصل من جراء الاشتراك في الاسم. وكذا بعض القصائد يشتبه في عائديتها له، لموضوعها لا بصورة القطع. والقصائد الكثيرة تصرح بوضوح في أنها تعود للشاوي.</p>
            <p change="#d2e73">وأهم ما في هذه القصائد ما قيل من جانب الازري. فهي من الشعر الخالد ومنها ما يتغنى به في ديارنا ويستشهد به دائماً. منها ما جاء في الصحيفة 3 من ديوانه المطبوع:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لمعت بروقهم على الدهناء </seg>
                  <seg> فانحل عقد الدمعة الحمراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عرب متى انتشق العليل عرارهم </seg>
                  <seg> كانت رياحهم رياح شفاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى أن قال:</p>
            <p change="#d2e73">خانت بذمتي الخطوب وهل لها <gap resp="#org_MS"/> إلا الكريم بقية الكرماء
<pb n="n9-p196" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5540.xhtml"/>


وقال في قصيدته الواردة في الصحيفة 14:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا برق وجرة هل فطنت لما بي </seg>
                  <seg> فأتيت تخبرني عن الأحباب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا برق لولا المنجدون عشية </seg>
                  <seg> ما بل وكاف الدموع ثيابي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم يتخلص للممدوح. وكل أبياتها مختار.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يتغنى به قصيدته الواردة في الصحيفة 37:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هي حزوى ونشرها الفياح </seg>
                  <seg> كل قلب لذكرها يرتاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مرضت سلوتي وصح غرامي </seg>
                  <seg> بلحاظ هي المراض الصحاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليت شعري وللهوى عطفات </seg>
                  <seg> هل يباح الدنو أو لا يباح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى أن يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيها الورق ليس وجدك وجدي </seg>
                  <seg> أين من ذي الصبابة المرتاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بت في الروض لا محاجر قرحى </seg>
                  <seg> من دموعي ولا فؤاد متاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عرجي بي على (ناد قوم) </seg>
                  <seg> عندهم يحسد المساء الصباح الخ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والإطالة في الاستشهاد تطول. فاكتفي بهذا وأرجئ باقي القول عنه إلى المقال التالي والله المعين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - 2 - 1931</hi>:</p>
            <byline change="#d2e219">المحامي: عباس العزاوي</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الساقور</head>
            <p change="#d2e73">للمتطببين العصريين مكواة أكثر ما تكون من البلاتين تتخذ لكي بعض أنحاء الجسم استشفاء من بعض الأدواء. ويسمونها (ثرموكوتير) والكلمة مركبة من لفظتين يونانيتين: الأول (ثرمس) أي الحر. ويقابلها عندنا (الضرم) لأن السين عندهم للأعراب وفي معرض الزوال. والضاد كثيراً ما ترسم عندهم بالحرفين فيكون (ثرم وضرم) من أصل واحد. - والثانية (كوتريون) أي الكي مصدر كوى. وزيادة (ت ر ون) في الكلمة اليونانية من زوائد التي لا يعتد بها - فيكون كوتريون وكوى من أصل واحد فيحصل من معنى الترموكوتير: المكواة. إلاَّ أن معنى هذه الكلمة ذهب عندنا إلى آلة أخرى. ولذا يصح أن يصطلح على الأولى (بالساقور) من السقر وهو حر النار وأذاها. وفاعول كثيراً ما جاء عندنا لأسماء الآلات وألم يذكرها النحاة في مؤلفاتهم.
<pb n="n9-p197" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5541.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مدن العراق القديمة</head>
            <p change="#d2e73">إذا جاء أحد أبناء لغتنا يزور هذه الديار المباركة، فانه لا يجد كتاباً عربياً يقفه على مدنه القديمة، فيضطر إذا كان من عارفي اللغة الإنكليزية إلى مطالعة كتاب من كتبها، وقد وضعت إحدى سيدات الإنكليز واسمها دورتي مكي كتيباً أودعته كل ما يجب أن يعرفه زائر هذه الديار القديمة بعبارة موجزة، فآثارنا نقله إلى لغتنا لينتفع به من يجهل تلك اللغة، وقد طلبنا إلى الأديب فنسان أفندي م ماريني أن ينقله إلى لساننا، فلبى طلبنا. ودونك هذه الترجمة مبتدئين بأول صفحة منه.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع)</p>
            <p change="#d2e73">المقدمة</p>
            <p change="#d2e73">تختلف أرض الرافدين كل الاختلاف عن مصر والأرض المقدسة (فلسطين)، إذ يرى سهل العراق المنبسط غاية الانبساط، أشهب اللون، كثير التراب، ذيالك السهل الذي يتطلب وحياً وخيالاً ليستحسن ما فيه، كل ذلك بعد القفار الصخرة والضفاف الشامخة التي تكتنف وادي النيل فضلا عن كثبان ارض اليهودية والجليل ومآب الحجرة وجبال لبنان الشاهقة المكسوة أشجاراً.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن لا يدوم تأثير النظرة الأولى. ولو كان الناظر ذا خيال وأعاد في مخيلته تلك الأراضي الغربية كما كانت - ولعلها ترجع يوماً إلى قديم شأنها - لشعر في اللحظة بخفي جاذبيتها وعجيب مزاياها.</p>
            <p change="#d2e73">ولعمر الحق أنها لجديرة باسم مهد البشر. لان سكان تلك الأصقاع كانوا منذ ثلاثة آلاف سنة قبل تاريخنا هذا (التاريخ المسيحي) في حالة من التمدن، لم يصل إليها الإنسان إلاَّ بعد ألوف السنين - لا بعد مئات من السنين - من الجد والاختراع، والفكر والعمل، وتطور الحكم والنظام. ويرى إلى هذا الحين ذاك السهل القفر محفوراً كله حفراً كأنها الشباك وهي كل ما بقي من نظام الري، ذلك النظام الذي كان على جانب من الفخامة، وحق لمهندسه أن يحمد عليه بل ويحمده عليه مهندس هذا الزمن؛ وكانت تسقي تلك القني مزارع عظيمة</p>
            <p change="#d2e73">جعلت هذه الديار مخزن غلة الشرق. ولنعد إلى خيالنا أيضاً الحدائق والجنات المحيطة
<pb n="n9-p198" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5542.xhtml"/>


بالقرى والضياع ترى أخربتها في كل جانب - وترى الآن رواب منخفضة غير منتظمة مبعثراً فوقها عدد لا يحصى من الشقف والآجر وبعض الخرز والأختام الأسطوانية. وترى أحياناً سكاكين الصوان أو قطع من الرقم المسمارية. وكان هناك بلدان عظام ممنطقة بأسوار هائلة يمكن اقتفاء أثرها إلى هذا اليوم. وحكمت كل بلدة في حينها هذه الأراضي، وفي بعض الأوقات أصبحت سيدة العالم المتمدن بأسره، وكانت تلك العواصم غنية جداً لأنها موئل التجارة، فضلاً عن أنها مركز الدين والسياسة وكعبة العلماء والفلاسفة.</p>
            <p change="#d2e73">وغزا هلاكو وقومه المغول هذه الأراضي قبل بضعة قرون غزوة كادت تقضي على الديار جميعها، لأنهم هدموا القني، فنزف دم المملكة، واصبح العراق مذ ذاك الحين، يباباً وخراباً ثم استأنف الغول سيرهم؛ ولكن قبل أن تتماثل هذه الديار من تلك الضربة، هجم عليها تيمورلنك القهار فأتم خراب ما فات يد هلاكو. وبقي العراق على تلك الحالة. لان الترك لم يقوموا بعمل يذكر في أثناء سيادتها ليرجعوا البلاد إلى سابق عمرانها.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يذكر في هذا الكتيب خلاصة تاريخ أرض الرافدين. وأن كان ذلك بصورة عامة. إذ لا يمكن في أي مختصر كان، بيان عصور هذه الربوع بصورة صحيحة، إذ أقوامها عديدة وتقلباتها غريبة. ولما كان فيها من الأديان والنحل ما اجتمع منها كتلة نشأ منها كل ما في العراق من المزايا المتنوعة. وفي آخر هذا الكتيب جدول أهم الأزمنة مع تواريخها من باب التقريب وقد نقلتها من مؤلفات كنبريج للتاريخ القديم. والتي لاعترف بفضل مؤلفيها. ويطلب إلى القارئ أن يراجع ذلك الجدول حين يتصفح المذكرات المختصرة المختصة بالمواقع التاريخية المتعددة التي يزورها. والملحق الحاوي أسماء الكتب يعين الزائر كل الإعانة ويضيف إلى ما يعرفه من الأمم والأزمنة والأماكن التي يجب الوقوف عليها أكثر من سواها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اصطلحت في تأليفي هذا (الدليل) على وضعين: الأول، تدل الكلمة (قديم) على الزمان الجاهلية وعليه لم اذكر البلدان المقدسة أو البلدان الني فيها من أبنية المسلمين المهمة سواء أكانت دينية أم غير دينية. الثاني: لم اذكر
<pb n="n9-p199" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5543.xhtml"/>


التنبيهات للوصول إلى المواقع التي لها شأن في الآثار القديمة اللهم إلاَّ إذا كان يتسنى السفر إليها أو إذا حفر في تلك الأماكن. فتأتي أبنيتها</p>
            <p change="#d2e73">الزائر بفائدة.</p>
            <p change="#d2e73">والنظام في وصف المواقع القديمة موافق نظام دائرة القطار. لأن المواقع التي تقصد زيارتها تقرب من محطات القطار ويسهل الوصول إليها إلا البعض منها. وتعرض دائرة قطار العراق تسهيلات خاصة على جماعات الزوار. وفي محطة الحلة ومحطة اور ترى دور للاستراحة يتاح لمن يرغب في النوم والغداء فيها بأسعار معقولة.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد مشاهدة الأماكن التي فيها من الآثار القديمة التي تقرب من بغداد، يحسن الزائر أن يجول في أطراف بابل وذلك بعد أن يحط رحاله في كل محطة وهو راكب القطار القاصد إلى البصرة. وعندما تتم تلك السياحة، يعود إلى بغداد، ومن ثم يطوف في مدن آشورية على حد ما عمل في رحلته السابقة.</p>
            <p change="#d2e73">وبالتالي أود أن أعبر عن مزيد شكري للبعثتين: بعثة أور التي اشتركت في إقامتها المتحفة البريطانية ومتحفة فيلادلفية. ولبعثة كيش المشترك في إقامتها (اج ولد) (لاتسفورد) ومتحفة (ميدان شيكاغو)، وذلك لسماحها إياي استعمالي التصويرات، وإني لأقر أيضاً بفضل بعثة كيش لأني استفدت من خريطتها لذلك الموقع التي صورت من الجو، ونظمت خريطتي لكيش من تلك الخريطة. وأما خريطة آشورية وخريطة أراضي بابل، ورسم بابل فنقلتها عن التاريخ القديم لكنبريج وعن المفكرة الرسمية الدالة على أخربة بابل، فاعترف بفضلهما أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">د. م</p>
            <p change="#d2e73">الفوائد التي يستفيدها من يقصد الزيارة</p>
            <p change="#d2e73">أقترح لراحة من ينوي زيارة العراق ما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أن أحسن موسم يذهب فيه إلى العراق هو الموسم الذي يبتدئ من نصف تشرين الأول (أكتوبر) إلى نصف كانون الأول (ديسنبر) ومن نصف شباط إلى نصف نيسان. وفي غير تينك المدتين تهبط الأمطار بغزارة فتصبح تربة تلك الأصقاع الغريلية كثيرة اللزوجة بعد أن تمتزج بالماء، ويصدف في الأغلب برد زمهرير في الليل.
<pb n="n9-p200" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5544.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>ومن الأمور الضرورية للمسافر أن تكون معه حقيبة ومخدة وبسط ثم فراش خفيف يسهل رزمه. ومن لا يعرف أحداً من أهل البلاد في المواقع المنفصلة لا يحصل على غير</p>
            <p change="#d2e73">الخانات وغرف الانتظار في المحطات القطار. وإذا عرف أحداً يخشى أن تضيق كثرة الزوار النازلين في موطن واحد، ذلك الموطن الذي اصبح ملجأ له، مع أن الضيافة التي يتلقاها المسافر من سكان العراق سواء أكانوا عرباً أم أوربيين تفوق الإطراء. والحقيبة كثيراً ما تزيد في راحة راكب القطار، لأن السفر فيه طويل. ولا بد من أن يكون قليل السرعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ويرجح استعمال صندوق خفيف للثياب عوضاُ عن الصندوق الكبير الثقيل، ولاسيما من يقطع الطريق براً إلى بغداد، ليتسنى وضع ذلك الصندوق الصغير على جانبي السيارة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ومن الضروري لبس ملابس مدفئة في السفر بالسيارة، لأن تبتدئ الرحلة في أكثر الأحيان فجراً، والهواء وقتئذ يكون في الغالب بارداً قارساً. حتى في أشهر القيظ. وعلى من يكون معه أوراق توصية تعرفه بإنكليز في بغداد، أن يأخذ معه ملابس الليل الرسمية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>يجدر بالسائح أن يتخذ لنفسه كمية قليلة من العقاقير التالية: الكينة والأسبرين والكلورودين والحامض البورقي وبوتاس البرمنكناة. وتفيد الكلمة (الناموسية) في بعض الأحيان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>لا تفيد العدة الزائدة بل ربما تصبح حملا ثقيلا تعيق المسافر، عوضاُ من أن تعينه، اللهم إلاَّ إذا كان في نيته السكنى في الخيم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وتتخذ دائرة قطار العراق ما يلزم لراحة جماعات الزوار، وتعد لهم عربات بفرش للنوم، وتفصل تلك العربات عن خط القطار، مدة يوم أو أكثر في محطة كانت إذا طلب إليها ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">توطئة</p>
            <p change="#d2e73">لا يمكن للإنسان في عصرنا هذا عصر الجد والعمل أن يطلع على شؤون الأقدمين اليومية، وهم قوم من أصقاع شاسعة. اللهم إلاَّ الخبير المتخصص لذلك الموضوع. وإذا قابلنا ما كان يتعلق بأمر ملجأهم والمشاكل في العثور على المواد
<pb n="n9-p201" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5545.xhtml"/>


لبناء منازلهم. فالنسبة بين كل ذلك وبين ما نحتاج إليه من لوازم هذا الزمن الضرورية تكون زهيدة جداً. ولا يمكن للمرء أن يفكر ملياً في أسلوب البابليين في سقي حقولهم، أو في كيفية قيامهم بحروبهم التافهة. بالنسبة إلى ما شاهدناه في هذه الأيام، أيام الحرب العظمى، ولكن إذا راجعنا بعض</p>
            <p change="#d2e73">المعلومات المختصة بحياة الأقدمين اليومية ومشاكلهم، يزداد حبنا للاطلاع على مدنهم المنقرضة. فأتوقع أن ما يأتي في هذا التأليف الصغير المجمل للحقائق التاريخية، يفيد بعض الفائدة كثيرين من أولئك الذين لا يساعدهم وقتهم على المطالعة.</p>
            <p change="#d2e73">اللبن وتزيينه</p>
            <p change="#d2e73">إن ارض العراق الأدنى الممتدة من بغداد إلى البحر سهل عظيم متقوم من التربة الغريلية التي يأتي بها الرافدان الكبيران، وانك لا ترى تلا ولا صخراً في هذا المنبسط الفسيح. ولعدم وجود الحجر في هذه الديار، اضطر المعمار في كل عصر، حتى في هذا الزمن، أن يعتمد على اللبن ليشيد الجدران، وأما السقوف فيتخذها من أغصان الشجر والحصير والتراب، وييبس اللبن الخشن الصنعة في حرارة القيظ بسرعة. ويتصلب تصلباً كافياً. وكان الأقدمون يشيدون معظم بيوتهم وقصورهم ومساجدهم وزقوراتهم (مفاتيلهم) بهذه المادة. وكانوا يجعلون الآجر في الأغلب على وجوه الجدران المتخذة من اللبن وذلك لتكون اثبت، وقد عثر على أخربة الاتاتين في إثناء الحفريات. ولا شك في أن أصحاب دانيال الثلاثة شدراخ وميشاخ وعبد نغو القوا في أتون من تلك الأتانين (دانيال الفصل الثالث الآية 20).</p>
            <p change="#d2e73">وكان لحب الطرز تأثير في شكل الآجر، كما انه يؤثر في سائر الأشياء. وهذه الحقيقة هي العون الأكبر لمستكشفي الآثار القديمة في تفسير مشكلات التاريخ القديم. وعم الاعتقاد إلى هذا الحين أن صانعي الآجر الأقدمين في العراق رجحوا طرز الآجر المسمى (المسطح المقبب) على سواه ويعمل ذلك في ملبن مستطيل من خشب يملأ صلصالاً معجوناً ويصقل ما يبرز منه بعض الصقل. ولكن الحفريات الحديثة دلت على ما يرجح الظن أن في الأيام السالفة نفسها كان يصنع الآجر الثخين القائم الزوايا.
<pb n="n9-p202" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5546.xhtml"/>


وترى في الآجر المسطح المقبب في أغلب الأحيان إشارة خاصة. لبناً كان أم آجراً، وتكون تلك الإشارة بالإبهام أو بالأصابع وأحيانا بالعصا. وربما كان هذا الوسم، وسم الصانع، يدل على مأخذ آجره.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أخذ الآجر المسطح المقبب بمرور الزمان يفلطح ويخفف فظهر في عهد سرجون الأول أن حدث انقلاب سياسي مع انقلاب في تكييف الآجر، وصنع الآجر منذ ذلك الحين على</p>
            <p change="#d2e73">شكل مفرطح مربع. ويتضح أن سرجون - وكان رجلا طموحاً - يفضل الضخامة في كل شيء؛ والآجر والخواتم الأسطوانية الشكل التي صنعت في عهده هي من أكبر ما ترى في التاريخ العراق القديم. ويظهر أن الآجر (المسطح المقبب) لم يصنع في العهد الذي عقب دور حكم الساميين في تلك الأصقاع، بل حل محل هذا النوع من الآجر صنف آخر، هو مربع أو مستطيل على اختلاف الأقيسة، وأصغر من آجر سرجون. كما أن الرقيم المسماري حل محل وسوم الإبهام أو الإصبع التي كانت ترى في أول زمن الشمريين، ويذكر ذيالك الرقيم في الأغلب ما قام به بعض الملوك من عمل ديني في تشييد مسجد اله أو تعميره، ويرى في رقيم الآجر المسماري ما يثني على أعمال نبو كدراسر الثاني (بخت نصر) في كل مدينة تقريباً من مدن سهل بابل.</p>
            <p change="#d2e73">أن الطبيعة البشرية الناشئة في أرض، كأرض العراق الزاهية بألوان متناسبة، تأنف من تلقاء نفسها من لون اللبن الغامق وهو ما يرى دائماً. والكاشي الملون بأزرق واخضر الزاهيين، ذلك الكاشي الذي تزخرف به المساجد في هذا العصر، يشهد جميعها بحب البهاء، ومثل ذلك قل عن الصبغ الأصفر الفاقع والأزرق البديع الفاتح اللذين يصبغ بهما معظم دور بغداد. كما أن القدم كان لون اللبن يبدل بما يحسنه لكي ينفي عن النفس وحدة لونه وذلك بلباقة في الفن ربما تفوق ما يجري في هذا الزمان. وعثرت البعثتان. بعثة كيش وبعثة أور، على قطع بديعة مركبة بالصدف والمحار؛ ومن أعجب مصنوعات الفن إفريز الثيران المصنوع من النحاس الأحمر البارز الذي كشف في تل العبيد. ويظهر أن في الأزمنة التي عقبت ذلك العصر، حل الآجر المدهون بالطلاء محل المصنوعات المرصعة. ولا يزال باب اشتر في بابل يدهش الناظر مع إنه مجرد من كل زليج
<pb n="n9-p203" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5547.xhtml"/>


(كاشي) وكان هذا الباب في أيان عصره يتألق بألوانه الزاهية.</p>
            <p change="#d2e73">وأما قطعة الأراضي الواقعة فوق بغداد؛ تلك القطة التي تقابل مملكة الآشوريين القديمة، فهي أسعد حظاً من سهل شنعار المنبسط، إذ أنها تحتوي على الحجر للبناء به، ولاسيما ذلك الحجر المعروف (بمرمر الموصل). وعليه كان البناءون الآشوريون يشيدون مساجدهم وقصورهم فوق مساطب عظيمة وجهها حجري، وكانوا يزينون جدران قصورهم الهائلة المتخذة من اللبن بألواح المرمر ويحفرون تلك الألواح حفراً واصفين فيها مآثرهم الملك في</p>
            <p change="#d2e73">الحرب والقنص.</p>
            <p change="#d2e73">الروابي ومعانيها</p>
            <p change="#d2e73">لما سقطت المدن القديمة وانقرض سكانها بالحرب، أم بسبب آخر، خربت قصورهم ومساجدهم ومنازلهم خراباً سريعاً، إذ كانت تلك الأبنية مسقفة بالخشب وجدرانها من لبن وربما هدمت قصداً. ونزع الآجر منها فحمل ليعمر به بلدان جديدة. وبالحقيقة، أصبحت بابل لأهل الحلة وبغداد (منجم آجر) بحيث يرى في حيطان كثير من بيوت هاتين المدينتين الرقيم المسماري من عهد نبو كدراسر، ويحصل الكلس من إحراق ألواح المرمر المحفورة، من زمان الآشوريين، وقد ربح قرويو منطقة الموصل بهذه الوسيلة ربحاً طائلاً.</p>
            <p change="#d2e73">وما بقي تم خرابه بالحر والبرد والمطر والريح وعواصف التراب الشديدة، وبليت أقسام الجدران العليا التي لم تزل قائمة؛ وملئ تراباً كل شق وذلك رويداً رويداً، كما حدث في الأبنية التي حفرت مؤخراً. ولم يبق الآن من الأبنية الشامخة شيء سوى رواب كبيرة واطئة وهي تنخفض ويتساوى أسفلها بمرور الزمان.</p>
            <p change="#d2e73">ولا يظهر أي اختلاف لمن ينظر إلى تلك الآكام من باب الاتفاق، سواء أكانت اثر مدينة أم بلد أم قرية، إذ لا يرى فرق إلاَّ في اتساعها، بيد أن الباحث الآثار القديمة التي يزورها، تتجلى له القصة بكل وضوح لما فوق وجه هذه الآكام من مواد مبعثرة، ولاسيما حوالي حاشيتها، وتظهر تلك الأشياء أما بعد أمطار الشتاء، وأما بعد تذرية الريح للتراب. وتدل قطع الأدوات المصنوعة من حجر الصوان أو مناجل الظران على عهد قديم، وكذلك كسر الجرار المدهونة والآجر المسطح المقبب. وتشهد شقف لوح الرقيم أو الخواتم الأسطوانية
<pb n="n9-p204" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5548.xhtml"/>


على عصر احدث. ويظهر ذلك أيضاً من الآجر المستطيل المسطح وكسر الجرار غير المصبوغة المصنوعة من خزف اثخن واخشن؛ وأما الآجر المطلي بدهان اخضر أو ازرق، والزجاج المصبوغ بألوان قوس قزح فيشهدان على احتلال الفرثيين أو الفرس.</p>
            <p change="#d2e73">وتأخذ المدينة المبنية باللبن بالخراب على الدوام ولو كانت آهلة بسكانها. وكانت العادة كما هي الآن إذا سقطت دار من الدور المشيدة باللبن أن يمهد موضع الخراب فيبنى فوقه بناء جديد. وفي اغلب الأحيان كان البناء الجديد يتبع خطة الجدران القديمة، ولاسيما إذا كان ذلك مسجداً؛ فتبجيلاً للإله لا يجري أي تغيير كان. وعليه حين يحفر الباحث عن الآثار</p>
            <p change="#d2e73">القديمة عن موضع قديم يعثر غالباً على بقايا عصور عديدة مبنية الواحد فوق الآخر، وتكون الطبقة السفلى هي القديمة عصراً. وعندما يزيح الطبقة الواحدة عن أختها ويدرسها، ينكشف تاريخ الموضع شيئاً فشيئاً. وهكذا يجري الباحث في عمله عند تنقيبه حتى يأتي إلى آخرها. وإذا كان هناك قطع عمودي واقعاً في تل مرتفع، فيدل ذلك بكل صراحة على نشوء مدينة وتعميرها الدائم في خلال أزمنة كثيرة. ويعرف كل زمن بما يمتاز به من الآجر وكسر الجرار التي تظهر في الطبقات المتتالية، وتكون الطبقة التي في الأعلى هي الحديثة عهداً؛ وأما الطبقة السفلى فربما ترجع إلى زمن فجر التاريخ.</p>
            <p change="#d2e73">القني القديمة</p>
            <p change="#d2e73">اضطر أهالي ارض الرافدين الأدنى، إلى أن يعتمدوا في كل زمن إلى الري لسقي حقولهم، وذلك لأن الأمطار تهبط بقلة، وحرارة القيظ شديدة يابسة، وحفرت القني في تلك الأصقاع منذ القدم - لاسيما في ضفة الفرات اليسرى - ونقلت هذه القني الماء إلى أقصى أراضي سهل شنعار، تلك الأراضي المتقومة من تربة غنية خصبة. وكان اعتماد الشمريين على السقي في نجاح زرعهم اعتماداً تاماً بحيث كانت كل دويلة مدن على أهبة الحرب في كل حين لمقاومة مجاوريها إذا تحرشوا بما يلزمها من الماء أو قطعوا الماء عنها بتاتاً. وعليه اصبح تاريخ شمر بالإجمال قصة تقص نجاحاً متعاقباً وسلطة متبادلة بين عدد من دويلات المدن المحاربة بعضها لبعض.
<pb n="n9-p205" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5549.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">في مجلة الشرق البرازيلية السانباولية</p>
            <p change="#d2e73">أطلعني صديقي الموقر العلامة صاحب لغة العرب على ما تضمنته مجلة الشرق من الرد عليه بأنه كان قد أخذ على صاحبها الأديب موسى كريم وهمة وهمها في كتابه المسمى ب (تأثيرات سياحة) وهي قوله (السيدة المصون) و (والدته المصون) وليس ذلك الرد لصاحب المجلة بل لجورج مسرة الأستاذ فطلب إلي الأب المحترم أن أكون حكماً في هذه القضية. فلذلك أقول:</p>
            <p change="#d2e73">أن الأب انستاس اصلح لفظ (المصون) بإضافة الهاء لان الموصوف مؤنث فصارت الصفة (المصونة) فرد عليه جورج مسرة بأن العرب يحبون الحذف كثيراً عند أمن اللبس وان الحذف عنده في هذه اللفظة جائز وان اللبس ممتنع لكون الرجل (صائناً) أبداً ولا يوصف بالمصون مطلقاً، وقد ذكر من الحذفيات ما خرج به عن القضية خروجاً تاماً فنحن لا نتعرض إلاَّ لما يمس المجادل فيه. وتعرضنا مقصور على الأمور التالية الآن:</p>
            <p change="#d2e73">(1) قابل هذا الأديب الفاضل (المصون) بطالق وثيب، ومطفل ومتئم ومرضع، مع أن هذه الصفات على اختلاف أوزانها هي أسماء فواعل لا أسماء مفعولات، و (المصونة) اسم مفعول، فالقياس باطل إذن لاختلاف النوعين.</p>
            <p change="#d2e73">(2) واحتج بان الصلة حذفت من (مندوب) و (معتوب) في قول بعضهم، ونزيد له على ما ذكره قولهم (مأذون) و (محجور) و (مدلول) و (مشترك) ولكن المحذوفين غير متشابهين، ولزوم التأنيث اشد من لزوم هذه الصلة، ألا ترى انك مع حذفك الصلة ملزم أن تقول للمؤنث (مندوبة ومأذونة ومحجورة ومدلولة ومشتركة) فالتأنيث اللازم لا يستغني عنه، كما في هذا الموضوع.</p>
            <p change="#d2e73">(3) واحتج بقوله تعالى في سورة الأعراف (إن رحمة الله قريب من
<pb n="n9-p206" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5550.xhtml"/>


المحسنين) وقال: (فقد قيل: إن رحمة ذكرت لأنها مضافة إلى المذكر، وقيل: لان قريب صفة لمحذوف مذكر أي أمر قريب) وندحض هذا الاحتجاج بما ذكرناه في المادة الأولى من اختلاف اسم الفاعل واسم المفعول في المعنى، ولا يراد ههنا الشاذ، فالقريب صفة مشبهة باسم الفاعل</p>
            <p change="#d2e73">والمصون ما علمت، وندحضه بأن (السيدة) ليست مضافة كالرحمة حتى توافقها الحجة، وبأنه لا يصح التقدير بان يقال (السيدة إنسان المصون) لان وضع الهاء اسهل وأدل من هذا التقدير البارد ولان الموصوف النكرة لا يوصف بالمشتق المعرف بال مثل (المصون) فكل ادحاض من هذه الادحاضات مانع للقياس، بله انه جاء في مختار الصحاح (ولم يقل: قريبة لأنه أراد بالرحمة الإحسان، وقال الفراء: القريب في معنى المسافة يذكر ويؤنث، وفي معنى النسب يؤنث بلا خلاف). على أننا لا نذهب إلى هذه الأقاويل بل نعتقد أن (فعيلاً) في اللغة العربية القديمة كان يستوي فيه المذكر والمؤنث والواحد والجمع وهذا القريب من آثاره، ومنها (الرقيق) قال في المختار (والرقيق: المملوك واحد وجمع) و (الصديق) ففي المختار (وقد يقال للجمع والمؤنث: صديق). و (قليل) قال في المختار (وقوم قليلون وقليل أيضاً)، قال الله تعالى: (واذكروا إذا كنتم قليلا فكثركم) وقال السموءل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تعيرنا أنا قليل عديدنا </seg>
                  <seg> فقلت لها: إن الكرام قليل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (كثير) وعليه قوله تعالى في سورة آل عمران (وكأين من نبي قاتل معه ربيون كثير فنا وهنوا لما أصابهم في سبيل الله. . .)</p>
            <p change="#d2e73">(4) واحتج أيضاً بقوله (لان الرجل صائن أبداً ولا يوصف بالمصون) وهذا قول من لا تحقيق له، فان المصون من الصفات التي تستعمل للرجل قال الشريف الرضي - رح - يمدح بهاء الدولة البويهي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تهن بمطلع النيروز وابلغ </seg>
                  <seg> مطالع مثله حيناً فحينا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">مرجل كل نائبة مقيماً <gap resp="#org_MS"/> مديلا للعدى أبداً مصونا
<pb n="n9-p207" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5551.xhtml"/>


وقال الطغرائي الأبي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أصالة الرأي صانتني عن الخطل </seg>
                  <seg> وحلية الفضل زانتني لدى العطل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهو أذن مصون عن الخطل والأصالة صائنة، واصبح قول الرجل واهياً مدحض الحجة.</p>
            <p change="#d2e73">(5) وقال: (ولم لا يجوز ذلك ونحن نصف الرجال والمرأة على السواء بالصور والغيور والقتيل دون تاء للمرأة؟) قلنا: أما (فعول) فقد استويا فيه لئلا يلتبس ب (فعولة) بمعنى مفعولة كركوبة، وأما (فعيل) فلئلا يلتبس ب (فعيل) بمعنى فاعل مثل (عتيق) فراجع لغة العرب (9: 58) وأما جعله (القتيل) من الذي لا يؤنث أبداً فوهم ظاهر فأنها تؤنث إذا لم</p>
            <p change="#d2e73">يذكر معها الموصوف قال في المصباح المنير (قتلت الأسيرة كما يقال رأيت القتيلة) ومنهم من خالف الأصل فقال (امرأة عدوه) و (وناقة جسورة) وقال الشريف الرضي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن كان ذا نفس تطيع قنوعة </seg>
                  <seg> رضي بقليل من كثير ثراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي (ك ك ب) من المختار (يقال: كوكب وكوكبة كما قالوا: بياض وبياضة وعجوز وعجوزة) وجاء غيرهن.</p>
            <p change="#d2e73">(6) وقال (يمكن المصون أن تجعل صفة لمحذوف مذكر كما بعض الأمثلة التي قدمناها كأننا نقول (السيدة ذات العرض المصون أو العفاف أو الشرف المصون) قلنا: إنباض بغير توتير وفعل بغير تدبير. فانه إن جاز له هذا التقدير كان جديراً بان يقول (السيدة) فقط ويقدر لها في ذاكرته (المصونة) فتقدير كلمة أولى من تقدير كلمتين إذا صارت اللغة تعرف بالتنجيم والرقى والعزائم والزايرجة بل هذه طريقة اختزال جديدة، بل عليها تقول (هذا شريف) وتقدر (غير شريف) فالمسوغ لتقدير كلمتين يجيز تقدير كلمة واحدة بلا ريب فالحقيقة أن تقدير كلمة أو كلمتين ليس بقياسي بل هو وليد شهرة الصفة وطول العهد بها، والصفة لا تنوب عن الموصوف إلاَّ سماعاً لكثرة تداول الألسنة لها ولموصوفها، وحذف هاء التأنيث غير داخل في هذا الباب فما يفيد الإسهاب فيه.
<pb n="n9-p208" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5552.xhtml"/>


(7) وان تعجب فعجب قول صاحب تلك المجلة الفاضل في ص 36 (نحن نذكر انه يجوز التذكير والتأنيث في هذه الحال) فعمن ذكر؟ وفي أي كتاب قرأ فذكر الآن؟ وأورد جواب زميله عطية الأستاذ صاحب الفتى ونصه (يجوز أن يقال امرأة مصون باعتبار حملها على الصفات المختصة بالمؤنث كطالق ومرضع وإنها دالة على الثبوت) قلنا: وقد ذكرنا أن تخصيص المصون بالمؤنث غير ممكن لا تصاف المذكر به فسقطت الحجة إذن، ولشدة إصرار الفاضل موسى كريم على غلطه استعمله في هذا العدد الذي تكلمنا على ما فيه وهو دليل على كرهه للحقيقة، وفقه الله تعالى لضبط النفس والرشاد.</p>
            <p change="#d2e73">أغلاط المجادلين</p>
            <p change="#d2e73">(8) قال جورج مسرة الأديب في ص 22: (فالرجاء من حضرة الأب العلامة أن يتساهل معهم بحذفها إكراماً لله) قلنا: والتساهل يقتضي متساهلا (اسم فاعل) ومتساهلا عليه (اسم مفعول) ولا اثر للثاني في قوله. فالصواب أن يقول (يتساهل عليهم في حذفها) أما الله</p>
            <p change="#d2e73">تعالى فلا يعد تشويه لغة القرآن إكراماً لنفسه. فلا إكرام لله تعالى في حذف هاء المصونة. بل الله نعى عليهم لي ألسنتهم فقال (ويقولون سمعنا وعصينا واسمع غر مسمع وراعنا، لياً بألسنتهم وطعناً في الدين ولو انهم قالوا سمعنا واطعنا واسمع وانظرنا لكان خيراً لهم وأقوم) وشاهد ما قدمنا هو ما جاء في مادة (غ م ض) من المختار وصورته (وغمض عنه: إذا تساهل عليه في بيع أو شراء) وقد تساهل الأب على صاحب الشرق ولكن الغلط الشنيع لا يتساهل فيه يا أيها الأديب، وقد تساهلت أنا مع الأب عليكم فلم تنجوا من (التساهل).</p>
            <p change="#d2e73">(9) وقال صاحب المجلة في ص 36: (وقد نشر الأستاذ اللغوي جورج مسرة مقالا بهذا الصدد في غير مكان من هذا العدد) فمعنى (غير مكان) يلد على انه بدون كان وهو غير مراد ويدل أيضاً على انه نشر المقال في مكانين أو اكثر منهما وهو غير واقع فالقائل مخطئ والصواب (في مكان غير هذا من العدد) كقوله تعالى في سورة يونس (قال الذين لا يرجون لقاءنا ائت بقرآن
<pb n="n9-p209" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5553.xhtml"/>


غير هذا أو بدله).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>ونشر رشيد عطية الأستاذ في ص 43 الانتقاد الأدبي ودعا على إصلاح غلطه إذا كان غالطاً، وقد وصف صعوبة النقد اللغوي فقال: (يضل فيها مهرة الناقدين فضلا عن أمثالي من المتطفلين) فاخطأ لتقديمه العظيم على (فضلا) وهو يؤخر، قال معاوية بن أبي سفيان (إن نساء بني خزاعة لو قدرن أن تقاتلنني فضلا عن لفعلن) وقال أبو هلال العسكري في جمهرة الأمثال (ليفهمها الغبي فضلا عن اللقن) وقال الشريف المرتضى في رده على قاضي القضاة (يجب أن يعرفه العوام فضلا عن العلماء) راجع (6: 533) من لغة العرب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وقال: (إلى المزالق التي يعثر فيها كثيرون من الكتاب) والمزلقة لا تكون معثرة والأولى ضد الثانية فالأولى (التي يزلق فيها الكتاب).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وقال: (يقولون: فتشت على عمل والصواب: عن عمل) قلنا: هذا هو المشهور ونذكر إننا خطأنا في مجلة العرفان من خالف هذا المشهور غير إننا نقول حباً للحق: قد عثرنا على هذا في كلام المولدين فقد قال يحيى بن سعيد بن الدهان الموصلي على رواية:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فصرت الآن منحنياً كأني </seg>
                  <seg> أفتش في التراب على شبابي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال القاضي شمس الدين بن خلكان في ترجمة المبرد: (فقعد قدامها يفتش عليه) فالتعبير</p>
            <p change="#d2e73">ليس بخطأ وكلانا مفرط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وقال (ويقولون: يأبى عليه إباؤه، وهذا غلط فاضح لآن الفعل لا يحدث عن المصدر فلا يقال: يأبى الإباء كما لا يقال: يضرب الضرب ويبكي البكاء ونحو ذلك) قلنا: وهذا قول من لا تحقيق له لأن إسناد الفعل إلى المصدر المعنوي ضرب من المبالغة ولذلك قيل (جن جنونه) و (جد جده) قال أبو فراس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سيذكرني قومي إذا جد جدهم </seg>
                  <seg> وفي الليلة الظلماء يفتقد البدر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أجل لا يقال (ضرب الضرب) ولا (بكى البكاء) لأنهما غير معنويين لا لأن ذلك لا يجوز مطلقاً فهذا إفراط في التغليط.
<pb n="n9-p210" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5554.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">14 - </hi>وقال (ويقولون: مضى لحد الآن سنوات، وهو تعبير عامي والصحيح: مضت حتى الآن) قلنا: وهذا خطأ ظاهر منه لأن الفعل قبل جمع المؤنث مطلقاً يجوز تذكيره وتأنيثه قال ابن عقيل في شرح الألفية: (جاز إثبات التاء وحذفها فتقول: قام الرجال وقامت الرجال. . . وقام الهندات وقامت الهندات). وقال السيوطي: (قام الرجال وقام الهندات على تأولهم بالجمع). فإذا جاز تذكير جمع المؤنث الحقيقي السالم فكيف لا يجوز تأنيث المجازي مثل (سنوات)؟ ومثل الجمع اسمه ومنه قوله تعالى في سورة يوسف: (وقال نسوة في المدينة امرأة العزيز تراود فتاها عن نفسه) فكيف هذا يخفى على ناقد لغوي؟؟.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وقال أصلحه الله (ويقولون: أداه الأسر إلى الثورة، والصواب: أدى به) قلنا: لم يذكر اللغويون سوى (أداه) وهي لغة القرآن وقد غلطنا نحن في لغة العرب من قال (أدى به) ونذكر أننا رأينا (أدى به) في معجم الأدباء لياقوت أو هو من غلط الطبع وكيفما كان الأمر فالذي ضعفه رشيد عطية الأستاذ هو الفصيح وما قواه هو الضعيف فلينظر أي إصلاح هذا؛ قال اسحق ابن خلف:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن هبت الريح أدته إلى عدن </seg>
                  <seg> إن كان ما لف منها غير معقود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وتكلم على (لو) فقال (ويوردون جوابها بصيغة المضارع وحقه أن يكون ماضياً مربوطاً باللام) قلنا: ليس هذا بلازم دائماً قال ابن عقيل في شرح الألفية (ولا بد له (لو) هذه من جواب وجوابها إما فعل ماض أو مضارع منفي بلم، وإذا كان جوابها مثبتاً فالأكثر اقترانه باللام نحو (لو قام زيد لقام عمرو) ويجوز حذفها فتقول (لو قام زيد قام عمرو) وان</p>
            <p change="#d2e73">كان منفياً ب (لم) لم تصحبها اللام فتقول (لو قام زيد لم يقم عمرو) وان نفي بما فالأكثر تجرده من اللام نحو (لو قام زيد ما قام عمرو) ويجوز اقترانه بها نحو (لو قام زيد لما قام عمرو) ا. هـ. قلنا وفي القرآن الكريم (ولو علم الله فيهم خيراً لأسمعهم) و (لو تركوا من خلفهم ذرية ضعافاً خافوا) و (لو شاء الله ما اقتتلوا) و (قل لو شاء الله ما تلوته عليكم) وقال الشاعر (ولو نعطى
<pb n="n9-p211" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5555.xhtml"/>


الخيار لما افترقنا). وقال آخر: (لو كنت من مازن لم تستبح ابلي) ويكون فعل الشرط ماضياً ومضارعاً كما رأيت وكقول كثير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رهبان مدين والذين عهدتهم </seg>
                  <seg> يبكون من حذر العذاب قعودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو يسمعون كما سمعت كلامها </seg>
                  <seg> خروا لعزة ركعاً وسجودا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال تعالى: (ولو يعجل الله للناس الشر استعجالهم بالخير لقضي إليهم أجلهم) وقد يحذف خبرها ويدل عليه ما قبله كقول علي (ع) لحبيب بن مالك صاحب شرطته كما في (1: 277) من شرح ابن أبي الحديد (وأنت ههنا اعظم غناءاً منك لو كنت معهم) وتنوب (لو) عن (إن) الشرطية الوصلية كقوله تعالى (ولن تستطيعوا أن تعدلوا بين النساء ولو حرصتم) وراجع (7: 640) من لغة العرب، ولا تؤمن بقول مؤلف تذكرة الكاتب اسعد خليل داغر (وكثيراً ما يستعملون الحرف (لو) مكان (إن) فيقولون. . . لا ارهب جانبهم ولو كن وحدي. . . والصواب: وان كنت) فهو قول من لا يعتمد عليه ولا يركن إليه لأن حلول (لو) محل (إن) قد نبه عليه العلماء ودرسه الطلاب قال المبرد محمد بن يزيد المتوفى سنة (285) هـ في (1: 194) من كاملة تفسيراً لقول الأخطل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قوم إذا حاربوا شدوا مآزرهم </seg>
                  <seg> عن النساء ولو باتت بأطهار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ما نصه (وقوله: ولو باتت بأطهار، ف (لو) أصلها في الكلام أن تدل على عدم وقوع الشيء لعدم وقوع غيره تقول (لو جئتني لأعطيتك ولو كان زيد هناك لضربته) ثم تتسع فتصير في معنى (إن) الواقعة للجزاء تقول: أنت لا تكرمني لو أكرمتك، تريد: وان أكرمتك، قال الله عز وجل: وما أنت بمؤمن لنا ولو كنا صادقين) فما عليك من جهل داغر لهذا ضرر ولا تبعة ولا اقتداء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وقال (وقولهم: أخذت ما يقوم بمصارفاتي. ولا أدري من أين أتوا بالمصارفات، فهم يريدون: المصروفات بمعنى النفقات) قلنا: نحن ندله على مأتى المصارفات، فالمصرف</p>
            <p change="#d2e73">كالمطلب والمذهب والمقصد والمبحث مصدر تعددت أنواعه فاستوجب الجمع فصار (مصارف) ثم جمع جمعاً سالماً فصار (مصارفات)
<pb n="n9-p212" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5556.xhtml"/>


وجمع الجمع جائز (راجع 9: 52) من لغة العرب و (1: 115) من خزانة الأدب وقال الزمخشري في المفصل: (ويجمع الجمع فيقال في كل أفعل وأفعلة: أفاعل، وفي كل أفعال: أفاعيل، نحو: أكالب وأساور واناعيم، وقالوا: جمائل وجمالات ورجالات وكلابات وبيوتات وحمرات وجزرات وطرقات ومعنات وعوذات ودورات ومصارين وحشاشين).</p>
            <p change="#d2e73">فمن يتعرض للنقد يجب عليه أن يتبحر ويتبصر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وقال (ويقولون: كرت زيارة، وما كان ضره لو قالوا: مزارة فاستغنوا عن الكلمتين بكلمة وتحاشوا اللفظة (كذا) الأجنبية أيضاً) قلنا: نفهم من المزارة أنها باعثة على الزيارة و (مفعلة) صيغة ما يبعث على فعلها غالباً كقولهم: (الولد مجبنة مبخلة) أي يحمل الأب على الجبن والبخل، وتلك الورقة في الحقيقة لا تبعث أحداً على الزيارة وإنما هي مقدمة الزيارة ومن متمماتها بحسب آداب الفرنج الحديثة. فالأولى أن تسمى (الإستئذانية) أو رقعة الزيارة وقوله (وتحاشوا اللفظة) ليس بفصيح فالفصيح (تحاشوا عن اللفظة) ولو كان ما بعد الواو مصدراً أو اسم مصدر لجاز حذف الجار قال الفيومي في مادة (ب د ن) من مصباحه: (وشركة الأبدان: أصلها شركة بالأبدان لكن حذف الباء ثم أضيفت) فعلى هذا يقال (وتحاشي اللفظة) وليس باللغة العالية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وقال: (ومن تراكبيهم المشوشة: عسى أن يحل التحكيم السلمي. . . والاصرح أن يقولوا: عسى التحكيم السلمي. . . إن يحل، وهكذا يجب أن يراعى الترتيب في كل تركيب ولا يعمد إلى تقديم وتأخير إلاَّ لغرض بياني أو نحوه) قلنا: ليس هناك تعبير مشوش والحقيقة أن (عسى) تستعمل تامة كما في تعبير الذي استقبحه هذا الناقد على رأي وناقصة كما في العبارة التي ارتضاها هو قال ابن عقيل في شرحه (وأما التامة فهي المسندة إلى (أن) والفعل نحو: عسى أن يقول. . . ف (أن) والفعل في موضع رفع فاعل عسى. . . واستغنت به عن المنصوب الذي هو خبرها، وهذا إذا لم يل الفعل الذي بعد (أن) ظاهر يصح رفعه به، فان وليه نحو: عسى أن يقوم زيد فذهب الأستاذ أبو علي الشلوبيني. . . .) ثم ذكر أن (أن) وما بعدها في محل رفع فاعل (عسى)
<pb n="n9-p213" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5557.xhtml"/>


على رأي الشلوبيني والمبرد</p>
            <p change="#d2e73">والسيرافي والفارسي وأجاز الثلاثة المتأخرون أيضاً أن تكون (أن) والفعل في محل نصب خبر مقدم لعسى و (زيد) اسم لها مؤخر ولكنهم لم يعيبوا التعبير المذكور. وجاء في سورة الأعراف: (وان عسى أن يكون قد أقترب أجلهم فبأي حديث يؤمنون) والله الهادي.</p>
            <p change="#d2e73">دلتاوة:</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد</p>
            <p change="#d2e73">مستدركات على مختار الصحاح</p>
            <p change="#d2e73">قال في ح ول: (والتحول: التنقل من موضع إلى موضع. . . والتحول أيضاً الاحتيال) ولم يذكر (تحول بمعنى: تغير وصار)، مع انه قال في ق ب ل (وقد قبلت الريح من باب دخل أي تحولت قبولا) وفي ن ض ض (والناض إذا تحول عيناً بعد أن كان متاعاً).</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ح وط: (وأحاطت الخيل به واحتاطت به) ولم ينقل (أحاط عليه) وهو الناقل في ش ر ب (وفي الحديث: ملعون من أحاط على مشربة)</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ح ش ع: (والتخشع: تكلف المخشوع) ولم يذكر (التخاشع) بمعناه مع انه نقل في س ق ف عن ابن السكيت قوله (لأنه يتخاشع) وذكرها صاحب التاج في مادة م وت</p>
            <p change="#d2e73">وقال في غ ض ض: غض طرفه: خفضه وغض من صوته) وما أدري لم ذكر معه (من) الاقلالية وهي عارضة كما ورد في وصية لقمان ع في القرآن الكريم ولم يذكر (غضه) فقد قال في خ ف ض (وخفض الصوت: غضه) وهذا هو الأصل في الاستعمال.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر في خ ل ص (وخالصه في العشرة: صافاه) ولم يذكر (فتخالصا) أي تصافيا وقد ذكره في ص ف ا</p>
            <p change="#d2e73">وفي ن س ب قال: (فلان يناسب فلاناً. . . وبينهما مناسبة أي مشاكلة) ولم يضف الرازي إلى المختار (ناسب الأمر غيره أي لاءمه) مع انه هو القائل في خ ون (قلت: هذا التفسير لا يناسب سبب نزول الآية) لأن المشاكلة مبهمة.</p>
            <byline change="#d2e219">(له)
<pb n="n9-p214" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5558.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة المذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">نظرات شتى</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>لسان العصافير</p>
            <p change="#d2e73">لسان العصافير، معروف في الموصل ويسمونه هناك: (لسان العصفور) واكثر شيوعه بين طلاب المدارس يولعون به تارة، ويتركونه أخرى. وهو معروف أيضاً في بغداد، واكثر شيوعه فيها بين تلميذات مدارس الموسويين على ما روي لي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>رسالة القواد</p>
            <p change="#d2e73">اشكر الأدباء الذين اهتموا برسالة ذم القواد، لكاتب العروبة الخالد الذكر أبي عثمان الجاحظ، التي نشرتها وصححت ما أمكنني تصحيحه فيها. فتصحيح صديقنا الأديب يوسف بك غنيمة لكلمة (حالس) ب (حالوش) مفرد حواليش بمعنى وتد لا يخالف المقام، خصوصاً لورود الجمع (حواليش) في الأبيات التي تلت. وأني معجب خاصة بتصحيح الأستاذ اللغوي البارع أ. ف. بقي علينا شيء واحد وهو أننا بعد أن صححنا (حاف كاتشكن) ب (حاق كانشكر) لزمنا أن نوضح معنى حاق في هذه الجملة. فالحيق بالشيء بمعنى الإحاطة به لا يمكن أن يكون المقصود هنا. لأن لابد من أشخاص عدة ليحيطوا بالشيء وهنا كانشكر مفرد ولكن إذا حاق بمعنى حاك كما يقال حاك السيف والقدوم والفأس يحيك حيكا إذا اثر، استقام المعنى وكان مطابقاً لقولنا: اثر عامل الصدود بقلبي.</p>
            <p change="#d2e73">أما اعتراض صديقنا الفاضل مصطفى جواد على بيت الانبار وذهابه إلى انه بيت النار فغير صحيح. فان الانبار في الحمام هو الجرموز الذي يكون فيه الماء الحار ويكون مرتفعاً قليلا عن مستوى المبازل (الحنفيات) لينفذ منه في القنوات
<pb n="n9-p215" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5559.xhtml"/>


إلى المبازل (الحنفيات). وما زالت الكلمة مستعملة في الموصل ويلفظونها (عنبار) ويقابلها بالأفرنسية أما بيت النار فالمشهور انه هيكل النار للمجوس المعروف عندهم باسم (آذاركده</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>شدخ وشرخ</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في هذه المجلة في عددها السابق أيضاً إنكار كلمة شدخ (9: 144) ومحاولة إصلاحها بشرخ استناداً إلى الطبعة المصرية لفقه اللغة وحدها، حال كون جميع كتب اللغة. الأخرى، ذكرتها بالدال. أرى أن (شدخ) بالدال هو الصحيح وهؤلاء أهل الموصل بدوها وحضرها شهداء أحياءاً ناطقين. فانهم يقولون (شدخ) للغلام إذا شب وطال. وهذا الزبيدي يقول في تاجه: (غلام شادخ شاب كما في الأساس واللسان). وشدخ وشادخ من مادة واحدة. وكون كلمة شدخ تفيد أيضاً معنى الولد لغير تمام إذا كان سقطاً لا ينفي المعنى الأول. فكم من كلمة أفادت معاني كثيرة لا بل كم من كلمة أفادت معاني متضادة!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>التلفزيون والراديو</p>
            <p change="#d2e73">ولقد أعجبتني كثيراً ترجمتكم للتلفزيون بالمباصرة والراديو بالنث. بارك الله فيكم.</p>
            <p change="#d2e73">داود الجلبي</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) لم ننكر فعل (شدخ) وإنما أنكرنا أن يكون الشدخ بمعنى الشرخ فالشرخ على ما في التاج: (أول الشباب ونضارته وقوته وهو مصدر يقع على الواحد والاثنين والجمع. وقيل: هو جمع شارخ، مثل شارب وشرب. وقال شمر: الشرخ الشباب، وهو اسم يقع موقع الجمع. قال لبيد:</p>
            <p change="#d2e73">شرخاً صقوراً يافعاً وأمردا</p>
            <p change="#d2e73">وفي الحديث: اقتلوا شيوخ المشركين واستحيوا شرخهم. . . وجمع الشرخ: شروخ وشرخ (بضم فتشديد). أهـ وأما الشرخ فبعيد عن هذا كله وهيهات أن يأتي بمعناه. ولو فرضنا أن عوام العرب كلها قالت: الشدخ هي الشرخ ولم يقلها الفصحاء، فليس ذلك حجة على الفصحاء، لأن اللغة تعتبر في فصحائها الثقات لا في ماسخيها الإذناب.
<pb n="n9-p216" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5560.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">5 - </hi>في الزقزقة</p>
            <p change="#d2e73">ورد خطأ في هجاء الكلمات على قاعدة الزقزقة فكلمة (رايح) وردت في السطر السادس (رزايزح) وفي السطر الخامس (ريزايزح) والصواب الأول وفي السطر السادس (المزح رزاقزا) والصواب (المزاحرزاقرزة) أي المحرقة. وورد في السطر السابع لفظ (حالك)</p>
            <p change="#d2e73">هكذا (سيزايزح تزك) والصواب (حزالزك)، وجاء في السطر العاشر (مزن سزان ازستزارزي) والصواب (مزشزان ازاشتزارزي) فالأصل (مشان اشتري).</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في السطر الحادي العشر (وزارزع هزو) والصواب (وزابزاعرزه) أو (بزاعدزو) على اللهجة السورية وهي (وبعده)</p>
            <p change="#d2e73">وفي السطر الثالث عشر (هزونزا أزي لزا) والصواب (هزونزاك ازارا زوح) لان الأصل (هناك أروح)</p>
            <p change="#d2e73">وفي السطر الخامس عشر (سزامزيع) والصواب (جزامزيع) أي جمع</p>
            <p change="#d2e73">قواعد الزقزقة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أن يكسع الحرف في الكلمة بزاي إلاَّ الحرف الأخير فلا يكسع بل يبقى وحده فتقول في (كيف): كزيف وفي (من) مزن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أن يوضع بعد الزاي الكاسعة حرف مد من جنس الحرف الذي قبلها باستثناء الزي الأخيرة وحف العلة مقل (غوزرفزه) فقد وضع الواو بعد الزاي الأولى وهو مناسب لحركة ما قبلها أي الغين فتقول في (أنام): أزانزام، وفي (إلى) ازيلزا؛ وقد يحذف أن كان واواً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>حرف العلة لا يكسع بزاي فتقول في حليت (حزالزيب) لا (حزالزيزب) وقد ذكرناه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الحرف الذي للمعنى إذا كان مفرداً في المبنى يوضع بعد زاي كسعه مد يجانس حركته، فتقول في الواو والفاء (وزا) (فزا) وفي لام الجر (لزي).</p>
            <p change="#d2e73">وهذه الزقزقة كانت في آخر عهد الترك بالعراق مستفيضة أوسع الاستفاضة
<pb n="n9-p217" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5561.xhtml"/>


بين الصبيان والأحداث في بغداد فكانوا يتصرفون بالحروف الكاسعة فيكسعون بالكاف مثلا فيقولون في (وين رايح): وكين ركايكح، وفي (إلى البستان): إكالكل بكستكان وفي (أحوش رمان): اكاحكوش، ركماكان.</p>
            <p change="#d2e73">وقد يستعملون النون قبل الباء الكاسعة فيقولون في تاخذ (تنباخنبذ) وفي آكل (انباكنبل) وفي نروح (ننبارنبوح) وهلم جرا.</p>
            <p change="#d2e73">ومن المؤكد أن الحروف ما عدا حرف المد كلها يكسع بها ولكن هذه اللغية قد تضاءلت الآن كل التضاؤل فلا يستعملها الصبيان إلاَّ شذوذاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>في مقال ابن فارس</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ورد في ص 113 (والريان: كثير الماء الحسن البشرة) والأولى (الكثير الماء الحسن البشرة) ليستوي الخبران في التحلي بأل كقوله تعالى (هو الغفور الودود) أما الإضافة فهي لفظية لا تفيد تعريفاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وفي السطر 13 ما نصه (وفيها الرواجب وهي عصب ظاهر الكف) وفي السطر 16 (والرواجب بطون عقد الأصابع) وهذا تناقض ظاهر ونوع من الارتياب والتوقف الذي استبعدتموه عن ابن فارس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وجاء في ص 111 سطر 13 (وجلدة الرأس هي الفروة فظاهرها: البشرة وباطنها الأدمة وذلك في الجلد كله) وفي ص 115 (وفي البطن الصفاق وهي جلدة البطن التي تحت الجلدة الظاهرة) فقد تنوعت الجلدات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وفي ص 115 أيضاً (وهي أربع وعشرون فقرة، والفقرة والجمع فقار) والأصل (فقر) كعنب، هذا الذي ذكره اللغويون واستعملوه، أما الفقار كسحاب فهو جمع فقارة كسحابة بمعنى الفقرة ولسنا ننكر مجيء (فعلة) كإبرة على (فعال) كلجام فهو مقيس عندنا مثل (ذهبة ذهاب) و (رمة رمام) و (رهمة رهام) و (عقصة عقاص) و (كفة كفاف) و (لمة لمام) و (لقحة لقاح) و (ليطة لياط) و (مرة مرار) لكن المستعمل المروي في جمع الفقرة هو (فقر) كما ذكرنا، وقال ابن خلكان في (2: 348) من الوفيات (ويقال: ذو الفقار بكسر الفاء أيضاً جمع فقرة بكسر الفاء وسكون القاف ولم يأت مثله في الجموع إلاَّ قولهم: (إبرة إبار) ولا نعلم مصدر نقله والشهير اثبت.
<pb n="n9-p218" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5562.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">7 - </hi>عود إلى رسالة ذم القواد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ورد في (9: 26) من لغة العرب (ومعز ترد به الأحزان وخاصة تذهب بالصنيعة) قيل في الحاشية (كذا في الأصل ولا يظهر له معنى يطمئن إليه) وارى أن الأصل (الضغينة) وهي الحقد. والخاصة الصالحة تذهب بحقد الإنسان. قال ابن الطقطقى في ص 130 من الفخري (روي أن المنصور أحضر يوماً أنساناً ذكر له انه وثب على عامله ببعض النواحي فقال له المنصور: ويحك أنت المتوثب على فلان العامل؟ والله لأنثرن من لحمك اكثر مما يبقى منه على عظمك، وكان شيخاً كبيراً فانشد بصوت ضعيف:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتروض عرسك بعدما هرمت </seg>
                  <seg> ومن العناء رياضة الهرم؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال المنصور: يا ربيع ما يقول؟ قال: يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>العبد عبدكم والأمر أمركم </seg>
                  <seg> فهل عذابك عني اليوم مصروف؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال: (قد عفونا عنه فلينصرف) فالربيع بن يونس كان يذهب بالضغينة وهو من الخاصة (ووردت هذه الحكاية في ص 204 من جمهرة الأمثال).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وورد في ص 27 (فحذر يا أمير المؤمنين أولادك (وأوصهم) بأن يتعلموا) ولا نرى وجهاً لهذه الزيادة لان (حذر) الثلاثي قد أتى بمعنى (تيقظ وتأهب) و (حذره تحذيراً) من ذلك السنخ فمعنى (حذرهم بأن يتعلموا: أيقظهم بالتعلم) ووجود (أوصهم) يترك (حذر) مبهماً وما كل الحذوف متساوية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وجاء في ص 33 (في مقدار ثوب ثماني (يماني) فما) والأولى (يمان) بالنقص والتنوين قال في المختار (اليمن بلاد للعرب والنسبة إليهم يمني ويمان مخففة والألف عوض من ياء النسب فلا يجتمعان قال سيبويه: وبعضهم يقول: يمني بالتشديد، وقوم يمانية ويمانون مثل ثمانية وثمانون) قلنا: والتشديد يكون في الشعر قال العرحي وهو أمية بن خلف:</p>
            <p change="#d2e73">أني أتيحت لي يمانية <gap resp="#org_MS"/> إحدى بني الحارث من مذحج
<pb n="n9-p219" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5563.xhtml"/>


يمانياً يظل يشد كيراً <gap resp="#org_MS"/> وينفخ دائماً على لهب الشواظ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وفي ص 33 (فلو رميت بفأس ما سقط إلاَّ على كتف) ولعل الأصل (سقطت) لأن الفأس مؤنثة وإنما يكون حذف التاء من الفعل المؤنث إذا كان الفاعل مؤخراً عن (إلا) قال ابن هشام في ص 68 من شرح قطر الندى (وكان الظاهر أن يجوز في نحو: ما قام إلاَّ هند، والوجهان ويترجح التأنيث كما في قولك: حضر القاضي امرأة. ولكنهم أوجبوا فيه ترك التاء في النثر لأن ما بعد (إلا) ليس الفاعل في الحقيقة وإنما هو بدل من فاعل مقدر قبل إلا).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وجاء في حاشية ص 35 (الطلل من السفينة: جلالها عن ابن سيدة والجمع أطلال وهي شراعها) قلنا: وكذلك في القاموس لكنه قال (والجل. . . وبالفتح: الشراع ويضم جمعه جلول) فالطلل إذن: الجل، بالأفراد لا بالجمع وهذا الوهم كوهم الفيومي في المصباح</p>
            <p change="#d2e73">فانه قال (المعى: المصران) وقد قال قبل هذا (والمصير: المعى والجمع مصران. . . ثم المصارين)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وجاء في ص 37 (فراع كواعب الآداب واكف عذارى الألباب) والأولى (اكتنف عذارى الألباب) والمعنى متصل متسق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وجاء فيها أيضاً (ونظمته الفطنة ووصل (واتصلت) جواهر معانيه في سموط ألفاظه) والأولى (ووضن جواهر معانيه في سموط ألفاظه أي نضدت وشبكت قال تعالى (على سرر موضونة) وقال كثير في الموضن بمعنى المنضد.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عرفت لسعدى بعد عشرين حجة </seg>
                  <seg> بما درس نؤي في المحلة منحن</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قديم كوقف العاج ثبت حواؤه </seg>
                  <seg> مغادر أوتاد برضم (موضن)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وفي ص 31 (وأجل رمص الغفلة ببرود اليقظة) والأولى (بمرود اليقظة) قال في المختار (والمرود بالكسر: الميل)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وفي ص 38 أيضاً (ثم اجمعوا (على) أن ابلغ) وحذف حرف الجر
<pb n="n9-p220" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5564.xhtml"/>


ههنا مطرد كما ذكرنا غير مرة، وقد ذكر الأب انستاس أن (ألقت) الذي نقلناه عن جمهرة الأمثال هو الفث، وهو عين الصواب، لكن طبعة الهند (ومنها النسخة التي عندنا) أخذته بالتاء المثناة من فوق فوهمنا نحن فما اكثر فساد هذه الطبعة!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>في قضايا شتى</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ورد في ص 15 من ذلك الجزء (ومما يؤسف له انه لم يرد في تلك الكتابة) والصواب (منه) لأن اللام تفيد انه محبوب مع انه مكروه راجع (7: 240) ويقال (يؤسف به) وكلاهما بمعنى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وفي ص 14 (في كلامه عن تل هوارة، والفصيح (على تل هوارة) وان كان المتكلم عليه معنوياً جاء أمران (فيه) و (عليه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وفي ص 16 (من الخشب المنخور) والصواب (النخر) و (المنخر) لأن (نخر) الثلاثي لازم وغلط هذا الغلط صاحب المنجد الأب لويس معلوف فقد قال في مادة (أكل) ما صورته (أكل أكلا وتأكل السن أو العود: صار منخوراً وسقط) والمنجد حافل بالأغلاط العظيمة التي يؤلف في تصويبها كتاب مستقل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>تابع لنقد المجمل</p>
            <p change="#d2e73">ونقلنا في (9: 69) من لغة العرب أن حسان بن ثابت كان جباناً جداً ثم رأينا في (ص 135) من نكت الهميان في نكت العميان قول مؤلفه الصفدي (وقد رأيت بعضهم ينكر جبنه واعتذر له بأنه كان يهاجي قريشاً ويذكر مثالبهم ومساوئهم ولم يبلغنا أن أحداً عيره بالجبن والفرار من الحروب وقد هجا الحارث بن هشام بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن كنت كاذبة الذي حدثتني </seg>
                  <seg> فنجوت منجى الحارث بن هشام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ترك الأحبة أن يقاتل دونهم </seg>
                  <seg> ونجا برأس طمرة ولجام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وما أجابه بما ينقض عليه ويطعن عليه بل اعتذر رضي الله عنه عن فراره بقوله. . . وقال ابن الكلبي: إن حسان كان لساناً شجاعاً فأصابته علة أحدثت له الجبن فكان بعد ذلك لا يقدر أن ينظر إلى قتال ولا يشهده).</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n9-p221" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5565.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">هورم وأم حلمي</p>
            <p change="#d2e73">حيفا (فلسطين) عبد الله مخلص: أعمل منذ مدة على جمع وتدوين أسماء وأصناف الثياب العربية التي اربت على المئات والتي فيها لنا الغناء عن المسميات الحديثة وبيان المنسوب منها إلى مصانعه الخاصة مستشهداً على ذلك بأبيات من الشعر الجاهلي والإسلامي لإثبات صحة الدعوى والنسبة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد استوقفني في محيط المحيط للمرحوم البستاني استشهاده ببيتين من الشعر هما:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعليه أتحمي </seg>
                  <seg> نسجه من نسج هورم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غزلته أم حلمي </seg>
                  <seg> كل يوم وزن درهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فإذا صح هذا الاستشهاد فيكون هورم نساجاً وأم حلمي غزالة، أو أن هورم اسم مدينة نسب إليها النسيج.</p>
            <p change="#d2e73">والذي في كتب اللغة أن الاتحمي والاتحمية والمتحمة برد، والتحمة بالتحريك البرد المخططة بالصفرة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد انفرد علي بن رشيق القيرواني المتوفى سنة 456هـ 1064م في كتاب العمدة في صناعة الشعر ونقده بقوله أن البرود الاتحمية منسوبة إلى أتحم باليمن.</p>
            <p change="#d2e73">وأتحم هذه لم يذكرها لنا ياقوت في معجمه ولا عرض الهمداني بها في صفة جزيرة العرب ولا جاء عليها نشوان بن سعيد الحميري في منتخبات في أخبار اليمن من كتاب شمس العلوم ودواء كلام العرب من الكلوم حتى نسلم لابن رشيق بوجودها.</p>
            <p change="#d2e73">أما هورم الرجل فلم يتصل بنا خبره، ولا نعرف مدينة بهذا الاسم إلاَّ
<pb n="n9-p222" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5566.xhtml"/>


أن تكون محرفة عن جهرم التي عرفت ببسطها الفاخرة لا بثيابها.</p>
            <p change="#d2e73">أما أم حلمي فلم تقرا ولم نسمع بان العرب سموا حلمي ذلك الاسم الذي انتقل إلينا من العثمانيين بل من متأخريهم.</p>
            <p change="#d2e73">فهل تهدونا هدانا الله وإياكم سبيل الرشاد إلى هورم وأم حلمي ومن هما؟</p>
            <p change="#d2e73">ج: تدوين ضروب الثياب بأسمائها وعزوها إلى قائليها من احسن الأعمال اللغوية. وقد</p>
            <p change="#d2e73">سبقكم إلى مثل هذا العمل دوزي العلامة الهولندي، لكنه لم يتفرغ إلاَّ للثياب التي أتخذها المولدون. أما عملكم هذا فيتناول أوضاع الجاهليين وما بعدهم إلى عصر المولدين وهو عمل لم ينفرد به أحد. إذن نعم العمل عملكم.</p>
            <p change="#d2e73">أما البيتان اللذان استشهدتموهما نقلا عن محيط المحيط، فقد وردا في كتاب (العين). ونقلهما الجوهري في صحاصه، ونسخة (العين) التي عندنا غير مضبوطة في اغلب المواطن، أما الصحاح فلدينا نسخة كتبت على نسخة المؤلف في السنة الثانية بعد الستمائة ومضبوطة احسن الضبط، إلا إنها سرقت في سقوط بغداد في سنة 1917 ومزقت شر ممزق، ثم توفقنا للعثور على بعض أوراق منها فجمعنا منها ثلاثة أجزاء. ولحسن الحظ يرى فيها مادة ح م وفيها البيتان مضبوطان أحسن ضبط. وهما غير منسوبين إلى احد، بخلاف ما جاء في الصحاح المطبوعة، إذ قد نسبا فيه إلى عروة بن الورد. وقد بحثنا عن هذين البيتين في ديوان هذا الشاعر فلم نجدهما.</p>
            <p change="#d2e73">واتحم ذكرها البكري في معجمه قال في باب الهمزة: (أتحم بفتح أوله وسكون ثانيه وبالحاء المهملة، على وزن افعل: موضع باليمن وهو الذي تنسب إليه الثياب الأتحمية). أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وهورم، وزان جوهر، اسم عربي قديم، أما أن يكون مخفف (هدورم) الوارد في التوراة (سفر الخلق 10: 27) وهو من أسماء العرب الأقدمين، وما مخفف هورمزد الفارسي الأصل. والعرب كثيراً ما تستطيل الاسم الأجنبي فتكتفي باتخاذ جزء منه - بصدره أم بعجزه - فتقول مثلا: الهزار واصله هزاردستان. وتقول (النشا) والديك (بمعنى الأثافي) واصلهما: نشاستج
<pb n="n9-p223" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5567.xhtml"/>


وديكان. ونفضل أن يكون (هورم) مقطوعاً من هورمزد لأن اغلب النساجين فرس واغلب الثياب الفاخرة من صنعهم، أو أنها صنعت في ديارهم، ومنهم تعلمت سائر الأمم. وهورمزد تكتب بصور مختلفة: هورمز وهرمزد، وهرمز وارمزد وارمز واورمزد، وارمزد وهو شائع إلى عهدنا هذا في ديار العراق بين الفرس والنصارى والصائبة. واغلبهم يقول اليوم: هرمز وبعضهم يصغره بصورة هرميزي. وعلى كل حال ليس هورم تصحيف جهرم ولا هو بلد ولا بلاد بخلاف ما ذهبتم إليه.</p>
            <p change="#d2e73">أما (حلمي) في (أم حلمي) فليس من أعلام الرجال الأقدمين. ولقد أحسنتم. في قولكم أن العرب لم تسم أحداً (حلمي) ولا بأمثاله. لأن هذا الضرب من العلم من أوضاع الفرس، ثم</p>
            <p change="#d2e73">جاراهم في وضع أمثاله الترك فاكثروا منه.</p>
            <p change="#d2e73">وليس (حلمي) بالحاء المهملة، كما وردت في محيط المحيط، إنما هي (خلمي) بالخاء المعجمة المكسورة وبالياء الخفيفة في الآخر وهي للمتكلم هكذا أورد هذا البيت صاحب (العين) على ما يرى في نسختنا. إلاَّ أن الألفاظ غير مضبوطة فيه بالشكل الكامل وهي مضبوطة احسن ضبط في نسخة الصحاح التي أشرنا إليها. ومعنى الخلم (بكسر الأول) الصديق. فيكون معنى البيتين: (وعلى الرجل ثوب أتحمي نسجه هورم. بعد أن غزلته أم صديقي (ولعله يريد بأم صديقه: أم هورم نفسه. فيكون المعنى: وبعد أن غزلته أمه) كل يوم وزن درهم.</p>
            <p change="#d2e73">وخلمي وردت بالخاء المعجمة في الصحاح المطبوع في مصر. وأما في لسان العرب فقد جاءت بالحاء. وعلق الطابع على هذا البيت ما هذا نصه بحروفه وهو في الحاشية: (قوله: من نسج هورم. هذا في الأصل. بالراء. ومثله في بعض نسخ الصحاح. وفي بعضها: هوزم بالزاي. وقوله: (أم حلمي) في الأصل بالحاء. وفي نسخ الصحاح بالخاء. وحرر. أهـ مصححه.)</p>
            <p change="#d2e73">فصاحب محيط المحيط تبع رأياً من هذين الراءين، وهو الرأي السخيف الذي لا معنى له. ولهذا يجب أن لا يطالع هذا الديوان اللغوي إلاَّ بكل تيقظ
<pb n="n9-p224" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5568.xhtml"/>


وانتباه.</p>
            <p change="#d2e73">مطالعة مجلة الدهور</p>
            <p change="#d2e73">س. منامة (جزيرة البحرين) السيد م. ح. الهندي: أتستحسنون أن نشارك في مجلة (الدهور) الببروتية؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. نعم، إذا أردتم أن تتعلموا النفج والطرمذة والتبجح والإدعاء الفارغ فأنها احسن ذريعة إلى بلوغ هذا الغرض. أما إذا أردتم أن تستفيدوا فائدة صادقة من علوم العصر وآدابه وفنونه وإتقان العربية والمحافظة على ديانتكم، فان هناك مجلات وجرائد لا تحصى من سورية وفلسطينية ومصرية وعراقية. وكل منها متفرغة لبحث من هذه البحوث. فإبراهيم الحداد يتخذ مطرقته للضرب على إينشتين، وجورج برنارد شو، وشاكر خليل نصار، ووديع نقولا حداد، والأرشيمندريت أبي طبر إلى غيرهم. لأن كل هؤلاء وأمثالهم لا يفهمون شيئاً في نظره. وكيف يتصور انهم شيء مذكور وهو القائل في ص 471: (إن ما</p>
            <p change="#d2e73">يراه الأستاذ نصار موجوداً ويستنتج من وجوده مبدعاً مستقلا، (هو الله بنظره). مع أن (هذه الكلمة لا معنى لها (كذا). . . أقول أن ما يراه الأستاذ موجوداً هو وهم من أوهام فكره (كذا). . . مع أن القدماء اعتقدوا حسبما قيل (عن لسان إلههم (كذا) في التوراة) ولم يجرب أحد منهم أن يثبت ما قيل بالامتحان. . . (ص 472) ويقول للأستاذ نصار (في ص 473): (فالأوفق له أن يرضى الحضور إلى الإدارة (إدارة مجلته) كل يوم ساعة على الأقل لتعريفه ما خفي عنه (كذا بحرفه).)</p>
            <p change="#d2e73">فمن كانت هذه بضاعته وآدابه وعلمه، فماذا يرجى من مجلته، وهو - لو أراد أن يتتلمذ للأستاذ نصار - لا يستحق أن يحل سيور نعال اصغر تلاميذه - لكن استنشاق ريح العلم الكاذب يفعل في العقل، ما يفعله السم في الجسم، فانه لا يغذيه بل ينفخه نفخاً ليقتله قتلا.</p>
            <p change="#d2e73">الهيكل وأصله</p>
            <p change="#d2e73">بغداد. ب. م. م. قرأت في الشرق (29: 81 إلى 84) مقالة في اصل هذه الكلمة. قل صاحبها انه شمري لا أكدي، وإذا كان شمرياً فهو ليس
<pb n="n9-p225" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5569.xhtml"/>


بسامي وختم مقاله بان أنحى عليكم باللائمة بعد أن غط قلمه في مداد السب والشتم القذع. فلماذا لم يتعرض للذي نقلتم عنه، لم اكتفى بان حقره بصورة مجملة ثم تركه، فانهال عليكم بوجه صفيق لا يعهد إلاَّ في أبناء الأزقة والذعار، لا في الأدباء ولا في لابسي ثياب الأبرار.</p>
            <p change="#d2e73">ج: الرجل يثأر لنفسه والثأر الجاهل لا يضبط نفسه وسبب غضبه إننا بينا غير مرة مفاسد آرائه المتعددة فضحك منه صغار الأحداث كما في قوله: الآمالي الألسنية (وهو يريد اللسانية)، والتوراة لم تأت عند النصارى بمعنى العهدين القديم والحديث مع أن هذا يخالف مصالحهم، وان العرب اخذوا عن الشمريين لفظة البارية، مع انهم أخذوها عن الفرس وهؤلاء عمن تقدمهم من كانوا في ديارهم، ولرفضنا أيضاً إدراج بعض مقالاته السخيفة في مجلتنا. فلما جرح في (شمخرته) قام ينهال علينا بتلك الشتائم التي تنم على تربيته الأولى التي نشأ عليها، حتى أن حياة الرهبانية لم تتمكن من تغيير شيء منه، إذ أن رسخت فيه تلك المعايب وهل (العود يقلح)؟</p>
            <p change="#d2e73">التشاعر أو التلباثية</p>
            <p change="#d2e73">س. الإسكندرية (مصر) م. ن. س - ما احسن كلمة عربية تؤدي معنى الكلمة الإفرنجية تلباثية</p>
            <p change="#d2e73">ج. التلباثية مركبة من (تلى) أي بعد. و (باثوس) أي شعور. ومحصل التركيب: الشعور عن بعد. وهو شعور الإنسان بحادث يقع وقوعاً حقيقياً لكن على بعد منه، فيشعر به في وقت وقوعه عينه، أو هو شعور بأحوال تجعل معرفة الإنسان إياها أمراً محالا من جهة ماديته، - ولهذا صح أن يسمى هذا الشعور (تشاعراً) لأن التفاعل كثيراً ما يدل على البعد مثل التراسل والتذاؤب (تذاؤب الريح) والتساقط، وان كنا لا ننكر أن تفاعل يدل على القرب أيضاً؛ إلاَّ أن هذا لا يمنع ذاك. فالتشاعر في نظرنا احسن لفظة تؤدي المعنى المطلوب وهي أخف لفظاً من الكلمة الأجنبية وأدل على ما يراد، فلا تحتاج إلى أن يفسرها أحد لعربي يسمعها لأول مرة ولا يحتاج إلى معرفة لغة دخيلة.
<pb n="n9-p226" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5570.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">38. تاريخ الحركة القومية وتطور نظام الحكم في مصر</p>
            <p change="#d2e73">(الجزء 3)</p>
            <p change="#d2e73">عصر محمد علي، بقلم عبد الرحمن الرافعي بك.</p>
            <p change="#d2e73">إذا أراد الباحث أن يقف وقوفاً صادقاً على تاريخ مصر منذ انبعاثها إلى عصر محمد علي واحتاج إلى معتمد يعتمد عليه، فما عليه إلاَّ أن يستمد أنواره من هذا السفر الجليل في أجزائه الثلاثة. وقد مر الكلام على الجزءين الأولين (8: 224 إلى 225) وهذا الجزء الثالث طوي على ذينك الغرين، بل ربما فاق صنويه. نعم كتب بعضهم من غربيين وعرب في هذا الموضوع، لكننا لم نر في تلك المصنفات التحقيق الذي ألفيناه في ما وشته بنان الأستاذ الكبير عبد الرحمن الرافعي بك، فقد وجدناه أوغل في بعض التدقيقات إيغالا لم (يقاربه) فيه أحد اقرأ مثلا تفاصيل الحملة التي حملتها إنكلترة على مصر في سنة 1807 وهي الحملة المعروفة بحملة الجنرال فريزر، وحملتها الثانية سنة 1840 فانك تجد فيها من بديع الأخبار والأحداث ما لا تجده في أي كتاب سواه. وقد غط المؤلف يراعته في مداد الوطنية والأباء والشمم، ما يبقي لكتابه حسن الأحدوثة والذكرى الطيبة، ويجعله إياه من أبناء وادي النيل البررة الذي يشار إليهم بالبنان.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يسرنا أن هذا الجزء محكم العبارة متقن الكلام، كأنك تقرأ منه تصنيفاً من صدر الإسلام. وقد حافظ على مصطلح العرب في كل سطرخطه. فبينما تجد بعض الضعفاء المؤلفين يكتبون نصيبين (في شمالي سورية) نزيب، تراه لا يحيد قيد شعرة عن صحيح اللفظ ولا تراه يقول مرة (نزيب). وقد وقع هذا الجزء في 650 صفحة بقطع الثمن على ورق صقيل ثخين بديع مجلداً تجليداً إفرنجياً.
<pb n="n9-p227" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5571.xhtml"/>


وقد جعل صاحبه ثمنه 25 قرشاً مصرياً وهو ثمن بخس بالنسبة إلى ما حوى من جلائل المباحث والأخبار. فنهنئ حضرة الرافعي بك بإخراجه هذا الكنز إلى قراء العربية ونتمنى له الرواج الذي يستحقه، وعسى أن ينسج من يجئ بعده هذا النسج البديع مقتفياً آثار</p>
            <p change="#d2e73">الأستاذ لتتم به الفائدة.</p>
            <p change="#d2e73">39. كتاب المخارج في الحيل</p>
            <p change="#d2e73">للإمام محمد بن الحسن الشيباني، ويليه رواية أخرى لهذا الكتاب للإمام السرخسي، نشره واعتنى بتصحيحه يوسف شخت في سنة 1930، وثمنه 9 مركات ذهباً (أو 9 شلنات).</p>
            <p change="#d2e73">استقاء الماء من مورده، خير من استقائه من سواقيه، وكذا يقال عن مناهل العلم. وقد تغلغلت هذه الحقيقة في نفوس العلماء الغربيين كل التغلغل ولذا تراهم يعنون العناية القصوى بطبع مؤلفات علماء الشرق الذين تقدموا العلماء المولدين أو المعاصرين، وقد عني الأستاذ يوسف شخت (بطبع المخارج في الحيل) وهو في الفقه، والإمام الشيلاني من اعظم الفقهاء، توفي في سنة 189هـ فجاء من أتقن ما يطبع في ديار الغرب، وقد نقله إلى الألمانية وجعل قيمة الأصل ولنقل 22 مركا (أو شلناً) وقيمة النسخة العربية 9 مركات ذهباً، وقد طالعنا شيئاً كثيراً من صفحاته فوجدناها سالمة من خطأ الطبع. اللهم إلاَّ في ص 48 س2 حيث يقول: (قال لها زوجها أنت طالق ثلاثاً أن سألتيني الخلع) هكذا بياء بعد التاء في مخاطبة الأنثى، وهو لا يستحسن من جهة أحكام القواعد العربية والشعراء والعوام تنطق به. وفي تلك الصفحة س12: فيكون ذلك جائز ألانها منه). هكذا وردت. ولا شك أن هذا الخطأ من المنضد. والصواب: (جائزاً لأنها منه). وفي ص 92 س16: فقلت يا أمير المؤمنين ماذا فنيت به الشيعة. والصواب فتنت به الشيعة. هذا كل ما أصبناه في مطالعتنا. فهذا أبين دليل على أن المستشرقين يعنون كل العناية بما يتولون طبعه، بينما نرى كتبنا التي تطبع في ديارنا الشرقية طافحة بالأغلاط الشنيعة. فالكتاب إذن جليل من أي وجهة كان.
<pb n="n9-p228" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5572.xhtml"/>


40. رجال البر والعمل</p>
            <p change="#d2e73">بقلم مراد فؤاد حقي، طبع القدس في 75 صفحة بقطع الثمن الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">يتضمن هذا الكتاب ثماني تراجم: ماريوحنا مطران ماردين - ماراغناطيوس مطران أورشليم - البطريرك يوحنا ابن المعدني - المطران عبد النور الرهاوي - البطريرك يعقوب الثاني - البطريرك بطرس الرابع - المطران بهنام سمرجي - المطران صليبا</p>
            <p change="#d2e73">البشيري - وكلهم من رؤساء الدين من طائفة السريان غير الكاثوليك. وقد احسن واضعها في تنسيقها، ونشر تصاوير كثيرة من المترجمين. وكنا نود أن تخلص عبارتها من بعض الأوهام الشائعة فقد قال مثلا في ص 3: وانحنيت أمام رفاته. . . قارئاً عليها سلاماً. - وفي ص 4 واعتقد أن رفات هذا الحبر. . . لتهتز طرباً في مرقدها، - والفصيح أن الرفات مذكر مثل فتات وحطام وما شابههما. وإلا فالكتاب لا يخلو من فائدة.</p>
            <p change="#d2e73">41. خزانة مخطوطات القس بولس سباط السرياني الحلبي</p>
            <p change="#d2e73">طبع في مصر القاهرة في مطبعة السريان في مصر الجديدة، ورقم صندوق البريد 1905.</p>
            <p change="#d2e73">يعتبر القس برلس سباط من الرجل الذي لهم الأيادي البيض على أبناء الشرق كافة. وذلك لأنه أنقذ من أيمان الجهلة والعبثة بآثار السلف كتباً جمة إذ اقتناها بماله الخاص، فأنجاها من التلف. ولو فعل الغير مثل ما فعله هذا الأب الغيور: لوصل إلينا كنز ثمين من تراث الأجداد. وقد ابتدأ بجمع هذه الدرر منذ سنة 1913 فبلغ ما عنده من المخطوطات 1125 ويكاد يكون كلها عربياً في مختلف المواضيع ويكثر فيها التأليف النصرانية. وقد وقع وصف هذه الأسفار في جزءين، صفحات الأول 204 وصفحات الثاني 252 وهما باللغتين الفرنسية والعربية ليستفيد من الوقوف عليهما أبناء الشرق والغرب. وكنا نود أن يزيد حضرته في الفهارس التي وضعها فهرساً آخر يحوي أسماء الكتاب ليسهل على
<pb n="n9-p229" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5573.xhtml"/>


الباحث مراجعة ما يحب الوقوف عليه من غير ما عناء ولا مشقة. فننصح للأدباء اقتناء هذه الخزانة لما حوت من الفوائد الجليلة.</p>
            <p change="#d2e73">42. المساطر</p>
            <p change="#d2e73">ديوان شاعر البلمند: الشيخ حنا اسعد زخريا، الجزء الأول في 40 صفحة بقطع الثمن، طبع بمطبعة مجلة الكرمة في سان باولو (البرازيل).</p>
            <p change="#d2e73">يعد الشيخ حنا اسعد زخريا من المفطورين على الشعر، فهذه قصائده العامرة الأبيات تشهد على علو سبقه في حلبة هذا الميدان. وقد علمنا من رسالة خاصة وجهها حضرته إلينا أن الديوان طبع في غيابه ولذا وقع فيه أوهام عديدة من سقط الطبع. فقد جاء مثلا ص 27: كلمة سجا مرتين مثنى فعل سج بمعنى سجى. وكان يجب أن يقال سجيا. وإذا قيل انكسر</p>
            <p change="#d2e73">البيتان. وذكر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بلى سجا بأوراق ال </seg>
                  <seg> غضا والنخل والآس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وليس للغضا أوراق ضخام ليسجى بها الميت. كما ليس للنخل أوراق بل سعف وورق السعف الخوص. وجاء الكهربا مؤنثا فقال: تضيء الكهرباء والصواب انه مذكر وعسى أن تصحح في الطبعة الثانية (ليكون أطيب الطعام في أحسن وعاء).</p>
            <p change="#d2e73">43. الألسنة والأقلام السامية (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">للأب ضورم الدمنكي</p>
            <p change="#d2e73">الأب ضورم الفرنسي معروف بقدمه الثابتة في اللغات الشرقية من قديمة وحديثة. وقد وضع هذا التأليف الواقع في 74 ص بقطع الثمن باللغة الفرنسية فجاء من اعظم التآليف فائدة، على أننا لاحظنا انه لم يتعرض للغة الصابئية المعروفة بالمندائية وهي لغة مستقلة بنفسها. فعسى أن لا ينساها في طبعة هذا الكتاب الثانية.
<pb n="n9-p230" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5574.xhtml"/>


44. النصوص الدينية اليزيدية ونقلها إلى اللغة الإيطالية مع</p>
            <p change="#d2e73">مقدمة وحواش</p>
            <p change="#d2e73">بقلم جوزبه فرلاني</p>
            <p change="#d2e73">في سنة 1899 نشرنا في المشرق في سنتها الثانية، مقالة أسهبنا فيها، في اليزيدية ثم نشرنا بعد قليل في مجلة الأنثروبوس ما يزيد تلك الأنباء حقيقة ويعززها تعزيزاً مع نشر الكتابين الدينيين (مصحف رش) و (جلوه) فتناقل تلك الإفادات كثير من الكتبة من شرقيين وغربيين فمنهم من نسبه إلى نفسه ومنهم من ذكر مستندة بعض الذكر ومنهم من سرقها سرقة فاضحة بعد أن شوه ما فيها.</p>
            <p change="#d2e73">واليوم ينشر حضرة المستشرق الإيطالي جوزبه فرلاني بلغته الطلية تلك النصوص مع إفادات وتعليقات ومقدمة أظهرت مقدرة العلامة المستشرق ووقوفه الرائع على تلك الفرقة. واستشهد جماعة كثيفة من المؤلفين الذي عالجوا هذا الموضوع، ولا سيما ما أثبتناه فجاء</p>
            <p change="#d2e73">تأليفه من احسن ما يقتنى في هذا البحث، وهو في 124 ص بقطع 16. وقد قابلنا ترجمته الإيطالية بالنصين الأصليين فوجدناها من خير ما نقل وبكل أمانة. ويذهب المؤلف إلى أن أصل اليزيدية مجوس لجئوا إلى تلك الديار واختفوا فيها خشية الاضطهادات وليس لهم أدنى صلة بيزيد الخليفة الأموي، لكنهم مع الزمن ادخلوا أموراً مختلفة أخذوها من المسلمين والنصارى وغيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">وليس في الكتاب فهارس هجائية ينتاب شرعتها من يود الوقوف على بعض ما في مدون الكتاب. والذي فيه فهرس واحد للفصول، معقود على رأس التأليف وهو وحده غير واف بالمطلوب. وعلى كل حال فان المحتويات المودعة تلك الصفحات من أجل ما يمكن الوصول إليه؛ لأن الكاتب لم يدع مؤلفاً شرقياً ولا عربياً إلاَّ ذكره ووزن أقواله بميزان النقد وعرضه على القارئ. فهكذا يجب أن تصنف هذه الكتب وأمثالها. لا ما يفعله بعض الأغرار من ديارنا: يسرقون
<pb n="n9-p231" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5575.xhtml"/>


مؤلفات الغير ولا يخزون من أن ينسبوها إلى أنفسهم، وهو عمل - لو دروا - يسم جباههم بميسم العار إلى آخر يوم الحشر!</p>
            <p change="#d2e73">45. تاريخ الأدب العربي (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">بقلم احمد حسن الزيات الأستاذ الجليل مدرس الأدب العربي بدار المعلمين العليا في بغداد، الطبعة الثانية المزيدة المنقحة بمطبعة الاعتماد المصرية بالقاهرة، وقوام هذا الكتاب (313) صفحة بقطع الثمن الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">وهو مذكرات موجودة للمدارس الثانوية - على ما كتبه مؤلفه على ثبجه وأشار إليه في خطبته - لأنه اشمله مقرر السنتين الثالثة والرابعة من الدراسة الثانوية.</p>
            <p change="#d2e73">واحمد حسن الزيات الأستاذ أديب مصري شهير وكاتب قدير يستلذ القارئ كتابته ويستمرئها ذوقه ويستحليها طبعه لما فيها من بداعة التعبير والصبغة العدنانية ولأسلوب الجني وكأنه يكسبها من وداعته تفويضاً نضيراً إلى رزانتها ولغتها المخضرمة المنمنمة.</p>
            <p change="#d2e73">قرأنا هذا الكتاب الذي يتشرب القارئ ما فيه (شرب النزيف ببرد ماء الحشرج) فألفينا الزيات يضيء للطالب بسليط من أدبه وكهربية من إمتاعه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يضيء كضوء سراج السلي </seg>
                  <seg> ط لم يجعل الله فيه نحاساً</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي خلال اقترائنا له عن لنا فيه ما يستوجب ثنبيه الأستاذ الفاضل إليه ووقفه عليه فلعله</p>
            <p change="#d2e73">يستدل به غيره أو يحق لنا أمره فنحن لم نبلغ من العلم أطوريه ومن ذا الذي يبلغهما؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>اللغة والعربية في العصر العباسي</p>
            <p change="#d2e73">قال هذا الأستاذ الجليل في الخطبة عن الأدب العربي (ولا سيما في العصر
<pb n="n9-p232" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5576.xhtml"/>


العباسي وهو أرقى عصور إسلام ومشرق نور الحضارة وهبط وحي العلم وريق شاب اللغة) ثم قال في ص 32 عن المولدين من الشعراء (ومولدون وهم الذين فسدت فيهم ملكة اللسان فعالجوها بالصناعة وهم شعراء بني العباس) ثم قال في حاشية ص 173 (المولدون أو المحدثون: هم الشعراء الذين فسدت فيهم ملكة اللسان فعالجوها بالصناعة كشعراء العصر العباسي) وهو تكرار، فكيف يمكن التوفيق بين روق شباب العربية وفساد ملكة اللسان؟ ولماذا كان الشباب في زمن فساد الملكية، فالأستاذ قد جمع ههنا بين رأيه ورأي القدماء فحصل التناقض، ولو كان قد اقتصر على قوله في ص 112 عن العربية في العصر العباسي (وقد اتسعت دائرة اللغة بما اقتضاه نقل العلوم وتمدين الدولة من المصطلحات العلمية والألفاظ الإدارية والسياسية والاقتصادية ورقت ألفاظها. . .) لكان أصون له عن الهفوة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الاعصار الخمسة لا العصور الخمسة</p>
            <p change="#d2e73">وقال في الخطبة أيضاً (على رغم حال الأدب في عصوره الخمسة) والفصحاء لا يستعملون (العصور) لمثل الخمسة في استحقاق جمع القلة بل يقولون (الأعصار الخمسة) ومنه قول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عنا غنيت بذات الرمث من أجلي </seg>
                  <seg> والعهد منك قديم منذ أعصار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وعكس الأستاذ الفاضل هذا الأمر في ص 6 فقال (إنما تم في ادهار متطاولة) فالمتطاولة تستوجب جمع الكثرة أي (الدهور) أما جمعه (دهر) على (أدهار) ففيه نظر قال ابن عقيل في شرح الألفية (وأما جمع فعل الصحيح العين على أفعال فشاذ كفرخ وأفراخ) وفي (5: 392) من معجم الأدباء لياقوت (وحدث أبو حيان قال قال الصاحب يوماً: فعل وأفعال قليل وزعم النحويون أنه ما جاء إلاَّ زند وأزناد وفرخ وأفراخ وفرد وأفراد، فقلت له: أنا أحفظ ثلاثين حرفاً كلها فعل وأفعال، فقال: هات يا مدعي؛ فسردت الحروف ودللت على مواضعها من الكتب ثم قلت: ليس للنحوي أن يلزم مثل هذا الحكم إلا بعد التبحر والسماع</p>
            <p change="#d2e73">الواسع وليس للتقليد وجه إذا كانت الرواية شائعة والقياس مطرداً)</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: وقد صدق أبو حيان هذه المرة ونحن نذهب أيضاً إلى أن (فعلا على
<pb n="n9-p233" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5577.xhtml"/>


أفعال) مقيس وبه يصح قول الأستاذ أحمد الزيات فهو مثل (أنف آناف) و (أرض آراض) و (ألف آلاف) و (بحث أبحاث) و (بعض أبعاض) و (بر أبرار) وصفاً و (جد أجداد) و (خرج أخراج) و (رمس أرماس) و (سطر أسطار) و (شت أشتات) و (شن أشنان) و (عم أعمام) و (غمض أغماض) و (فز أفزاز) و (فذ أفذاذ) و (فرط أفراط) و (فظ افظاظ) و (فسل أفسال) و (فل أفلال) و (فن أفنان) و (قلد أقلاد) و (قلس أقلاس) و (كبش أكباش) و (كر اكرار) و (لحظ الحاظ) و (لحن الحان) و (لطع الطاع) و (لفظ ألفاظ) و (بعث أبعاث) و (مرش أمراش) و (مرع أمراع) و (مرق أمراق) و (مرن أمران) و (من أمنان) و (نبذ أنباذ) و (نبض أنباض) و (نجد أنجاد) و (نجل أنجال) و (نجم أنجام) و (نحو أنحاء) و (نخ أنخاخ) و (نذل أنذال) و (نسل أنسال) و (هجل أهجال) و (وأب أوآب) و (وقل أوقال) و (وجر أوجار) و (وحش أوحاش) و (ورب أوراب) و (سجع أسجاع) و (ورص أوراص) و (وزن أوزان) و (وسق أوساق) و (وضع أوضاع) و (وقب أوقاب) و (وقط أوقاط) و (وقف أوقاف) هذا ما عدا الوارد من ذي اللغتين فتح الفاء وكسرها كشكل وأشكال أو فتح العين وتسكينها كزهر وأزهار، فإذا أضفنا إليها (زند أزناد وفرخ أفراخ وفرد أفراد) صارت (68) فهي مقيسة إذن ولولا ما جئنا به لعد الأستاذ الزيات مخطئاً.</p>
            <p change="#d2e73">بل يجوز أيضاً قول الأستاذ الزيات على تقدير أنه (دهر) بفتح الهاء لان كل ما كان الحرف الثاني حرف حلق جاز فيه التسكين والفتح مثل شعر وشعر، نهر ونهر (المزهر 2: 72) ولكن الفصيح في تعبيره أن يقول: (دهور متطاولة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>تعريف أدب العربية</p>
            <p change="#d2e73">وقال في (ص1) (أجب اللغة ما اثر عن شعرائها وكتابها من بدائع القول المشتمل على تصور الأخيلة الدقيقة وتصوير المعاني الرقيقة مما يهذب النفس ويرقق الحس ويثقف اللسان) وهو تعريف ناقص من أمور: (1) ليس كل ما تركه
<pb n="n9-p234" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5578.xhtml"/>


الأدباء بديعاً أي مخترعاً بل منه البديع والمحاكى والمقصوص (2) ليس كل أدب العربية مقصوراً على المعاني الرقيقة فمنه المعاني الخشنة كالهجو ووصف القتل والقتال والقصص الذي يسير بحسب حوادث</p>
            <p change="#d2e73">الكون وفيها ما فيها (3) ليس كل الأدب يهذب النفس بل فيه ما يغويها ويعميها كالغزل بالغلمان والهجاء المقذع فيه والتملق والكذب المزوق (4) لم يقصر الأدب على ترقيق الحس بل منه ما يخشنه لرداءة الخيال وفساد التعبير وتعويد السلق باللسان (5) تثقيف اللسان لا يكون بالأدب كله ففيه اللغة الرديئة وعدد اللهجات والضرائر والتكلفات فأي لسان يتثقف من قول الشاعر على اللثغة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تغفق فشغب الخمغ من كغم غيقتي </seg>
                  <seg> يزيدك عند الشغب شكغاً على شكغ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(ترفق فشرب الخمر من كرم ريقتي </seg>
                  <seg> يزيدك عند الشرب شكراً على شكر)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهذا معدود من الأدب (6) ليس كل الأدب قد أثرته الرواة عن أصحابه بل منه ما بقي مجهولا وفيه ما كتب كتابة أو نقش نقشاً على ما يمكن النقش عليه فتعريف تعتوره ستة توهينات غير حسن ولا مرضي.</p>
            <p change="#d2e73">فأدب اللغة (هو ما تركه شعراؤها وكتابها من الأقوال المشتملة على الخيال وتصوير المعاني والحوادث ومنه ما يهذب النفس ويرقق الحس ويربي الذوق ويقيم اللسان) وشرط التعريف أن يكون جامعاً لما يعرف به مانعاً للتوهينات عن نفسه.</p>
            <p change="#d2e73">وكيف ارتضى الأستاذ الزيات هذا التعريف وهو يقول في ص 18 (فكان الشعر ديوان علومهم وحكمهم وسجل وقائعهم وسيرهم وشاهد صوابهم وخطأهم ومادة حوارهم وسمرهم، وما هذه صفته فلا يجب فيه أن يهذب النفس ولا أن ويرقق الحس ولا أن يحوي المعاني الرقيقة ولا الأخيلة بل يجوز فيه ذلك والفرق بين الواجب والجائز ظاهر ثابت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>كتب تاريخ الأدب وأسلوب النظم والنثر</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 2 عن كتب القدماء المختصة بالتراجم والأدب (لأنها أخبار
<pb n="n9-p235" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5579.xhtml"/>


مفردة غير مرتبطة (كذا) لا تظهر ما بين الشعراء أو (كذا والفصيح: ولا) الكتاب من علاقة في الصناعة والغرض والأسلوب. ولا تذكر ما عرا النظم والنثر من تحول وتقلب) قلنا: أما أنها غير مترابطة فصحيح وأما أنها لا تذكر الباقي فخطأ فهو نفسه ينقضه فقد قال في ص 34 عن امرئ القيس (فقالوا انه أول من وقف على الأطلال وبكى على الديار وشبب بالنساء وشبههن بالمها والظباء وأجاد في وصف الليل والخيل) فمن هؤلاء القائلون؟ ونقل في ص 17 (قال الباقلاني في كتابه إعجاز القرآن، أن العرب بدءوا بالنثر وتوصلوا منه</p>
            <p change="#d2e73">إلى الشعر وكان عثورهم عليه في الأصل بالاتفاق غير مقصود إليه، فلما استحسنوه واستطابوه ورأوا الأسماع تألفه والنفوس تقبله تتبعوه وتعلموه وتكلفوا له) فهذا تاريخ أي شيء ومن قاله؟ ونقل في ص 135 عن رسالة المعلمين للجاحظ قوله في عبد الله بن المقفع بأنه كان (مقدماً في بلاغة اللسان والقلم والترجمة واختراع المعاني وابتداع السير) ونقل في ص 125 قول يزيد لمروان بن الحكم وقد تلكأ في بيعته (أراك تقدم رجلا وتؤخر أخرى فاعتمد على أيهما شئت) وقول ابن قتيبة في أدب الكاتب (إن هذا لو قيل الآن لم يأت بالتأثير المطلوب والصواب أن يطيل ويكرر ويعيد ويبدئ ويحذر وينذر) أفليس هذا تاريخاً لتطور النثر في زمن أبي قتيبة؟ ولم ذكره صاحبه؟ ونقل في ص 139 قول البديع الهمذاني في الجاحظ (إن كلامه بعيد الإشارة قريب العبارة قليل الاستعارة) أفليس هذا من تاريخ أساليب النثر؟ ونقل في ص 142 القول المشهور (بدئت الكتابة بعبد الحميد وختمت ابن العميد) فمن قاله وفيم قاله؟.</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n9-p236" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5580.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>هجرة عشيرة الميران إلى سورية</p>
            <p change="#d2e73">لجأ قسم من عشائر الميران بقيادة صالح آغا تاج الدين الميراني إلى الحدود السورية هاجرة العراق.</p>
            <p change="#d2e73">وتتألف قبائل الميران الكردية من انضمام عدة سيارة تتجول في ساحات معلومة تدخل في الشتاء الأراضي العراقية وفي الصيف الأراضي التركية.</p>
            <p change="#d2e73">ولما نشبت الثورة الكردية الأولى سنة 1925 مزح بعض هؤلاء إلى الأراضي العراقية. وظلوا فيها يشنون في بعض الأوقات الغارة على الحدود التركية.</p>
            <p change="#d2e73">والقوة التي لجأت إلى سورية هي مائة أسرة وعدد اسر العشائر الميرانية ثمانية الآف، لا يزال بعضها خاضعاً للنفوذ التركي وبعضها للنفوذ العراقي.</p>
            <p change="#d2e73">ويقال أن السبب في التجاء هؤلاء إلى سورية تعهد السلطة الافرنسية لهم باقطاعهم الأراضي وعدم استيفاء أية ضريبة كانت منهم، لمدة خمس سنوات من تاريخ نزوحهم إلى سورية.</p>
            <p change="#d2e73">أما الأراضي التي لجأ إليها هذا القسم من عشائر الميران فواقعة في لواء دجلة الجديد.</p>
            <p change="#d2e73">وقد تم تأسيس اللواء في المنطقة التي استردت من تركية واتخذت حكومتها في (عين دبور) وقد وضعت الحكومة السورية نظاماً خاصاً بالموظفين الذين يستخدمون في هذه المنطقة من البلاد.</p>
            <p change="#d2e73">(القبس)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ميزانية السكك الحديدية لشهر تشرين الثاني الماضي</p>
            <p change="#d2e73">بلغ مجموع دخل السكك الحديدية عن شهر تشرين الثاني الماضي مبلغاً قدره 934. 688 ربية وبلغ مجموع الخرج عن الشهر المذكور 640. 592 ربية وكانت فضلة تشرين الثاني الماضي 294. 096 ربية. وكان العجز لغاية تشرين الأول الماضي 124. 216 ربية وكانت الفضلة لغاية تشرين الثاني 169. 880 ربية.
<pb n="n9-p237" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5581.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>رسوم المحاكم المدينة في العراق خلال سنة 1929</p>
            <p change="#d2e73">بلغت رسوم محاكم البداءة في العراق عن سنة 1929 مبلغاً قدره 238 ألفاً و 661 ربية، وبلغت رسوم محكم الصلح 342 ألفاً و 382 ربية و 6 آنات وبلغت رسوم دوائر الأجراء 92 ألفاً و405 ربيات و6 آنات. ورسوم دوائر كتاب العدل 212 ألفاً و366 ربية و8 آنات ورسوم الاستئناف 44 ألفاً و723 ربية و8 آنات، ورسوم التمييز 11 ألف ربية و10 آنات ورسوم المحاكم الشرعية 121 ألفاً و847 ربية و10 آنات، وبلغت رسوم الدعاوي الشخصية للملل غير المسلمة خلال السنة المذكورة 7080 ربية و7 آنات والغرامات الجزائية 282 ألفاً و730 ربية. وبلغت الغرامات التي حكم بها قوام المقامات 42 ألفاً و18 ربية و5 آنات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الدعوي في محاكم العراق خلال سنة 1929</p>
            <p change="#d2e73">بلغ عدد الدعاوي الجنائية الكبرى في العراق خلال سنة 1929 مبلغً قدره 377 دعوى. والدعاوي الموجزة 43 ألفاً و55 دعوى، وغير الموجزة 5596 دعوى، والدعاوي الشرعية السنية 8575 والشرعية الجعفرية 7017 والدعاوى الشخصية للملل غير المسلمة 1195 والدعاوى البدائية 3348 والصلحية 63 ألف و779 دعوى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>تعطيل (نداء الشعب) والتعويض عنها ب (السياسة)</p>
            <p change="#d2e73">جاء في جريدة السياسة البارزة في 30 يناير (ك2): (عطلت الوزارة الحاضرة جريدة (نداء الشعب) يوم الاثنين الماضي (26 يناير). وقالت ملاحظية المطبوعات في كتاب التعطيل: (إن مجلس الوزراء قرر تعطيل (نداء، الشعب) تعطيلا إدارياً موقتاً (كذا، أي غير موقت) يوم الأحد، (أي على اثر صدور عدد الأحد). وهذه جريدة السياسة تأخذ في الصدور منذ اليوم (30 يناير) لتحل محل (نداء الشعب) في أداء الواجب الوطني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>المبالغ التي تصرف على ألبسة الجيش</p>
            <p change="#d2e73">كانت الحكومة العراقية تصرف على ألبسة الجيش نحواً من سبعة الكاك ربية (700. 000) أما الآن فقد حطت إلى لكين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>تبادل نسخ إبرام المعاهدة الجديدة</p>
            <p change="#d2e73">تبادل فخامة نوري باشا السعيد، رئيس الوزراء، وفخامة السر
<pb n="n9-p238" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5582.xhtml"/>


فرنسيس همفريز المعتمد السامي، نسخ إبرام المعاهدة العراقية البريطانية الجديدة فبلغت هذه المعاهدة رحلتها الأخيرة. وسوف تنفذ بعد دخول العرق عصبة الأمم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الدعاوى الجنائية في العراق</p>
            <p change="#d2e73">يؤخذ من الإحصاءات الرسمية أن عدد الدعاوي الجنائية التي وقعت في العراق في سنة 1929 كان 377 بزيادة 64 قضية عما كان عليه في سنة 1928. وقد صدرت في سنة 1929 سبعة أحكام بالإتلاف على عشرة أشخاص واحد منهم بإرادة ملكية ومنفذ حكم الإتلاف في ستة منهم خلال السنة المذكورة. أما الثلاثة الباقون منهم، فنفذ فيهم الحكم في سنة 1930.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>ابن سعود في صحف أميركة</p>
            <p change="#d2e73">كتبت (رائد العلم المسيحي) الأميركية مقالة بعنوان (ابن سعود يستأثر بالعسير) جاء فيها ما هذا بعضه:</p>
            <p change="#d2e73">(في سنة 1910 قام ابن سعود مع 15 من نخبة اتباعه فاسترد الرياض عاصمة أجداده من يد مناوئه ابن رشيد.</p>
            <p change="#d2e73">وفي 1914 استرد نجداً كلها ومعها الاحساء الخصبة الواقعة على سيف خليج فارس وكانت في قبضة الترك</p>
            <p change="#d2e73">وفي 1921 أتنزع ابن سعود إمارة ابن رشيد كلها وفي 1925 الحجاز فاصبح حامي الحرمين.</p>
            <p change="#d2e73">وآخر ما قبض عليه هذا الملك ديار الساحل المعروفة بالعسير فهو اليوم حاكمها الأعلى بموافقة صاحبا الأصلي السيد حسن بن محمد بن احمد الأدريسي، هذا بعد أن مضت مائة سنة كاملة على الدولة الإدريسية المركشية حاكمة تلك الأرجاء، فاليوم إذا ثلثا جزيرة العرب في قبضة ابن سعود.</p>
            <p change="#d2e73">وكل من ابن سعود والإمام يحيى قوي ولكنهما خصمان في النقطتين السياسية والمدنية. ويقال عن الإمام يحيى انه واقف احسن الوقوف على الدسائس الأوربية. أما مزية ابن</p>
            <p change="#d2e73">سعود فانه مناهض للتعصب إذ تمكن من إدخال السيارات في دياره على الغم من الوهابيين الذين كانوا يرونها من صنع إبليس الرجيم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي مكنة هذين البطلين أن يسعدا جزيرة العرب أو يشقياها. والمظمون انهما يتفقان فيوحدان جهودهما ليسود السلام والأمن فيها، ومن يعش يره.
<pb n="n9-p239" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5583.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">10 - </hi>حفلة تكريم للفريق الدكتور أمين معلوف باشا في مصر</p>
            <p change="#d2e73">(القاهرة)</p>
            <p change="#d2e73">دعا حضرة الفاضل الدكتور شخاشيري جمهوراً من خيرة الأطباء والعلماء والأدباء إلى</p>
            <p change="#d2e73">داره مساء يوم الأحد للاجتماع بسعادة الفريق الدكتور أمين باشا معلوف وتكريمه. وكان في مقدمة الذي لبوا الدعوى حضرات الدكاترة محمد شرف واحمد زكي أبي شادي وراجي خباز والأساتذة داود بركات بك واسعد بك معلوف وفؤاد وصروف وحنا خباز ومحيي الدين رضا وغيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد الغروب دعوا إلى مائدة مدت عليها أنواع الحلوى والكعك والشاي والفاكهة فتناول كل ما طاب له ثم جلسوا في بهو الاستقبال يتباحثون في موضوعات علمية وأدبية وتاريخية واجتماعية راقية شأن حفلات الدكتور شخاشيري التي امتازت بهذه المباحث المتعلقة بفلسفة اللغة وتأثيرها في الحضارة والتاريخ وكان حضرة الدكتور شخاشيري وبعض أنجاله يطوفون على حضرات الضيوف مؤانسين يديرون عليهم أنواع الحلوى والسجائر بما اشتهر عنهم من كرم وإكرام.</p>
            <p change="#d2e73">وفي نحو الساعة الثامنة انصرفوا شاكرين للداعي دعوته وكرم وفادته مثنين على فضل الدكتور أمين باشا معلوف وغزير علمه وجليل آثاره سائلين الله له طول العمر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>الوفد العلمي المصري في بغداد</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلى بغداد في 8 فبراير (شباط) الوفد العلمي المصري وعدد أعضائه خمسة وعشرون: أحد عشر منهم أساتذة وما بقي من طلاب الجامعة. وقد وطئوا أرض العراق بعد أن جالوا في لبنان وسورية وفلسطين وشاهدوا كل ما هناك من آثار قديمة وتاريخية ومعاهد علمية. وعند وصولهم إلى هذه العاصمة زاروا كل ما فيها من الآثار ثم انتقلوا منها</p>
            <p change="#d2e73">إلى المدن القديمة وفي كل يوم دعوة ووليمة إلى أن فارقونا في 16 من الشهر المذكور. وأملنا أن حكومتنا أيضاًتبعث بعثة علمية إلى ديار النيل ليستحكم الولاء والأدب بين البلادين ويجري التبادل بين الثقافتين المصرية والعراقية.
<pb n="n9-p240" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5584.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">12 - </hi>بلاغ رسمي (بحروفه) يتعلق بحوادث السليمانية</p>
            <p change="#d2e73">جاء في البلاغ الأخير الصادر في 17 كانون الثاني ملخص الحوادث التي جرت بين 3 كانون الثاني و17 منه:</p>
            <p change="#d2e73">ففي خلال تلك المدة قامت القوة الجوية البريطانية تسع مرات بالاستطلاع والمظاهرة وكانت الأحوال الجوية تعيقها كثيراً عن العمل. وبناء على طلب وزارة الدفاع أقيم في 17 كانون الثاني رف من الطيارات في كركوك والحق ضابط من القوة الجوية البريطانية برتل الجيش العراقي (المعروف برتل رشدي) في سراو.</p>
            <p change="#d2e73">بقي رتل رشدي في سراو من 17 كانون الثاني إلى 21 منه. وكان كلما رأى الأحوال الجوية ملائمة يسير مسيرات مظاهرة وجرى له في خلال ذلك بعض مناوشات مع الأشقياء. . . .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>نقد نشوار المحاضرة</p>
            <p change="#d2e73">كتب حضرة الأستاذ المحقق مصطفى أفندي جواد نقداً لما بقي من طبع كتاب نشوار المحاضرة، ولما جاءنا من دلتاوة (حيث هو الآن) بعد إغلاق أبواب المجلة أبقيناه للجزء القادم لنفتحه به، ونوجه إليه نظر إبراهيم الحداد ليتعلم (النقد) لا إفراغ ما في قلبه من سم (الحقد). فهذا لا يسمى بذاك الاسم. وكذا نقول لكاتب مقالة الهيكل في المشرق (29: 81)
<pb n="n9-p241" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5585.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>