<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_71.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_69.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n7-p433" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4093.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 70</head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اليزيدية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>مقام الشيخ عادي هو دير يوحنان عسبران</p>
            <p change="#d2e73">بعد كلامي عن زمن تسمية اليزيدية وعن شرف الدين محمد يجدر بي أن انتقل إلى مقام (الشيخ عادي) (على ما يلفظ اليوم) الذي هو معبد اليزيدية ومحجهم الأكبر. فقد جاء عنه في المستند إنه كان دير مار يوحنان ومار يشوعسبران ويفهم من المستند إنه كان احتلال هذه النحلة له قبل سنة 619 (1222) بثلاث سنوات وإن ذلك الزمن كان زمن الخليفتين العباسيين الظاهر (خلافته 3 -
<pb n="n7-p434" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4094.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">622 - 6 - 1225</hi>) والمستنصر (مبدأ خلافته سنة 623هـ - 1226م) ويبين لي أن صاحب المستند لم يكن واقفا على خليفة ذلك الزمن فادمج في كلامه اسم كل من هذين الخليفتين اللذين كانا قريبين من ذلك العهد (كانت السنون الواقعة بين 9 - 616) من سني الناصر) أو أن المستند أخطأ في عدد السنين فكانت النتيجة أن الاستيلاء في عهد الظاهر أو المستنصر.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد استطرد تاريخ الموصل (295: 1) في بحثه إلى هذا الموضوع وحدثنا عنه ومما استند إليه مخطوطة راميشوع ومنظومة لايشو عياب بن المقدم واسترشد هذا التاريخ رأي (نو) (مجموعته ص 4) المنقول عن فرنك القائل لا بد من إنه كان عديان فجاءنا القس بما لم يعرفه المستشرقان فأوضح أن عديا - هو غير عدي بن مسافر بل هو (أبو المفاخر شرف الدين) عدي بن أبي البركات وقال (300: 1): (فلعل عدي الذي احتل دير يوحنان ويشوعسبران هو عدي أبو البركات (يريد أن يقول: عدي بن أبي البركات كما ذكره أيضا) لقربه من التاريخ الذي يعينه صاحب المخطوطة إذا سلمنا بصحة روايتها) اهـ.
<pb n="n7-p435" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4095.xhtml"/>


وجاء في المستند (نو ص 64) أن المغول أخذوا عديا الكردي (شرف الدين عديا) إلى مراغة وقضي عليه بالقتل لاستيلائه على الدير. أما قلائد الجواهر في مناقب الشيخ عبد القادر (ص 110) فإنه يذكر جهله تاريخ وفاته ولعل السبب قتلته في بلاد قاصية إذا صح قول المستند.</p>
            <p change="#d2e73">ولا بد أن يكون عدي هذا هو الذي استولى على الدير - على ما ظنه القس - وأن مر بين الاستيلاء وأخذ عدي إلى مراغة نحو أربعين سنة.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى ذكر مراغة أقول: إن لليزيدية في كلامهم عن أخبار عدي ذكرا لهذه المدينة على ما سمعه منهم المسيو سيوفي (مجموعة نو ص 80) وإن قالوا عن قطرها غير ما نعرفه عنه. ولعل ذلك أثر طامس لما حكاه المستند عن إيفاد (شرف الدين) عادي إليها.</p>
            <p change="#d2e73">رأينا أن الاستيلاء على الدير كان قبل سنة 619 بثلاث سنوات أو نحو تلك السنين ونرى هنا ذكر عادي (شرف الدين عدي) في زمن المغول وقد كان ذلك بعد أخذ الدير بنحو أربعين سنة وسنرى ما قالته رسالة الباشا (ص20 - 18) نقلا عن ابن شاكر أن شمس الدين الحسن قتل في سنة 644هـ (1246م) وله من العمر ثلاثة وخمسون عاما. فكانت إذن ولادته في سنة 591هـ (1194م) فمن المحتمل أن والده شرف الدين عدياً كان شاباً حين ولادة ابنه وأنه استولى على الدير وهو كهل وكان شيخا معمرا حين قتل. ويتضح من ذلك كله أن المستولي على الدير هو شرف الدين أبو المفاخر عدي بن أبي البركات.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا تعترضنا مسألة عن زمن الاستيلاء على هذا الدير وهذه المسألة هي أن الشيخ عدي بن مسافر كان على ما رواه المؤرخون يسكن (لالش) التي قيل فيها أيضا ليلش وأنه دفن في زاويتها على ما جاء في قلائد الجواهر (ص 90) وأن
<pb n="n7-p436" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4096.xhtml"/>


المضيق الذي فيه (معبد الشيخ عادي) لا يزال الأكراد واليزيدية يسمونه مضيق لالش (تاريخ الموصل 301: 1) فيكون قبره في هذا الموضع إذا كان الموضع زاويته.</p>
            <p change="#d2e73">وفي رسالة الحسني (ص 40) ما يأتي: (أما اليزيدية أنفسهم فلا يقولون بأن هذا القبر هو قبر الشيخ عدي (بن مسافر) نفسه لأنهم يعتقدون بأنه تصور بعد موته بصورة مباركة عرج على أثرها إلى السماء. . . وأنه ظهر بعد ذلك ملك صالح قال لهم: هذا قبره فصاروا يحجون إليه) اهـ. فإذا صح ما نقل إلى الحسني يكون اليزيدية قد لفقوا حكاية العروج ليوجدوا لهم منفذا للتأويل لعدم وجود الرفات في محله إذ قد ورد عن ذلك (رسالة الباشا ص 19) نقلا عن جزء مخطوط قديم في التاريخ أن بدر الدين لؤلؤ نبش ضريح الشيخ عدي بن مسافر وحرق عظامه في سنة 652هـ (1252م).</p>
            <p change="#d2e73">وإن فرض أن عدي بن مسافر كان مدفونا في المعبد الذي في لالش فإنه يترتب هذا السؤال: هل تعاقب استيلاءان على الدير فكان أحدهما في زمن عدي بن مسافر ثم أعيد إلى أصحابه وكان استيلاء آخر في زمن شرف الدين عدي بن أبي البركات؟ أو أن زاوية</p>
            <p change="#d2e73">عدي بن مسافر كانت في غير هذا الموضع - وقد تصرف في رفاته على ما رأيناه - فجاء شرف الدين عدي أو غيره بعده فوضع لأصحابه حكاية الدفن في هذا الموضع ليزدادوا تمسكا بوضع اليد عليه؟
<pb n="n7-p437" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4097.xhtml"/>


عدي بن مسافر وأبو المفاخر شرف الدين عدي بن أبي</p>
            <p change="#d2e73">البركات</p>
            <p change="#d2e73">من يطالع مستند راميشوع ير ذكر عدي بن مسافر بن أحمد من الأكراد المدعوين ترهايا وير عديا الكردي فيخيل إليه لأول وهلة أنه يريد بهما رجلين إلا أن متدبر كلامه يقول إنه يقصد بهما رجلا واحدا فالمستند مصيب من ناحية ومخطئ من ناحية أخرى. وغلطه هو في تسميته لعدي - الذي أراد به - عدي بن مسافر - فضلا عن قوله إن مسافرا هو ابن أحمد. والحوادث والوقائع التي أوردها تثبت أن زمن عدي الذي تكلم عنه لم يكن زمن عدي بن مسافر إذن لم يكن من زمن مسافر ولا زمن أبيه بل تدل على أنها كانت في عهد شرف الدين عدي بن أبي البركات. وهذه بعض البراهين أقتطفها من كلامه ضاربا صفحا عن غيرها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قوله كما رأينا: (اليزيدية جدوده (جدود عادي بن مسافر بن أحمد) سكنة زوزان) ولا يذكر التاريخ اسم اليزيدية في زمن عدي بن مسافر وليس فيه أثر أن جدوده كانوا في زوزان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قوله كما سبق: (عادي ابن أميرهم) (أي أمير اليزيدية) وليس في ترجمة عدي أن أباه مسافرا كان أميرا ولم يكن في زمنه اسم (اليزيدية) معروفا بالمعنى الخاص بهذه النحلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قوله (ص 58): (إن لعادي ابنين: شرف الدين محمد وشمس الدين اللذان تزوجا مثل أبيهما نساء مغوليات تتريات) وحسبنا قول الرسالة (ص 27) عن السخاوي وغيره أن عدي بن مسافر كان أعزب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ذكره كما رأينا: (عز الدين صاحب أيقونية) وكان من رجال القرن السابع للهجرة على ما ذكره ابن العبري فلم يكن ذلك الزمن زمن عدي بن مسافر.
<pb n="n7-p438" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4098.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">5 - </hi>ذكره في تلك الحوادث (ص 63) (باجو نوين) وهو مذكور في ابن العبري في</p>
            <p change="#d2e73">حوادث سنة 653هـ (1255م) وغيرها بصورة (بايجونوين) وفي الحوادث الجامعة بصورة (بانجو) في سنة 6 - 655هـ (8 - 1257م) وفي مجموعة (نو) (ص 63 ح) أنه مذكور أيضا في التاريخ السرياني لابن العبري سنة 1254م. وإذ كانت الأيام التي يعيش فيها تلك التي رأيناها كانت وفاته بعد وفاة عدي بن مسافر بمائة سنة فعدي الذي عاصر بايجونون هو غير عدي بن مسافر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>ذكره في هذه الأخبار (ص 64) (للملك الصالح بن بدر الدين) (بدر الدين لؤلؤ صاحب الموصل) وهو الذي خلف أباه بعد سنة 656هـ (1258م) فكان ذلك بعد وفاة عدي بن مسافر بقرن إلى غير ذلك من الأدلة والبراهين التي تؤيد أن عديا الذي تكلم عنه مستندنا في واقعة استيلاء الدير هو أبو المفاخر شرف الدين عدي بن أبي البركات وأنه ليس بعدي بن مسافر.</p>
            <p change="#d2e73">والذي يظهر لي أن قوله (أميرهم) في جملة (عادي ابن أميرهم) كما مر يجب عزوه إلى أبي البركات الذي قال عنه قلائد الجواهر (ص 109) أنه هاجر إليه (أي إلى عمه عدي بن مسافر) من البقاع. . . إلى أن مات مسنا ودفن عند عمه الشيخ عدي بن مسافر. وقبره بها ظاهر يزار.) اهـ. ومن البديهي أن من يخلف الشيخ عدياً يكون مسموع الكلمة مطاعا فليس المستند بمغال إذا نعته بأمير. ولم أقف على ذكر قبره في بحوث اليزيدية.</p>
            <p change="#d2e73">ولا بد أن اسم عدي (شرف الدين) بن أبي البركات كان شائعا في زمن كتابة راميشوع لحكاية الدير وكذلك اسم عدي بن مسافر فالتبس على كاتب المستند الأمر وضاع حتى قال إن عادي - وهو عدي بن مسافر على رأيه - كان مسلما بالاسم وأنه على الصحيح كان يدين بدين (ترهايا) الذي أخذوه عن يزيد ما يرده التاريخ. ولا شك أن جهله للتاريخ جعله يحل كلمة (يزيد) محل (يزد) حاضرة دين المجوس أتباع زرادشت وما ذلك إلا لأن الكلمتين مؤلفتان من الأحرف نفسها ولأن هذه النحلة ليست بخالية من رابطة تربطها بيزد إذ أن في معتقدها ما يمت إلى دين المجوس أو فرع منه ومن جهة أخرى (بيزيد) وقد بينت
<pb n="n7-p439" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4099.xhtml"/>


رسالة الباشا (ص 44) منشأ اعتقادهم نحلته. وما قول المستند عن اعتقاد يزيد إلا لصقا به وهو بريء منه.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا كانت صحة لكلام المستند عن زيغ هذه النحلة فإنه يجب نسبته إلى زمن شرف الدين</p>
            <p change="#d2e73">عدي فإن ذلك يوافق ما قالته رسالة الباشا (ص 3 - 42) (إنما بدأ الزيغ بعد موته (موت عدي بن مسافر) في رئاسة الشيخ حسن (شمس الدين) أو قبله بقليل) اهـ وإذا صعدنا إلى ما قبل شمس الدين نجد غير زمن أبيه شرف الدين عدي؟ لكن قلائد الجواهر (ص 110) - الذي ترجم عديا هذا ابن أبي البركات - لم يرو لنا زيغا في معتقده بل يثني عليه.</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر أن قتل بدر الدين لؤلؤ للشيخ حسن شمس الدين في سنة 644 (الرسالة ص 19) لم يردع أصحابه عن الانقياد لتعاليمه بل زادهم غلوا في الاعتقاد له وبالشيخ عدي بن مسافر مما جرأ بدر الدين لؤلؤ على نبش ضريح الشيخ عدي بن مسافر وحرق عظامه في سنة 652هـ (1254م) على ما روته الرسالة ص 17) إذ أن دفاع العدوية عن نفوسهم في المقاتلة التي قام بها عليهم بدر الدين لؤلؤ لإطلاق لسانهم فيه على ما ذكره المخطوط لا تستلزم وحدها هذا العمل بالضريح. والظاهر أيضا أن بعد ذلك رجعت العدوية عن ضلالهم. فإن ابن خلكان (وفاته سنة 681هـ) يذكر أنهم (على جميل الاعتقاد).</p>
            <p change="#d2e73">ومما رواه المستند (ص 67) قال: (وقعت مذبحة في دمشق في زمن خلف يزيد ونفي منها من كان يوالي يزيد إلى جبال زوزان وبلاد فارس وقتل ألوف وكان ينظر إلى من بقي من هؤلاء كما ينظر إلى المكروهين حتى ظهر في سنة 1190 لليونانيين (879م - 266هـ) أحمد جد الشيخ عادي فرأسهم ثم كان بعده ابنه مسافر ثم ابن مسافر الشيخ عادي فهداهم عادي إلى التوحيد. لكنه فرض عليهم أن يؤمنوا بأن يزيد كان إلها وأنه هو أيضا كذلك إلها ثم أضاف شرف الدين وشمس الدين ابنا عادي اعتقادات شتى إلى معتقداتهم كما يرويه تاريخهم) انتهى كلامه معربا عن الفرنسية بتلخيص. فإرجاعه عاديا وأباه مسافرا وجده إلى زمن يقرب من الخليفة يزيد الأموي غلط بين وتسميته
<pb n="n7-p440" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4100.xhtml"/>


جد عدي (أحمد) هو ضرب من التلفيق إذ ليس بين جدود عدي من اسمه أحمد ونسبه مذكور في ابن خلكان، ولا أدري إلى أي من الوقائع يرمي في كلامه هذا. وأخال أن المستند أراد أن ينقل خبر هجرة أبي البركات والد شرف الدين عدي من البقاع إلى (جبل الهكار) - كما رأينا في قلائد الجواهر - فشطح إلى زمن خلف يزيد.</p>
            <p change="#d2e73">أما لصق المستند بعادي الكردية وترهايا (التيراهية) فله وجه هو أن أبا البركات كان قد هاجر إلى هذه الأصقاع الكردية فلا بد أن ابنه شرف الدين عديا نشأ بين ظهراني الأكراد</p>
            <p change="#d2e73">فكان يتكلم لسانهم فعده المستند من (ترهايا). وقد رجع المستند بعض الرجوع فقال: (ومن الناس من يقول إن أسرته (أسرة عادي) أموية النسب) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">رأينا قبيل هذا أن الشيخ عادي هدى اليزيدية إلى التوحيد وأنه فرض عليهم اعتقاده ويزيد ما فرضه، ولعل هذا التعليم كان لشرف الدين عدي إذ لعله كان يقول بالحلول إلا أننا ننفي كل ذلك عن عدي بن مسافر كما يرينا ابن خلكان وغيره.</p>
            <p change="#d2e73">وبالنتيجة أن الذي يلوح لي هو أن جدود اليزيدية كانوا على دين مخالف للتوحيد ثم اسلموا في زمن عدي بن مسافر وفيهم القوم المسمى ترهايا (أي التيراهية) وأنهم من الأكراد كانوا مسلمين في زمن شرف الدين أبي المفاخر عدي ويداخل اعتقادهم الحلول ثم كانوا على جميل الاعتقاد في زمن ابن خلكان بشهادته - ولا يسعني إلا الأخذ بها - وأخيرا ارتدت (ترهايا) إلى دينهم القديم دين المانوية ذي المبدأين أو إلى بدعة منه ومزجت بذلك أقوالا شوهتها فأبعدتها عن اليهودية والنصرانية والإسلام مع تعظيم لعدي بن مسافر وغيره تعظيما لا يليق بمخلوق ويضاف إلى ذلك ما استنبطته قرائحهم من الأوهام والخيالات فتطورت ديانتهم طورا بعد طور.</p>
            <p change="#d2e73">وخلاصة القول إن الشيخ الأقدم لهذه النحلة قبل زيغ أربابها كان عدي بن مسافر فلم يكن عاديا أو هاديا أو أدي (بفتحتين مع تشديد الدال) وما شاكل ذلك من الأسماء التي لاحت لكثيرين من الذين كتبوا عن اليزيدية فراحوا إلى
<pb n="n7-p441" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4101.xhtml"/>


حيث لا يعلمون وذهبوا إلى أن جدود اليزيدية الحاليين لم يكونوا مسلمين وقتا من الأوقات. ويشبه بطريقة معكوسة هذا القول المردود الذي غدا الكتاب يرجعون عنه قول من كان يرجع الصابئية (ديانة الصبا أي المندائية) إلى النصرانية ويقول عن أصحابها أنهم فرقة من النصارى تاهت في غياهب الضلال فيجوز لنفسه تسميتهم (نصارى القديس يوحنا (المعمدان)). ولا ينكر اليوم أحد أن تلك التسمية كانت غلطا فضيحا.</p>
            <p change="#d2e73">قلت إن اليزيدية كانوا قديما على معتقد مخالف للتوحيد فهل كانوا على دين القوم المسمى ترهايا (التيراهية) أو على بدعة من هذا الدين؟</p>
            <p change="#d2e73">قال تاريخ الموصل (299: 1 ح) نقلا عن كتاب التاريخ السرياني (يريد به تاريخ ابن العبري بالسريانية ص420: إن التيراهية هي الوثنية القديمة أي ديانة زرادشت) أما الذي</p>
            <p change="#d2e73">نراه في مجموعة (نو) (ص 58 ح) ترجمة عن ابن العبري والذي سمعته ممن عرب لي كلام ابن العبري بالسريانية أن ترهايا (التيراهية) كانوا على وثنيتهم القديمة وأنها المجوسية (وفي ترجمة (نو) ديانة زرادشت. والكل واحد). ولخص تاريخ الموصل أيضا كلام ابن الأثير (82: 12 في حوادث سنة 602هـ - 1205م) عن التيراهية من ذلك نقله ما يلي: (وكانوا (وكان التيراهية) كفارا لا دين لهم يرجعون إليه ولا مذهب يعتمدون عليه) والظاهر من كلم ابن العبري وابن الأثير والمستند أن ترهايا (التيراهية) لم يكن اسم ديانة بل اسم قوم فيصح أن يرتأى أنهم كانوا على دين المانوية القائل بمبدأ الخير ومبدأ الشر - وكان مركز أهل هذا الدين مدينة يزد - أو على بدعة من هذا الدين وأن جدود اليزيدية كانوا قديما على هذا الاعتقاد ثم كان من أمرهم ما رويته. ولا يزال اليزيدية يعتقدون مبدأين هما مبدأ الخير ومبدأ الشر. ويخافون مبدأ الشر خوفاً لا فوقه خوف ولا مزيد عليه.</p>
            <p change="#d2e73">النتيجة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كان مقام (الشيخ عادي) الدير المصطلح عليه بدير مار يوحنان ومار يشوعسبران وكان الاستيلاء عليه 619هـ (1222م) أو نحوها والمستولي عليه
<pb n="n7-p442" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4102.xhtml"/>


هو أبو المفاخر شرف الدين عدي بن أبي البركات ولعل كان استيلاء آخر سبق هذا الاستيلاء في زمن عدي بن مسافر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كان مبدأ زيغ اليزيدية عن الإسلام في زمن الشيخ حسن (شمس الدين) أو قبله بقليل كما قالت رسالة الباشا والظاهر أن ذلك كان في زمن شرف الدين عدي بن أبي البركات والد الشيخ حسن شمس الدين وهذا شرف الدين عدي غير عدي بن مسافر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>كان جدود اليزيدية على دين مخالف للتوحيد. وهو الدين الذي كان يعتقده القوم المسمى (ترهايا) (التيراهية) ثم أسلموا على يد عدي بن مسافر ثم زاغوا وبعده كانوا على جميل الاعتقاد في زمن ابن خلكان ثم ارتدوا إلى دين المانوية ذي المبدأين أو إلى بدعة منه ومزجوا بذلك أقوالا شوهوها عن اليهودية والنصرانية والإسلام مع أوهام وضعوها فكان له دينا جديدا.</p>
            <p change="#d2e73">أجمال الدين الشافعي العدوي هو أخو عز الدين اليزيدي؟</p>
            <p change="#d2e73">والآن أحب أن أقتدي بسادة الباشا الذي ترجم بعض العدوية المسلمين فأشير إلى أخ مسلم لأحد اليزيدية.</p>
            <p change="#d2e73">بين مخطوطاتي كتاب الدر النضيد في أدب المفيد والمستفيد لرضي الدين بن (؟) الغزي العامري جاء في مقدمته أنه جمع هذه الرسالة من مقدمة شرح. . . (هنا شيء لا يقرأ) للشيخ الإمام محيي الدين النووي ومن غيرها. وفي آخر النسخة قال كاتبها أنه علي بن أحمد بن علي البغدادي وأنه فرغ من نقلها من خط مؤلفها في رجب سنة 932 (1525م) ويتلو ذلك في ظهر الصحيفة كلام للمؤلف فحواه إن كانت النسخة (الشيخ الفاضل العالم علاء الدين ابن الشيخ الإمام العلامة المحقق الأوحد القاضي شهاب الدين أحمد بن علي البغدادي) قرأ نسخته عليه في مجالس آخرها في السابع والعشرين من شهر رمضان من سنة 935 (1528م). ومن الاتفاق الغريب - وهو بيت القصيد - إن في الورقة الأولى من النسخة كتابة نصها: (ملك الفقير الحقير جمال الدين بن يوسف البابلي الشافعي القادري العدوي عفا الله عنهما) اهـ فالعصر واسم الأب
<pb n="n7-p443" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4103.xhtml"/>


والنسبة العدوية تدل في الظاهر أن مالك النسخة كان أخا لعز الدين المتوفى في سنة 948هـ الذي سبق الكلام عنه في ص 309 مع ترجمته وفي ذلك إنه كان يزيديا وأن جمال الدين هذا لم تكن قد زلت قدمه بل بقي مسلما أو إنه كان قد رجع عن اعتقاد اليزيدية.</p>
            <p change="#d2e73">اليزيدية في كتب تركية وفارسية</p>
            <p change="#d2e73">وفي ما اطلعت عليه من البحوث حول اليزيدية لم أصادف نقل شيء عنهم عن كتاب تركي وفارسي وقد نقلت في ما مر بعض ما جاء عنهم في كتاب (شرفنامه) والآن أنقل إلى لغتنا ما ورد في ذلك الكتاب وغيره من معتقدهم. فقد جاء في شرفنامه (14: 1) أنهم يؤمنون أن عديا بن مسافر هو أحد تابعي الخلفاء المروانية. . . ومعتقدهم الفاسد هو أن الشيخ عديا قد كفل لهم بالصوم والصلاة وأنه هو المخاطب (المسؤول) عن ذلك. ولهم بغض وعداوة لعلماء الظاهر) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وممن ذكر اليزيدية كتاب تركي في الجغرافية اسمه جهاننما لكاتب جلبي (ص 438 و543 و601) جاء فيه (ص 449) عن معتقدهم: (إنهم يحسبون أنفسهم من مريدي الشيخ هادي</p>
            <p change="#d2e73">(كذا) وهو من الخلفاء المروانية. وقد زاغ اليزيدية عن مسلك الصوفية وهووا في طريق الضلال فهم زنادقة ملحدون وأكثرهم جهلة. ومن يكون شيخا عندهم يعتم بعمامة سوداء ولذلك يسمى (قره باش) (الأسود الرأس) وهم لا يدعون نساء نحلتهم يفلتن من أيديهم ويشترون مواضع من الجنة ويجتنبون لعنة الشيطان ويزيد ولعنة كل شيء ويقولون إن الشيطان ملك مقرب وأن الشيخ هادي (كذا) قد كفل بصومنا
<pb n="n7-p444" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4104.xhtml"/>


وصلاتنا ودخولنا الجنة يوم القيامة بدون حساب. ولهم عداوة شديدة لعلماء الظاهر.) وصيغة هذا الكلام تدلنا على أنه منقول من (شرفنامه) مع بعض إضافات. وفي (جهاننما أيضا (ص 418) ما تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">(سكمان آباد. ناحية قريبة من خوي. والمتمكن فيها عشيرة دنبلي التي يقول شرف خان عن نسبها أنه يتصل برجل اسمه عيسى من أمراء الشام وأن عيسى هذا كان قد جاء من ديار الشام فالتحق بخدمة ملوك إيران فأعطوه بطريق ال (أو جاقلق) ناحية سكمان آباد من أعمال خوي فجمع يوما بعد يوم العشائر والقبائل فاشتهرت باسم دنبلي وكانت هذه العشيرة في مبدأ أمرها يزيدية ثم صار من أبناء السنة بعض أمراء العشائر وكبرائها ونبذوا الكفر والبدعة فاهتدى أغلب القوم إلا أن كثيرا منهم بقي على ضلاله) اهـ والظاهر أن هذه القطعة منقولة من شرفنامه أيضا (310: 1) وفيه أن عيسى كان من أعراب الشام.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الذين ذكروا اليزيدية في القرن الحادي عشر من كتبة الأتراك أوليا جلبي في رحلته (226: 3 و230: 4) وذكر معتقدهم (705 - 8) واعتبر الشيخ هادي (كذا) من الصحابة مما يغلطه التاريخ بصورة باتة.</p>
            <p change="#d2e73">التنكيل باليزيدية</p>
            <p change="#d2e73">ومما قاله عن اليزيدية أوليا جلبي (142: 6) - في ترجمة ملك أحمد باشا والي بغداد وكان إذ ذاك واليا في ديار بكران في عهد السلطان إبراهيم (سلطنته من سنة 1049 إلى سنة 1058هـ - 48 - 1639م) جمع جيشا مؤلفا من ثمانين ألفا فضرب بهم اليزيدية العصاة في جبل سنجار فقتل منهم ثلاثة عشر ألفا ورجع سالما إلى ديار بكر وقد أسر اثني عشر ألفا.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في كتاب الآثار الجلية في الحوادث الارضية لياسين العمري ابن خير
<pb n="n7-p445" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4105.xhtml"/>


الله العمري (مخطوطي ص 75) ما يلي حرفه بدون تغيير:</p>
            <p change="#d2e73">(سنة 1057 وسنة 1058 (8 - 1647م) سافر إلى اسلامبول رجل من اليزيدية من بعض قرى الموصل واسمه ميرزا بك ودخل إلى السراي وتوصل إلى رجال الدولة وطلب له منصب الموصل أو غيره فلم يتيسر له ذلك وخرج إلى (من) اسلامبول مغاضبا وحرضه الشيطان على العصيان فجمع الأشرار وجعل يقطع الطريق وينهب القوافل. فجمع العساكر والي وأن شمسي باشا وخرج من (وان) إلى قتال اليزيدي (اليزيدية) وكانوا آمنين وقد أطلقوا خيولهم ترعى فكبسهم شمسي باشا بمن معه وقتل أكثرهم وقبض (على) ميرزا بك بعدما أظهر شجاعته. وكان راكبا فرس بغير سرج ولجام وأثخنوه بالجراح وقيدوه وحملوه إلى اسلامبول لعند السلطان فأمر بقتله. وقيل كان قتله في أيام السلطان محمد بن إبراهيم في أول سلطنته) اهـ. وفي كتاب غرائب الأثر في حوادث ربع القرن الثالث عشر تجد أيضا أخبارا بالتنكيل بهم وكذلك في غيره من المصنفات التي يطول بنا ذكرها ولربما عدت إلى جمعها.</p>
            <p change="#d2e73">حاشية على حاشية دار السلام</p>
            <p change="#d2e73">وسياق التتبع يدفعني إلى ذكر الحاشية التي علقتها دار السلام على أنباء المستند الذي دار بعض بحثي عليه. ومضمون ما قالته هو الاعتماد على ما جاء فيه لعلمها أن كتابته كانت سنة 856هـ (1452م) ولتصورها (أن الشيخ عديا قتل سنة 855 فتكون كتابتها (كتابة هذه الأنباء) بعد سنة من وفاته). وقد رأينا في ما سبق ما حواه المستند فليس له تلك المنزلة التي راقت دار السلام لكنه أوضح لنا شيئا هاما عن زمن الاستيلاء على الدير. ولم تكن كتابة المستند سنة وفاة الشيخ عدي (كما قالت الوضيعة وهي تريد بالشيخ عدي عدي بن مسافر (فإن وفاة هذا الشيخ كانت في إحدى سني العقد السادس
<pb n="n7-p446" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4106.xhtml"/>


من القرن السادس للهجرة. فتكون كتابة المستند بعد وفاة عدي بن مسافر بثلاثة قرون وبعد قتلة شرف الدين عدي بن أبي البركات بقرنين.</p>
            <p change="#d2e73">لا عمرة لرسم (اليزيدية) بصورة (اليازيدية)</p>
            <p change="#d2e73">كنت أود أن الحسني لا يأبه كثيرا لرسم اسم هذه النحلة في مصوري الشمسي (وقد ذكره ص 15) المخطوط بصورة (يازيدية) ذلك الرسم الذي دفعه - على ما أظن - إلى أن يبني</p>
            <p change="#d2e73">ما بناه (ص 8) بقوله إن اسمهم منحوت من يزدان مع تحريف، مع أنه اطلع على رسالة الباشا الذي فند فيها سعادته قول من يرى أن اليزيدية هي نسبة إلى غير يزيد وحصر النسبة إلى الخليفة يزيد.</p>
            <p change="#d2e73">وما أكثر غلطات هذا المخطوط في الكتابة فضلا عن غيره فأنه كتب في سطور (ص 1) الانبية بمعنى (الأنبياء) والأولية (للأولياء) وتخاصمه (عند كلامه عن آدم وحواء) في تخاصما) فمن كان على هذا الجهل له أن يكتب يازيدية عوضا عن يزيدية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نقل الحسني قطعة في رسالته (ص 32) قال إنها من مقدمة لكتاب الجلوة وقد وردت في رسالة الباشا (ص 12) الذي قال إنها جاءت قبل كتاب الجلوة كمقدمة في النسخة الأميركية وإذ وردت في مصوري أيضا فيستدل من ذلك أن الذي في المصور ليس بشيء غير معروف بل هو الصحائف التي عرفها سعادة الباشا أنها كمقدمة لكتاب الجلوة حتى أن التأليف ليس بقديم كما نعته الحسني فقد جاء في موطن منه (ص 26) بعد أن عد الفرائض الدينية التي يجب على اليزيدي أن يؤديها قوله: (جل هذه الأسباب وغيرها لا يمكن (يازيدي) يكون عسكري (جنديا) فلما قدموا (أي اليزيدية) عريضحال (عرضحال) بهذه الصورة وأعطوا مبلغ دراهم للحكومة رضى طاهر بك وإن كان أركان حرب يصير يعطون بدل أي كل واحد يقع عليهم. وبقوا على هذه الحال ليومنا هذا في سنة 1305) اهـ (1889م). وفي الصفحة الأخيرة من الصورة الشمسية شيء ممحو وتحته أسطر لا تقرأ كلماتها جميعها. والذي استخرجته من ذلك
<pb n="n7-p447" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4107.xhtml"/>


أن المخطوط مكتوب في سنة تصنيفه. وهناك كلمات تمكنت من قراءتها هي: (بطرس وملة السريان. ودير الزعفران. وماردين) اهـ. ومن المعلوم أن دير الزعفران هو مر بطريرك السريان اليعاقبة بقرب ماردين ومن المصور نسخة في خزان الكرمليين في بغداد وأخرى عند الشيخ <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:396">
                            <forename xml:lang="ar">كاظم</forename>
                            <surname xml:lang="ar">
                                <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                            </surname>
                        </persName> والأصل عند إسمعيل بك اليزيدي.</p>
            <p change="#d2e73">الشيخ مند</p>
            <p change="#d2e73">كنت ذكرت في ما سبق كلاما عن مند ولم أكن قد عثرت أن اليزيدية لا يزالون يعرفون (مند) ويعظمونه حتى وقع بيدي أخيرا كتاب بالإنكليزية اسمه (عبادة الملك طاووس تصنيف إمبسن الذي طبعه في سنة 1928 وفيه ذكر مند وذكر عين ماء تنسب إليه وهي</p>
            <p change="#d2e73">في بحزاني ولعل مند هذا هو الذي تكلمت عنه.</p>
            <p change="#d2e73">إن ما أوردته ليس ببحث قائم بنفسه لكنه فكرة للبحث عن معتقد هذه النحلة وتاريخها وديارها والأمل أن تنقيب المتتبعين يزيدنا علما بما بحثنا فيه. ويستحب التنقيب عن أخبار هذه النحلة في الكتب التركية والفارسية ولا سيما الأرمنية لما كان للأرمن ولها من وحدة الديار في بعض تلك الأصقاع ومن جوار بعضها للبعض الآخر وبالختام أردد لنفسي أني عرفت شيئا وغابت عن أشياء والتنقيب والتحقيق كفيلان بالكشف.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>يعقوب نعوم سركيس</persName></p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) هذا بحث دقيق طافح بالتمحيص لا يعرف قدره إلا من وهب له الله حظا وافرا من روح التحقيق والأحفاء في الموضوع لا يتمكن منه كل امرئ بل هو قسمة بعض الرجال الأفذاذ. ونقول بعد هذا: لا يمكن الباحث عن اليزيدية أن يقرع باب الموضوع ما لم يطالع ما كتبه الأستاذ الكبير سعادة أحمد تيمور باشا وما جادت به قريحة البحاثة البعيد السمعة صديقنا صاحب هذا المقال. فنشكره على ما جاد به على هذه المجلة إلى هذا اليوم وما يجود به عليها طالبين منه أن يوالي هذه البحوث لأن القراء جميعهم يطالعون بلذة لا توصف ما توشيه يراعته البديعة.
<pb n="n7-p448" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4108.xhtml"/>


زواجنا من شقائنا</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب): هذه القصيدة تصور للقارئ حالة الزواج في العراق: يعهد إلى (سمسارة) أن تختار البنت التي تراها مناسبة للشباب فتذهب من دار إلى دار ومن موطن إلى موطن لتبحث عن ضالتها على ما تراها في نظرها. فإذا وقع بصرها عليها واستحسنتها أخذت في مدح الشاب وأعارته محاسن قد لا تكون فيه. واظهر أهل البنت للسمسارة حالة غير حالتهم المألوفة من جهة الثروة وصوروا لها أخلاقا في البنت قد لا يكون فيها ظلها. ثم تذهب السمسارة إلى بيت الشاب وتطري البنت حتى تجعلها من حور الجنان، وكل من الخطيبين لم ير صاحبه. وعلى هذا الوجه يجري الزواج فيتفق أن تتلاءم أذواق العروسين فيبقيا عائشين في الحب والائتلاف وهو قليل. أما في غالب الأحيان فإن التنابذ يبدو حين</p>
            <p change="#d2e73">تلاقي العينُ العين ثم يستحكم القلى في القلبين كلما عرف الواحد صاحبه ولا تكون الراحة إلا بالافتراق وهذا ما يصوره لنا الأستاذ بقلمه العسال. على أننا نقول: إن هذه العادة عادة الوساطة لا ترى عند النصارى. وكانت جارية قبل نحو خمسين سنة عندهم وهي موجودة إلى اليوم عند بعض اليهود:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الخطبة</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذهبت تجوب مساكن الأحياء </seg>
                  <seg> وتسير بالأوصاف والأنباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ذهبت ترود لغيرها بتثاقل </seg>
                  <seg> والزاد أحمال من الإيلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومطيها كذب شموس مهلك </seg>
                  <seg> تطوي به دوا من الإطراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ذهبت تبحث زوجة مأمونة <gap resp="#org_MS"/> وجميلة وكريمة الآباء
<pb n="n7-p449" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4109.xhtml"/>


دخلت بيوت الناس تظهر حاجة <gap resp="#org_MS"/> تفهى الحوائج شأن كل مرائي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى استقرت في بيت مؤنس </seg>
                  <seg> ظهرت عليه أمائر الأنداء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شعروا بمأربها فزادوا قدرها </seg>
                  <seg> وبدوا لها في قمة العلياء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كذب إلى كذب ودعوى رثة </seg>
                  <seg> وتفاخر بتقادم الأصداء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكأنهم في حلبة كذبية </seg>
                  <seg> يتسابقون بكاذب الإثراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذي الخطوب تقدمت فخيرة </seg>
                  <seg> مداحة لقريبها المتنائي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عدته في أخلاقه وطباعه </seg>
                  <seg> ملكا يعوم لطهره بسماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مالت إلى أعماله مياسة </seg>
                  <seg> فارتهموه برتبة الأمراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ملك المشارق والمغارب ملكه </seg>
                  <seg> والخادمون له من العظماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثم انثنت بلسانها ثرثارة </seg>
                  <seg> كي يعلموا بمبذر معطاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جنحت إلى وصف الشجاعة عنده </seg>
                  <seg> جعلته ليثا هاج في الظلماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا جمعت خصاله وصلاحه </seg>
                  <seg> تلفيه يقرب ساحة النباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو كان في ذا اللغو مكس أحجمت </seg>
                  <seg> حتى يقال: شبيهة الخرساء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثم انبرت تحفي عن البنت التي </seg>
                  <seg> قد نال أهلوها جديد رجاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتوثبوا والمين خير مؤيد </seg>
                  <seg> لكلامهم ذي الخبث والأدواء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>متذائبين على المديح بهمة </seg>
                  <seg> كرارة وبنية خشناء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مستعظمين جمال بنتهم التي </seg>
                  <seg> لم تقتبس قبساً من الإعلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يطوون نهج الوصف دون تعثر </seg>
                  <seg> طي البراق بليلة الإسراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نعم الصناع بدت وخير فتية </seg>
                  <seg> أم الجمال ومصدر اللألاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بين الصواب وضده كف ولم </seg>
                  <seg> تزل العيون عدوة الكذباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الملاك</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتعاهدوا وجرى الملاك بسرعة </seg>
                  <seg> وتآدبوا كتآدب النبلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومشوا بأمتعة الجهاز بأطرق </seg>
                  <seg> مشهورة لإذاعة الأشياء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولطالما صدحت لذاك (مزيقة) </seg>
                  <seg> لبيان أبهة وعرض ثراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أما الخطيب فلا يزال مسائلا <gap resp="#org_MS"/> عن ذات خطبته بكل دهاء
<pb n="n7-p450" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4110.xhtml"/>


يتسمع الأخبار كل هنيهة <gap resp="#org_MS"/> يتشمم الأوصاف من قرباء</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكأنه صياد اسماك رأى </seg>
                  <seg> حبل الشباك مجررا في الماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فبدا له أمل النجاح فجره </seg>
                  <seg> مستبشرا أو ظاهر اللاؤاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد أنبئوه بحزمها وجمالها </seg>
                  <seg> لكنما الأذواق غير سواء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بئس الزواج زواجنا ولنعم ما </seg>
                  <seg> سارت عليه عوائد الغرباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما ضر أن يتعارف الخلان في </seg>
                  <seg> زمن اللقاء ومجمع الآراء؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الشرع حلله لنفع مآله </seg>
                  <seg> ولكي يعاش بألفة وصفاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الزفاف</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زفوا العروس إلى الحليل وإنها </seg>
                  <seg> دخلت فجوج حياتها العمياء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكذاك زفوه إليها حائرا </seg>
                  <seg> لا آملا لمعيشة السعداء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يلقي حليلته بوجه كالح </seg>
                  <seg> ويغير حب سابق بلقاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زوجان قسرا لا صداقة إدراكا </seg>
                  <seg> بتا ولا ذهبا بروح الداء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والزوج شق النفس عند أولي الحجا </seg>
                  <seg> في حالة السراء والضراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كيف التلاؤم والتباين ظاهر </seg>
                  <seg> بين الحليلين بكل جلاء؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أم كيف يتفق التوافق بين من </seg>
                  <seg> لم يحظ بالتعريف والإغراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والحب لم يثبت بلقية فجأة </seg>
                  <seg> بل لا يكون بخرقة وغراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهو الذي يغزو القلوب بقوة </seg>
                  <seg> لم تكتشفها حيلة العلماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيعيش فيها إن رآها رحبة </seg>
                  <seg> أو يعتليها خشية الإيذاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جاءت مصافحة اليدين بخفة </seg>
                  <seg> فتناولت كفيهما بعناء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتصافحا بالليل أي تصافح </seg>
                  <seg> مستبطن بتقية ورياء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذا الزواج من الخلاف ملاكه </seg>
                  <seg> ومن التباعد فاعتبر يا رائي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا ليلة تبني الحياة بما بها </seg>
                  <seg> فيك الهناء وفيك كل شقاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نظر الخطيب إلى عروس لم يزل </seg>
                  <seg> يرنو إليها من ورا الأنباء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن أعجبته فظل محتاجا إلى </seg>
                  <seg> نسج التوافق من خيوط صفاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا بدت صدافة عن ذوقه </seg>
                  <seg> كان الزواج مسببا لفناء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولطالما كتموا العروس واظهروا <gap resp="#org_MS"/> من أهلها حوراء ذات رواء
<pb n="n7-p451" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4111.xhtml"/>


حتى يصيد الزوج صيدة ناجش <gap resp="#org_MS"/> إن التناجش ديدن السفلاء</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تلكم مصيبتنا وذاكم داؤنا </seg>
                  <seg> والشعب محتاج إلى صلحاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيان نحسم داءنا بدوائنا </seg>
                  <seg> فنضر بالفتيات والأبناء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويح ابن آدم أن عرته مصيبة </seg>
                  <seg> طول الحياة تثور بالإيراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويح ابن آدم إن تكن منجاته </seg>
                  <seg> مهواته ومصادر البرحاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فرم الزواج إذا أردت سعادة </seg>
                  <seg> وصن الزواج بصائن العقلاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><placeName>بغداد</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كحل الإخفاء</head>
            <p change="#d2e73">من المسائل الخرافية الشائعة بين عامة الناس المأخوذة من (السحر والشعبذة) مسألة (كحل الإخفاء) والكلمة مركبة من (الكحل) بضم الكاف وإسكان الحاء والآخر معرب وهو اسم للدواء الذي يضعه الناس في عيونهم للزينة والتحسين، أو لتخفيف شدة الألم والوجع العارض في (العيون) ومن (الإخفاء) مصدر أخفى الشيء إذا غيبه ويزعم العامة أن الإنسان إذا اكتحل به اختفى عن العيون والأبصار ولا يمكن أحدا أن يراه فهو (يرى ولا يرى)؟ وكأنه خالق السماوات يأكل مع الناس ولا يرون إلا أثر المأكول فارغا ويحدثهم في (الخلوة) ولا يحدثونه خوفا منه وإجلالا لهيبته ويسمعهم كلامه ونغماته ويتعجبون إذا سمعوا صوته ولا يرون شخصه المتحجب عنهم ويخافون منه خوفا شديدا ويخوفون أبناءهم الصغار به كما أنه إذا جن عليهم الليل يقسمون به على السارق الذي يطرق بيوتهم أن لا يمسهم بأذى وإذا طرقها وأحسوا به يهددونه (بصاحب الكحل) فإذا سمع السارق بصاحب الكحل ولى الأدبار من دون أن يتناول شيئا من البيت.</p>
            <p change="#d2e73">ولم نعلم حقيقة الشيء الذي يكتحل به ويقال إن هذه المسألة كان يتقنها فريق من العلماء المتقدمين ويعلمونها تلاميذهم منهم العلامة الشهير الشيخ بهاء الدين العاملي محمد بن الحسين بن عبد الصمد المتوفى سنة 1037هـ وأظن أن هذه الوسيلة تلاشت معرفتها في هذا القرن لانا لم نسمع أحدا من علماء هذا العهد في العراق تعلم هذه (الشعبذة) من أستاذ أو علمها غيره.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName>
<pb n="n7-p452" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4112.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>إلياس صالح اللاذقي</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1839 - 1885</hi>م</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تبكي عليك اللاذقية كلما </seg>
                  <seg> أخنى عليها الدهر في حدثانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يبكيك تاريخ لها الفته </seg>
                  <seg> بمدامع كالودق في هميانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ترثيك ما افتقرت أهاليها إلى </seg>
                  <seg> ركن أساس الشرع من أركانه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أسعد خليل داغر</p>
            <p change="#d2e73">نسب الرجل</p>
            <p change="#d2e73">هو الياس بن موسى بن سمعان بن صالح. ولد جده الأعلى في غزة، وشب فيها، واتخذ خدمة الحكومة مهنة ونهج على منواله ولده سمعان ونال مركزا ساميا، وحاز صيتا بعيدا واسما حميدا. فطلبه والي فلسطين وهو إذ ذاك محمد باشا أبو مرق فلباه وشخص إلى يافا مقر الولاة أيامئذ. وهناك زاد شأنه وعلت مرتبته. فصار رئيسا لكاتب الحكومة، واتفق أن توجهت زوجة حنا كبة، (ملتزم أموال) لواء اللاذقية، إلى يافا، أثر تحريض الطاغية الجزار، عدرة آغا صاحب قلعة المرقب على زوجها، فالانتهاء بالعصيان عليه وقتله. فأكرمها محمد باشا أبو مرق وأحسن وفادتها واحلها أجل منزل وفاء لصنيع أتاه زوجها حين فر إلى اللاذقية من وجه الجزار أيضا - ثم سعى فزوج ابنتها سمعان صالح جد المترجم، فرزق منها ذكرين وثلث بنات وبينما هم في نعيم ناعمي البال، إذ دار الزمان دورته، فبغى على سمعان وقتل بأمر حسن باشا والي دمشق الشام، واستولت الحكومة على مقتنياته وأملاكه في يافا والقدس. ولم يبق لدى أسرته سوى ما أخفي عن أعين الطغاة. ورجعت أرملته مع والدتها وأولادها وأخيها جرجس كبة إلى اللاذقية، حيث تزوج موسى ولدها، ورزق خمسة أولاد ذكور بكرهم صاحب الترجمة.</p>
            <p change="#d2e73">نشأته</p>
            <p change="#d2e73">ولد في 26 كانون الثاني عام 1839، فلما ترعرع أظهر ميلا عظيما إلى العلم.
<pb n="n7-p453" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4113.xhtml"/>


فأخذ يدرس مبادئ العربية والافرنسية والإيطالية، وما كاد يشب، حتى أتقن هذه اللغات، وبرع في العربية أيما براعة، ونبغ فيها على صغر سنه: واتخذها وسيلة للدخول بها في ميدان</p>
            <p change="#d2e73">العمل والكسب شدا لأزر والدته وإسعافا لأخوته.</p>
            <p change="#d2e73">وفي عام 1859، أنشأ المرسلون الأميركيون مدرسة في اللاذقية فقرأ فيها زمنا يسيرا، على أحد معلميها ليتقن أصول العربية وقواعدها على طريقة علمية وذلك كلما سمحت الفرص. ثم انقطع يشتغل بنفسه فعكف على دراسة كتب أئمة اللغة والتفقه بها (لا يرشده في ترهات الإبهام سوى مشكاة عزيمته المتلألئة بنور الهدى ولا يؤنسه في وحشة السآمة والملل إلا جليس الجد والاجتهاد) حتى لم تفته شاردة ولا واردة وعرف مداخل اللغة وخارجها ووقف على دقائقها وأسرارها وبلغ فيها شأوا بعيدا.</p>
            <p change="#d2e73">المهن والوظائف التي احترفها</p>
            <p change="#d2e73">في سنة 1866م تعين ترجمانا لقنصلية أميركة في اللاذقية وامتهن التجارة مع الخواجات الياس وجبران صوايا. لكنه لم يلق فيها نجاحا وإنما حاز نجاحا في اشتراكه في التزام أعشار قضائي جبلة واللاذقية. وفي عام 1872 تولى إدارة قنصلية اميركة لداعي رجوع القيس قنصل الدكتور متيني إلى وطنه. ولكنه ما لبث أن استعفى منها عام 1875. وانخرط في سلك رجال الحكومة عضوا في المحكمة الابتدائية وظل فيها إلى آخر أيامه.</p>
            <p change="#d2e73">معرباته وتآليفه</p>
            <p change="#d2e73">في عام 1869 طلبت إليه الرسالة الأمريكية نظم المزامير مع إبقاء المعنى الأصلي وتلحينه فأتمه سنة 1874 ثم اضطر إلى السفر إلى مصر على طلب الرسالة ليشرف على طبعه حيث بقي عاما كاملا. وشرع في تأليف تاريخ نفيس مطول لموطنه اللاذقية عام 1873 فبقي مخطوطا إلى الآن في ثلاثة مجلدات وقد حوى تاريخ هذه البلدة منذ إنشائها إلى أيامه ودعاه (آثار الحقب في لاذقية العرب) ولما كان من أرباب القانون ومن المتضلعين منه قد عرب عن التركية والفرنسية كتبا قانونية وتاريخية كالدستور الهمايوني وقوانين الدولة وغيرها ولكها لا تزال خطية ولم يطبع من مؤلفات سوى خطبة له في حقيقة التهذيب نشرت في المطبعة العمومية
<pb n="n7-p454" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4114.xhtml"/>


ببيروت سنة 1866 وديوان شعر عني بطبعه ولده. رفيق أفندي عام 1910 في اللاذقية.</p>
            <p change="#d2e73">شعره</p>
            <p change="#d2e73">شعر الياس صالح كأكثر شعر القرن الماضي لا يخرج عن حدود القديم المعلوم من مديح ورثاء وغيره مما هو ليس شعرا موضوعيا كما يجب أن يكون الشعر العصري ولا يخفى علينا أن من واجبات الناقد أن يراعي في نظره الشاعر وزمانه ومحيطه وعليه كان الياس صالح في محيط لا يخرج كله عن الطور القديم وكثيرا ما نراه لا يطرق الشعر إلا لدى طلب منه في مديح وتهاني. ورثاء وتأريخ لمولود وسواه وقد وصفه محمد بك بهجت - (المدير الثاني للمدرسة السلطانية في بيروت المنتدب مع رفيق بك التميمي مدير مدرسة التجارة فيها في أثناء الحرب وقد انتدبهما عزمي بك والي بيروت حين ذاك لوضع تقويم طويل عن ولاية بيروت وملحقاتها) - وصفا يستدل من ورائه أنه لو لم يكن في ذلك المحيط بل في محيط آخر لكان له شأن يذكر قال: (وقصارى القول إن الياس صالح شعر في حياته بكثير من الهياج وحلول جهده أن يبثنا إياه ويطلعنا عليه ولهذا يجب على اللاذقيين عامة والمسجيين منهم خاصة أن لا ينسوا اسمه لأنه استطاع تحريك الاحساسات التي تخفق لها قلوبهم وتقريرها. وقدر على نقل حالتهم الروحية وتثبيتها.)</p>
            <p change="#d2e73">هذا مجمل ما وصفه به محمد بك بهجت وزميله وها أننا نأتي بأمثلة من شعره فيما يلي لمختلف الأغراض ومتباين الغايات وللقراء الكرام الحكم.</p>
            <p change="#d2e73">كان الشاعر متصلا بأكثر أدباء وشعراء عصره بالمراسلات الشعرية ومن أصدقائه فرنسيس مراش الحلبي شاعر حلب والسيد أحمد وهبي ونقولا بك نوفل وسواهم وأكثر مراسلاته كانت مع المراش ودونك قطعة من رسالة أو استهلها بالنسيب كعادة الكثير من شعراء العربية قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتام تصبو يا فؤاد وتكلف! </seg>
                  <seg> وتكلف العين البكاء فتذرف؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وتميل نحو الغانيات فتنثني <gap resp="#org_MS"/> عنها وأنت من المعاطب متلف؟
<pb n="n7-p455" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4115.xhtml"/>


فدتك من تلك القدود ذوابل! <gap resp="#org_MS"/> وتناهبتك من العيون الأسيف؟</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتجاذبتك الغيد حتى قد غدت </seg>
                  <seg> بك كل خود في الهوى تتصرف؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">واختط على هذا المنوال قدرا تطرق بعد ذلك إلى ذكر شمائل مراسله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رب الفصاحة! من بسحر بيانه </seg>
                  <seg> بهر النهى البدر الذي لا يخسف!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فرد، إذا لمس اليراع بنانه </seg>
                  <seg> نلقاه، وهو لنا حسام مرهف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بحر خضم، قد غدت أمواجه </seg>
                  <seg> كرما، لنا الدرر اليتامى تقذف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وذهب بعدئذ إلى الثناء والمديح:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك طيب ذكر يا ابن مراش غدت </seg>
                  <seg> أرجاؤنا من عرفه تتعرف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نثرت علينا من صفاتك حلية </seg>
                  <seg> آذاننا أضحت بها تتشنف!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم اتفق أن نشر المراش ديوانه المعروف (بوق المحبة) فنقده أحمد العمري الموصلي، واعترض عليه، فرد عليه صالح، بقصيدة عصماء لم ينهج فيها منحى الابتذال والسقط في الكلام، بل انتقد العمري وأبان فيها أغراضه وضعف انتقاده، وافتتحها بحكم مليحة ذات روعة، قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زنة الكلام، لدى وجوب مقال </seg>
                  <seg> قبل التكلم من صفات كمال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأخو النهى، من لا يجرد أبيضا </seg>
                  <seg> قبل التفكر في انتهاء قتال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلربما قصد الوبال لغيره </seg>
                  <seg> رجل، فألقى نفسه بوبال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما الحزم إلا بالتأمل، إنما </seg>
                  <seg> عدم التأمل، خيبة الآمال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والعلم ليس بصادق إن لم يكن </seg>
                  <seg> متقارن الأقوال، والأفعال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلعل قول المرء قول أخي حجا </seg>
                  <seg> والفعل فعل أعاظم الجهال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>للناس أطباع! بكل يقتفي </seg>
                  <seg> ضربا من الأهواء والأميال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وانتقل إلى ذكر مراش وبوقه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فرد غدا بذكائه عسرا على </seg>
                  <seg> الأيام أن تأتي له بمثال؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>متوقد الأفكار يمحو نورها </seg>
                  <seg> في كل خطبة ظلمة الأشكال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صاغ القريض فرائد منظومة </seg>
                  <seg> جيد الزمان، بها تبدى حالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أو ما سمعت له دويا من صدى؟ <gap resp="#org_MS"/> (بوق المحبة) للبرية مال!
<pb n="n7-p456" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4116.xhtml"/>


بوق له صوت ينادي في الملا <gap resp="#org_MS"/> بالحب، يفصح عن بديع مقال</p>
            <p change="#d2e73">في شطرها الباقي، انتحى الرد على العمري:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قل للمعاند من أتى متعرضا </seg>
                  <seg> جهلا له، ابشر بشر نكال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عرضت نفسك للمهالك، عندما </seg>
                  <seg> وافيت تقحم غابة الرئبال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جردت هندي الخصام محاولا </seg>
                  <seg> حربا ولست ترى من الأبطال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبرزت تدعو للنزال ولم تكن </seg>
                  <seg> لتطيق يوما، حملة بنزال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فبم اغتررت بلا ارتئاه تاركا </seg>
                  <seg> سبل الفطانة، حابط الأعمال؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إني أراك فقدت حزمك حيثما </seg>
                  <seg> غرتك غيبته، عن الأطلال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أفما دريت؟ بأن رشق سهامه </seg>
                  <seg> يصمي ببعد مثل قرب محال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبأنه إن غاب عنك فكم له </seg>
                  <seg> من صاحب حامي الذمار موالي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا غرو إن لم ينجلي لك صافيا </seg>
                  <seg> نظم له أشهى من السلسال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلقد بدوت لنا مقرا شاهدا </seg>
                  <seg> بفساد ذوقك في صريح مقال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وختمها بهذه الأبيات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عار عليك بما أتيت لنا به </seg>
                  <seg> في مدح نفسك من سنى الأقوال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس الفتى من بات يحسب نفسه </seg>
                  <seg> متسامياً بالعلم والأفضال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بل من يبيت القوم يشهر فضله </seg>
                  <seg> فيذاع في الأسحار والآصال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا رأيت فتى تصلف معجبا </seg>
                  <seg> بالتيه فاحسبه من الجهال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالعالم السامي الحجا من لم يكن </seg>
                  <seg> عن عجزه يا صاح في إغفال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاعلم وذو الدعوى يؤوب بخيبة </seg>
                  <seg> وبصفع وجه لا بصفع قذال!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">واتفق أنه حين كان في مصر، اقترحت عليه (جمعية بطركخانة الروم الأرثوذكس) مدح خديوي مصر. إسماعيل باشا، لمكرمة أسداها إليها، فلبى الطلب ونظم قصيدة ذكر فيها أفضال الخديوي وقدمها إليه، قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>البشر في قطر مصر فاح عاطره </seg>
                  <seg> واليمن قد نورت فيه أزاهره</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والسعد غرد في روض النجاح على <gap resp="#org_MS"/> أفنان أيك الهوى والصفو طائره
<pb n="n7-p457" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4117.xhtml"/>


قطر رعته فأضحى السعد يخدمه <gap resp="#org_MS"/> عين الخديوي وأحيته مآثره</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مولى علي أثيل المجد باذخه </seg>
                  <seg> شديد عزم سديد الرأي باهره</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بظله عم مصر الخير منتشرا </seg>
                  <seg> وكل شأو به قرت نواظره</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وذكر فضل الخديوي وما أنشأه من المدارس، وعدل فذكر فضله على الأرثوذكس والمدرسة التي أنشأها لهم قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد عم إحسانه كل الأنام وقد </seg>
                  <seg> جرى على فقراء الروم وافره</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قامت بآلائه الغراء مدرسة </seg>
                  <seg> لهم بها شكره رنت مزاهره</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يحصر الوصف أفضلا له عزرت </seg>
                  <seg> ولا يقوم بحق الشكر شاكره!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولما توفي المرحوم العلامة سليم البستاني، وكان من معارفه، رثاه بهذه المرثية الحكمية، قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يبدي لنا الدهر من أحكامه عبرا </seg>
                  <seg> في كل يوم وكم يجري لنا عبرا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونحن نغتر بالدنيا وزخرفها </seg>
                  <seg> دوماً ونلهو ولسنا نذكر الخطرا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأننا لسنا ندري أننا بشر </seg>
                  <seg> عقباهم الموت طال العمر أو قصرا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا المال! كلا! ولا المجد الرفيع! ولا </seg>
                  <seg> شرخ الشباب نراه يدفع القدرا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم سيد ماجد تحت التراب ثوى؟ </seg>
                  <seg> وكم فتى أروع يحويه جوف ثرى؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا كان يوم، به الناعي نعى أسفا </seg>
                  <seg> لنا سليما! فأجرى دمعنا مطرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غالته أيدي الردى نورا مباغتة </seg>
                  <seg> وعفرت في الثرى جثمانه النصرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تبكي عليك بنو الآداب قاطبة </seg>
                  <seg> أسى وترثيه أهل الفضل والشعرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كذا الطروس تردت بالحداد على </seg>
                  <seg> من كان يلبسها من نسجه حيرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والنثر والنظم والإنشاء قد حزنت </seg>
                  <seg> عليه إذ كان يجلوها لنا غررا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ناحت عليه المعاني! فهو مبرزها </seg>
                  <seg> نفائسا تدهش الألباب مبتكرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد بكته زواهي اللفظ نادبة! </seg>
                  <seg> إذ طالما فاخرت في نطقه الدررا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولوع الموت عرب الناس مع عجم <gap resp="#org_MS"/> لما طواه وأبكى البدو والحضرا
<pb n="n7-p458" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4118.xhtml"/>


لئن يكن قد قضى نحبا فما برحت <gap resp="#org_MS"/> آثاره الغر تحيي ذكره العطرا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكم له في فنون العلم من أثر! </seg>
                  <seg> ما مات من في الورى أبقى له أثرا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن الخطبة التي أنشأها وطبعها في بيروت في التهذيب هذه الأبيات أختمها بها وكلها حض على التعلم الذي دعا إليه كثيرا، قال رحمه الله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فجر العلوم على أرجائكم طلعا </seg>
                  <seg> فنبهوا منكم الطرف الذي هجعا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وشاهدوا الكون في هذا الزمان تروا </seg>
                  <seg> نور التهذب في أقطاره سطعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يقطن المرء إذ قد جاز سن صبا </seg>
                  <seg> فالعلم يفتح أبوابا لمن قرعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وليس للمرء من فضل يزان به </seg>
                  <seg> إن لم يكن في نهاه للعلوم وعى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالعلم للعقل مثل الحد في عمل </seg>
                  <seg> للسيف والسيف لولا الحد ما قطعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس التهذب في تقليد من نسبوا </seg>
                  <seg> إليه إن لم يكن بالعلم قد شفعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكان متدينا ورعا تقيا وقد اقترحت عليه كثير من كرائم سيدات موطنه أناشيد في مدح السيدة العذراء (عليها السلام) فأجاب الاقتراح ولباهن في ما طلبن فنظم لهن عدة أناشيد تسامح فيها من جهة اللغة والإعراب ووقعها على وزن أغاني شائعة موسيقيا</p>
            <p change="#d2e73">وفاته وتأبينه - رثاؤه</p>
            <p change="#d2e73">عبث المرض بجسمه النحيل، وتعلب به الداء، وما كان ليحتمله، فسقط عياءا وإذا الموت يوافيه صباح الثلاثاء لمنتصف أيلول سنة 1895م فأودع الروح بارئها بعد جهاد طويل قضاه يعارك الزمان، ويطلب لوطنه الفلاح. وفي عصر ذلك اليوم بعد أن صلي عليه، وقف المرحوم الدكتور سليم الجريديني وابنه فالشاعر الثائر أسعد خليل داغر. فالمرحوم سامي كومين تأبينا مؤثرا بليغا ومن ثم أودع الثرى.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يسقي ثراه الغيث ما جن الدجى </seg>
                  <seg> والشمس ما طلعت وما سفر القمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">رحمه الله رحمة واسعة.</p>
            <byline change="#d2e219">بركات (السودان): ميشيل سليم كميد
<pb n="n7-p459" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4119.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نسخ كتاب الدرر الكامنة</head>
            <p change="#d2e73">التي قابلتها لتحرير ما أطبعه</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>نسخة قديمة هي لي وتشتمل على الجزء الأول بكماله ومختصر الجزء الثاني والجزء الأول مكتوب في عهد المؤلف وفيه بعض التصحيحات بخط ابن حجر نفسه والذي يزيد فائدتها أن فيها حواشي كثيرة بخط العلامة السخاوي تحتوي على نحو مائتي ترجمة لا وجود لها في الأصل للمؤلف ونبه في أماكن عديدة على أوهام ابن حجر. وأما المختصر فهو مأخوذ أيضا من أصل جيد إلا أن الكتب حذف تراجم الملوك والأمراء وتراجم الأندلسيين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>نسخة جديدة قديمة محفوظة في خزانة المتحفة البريطانية في مجلدين فرغ الكاتب من المجلد الأول في 29 شهر ربيع الأول سنة 876 ومن المجلد الثاني في 24 جمادى الآخرة من السنة نفسها ومن خصوصية هذه النسخة أن الكاتب أشار إلى الألفاظ المبهمة بالعلامة ط (يعني غلط) في الحواشي وكتب شيخ الكاتب وهو محمد بن بهادر الطرابلسي في آخر النسخة ما نصه: قال مؤلفه الحافظ الإمام ابن حجر: فرغ منه جامعه سوى ما ألحقه بعد تاريخ فراغه في شهور سنة ثلاثين وثماني مائة وألحقت فيه إلى سنة 37 ولم يكمل الغرض من الإلحاق للبقايا من التراجم في الزوايا لم استوعبها بعد أن أعلن الله تعالى على استكمال ذلك بمنه وكرمه آمين. وفي هذه النسخة خرم قدر كراسة كاملة في الجلد الثاني. وهذه النسخة أصل النسخة التي في خزانة دار الكتب بالقاهرة ولهذه السبب لا فائدة في مقابلة النسخة المصرية لأن أصلها بين يدي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>نسخة كاملة في 3 مجلدات محفوظة في وينا (النمسة) حديثة العهد كثيرة الخطأ لكن فيها ما نقص في النسخة اللندنية كتبت بيد تركي في القسطنطينية ولكن كان الكاتب خائنا ومل من الكتابة في آخر الجلد الثالث فحذف أكثر التراجم وأدخل بعضا في بعض إذ لعله كان له راتب في نسخ
<pb n="n7-p460" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4120.xhtml"/>


النسخة التي أخذ عنها. وهذه النسخة هي المتداولة بين علماء أوروبة وهي السبب في كثرة الأوهام التاريخية عندهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>نسخة في مجلدين في خزانة دار حكومة الهند مكتوبة في الهند تحتوي الجلد الأول</p>
            <p change="#d2e73">من النسختين الأوليين ولا تجد نسخة أكثر خطأ من هذه النسخة ولو بحثت في العالم كله عن نظيرة لها! إذ ليس فيها سطر إلا ترى فيه ثلاثة أوهام أو أكثر من ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">أما أصول ابن حجر فلا شك أنه أخذها من كتب كثيرة ولا سيما من المشيخات وقد قابلت بعضها ببعض فاتضح لي كما يتضح لمن له بعض معرفة بهذا النوع من الفن أن أكثرها مكتوبة بسرعة عظيمة. وإذا كانت صحيحة النقل فرداءة خطوط الكتاب تحول دون تحقيق قراءتها في مواضع كثيرة فكانت آفة لابن حجر نفسه. مثلا قد ورد في أثناء التراجم بين الشيوخ المذكورة محدث بغدادي لا أدري إلى الآن صحة اسمه فأنه مكتوب ابن الدنية وابن الدينة وفي أكثر المواضع بحذف نقط الياء أو النون فلعل أحد علماء العراق يعرفه باسمه الصحيح إذ الظاهر أنه توفي في بغداد في النصف الثاني من القرن السابع للهجرة وإنه لم يبق إلى القرن الثامن.</p>
            <p change="#d2e73">ومما نحمد عليه ابن حجر أنه ليس له عصبية شديدة إلا على الحنفية وهو يذكر أهل السنة والشيعة بلا فرق وتعلم من كتابه أن أتباع الشيعة كانوا في زمانه قليلين في مصر والشام ولكن في المدينة المنورة كانوا أرباب الدولة.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>بكنهام</placeName> (<placeName>انكلترة</placeName>): فريتس كرنكو</p>
            <p change="#d2e73">تعبيرهم العسير عن المضارع المبني المؤكد</p>
            <p change="#d2e73">وتراهم يقولون إن المضارع يبنى إذا اتصلت به نون التوكيد ثم يقولون إذا اتصلت مباشرة ويفسرون عدم المباشرة بحيلولة حائل لفظي هو (ألف الاثنين وواو الجماعة وياء المخاطبة أو تقديري هو (ياء الخاطبة وواو الجماعة) ولو قالوا (إنه يكون مبنيا إذا أسند إلى الاسم الظاهر أو ضمير المفرد أو المتكلم عموما) لأراحوا طلاب العربية واستراحوا فالمسند إلى الظاهر نحو (ليجتهدن الرجل وليجتهدن الرجلان وليجتهدن الرجال ولتجتهدن المرأة ولتجتهدن المرأتان ولتجتهدن السناء) والمسند إلى ضمير المفرد نحو (ليجتهدن هو ولتجتهدن أنت) بفتح التاء.</p>
            <byline change="#d2e219">(<persName>مصطفى جواد</persName>)
<pb n="n7-p461" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4121.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أرجوزة الظاء والضاد</head>
            <p change="#d2e73">وجدت في إحدى المجاميع القديمة في خزانة كتب مدرسة الحجيات في الموصل (وهي المجموعة المذكورة في كتابي مخطوطات الموصل في الصفحة 100 تحت الرقم 24) أرجوزة لابن قتيبة في الألفاظ أتت بالظاء وبالضاد وبمعان مختلفة فأحببت نقلها لمجلتكم الغراء. فإن وجدتموها معروفة وقد درجت قبلا في إحدى المجلات فأهملوها. وإلا فلا أظنكم إلا دارجيها. هذا ولا بد من القول إن وجدت فيها ألفاظا لا وجود لها في التاج وكلما أخرى ذكرت فيه ولكن بمعان غير المعاني التي نسبها إليها ابن قتيبة كلفظة (الفيظ) و (الحنظل) و (الظب) و (المرظ) و (الظد) و (الضجة) و (الفظة) وغيرها. فلو لم يأت بها ابن قتيبة لشككنا فيها ولكن الرجل حجة. فهل يلزمنا يا ترى ضم هذه الألفاظ والمعاني إلى كتبنا اللغوية؟</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: الدكتور داود الجلبي الموصلي</p>
            <p change="#d2e73">قال ابن قتيبة أرجوزة في الظاء والضاد اللفظ واحد والمعنى مختلف</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أفضل ما فاه به الإنسان </seg>
                  <seg> وخير ما جرى به اللسان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حمد الإله والصلاة بعده </seg>
                  <seg> على النبي فهو أسنى عنده</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>محمد وآله الأبرار </seg>
                  <seg> وصحبه الأفاضل الأخيار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكل ما ينظم للإفادة </seg>
                  <seg> فذاك معدود من العبادة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد نظمت عدة من الكلم </seg>
                  <seg> في الظاء والضاد وجميعاً فافتهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإنها مختلفات المعنى </seg>
                  <seg> يعرفها من بالعلوم يعنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاسمع بني من أبيك سردها </seg>
                  <seg> واعرف هديت حصرها وعدها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فابدأ إذا قرأتها بالظاء </seg>
                  <seg> وثن بالضاد على استواء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالغيظ ما يعرض للإنسان </seg>
                  <seg> والغيض غيض الماء في النقصان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واعلم بأن الظهر ظهر الرجل </seg>
                  <seg> والضهر أيضا صخرة في الجبل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والظن في الإنسان إحدى التهم <gap resp="#org_MS"/> وهكذا الضن البخيل فافهم
<pb n="n7-p462" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4122.xhtml"/>


والفيظ فيظ النفس وهو النفق <gap resp="#org_MS"/> والفيض فيض الماء لا يختلق</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحنظل نبت كثير معترف </seg>
                  <seg> والحنضل الظل المديد المؤتلف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والحظ منسوب إلى الإقبال </seg>
                  <seg> وبعده الحض على الأفعال</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والظب وصف الرجل الهذاء </seg>
                  <seg> والضب معروف لذي البيداء</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واعلم بأن البيظ بيظ الفحل </seg>
                  <seg> والبيض لا يجهله ذو عقل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهكذا بالظاء بيظ النمل </seg>
                  <seg> وما سواه فبضاء أمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والمرظ الجوع الشديد فافهم </seg>
                  <seg> والمرض الداء الدوي فاعلم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والقيظ حر في الزمان ثائر </seg>
                  <seg> والقيض في البيضة قشر ظاهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والمطرب المحسن بظ الوترا </seg>
                  <seg> وبض سال الحسن حتى بهرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعظت الحرب إذا ما اشتدت </seg>
                  <seg> ثم السباع والذئاب عضت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبات زيد مرض وظلا </seg>
                  <seg> وحاد عن طريقه وضلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وموضع الحجارة الظرير </seg>
                  <seg> فيه يضيع الرجل الضرير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والفيء من بعد الزوال ظل </seg>
                  <seg> والجهل ما بين الأنام ضل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفي الحشيش ما يسمى ظربا </seg>
                  <seg> وقد ضربت بالحسام ضربا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والمنطق العذب الشهي ظرف </seg>
                  <seg> وناعم العيش الرخي ضرف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهكذا المماثل النظير </seg>
                  <seg> والمذهب النضار والنضير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكل ذي وجه قبيح ظد </seg>
                  <seg> والخصم في كل الأمور ضد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهكذا الحجارة الظراب </seg>
                  <seg> والنزو في البهائم الضراب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والضربة النجلا تسمى ظمه </seg>
                  <seg> وكثرة الأصوات أيضا ضجة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وزوجة المر هي الظعينة </seg>
                  <seg> والحقد في الصدر هو الضغينة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعلة القوم تسمى ظفره </seg>
                  <seg> والجذب في الشعر أيضا ضفره</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثم سواد الليل يدعى ظلمة </seg>
                  <seg> والسهر العظيم أيضا ضلمه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وورم الأحشا يسمى فظة </seg>
                  <seg> والمعدن المحبوب يسمى فضة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكل ما يفسد فهو ظر </seg>
                  <seg> وصخرة تعي الرجال ضر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والظعف نبت في الرجال خمل </seg>
                  <seg> والضعف نقص في القوي وهزل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والوحوش والأنام عظيم <gap resp="#org_MS"/> ومقبض القوس ففيه هضم
<pb n="n7-p463" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4123.xhtml"/>


والزرب حول الغنم الحظيرة <gap resp="#org_MS"/> ومجمع القوم فهم حضيرة</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والخيل في حافرها وظيف </seg>
                  <seg> وكل شيء لازم وضيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثم الفظا ضرب من الصنوبر </seg>
                  <seg> وهكذا بالضاد بعض الشجر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحرم الله الربا وحظرا </seg>
                  <seg> وغاب بدر وزهير حضرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والفظ في الإغلاظ قولا حتما </seg>
                  <seg> وانفضت القوم وفضوا الختما</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والمظ رمان الجبال فاعلم </seg>
                  <seg> ومضه بالشتم زيد فافهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وناظر إلى العيون الناظره </seg>
                  <seg> كرامق إلى الوجوه الناضره</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وللرجال والسباع ظفر </seg>
                  <seg> والرجل القصير فهو ضفر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ما يقابل كحل الإخفاء عند الأقدمين</p>
            <p change="#d2e73">كحل الإخفاء المذكور هنا في ص 451 يذكرنا بحكاية أحد الأقدمين المسمى جيجس أو جوجس وكان راعي غنم في لوذية والقول عنه في أساطير اليونانيين كان له خاتم فإذا لبسه اختفى عن عيون الناس. فذهب إلى بلاط ملك كدولية فتمكن من أن يكون وزيره الأكبر ثم قتل مولاه ليعقبه على عرش المملكة فأسس دولة المرمنادة (في المائة 57. ب م)</p>
            <p change="#d2e73">العمران أبو بكر وعمر</p>
            <p change="#d2e73">جاء في المختار: (والعمران أبو بكر وعمر رضي الله عنهما وقال قتادة هما عمر بن الخطاب وعمر بن عبد العزيز) اهـ. قلت إن وقوف القائل في هذا الحد لا يفيد القراء لأن القولين قد تناطحا فوقع بينهما الصواب. وعندي أن العمرين (أبو بكر وعمر: رض) فقال قال أبو العباس المبرد في كامله (ج 1 ص 98) ما نصه: (وقالوا العمران لأبي بكر وعمر. فإن قال قائل إنما هو عمر بن الخطاب وعمر بن عبد العزيز فلم يصل لأن أهل الجمل نادوا بعلي بن أبي طالب رضي الله عنه أعطنا بينة العمرين) اهـ. وقد أراد أبو العباس أن وقعة الجمل حدثت وعمر بن عبد العزيز غير مولود وإنما ولد بعد أكثر من عشرين سنة مرت عليها فكيف يطلبون سنته وهو غير مولود؟</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p464" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4124.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المطبوعات الحديثة في النجف</head>
            <p change="#d2e73">المطبعة العلوية</p>
            <p change="#d2e73">تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">لما انبثق فجر النهضة الأدبية في العراق على عهد الدستور العثماني، وسطع جبينها وانبلج صبح محياها الذي كان محجوبا المغشى ببراقع الجهل والكسل والخمول والرقدة في هذه الربوع، وتنفس أبناء الرافدين تنفسا ما كانت النجف في طليعة المدن العراقية التي أخذ أبناؤها يرحبون بتلك النهضة الطيبة فدب في قلوبهم روح النشاط وأماطوا عنها تمائم الجهل، وتتحفزوا للوثوب لما فيهم من نضج الفكر والاستعداد الطبيعي والشغف والميل الغريزي إلى ترقي العلوم والمعارف والآداب، وأخذوا يتمسكون بأسباب التقدم والنهوض وسلم الارتقاء، وبكل الوسائل التي تمكنهم من بلوغ أمانيهم.</p>
            <p change="#d2e73">ففكر يوما لفيف من أدباء النجف وأعيانها وأشرافها بعد إن كانوا مجتمعين في دار أحدهم، وتفاوضوا على أن يقوموا بعقد شركة تجارية لإنشاء مطبعة في النجف كاملة مجهزة بجميع لوازمها ومعداتها، وأخرى صغيرة تنضم إليها لتكون عونا لها لدى الحاجة واللزوم، والعوارض الطارئة عليها، الموجبة لتوقيفها خدمة للعلم والآداب العربية وإحياءا لآثار السلف الماضيين على اختلاف موضوعاتها وأساليبها، تلك الآثار التي ملأت القماطر وغصبت بها خزائن الشرق والغرب على رحبها دع عنك التي ذهب أكثرها أدراج الرياح لعدم المحافظة عليها.</p>
            <p change="#d2e73">ولما اتفقت آراء الجمعية على هذا المشروع الحيوي عقدوا في الحين تلك الشركة، جعلوها حصصا وقسطوها اسهما كل سهم بجنيه واحد، ليسهل الأمر على من يريد أن ينخرط في سلك الجمعية من الرجال غير المثرين كل الثراء ولهذا دخل فيها أعضاء متبرعون فخريون يتجاوز عددهم العشرة، فقبلت الجمعية دخولهم، وشكرتهم على فعلم الجميل، وما مضى على تاريخ الجمعية شهر واحد إلا أرسلت من قبلها إلى بغداد مندوبا خاصا لشرائها من (شركة ألمانية وزودته
<pb n="n7-p465" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4125.xhtml"/>


بمقدار من الدراهم. فابتاع المندوب آنئذ مطبعتين إحداهما كبيرة</p>
            <p change="#d2e73">والأخرى صغيرة بمبلغ ليس لي اطلاع عليه فأنفذ المندوب إلى النجف بعض الأدوات وأوشك أن يتم هذا المشروع لو لم تفاجئنا تلك الداهية الكبرى والكارثة العظمى أعني بها (الحرب العامة) التي انفجر بركانها، واستعرت نيرانها وعمت ببلائها أقطار الشرق والغرب فكانت سببا لإخفاق كل مشروع وتعطيل المعامل والصنائع.</p>
            <p change="#d2e73">وقد تفرقت هذه الجمعية وباع بعض المحتاجين حصصهم لآخرين وعلى أثر سكون الثورة العراقية وهدوء تلك الثورة التي وقعت بين الإنكليز والعراقيين سنة 1338 ونودي عقيبها باستقلال العراق، قام بعض أعضاء الجمعية لإكمال ذلك المشروع بعد البناء والتركيب فأكملت في رجب سنة 1340هـ الموافق لآذار سنة 1922م وعينت لها مديرا فارسي الأميال والذوق والنزعة والمعرفة، ولذلك بقيت المطبعة على علاتها فلم تتطور تطور المطابع اليوم في بغداد ومع ذلك كله فقد نشرت فيها أسفار كثيرة من قديمة وحديثة لا يستهان بها وكان عزمي أن أرتب مطبوعاتها على حروف المعجم لكن عدم انتظام سير (المطبعة العلوية) المجعول لها هذا الاسم لمناسبة قربها (للمشهد العلوي) حملني على أن أهمل هذا الأمر فأذكر منها ما اتصل بي وما وصلت إليه يد البحث والتنقيب عنه بالمشاهدة وأول كتاب طبع فيها هو:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الجامعة</p>
            <p change="#d2e73">الجامعة هي زيارة مطلقة للإمام علي عليه السلام ولسائر الأئمة من بعده ولشهرتها طبعت عدة طبعات في إيران وهندستان في ضمن كتب الأدعية والزيارات وقد استلها وحدها من تلك الكتب السادن الحالي (للروضة الحيدرية) السيد عباس الرفيعي وطبعها على نفقته سنة 1340هـ فجاءت في (32 ص) وأوقفها على الروضة، وفيها عيب كبير هو أنها مجردة عن (التشكيل) والجامعة لم يعرف من أنشأها قيل الإمام زين العابدين علي بن الحسين (ع)، وقيل (جابر الأنصاري) وقيل بعض المغالين للأئمة من العلماء الذين عاشوا في القرن الثاني للهجرة وهي تحتوي على كلمات وجمل مسجعة، وفي بعض جملها مغالاة كثيرة في حق الإمام بحيث تخرجه عن كونه من البشر. ولهذا شغف بها (الكشفيون)،
<pb n="n7-p466" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4126.xhtml"/>


و (الشيخون) أتباع الشيخ أحمد الاحسائي المعروف المتوفى سنة 1242هـ الذي ادعى النيابة الخاصة عن الإمام الغائب وأتى بآراء مستحدثة في الدين وشرحت عدة شروح وممن شرحها السيد كاظم</p>
            <p change="#d2e73">الرشتي الحائري تلميذ الشيخ أحمد المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>إتقان المقال في أحوال الرجال</p>
            <p change="#d2e73">مؤلف هذا الكتاب العلامة المرحوم الشيخ محمد طه نجف من مشاهير علماء العراق في القرن الحاضر المتوفى سنة 1323هـ تخرج على يده خلق كثير من العلماء والفضلاء، وقد جمع في هذا الكتاب رجال الرواية من الشيعة (الثقات والحسان والضعفاء) ليعلم من يأخذ الحديث عنهم مبلغه من الصحة (وإهمال علمي الرجال والحديث من سيئات العصر الحاضر) وقد طبع سنة 1340هـ على نفقة الشركة العلمية في النجف وورقه وطبعه جيدان إلا أن فيه من المعايب خلوه من (الفهارس) وعدد صفحاته (398).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أنوار الهدى</p>
            <p change="#d2e73">يتضمن هذا الكتاب ردودا على المذاهب الباطلة في نظر مؤلفه المستتر الشهير بكاتب الهدى النجفي كمذهب الماديين والطبيعيين طبع سنة 1340هـ فجاء في (120) صفحة صغيرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>حلبة الأدب</p>
            <p change="#d2e73">هي عدة قصائد مختارة للشاعر الشهير الشيخ محمد مهدي الجوهري النجفي جارى بها قصائد منتخبة لشعراء كبار من عصريين ومتقدمين كشوقي وإيليا أبي ماضي، و<persName>علي الشرقي</persName> ومحمد الرضا الشبيبي وابن التعاويذي. ولسان الدين الأندلسي. شرع بطبعها سنة 1340هـ على نفقة مدير مدرسة الغري الأهلية (يحيى قاف) وقبل أن يكمل طبعها صادرها أحد الشعراء النجفيين المتقدم الذكر لكون صاحب (الحلية) قد عرض به تعريضا مرا، وقد أعاد طبعها (الجواهري) سنة 1341هـ (بمطبعة دار السلام) ببغداد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>أحسن الحديث في أحكام الوصايا والمواريث</p>
            <p change="#d2e73">هذه الرسالة تأليف العلامة الشهير الشيخ أحمد آل كاشف الغطاء النجفي المتوفى سنة 1344هـ وموضوعها يعلم من اسمها ومن يطالع هذه الرسالة ويطالع ما كتبه (البراقي) صاحب (جامع السعادات) لم ير فرقا بين الرسالتين ومع ذلك
<pb n="n7-p467" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4127.xhtml"/>


فهي من الرسائل النافعة، وقد طبعت سنة 1341هـ على نفقة صاحبها فجاءت في 108 صفحات بطبع وورق حسنين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وسيلة النجاة</p>
            <p change="#d2e73">رسالة عملية في الفقه لأحد مقلدي الشيعة اليوم العلامة السيد أبو الحسن الأصبهاني، وهي حاوية (للعبادات والمعاملات) وقد ملئ ظهر غلافها بالألقاب الضخمة القديمة والآيات. طبعت سنة 1341هـ فجاءت في 261 ص متوسطة بورق وطبع جيدين وفيها مع ذلك بعض الأغلاط الطبعية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>منتخب الرسائل</p>
            <p change="#d2e73">هي رسالة أيضاً بالفارسية للعلامة المتقدم الذكر وهي نقل الرسالة العربية السابقة وقد طبعت أيضا سنة 1341هـ فجاءت بمقدار صفحاتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>التعساء</p>
            <p change="#d2e73">واضع هذه الرواية الميرزا جعفر الخليلي نسبة إلى (الميرزا خليل) الطبيب المعروف في القرن الماضي وإليه تنتمي الأسرة الخليلية اليوم في النجف وهي رواية تبحث عن التعس والتعساء واسمها أكبر من موضوعها في نظرنا طبعت سنة 1341 فجاءت في 40 ص وقد صدرت بهذين البيتين للشاعر الجواهري:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تذكرني الهنا يشجي الحشا </seg>
                  <seg> ذكره أني ألفت الشجنا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما أشكو حياة كلها </seg>
                  <seg> تبعات كنت عنها في غنى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>منهج اليقين</p>
            <p change="#d2e73">منظومة جاءت في 48 ص متوسطة وقد طبعت سنة 1341هـ لناظمها السيد أحمد الجزائري النجفي والناظم من أحفاد السيد نعمة الله الجزائري من علما القرن الثاني عشر الهجري وهي في فضائل أهل البيت عليهم السلام وإثبات إمامتهم. والمنظومة غير خالية من الحشو والأغلاط الطفيفة وقد نقلت من منظومة الشيخ الحر العاملي المتوفى سنة 1104هـ ولم يقوس الذي ضمنه ولم يجعله بين عضادتين فيعد على هذا منتحلا لبعض الأشعار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>مضار حلق اللحى</p>
            <p change="#d2e73">طبعت هذه الرسالة سنة 1340هـ فجاءت في 36 ص صغيرة وموضوعها يعلم من اسمها وهي لا توافق الذوق الحاضر لأنه أصبح حلق اللحية عاما وقد
<pb n="n7-p468" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4128.xhtml"/>


أصدرها مؤلفها السيد <persName>هبة الدين الشهرستاني</persName> رئيس مجلس التمييز الجعفري باللغة الفارسية ولم ندر سر ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>مصباح الميزان</p>
            <p change="#d2e73">كتاب صغير في علم المنطق لمؤلفه الشيخ حسن الطهراني السنكلجي نزيل النجف طبع سنة 1341 فجاء في 39 ص بقطع متوسط والكتاب مرتب على (مصابيح) وعليه تقريظ لأحد علماء النجف السيد محمد الفيروزبادي المتوفى سنة 1345هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>كفتار خوش</p>
            <p change="#d2e73">(كفتار خوش) معناه (الكلام الطيب) وقد صدر باللغة الفارسية لمؤلفه المرحوم الشيخ محمد صاحب (مجلة الغري) التي كانت تصدر في النجف باللغة الفارسية قبل الحرب نجل العلامة المرحوم الشيخ إسماعيل المحلاتي والجزءان جامعان لعدة مسائل متفرقة. وأكثرهما حوى نكتا لطيفة وفوائد ظريفة طبعا سنة 1341هـ فجاء كل جزء في 142ص) وقد جددت طبعهما المطبعة وأعادته مرة ثانية سنة 1345 والفرس يتهافتون على اقتنائه تهافت الفراش على النار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>نفحات الإعجاز</p>
            <p change="#d2e73">كتب على ظهر الكتاب أن مؤلفه العلوي الخوئي والذي نعلمه أن الخوئي لا يجيد اللغة العربية حتى استطاع أن يكتب فيها هذا الكتاب لكن المشهور أنه لصاحب الهدى المتستر حفظه الله وهو رد على كتاب اسمه (حسن الإيجاز) تعرض به للقرآن الكريم والكتاب طبع سنة 1342هـ فجاء في (50 ص) متوسطة وطبعه جيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>الشعر المقبول في رثاء الرسول وآل الرسول</p>
            <p change="#d2e73">صدر الجزء الأول من هذا الديوان لناظم عقده الشيخ قاسم الشيخ حسن محيي الدين وهو نجفي المولد والموطن عاملي الأصل وأسرة آل محيي الدين تعد من الأسر النجفية لا العاملية وقد وجدنا في هذا الديوان سرقات شعرية كثيرة من ديوان السيد صالح القزويني</p>
            <p change="#d2e73">البغدادي المتوفى سنة 1293هـ كان الأولى أن يشير إليها الناظم لئلا يقع في هذه الورطة من الانتقاد وقد جمع فيه عدة قصائد ومراثي في النبي صلى الله عليه وآله وأهل بيته وأصحابهم وطبع سنة 1342هـ طبعا حسنا على ورق جيد في 120 ص وصدر الديوان بمقطوعتين لشاعرين
<pb n="n7-p469" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4129.xhtml"/>


نجفيين مقرظين بهما عليه إحداهما للشيخ عبد الحسين الحياوي المتوفى سنة 1345هـ ومطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عقبى أمري أني أحشر </seg>
                  <seg> وأرى عملي خيرا أو شر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وثانيهما للشيخ <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:429 viaf:22006374">
                            <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                            <forename xml:lang="ar">رضا</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الشبيبي</surname>
                        </persName>، ومطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا قاسم يا بن أبي جامع </seg>
                  <seg> يا ناظم الأشعار مرويه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>هدية المتقدين إلى شريعة سيد المرسلين</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتاب هو ملخص من كتاب (هداية الإمام) للعلامة المرحوم الشيخ محمد حسين الكاظمي المتوفى سنة 1308هـ و (هدى المتقين) رسالة عملية تأليف الشيخ هادي كاشف الغطاء وهي في (العبادات) وطبع سنة 1342هـ فجاء في زهاء 340 ص وقد حشي غلافه بالألقاب الضخمة والأسجاع الباردة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>فتح الباب إلى الحق والصواب</p>
            <p change="#d2e73">مؤلف هذا الكتاب الميرزا محمد الأخباري صاحب كتاب (الرجال) المتوفى سنة 1232هـ وقد جمع مسائل متفرقة بعضها مفيدة وبعضها مضرة في نظر الأصوليين غير مقبولة عندهم وطب على نفقة الشيخ سالم آل خيون رئيس بني أسد سنة 1342 فجاء في 170 ص متوسطة وفيه من الأغلاط ما الله بها عليم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>شرح ألفية ابن مالك</p>
            <p change="#d2e73">قد اشتهرت ألفية ابن مالك في النحو والصرف اشتهارا عظيما ولذلك شرحت عدة شروح وأحسنها شرح ابن الناظم (بدر الدين) إذ هو أعرف من غيره بمقاصد أبيه ومناحيه ولما قلت نسخها من طبع بيروت وكادت تفقد جدد السيد محمد العاملي الكتبي في النجف طبعها سنة 1342هـ وهي كالنسخة البيروتية ما عدا تشكيل النظم وقد أسا بذلك الناشر أي إساءة لإهماله تشكيلها وتعريبها وتصحيحها على الدقة كما يطلب ويرام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>مصادر الأنوار</p>
            <p change="#d2e73">مؤلف هذا الكتاب جمال الدين أبي أحمد الميرزا محمد الأخباري وعدد صفحاته 319 وهو في تحقيق الاجتهاد والأخبار وصاحبه أخباري كما ذكرنا عن كتابه المتقدم ذكره (فتح الباب) بمعنى أنه لا يعمل بالاجتهاد بل بالأخبار والحديث وهو
<pb n="n7-p470" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4130.xhtml"/>


من الكتب التي يحسن الاطلاع على ورقه وطبعه وجدول خطئه وصوابه وقع في عدة صفحات طبع سنة 1342هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>اللؤلؤ المنثور في رثاء النبي وآله البدور</p>
            <p change="#d2e73">يحتوي هذا الكتاب على قصائد باللغة العامية للشاعر العامي الشيخ باقر ابن الشيخ حبيب الحلي طبع سنة 1342هـ فجاء في 64 ص وقد قرظه على غلافه الحاج مجيد الحلي بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذا كتاب سمي </seg>
                  <seg> باللؤلؤ المنثور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيه رثاء المصطفى </seg>
                  <seg> وآله البدور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لباقر يرجو به العت </seg>
                  <seg> ق من السعير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والفوز في يوم الجزا </seg>
                  <seg> بالحور والقصور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وسيلة النجاة في العبادات والمعاملات</p>
            <p change="#d2e73">طبع هذه الرسالة العملية سنة 1342هـ فجاءت في 176 ص وهي للشيخ ميرزا حسين النائيني أحد مشاهير العلماء وقد كتب على ظهره من الألقاب الضخمة ما يمجها السمع وينفر منها الطبع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>الشهاب الثاقب</p>
            <p change="#d2e73">طبعت هذه (المنظومة) قبل 15 عاما في إيران طبعا مغلطا بدون شرح ولما نفدت نسخها عني الشيخ محسن الجواهري بشرحها وطبعها طبعا جيدا سنة 1342هـ على نفقة بعض التجار فجاءت في 89 ص متوسطة وفي آخرها بعض التقاريظ لبعض شعراء النجف المتوفين. أما المنظومة فهي لناظمها السيد محمد باقر الحجة الطباطبائي الحسني الذي ولد سنة 1272هـ وتوفي سنة 1331هـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>ملحقات وسيلة الدارين</p>
            <p change="#d2e73">هي مجموعة تتضمن كلها قصائد شعرية رثائية باللغة العامية يصف الشعراء العاميون فيها واقعة الطف طبع سنة 1342هـ طبعا حسنا على ورق جيد صقيل على نفقة السيد محمد العاملي الكتبي فجاءت في 88 ص وليست القصائد جميعها لواحد بل هي لفريق من مشاهير شعراء اللغة العامية النجفيين وبعضهم من جمع بين (الفصحى والعامية) كالسيد باقر الهندي والسيد ميرزا الحلي وعبود
<pb n="n7-p471" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4131.xhtml"/>


غفلة والشيخ جوا انواس والشيخ محمود سبتي وعبد الرضا الحجار، وقد أهمل هؤلاء الشعراء تصحيح قصائدهم قبل النشر فجاءت فيها تحريفات وزيادة حروف حين الطبع فشوهتها وهذه المجموعة ملحقة (بوسيلة الدارين) المجموعة العشرية الصادرة باللغة العامية والمنشورة سنة 1339 في مطبعة غير هذه المطبعة وتتضمن أيضا عدة قصائد في الشعر العامي لمشاهير شعراء النجف المعروفين بالقريض كالشيخ كاظم سبتي المتوفى سنة 1341هـ والشيخ محمد نصار المتوفى سنة 1212 والشيخ محمد حسن سميسم المتوفى سنة 1343هـ والشيخ حسن سبتي وغيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>الجزء الثالث من وسيلة الدارين</p>
            <p change="#d2e73">يشتمل هذا الجزء على جميع شعر الشيخ علي بازي النجفي في اللغة العامية ويظهر على أكثر شعر هذا الجزء الركاكة ما عدا قصيدتين وكل ما فيه من القصائد هو في رثاء الإمام الحسين (ع) طبع سنة 1342هـ فجاء في 124 صفحة متوسطة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>جريدة النجف</p>
            <p change="#d2e73">أنشئت جريدة النجف سنة 1323هـ وكان مديرها المسؤول ورئيس تحريرها يوسف أفندي رجيب وهي جريدة أدبية اجتماعية انتقادية كانت تصدر مرة في الأسبوع وقتيا وكنت آزرها كثيرا ونشرت فيها عدة مقالات مهمة في الأدب والأخلاق وأول عدد صدر منها كان في يوم الجمعة 23 رمضان سنة 1343هـ 17 نيسان 1925م وعاشت سنتين وكانت تطبع بالمطبعة العلوية وقد أوقفها صاحبها لأسباب مادية في 23 من المحرم الحرام سنة 1346هـ 23 تموز سنة 1927م بعد أن أصدر عددا ممتازا وانتقل إلى بغداد فعين محررا في جريدة (النهضة العراقية) الحالية، وقد ثقفت جريدة النجف كثيرا من شبان مدينتنا الذين طمحوا إلى التجدد ونشرت شيئا كثيرا من بنات أفكارهم من نظم ونثر، والبلاد اليوم بحاجة ماسة</p>
            <p change="#d2e73">إلى صحافة راقية فيها لتظهر للملأ قلمها العلمي والأدبي وفضلها على النهضة العراقية الفنية والسياسية.</p>
            <p change="#d2e73">لها بقية.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريخي</persName>
<pb n="n7-p472" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4132.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اللباب ورباعيات الخيام</head>
            <p change="#d2e73">في نظر المستشرقين</p>
            <p change="#d2e73">نشر العلامة المستشرق الكبير الألماني الأستاذ: ج. كامبفماير مقالة في مجلة (أخبار مدرسة اللغات الشرقية في برلين)</p>
            <p change="#d2e73">السنة 31 (القسم الثاني - مباحث عن آسية الغربية) طبعة خاصة - برلين سنة 1928</p>
            <p change="#d2e73">بالمطبعة الانبراطورية - يذكر فيها رأيه في اللباب ورباعيات الخيام للأستاذ الفيلسوف الزهاوي.</p>
            <p change="#d2e73">معرض الأفكار الشرقية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>اللباب - (وهو المختار مما قرضه <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:418 viaf:61517780">
                            <forename xml:lang="ar">جميل</forename>
                            <forename xml:lang="ar">صدقي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الزهاوي</surname>
                        </persName> من الشعر في أدوار حياته) - يصعب علي أن أقدم هذا الديوان الجديد للشاعر <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:418 viaf:61517780">
                            <forename xml:lang="ar">جميل</forename>
                            <forename xml:lang="ar">صدقي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الزهاوي</surname>
                        </persName> إلى القارئ بأحسن مما قدمه المؤلف نفسه وذلك في المقدمة التي أورد في ما يلي ترجمتها بتمامها (هنا المقدمة من أولها إلى آخرها مترجمة إلى الألمانية مع ترجمة الأبيات التالية نظما):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد أظهرت مقتا لها عند نقدها </seg>
                  <seg> لشعري ناس كان يمقتها شعري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولست أبالي بالذين يرونه </seg>
                  <seg> بعيدا عن المألوف من صور الفكر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما كنت في شعري لغير مقلدا </seg>
                  <seg> وما أبعد التقليد عن شاعر حر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تصوره عقلي وأبرز لونه </seg>
                  <seg> خيالي إلى حد وجاش به صدري</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يجد القارئ نموذجا من شعر الزهاوي في الأبيات المدمجة في متن المقدمة وفي مرثية سعد زغلول باشا التي أثبتناها في ص 122 (ف).</p>
            <p change="#d2e73">إن الطريق الجديدة التي ينتهجها الشاعر وبلاغته التي تزينها البساطة والوضوح لمما يطبع في نفوسنا نحن معشر الغربيين أثرا بليغا جديرا بالاحترام والإعجاب.</p>
            <p change="#d2e73">وإن ذلك النفر القليل في الشرق الذي يستهل الشاعر المقدمة بالتنويه بذكره لفي نمو مستمر وفضلا عن ذلك فإن شعر الزهاوي أينما حل ترحب به الصحافة العربية بالتفات عظيم.</p>
            <p change="#d2e73">ومما هو جدير بالإطراء في هذا الصدد - تجاه ما نقلناه في ص 172
<pb n="n7-p473" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4133.xhtml"/>


عن رأي الأب</p>
            <p change="#d2e73">اليسوعي لويس شيخو - إن الزهاوي (كشاعر مسلم كما يذكر شيخو) هو الذي ترأس اللجنة التي هيأت الاحتفال بعيد يوبيل الأستاذ الأب أنستاس ماري الكرملي في خريف 1928.</p>
            <p change="#d2e73">رباعيات الخيام</p>
            <p change="#d2e73">(ترجمها عن الفارسية نثرا ونظما <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:418 viaf:61517780">
                            <forename xml:lang="ar">جميل</forename>
                            <forename xml:lang="ar">صدقي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الزهاوي</surname>
                        </persName>)</p>
            <p change="#d2e73">يورد الزهاوي في هذا الكتيب برهانا ثانيا جديرا بكل اعتبار عن الطريق الجديد الذي يسير عليه. إن رباعيات الخيام لم ينقل منها إلى العربية إلى يومنا هذا إلا القسم القليل؛ بعضها مترجم عن الإنكليزية ففقد الأصل روعته إذ أفرغ في قالب غير قالبه فضاع فيه معناه والبعض الآخر وإن كان مأخوذا مباشرة عن الفارسية إلا أنه - كما شعر الزهاوي - لم يؤد ذلك الجمال الرائع وتلك الأنغام الشعرية التي امتازت بها الرباعيات.</p>
            <p change="#d2e73">أخذ الزهاوي على عهدته القيام بهذا العمل فأتقنه بأسلوب من شأنه أن يمهد لأبناء العربية التقرب من نفسية الشاعر الفارسي ودخائلها وحقا أنه لقد أجاد كل الإجادة في ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">أورد الزهاوي رباعيات الخيام - ليس كلها بل 130 رباعية انتقاها لجمالها ولأنها تنم على فلسفته في الحياة ومسلكه في الاجتماع - بالأصل الفارسي أولا ثم مترجمة إلى العربية نثرا ونظما بصورة صحيحة متقنة وفي نهاية المقدمة التي تشيد بذكر الشاعر الفارسي ورباعياته - يلهج الزهاوي بالثناء على ملك العراق الجليل فيصل ركن النهضة العربية ويختمها بالعبارة التالية التي تنم على الآمال التي يضمرها هو وأبناء شعبه لتحقيق تلك الأماني: (حقق الله به آمال الأمة العراقية وسهل لها أن تتقدم في ظل عرشه الوارف حتى تعيد مجدها الغابر ومنزلتها الرفيعة بين الأمم وجعل للأدب العربي في أيام شوكته دولة تضاهي في رفعتها دولة الأدب في الغرب فتزهر في العراق الآثار الثمينة بتنشيطه وتبقى خالدة في طيات الدهر ترتلها الأجيال المقبلة مقرونة إلى اسمه العظيم) فنحن نسدي إلى فيلسوف الشعراء التهنئة على فوزه الأدبي المبين هذا لأنه جاءه بشيء جديد في عالم الأدب الشرقي لم يسبقه إليه أحد.</p>
            <byline change="#d2e219">ج. كامبفماير
<pb n="n7-p474" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4134.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>صدى اليوبيل</head>
            <p change="#d2e73">حضرة الأب انستاس الجزيل الاحترام:</p>
            <p change="#d2e73">ناخ لساني في ساقته عن تمثيل اختيال نفسي تيهاً واعتزازاً بما انهال على مواهبكم العلمية من الثناء الخالد في يومكم اليوبيلي الزاهر الذي حفل به المتأدبون وأرباب الفضل والألمعية، تقديرا للمؤونة الشاقة التي عانيتموها بأرصادكم كل مطامعكم النفيسة لما طالما حامت عليه أماني الخاصة من الجهابذة وتخاذلت عن خواطرهم. من مزاولة أخشن المباحث اللغوية مركبا، وأبعدها مطلبا وأخفاها مدبا. قصد تعهد بزتها وسائر ما ترفل به من متبرجاتها بالإحياء والتجديد، حتى استبطنتم من آثار متشوفات الحقائق، ما يعد في حد الخوارق، على ما ألمعت إليه في خطابي السابق؛ ليشف ذلك عن ترنح وجداناتي الخفية، بنشوة هذه النهضة العلمية العراقية! وإلا فإن محاولتي الإيماء إلى ما أدركني من مثل هذه الحال على ذلك الأثر، أتخيلها كافية لتنم لكم عن العوامل الخلابة التي بدهت بها نفسي لدى إطلاقي لرائد طرفي، التبسط في مناحي ما اكتظ به الجزء الأول من السنة السابعة من مجلتكم المتيمة، (وهو الجزء الذي سيخلد لعراقنا ذكرى هذه المأثرة الجلى) من تصوير محيا ذلك الحفل الحافل، وشأوه من الترتيب والنظام البالغ، وما أجلى علينا من مجالي غرر التقاريظ المنثورة والمنظومة ذات الصناعة الرشيقة، والفرائد المختارة المتناسقة، التي تدفق سيل طلاوتها في ذلك المرج الأدبي النضير، مرج هيفائنا اليعربية من تفضح في حسنها بد السماء المنيرة من مناضح القرائح التي تضافرت من كبد العراق، وعيون الآفاق من مشارقة ومستشرقين، حول المغالاة والاحتفاء بمن قد استهواه جمالها واستأسره
<pb n="n7-p475" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4135.xhtml"/>


دلالها وجلالها؛ إذ لم يكن من عاقبة شأنه وإياها إلا أن أفضت إليه بمقاليد كنوزها وكاشفته بأسرار نشوئها وتحليل آثارها ورموزها؛ فطفق يبسط لعين الفكر من بدائهها، ما لا تكاد تبصره عين الحس من مرتجلاتها ومطارفها. حتى أضاء علينا من أنوار تفننه بأساليبها اللفظية والمعنوية الفذة، ما وجدنا على ذلك الضياء أنوار الهدى؛ ولا سيما في منبلج صبح هذا الدور الذي فيه ذر قرن الغزالة العربية على أهم أقطارها التاريخية، وخصوصا عاصمتنا الأثيلة العباسية بعد أن توالت عليها مدلهمات الطوراق، فتركتها متسكعة في ظلام</p>
            <p change="#d2e73">غير مفارق استمر قرونا غير يسيرة لا يكاد يرى فيه ضوء الشفق العلمي البارق. وذلك - ولا جرم - أنطق دليل بأن عنصر سلالتها الممتازة بطيب محتدها المتفردة بمحاسن أخلاقها وصفاتها وبديع تكوينها، إذ أجمع الباحثون في الطبائع على أن لا ند لها في جميع الأجيال البشرية؛ لم يفنأ متسلسلا في دماء أعقابها، يستفزهم للإتمام بمعالم حضارتهم المقطعة الأوصال والنياط ويستحثهم لأن يقطعوا في الكر عليها أضعاف ما قطع الأسلاف في سبيلها من الأشواط.</p>
            <p change="#d2e73">بل إن ما زاد الاحتفال إجلالا وإكبارا فرن صداه في صدور الأندية إعجابا واستبشارا؛ انتداب فخامة رئيس الوزراء آيته الغراء، للاضطلاع بأعباء هذا الحفل وتأليفه في باحة داره الغناء؛ وهل من عجب أن غدت هذه الباحة؛ باحة إلى الفصاحة لأن الشيء لا يستغرب من معدنه.</p>
            <p change="#d2e73">على أنه حري بي ههنا أن أجتزئ عما توخيت بيانه من الكلام - في موضوع هذا الاحتفال وما ينجم عنه من المؤثرات المعنوية. والمقومات الأدبية - بالإلماع إلى الأمر الخطير الذي استشف من غضون ترجمتكم لدى تفصيلها لنا تعداد ما وفقتم لوضعه من التآليف النفيسة المختلفة المواضيع. وما يتخلل بعضها من المباحث المبتكرة التي لم يسبقكم إليها مسابق. ولم يمر طيفها بمخيلة عالم محقق
<pb n="n7-p476" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4136.xhtml"/>


فجاءت مؤيدة لما أقره عالم العلم والأدب من سمو فضائلكم في المراتب العلمية وبعد غوركم في البحث فيها قصد استبطان دقائق مغيباتها. فعسى أن تدب روح (الحمية العربية الحقة) في بعض ذويه فتتألف منهم جمعية وطنية تهتم بإبراز مكنونات هذه الدرر السنية من وراء سجفها توسيعا لنطاق العلم وتعميما للنفع، وذلك اقتداء بالأمم التي لاحت شمس العلم لامعة في كبد سمائها، فتفشت عوامل الحياة الحقيقية في أوطانها فأثرت في بنائها وأخلاقها وطباعها وعوائدها لاستمرار فعلها وثبوت أثرها فيها بحيث أمست لا تكاد توقع ظهور مصنف نافع إلا تضافرت متنافسة على عقد الاتفاقات مع مؤلفه على طبعه فيتهافت القوم على اقتنائه، وتتبارى الصحف والمجلات في نشر ألوية الإطراء على ما ضم من جلائل الأغراض بين دفتيه؛ إذ هي إنما تخدم بذلك نفسها أولا وبالتالي تكون ذريعة إلى إضرام نار التفاضل في صدور علمائها للإقدام على موالاة الأكباب على التآليف الرافعة لشأن العلوم، والمنيرة لقوى النفوس؛ وإلا فما أخلق</p>
            <p change="#d2e73">وأبر بحكومتنا الحكيمة التي لم يبق من لم يشعر بدبيب عناصر الحياة الفتية في كيانها على أثر تضافرها على ضرب أطناب العلم والمعارف في أنحاء القطر كافة، وتوفرها على الدأب في تنظيم خطة شؤونها على مثال الحكومات المتمدنة توصلا إلى الإتقان والكمال، من أن تنشط بنفسها لمبادرة هذا المطلب الحيوي المحض بالإنفاق عليه من أموال البلاد (إلى أجل) بما يتسنى لها رده على خزينة البلاد شيئاً فشيئا، وذلك تعزيزاً لأقطابها في عيون الأوطان وسائر البلاد، لما أن هذه التآليف القيمة لم تكن في شيء من مزيد المؤلفات المتناولة بالنقل والانتحال، بل هي ثمرة الإخلاد والانقطاع إلى المطالعة واستقراء دواوين علوم وآداب الألسنة وأسفار التواريخ على تفاوت موضوعاتها وما يليها من متفرقات سائر العلوم والفنون جليلها ودقيقها وتمحيص حقائقها من مشتبهاتها وإقرار كل فرع منها في نصابه. وبديه أن هذا مما لا يستعان على إدراكه إلا بترشيح السجية له منذ أول أدوار حياة الإنسان الأدبية فينشأ عليه ويعتاده وينمو فيه بنموه حتى تنفعل به المواد المركب منها جسمه فيصبح كأنه قد فطر عليه ما هو شأن سائر الملكات المكتسبة للنفس، وهذا أيضا مما لا يتم إلا على تمادي الزمن وتطاول
<pb n="n7-p477" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4137.xhtml"/>


الاجتهاد، وإفناء أشعة الأبصار بالسهاد.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى ذلك فإنني لم يبق لي التوسع في هذا الشأن الذي هو ولا ريب رأس شؤون الممالك التي بزغ عليها فجر التمدن العصري إلا من باب تحصيل الحاصل، لما يتخيل للخاطر من أن حكومتنا العزيزة الناهضة لمحاولة (الطفرة) تعمل لا محالة على الأخذ بمثل هذه الذرائع التي ترتفع بها مكانتها بين سائر الحكومات اليقظة النافذة الشوكة. الثابتة السطوة، ربة البصائر الضاربة في مذاهب العلم والاختراع إلى ما وراء المدارك العقلية؛ بل إنها بهذا (تؤيد) ما أجهرت به في مستهل تأسيس عرشها، من تأهبها لاستعادة عصور عز بلادنا وحضارتها المندرسة، ألا وهي تلك الحضارة العباسية الوهاجة التي تقلصت أشع سناها عن ربوعنا الشرقية، فكان الغرب مجتمع أنوارها، فاستصبحت أممه بتلك الأنوار فدهشت العقول والإفهام بما كان من وراء انبثاقها من المكشوفات والاستنباطات التي تفوت الحصر لما بذل القوم من الجهد والمثابرة في البلوغ إلى كل ما يتمثل للذهن ويمر في الخاطر من الغايات التي قد تظهر لطالبها في حد المستحيلات مما نهض بهم إلى أسمى ذرا الفخر وعلى أثره أخذ يعمل العاملون، غير أن الخواطر إذا طمحت إلى استطلاع منشأ المؤثرات</p>
            <p change="#d2e73">التي حملت في بادي الرأي أنصار هذه المدنية على التنبه لبث طلائعها بين ظهرانيهم، لم يكن لها محيد عن ضرورة الحكم بأن مصدره لم يكن إلا التقليد والانتحال تحديا بما يؤثر عن المأمون الخليفة العباسي من أنه لما تراءى لعين حكمته أن قوام كل مملكة برجالها، ولا رجال إلا بالعلم، لأنه هو الذي يرهف أذهانها في سداد، ويقوم خطاها في رشاد، ويكسبها من صفات الرجولية ما يؤهلها في سداد، ويقوم خطاها في رشاد، ويكسبها من صفات الرجولية ما يؤهلها لأن تكون أمة حية ذات بأس ونجدة تستطيع الدفاع عن نفسها في معترك الحياة صيانة لاستقلالها، وذودوا عن حوزتها، - ما عتم أن هب هارعا إلى إبراز هذه الفكرة من حيز القوة إلى عالم الفعل، فشد لها مئزر الإخلاص واندفع بعوامل قلما يحلم الدهر بمثلها إذ جمع أهم الطوائف العزيزة القدر من كتب اليونانيين والكلدان والفرس في الطب والحكمة والعلوم
<pb n="n7-p478" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4138.xhtml"/>


الطبية والرياضية وغيرها وعهد بترجمتها لها قوم من النساطرة الذين استدعاهم من أصقاعهم لهذه الغاية، لأنه لم يكن إذ ذاك في الأمة من يضطلع باستخراج هذه الكتب إلى العربية، وأفرد لهم مكانا في بلاطه ووزع تلك الأعمال بينهم على ما يحسنه كل فريق منهم إلى آخر الحكاية المروية في موطنها من كتب الأخبار. إلا أن حكومتنا النبيهة هي اليوم في غنى عن القيام بمثل هذه الشؤون الشاقة لأنها كلها ميسرة ومعدة لها بلا تكلف ولا تعمل، ولم يبق لها إلا أن تقضي بما حتمت به على ما قدمناه قريبا. فهذا الحتم يدعوها اليوم إلى الاعتداد والنزوع إلى ما نحن بصدده ليستتب نفعه وتتحقق ثمرته.</p>
            <p change="#d2e73">ولا يخفى ما يترتب على ذلك من الاعتبارات السنية في نظر المدنية العصرية وفي نظر التاريخ الذي سيسجل بمداد الفخر هذه المأثرة لحكومة البلاد على حد تسجيله المأثرة المأمونية الآنفة الذكر، فسيسفر الأمر عن حقيقة توثق صلة القطر العزيز بين زمنه الحاضر، وتاريخه الغابر، والله سبحانه ولي الإعانة والتوفيق.</p>
            <p change="#d2e73">مرسيلية في 8 شباط 1929: (ي. م.)</p>
            <p change="#d2e73">حذف (من) بعد أفعل التفضيل</p>
            <p change="#d2e73">قال الجوهري في باب (كبر) من مختار الصحاح (لا تقول هذا رجل أكبر حتى تصله بمن أو تدخل عليه الألف واللام) قلت يجوز حذف (من) بعد (أفعل) هي ومجرورها فتقول (هذا</p>
            <p change="#d2e73">رجل عظيم وذلك رجل أعظم) و (أنت كبير ومحمد أكبر). قال أبو العباس في كامله (ج 2 ص 233) حول تفسير قوله تعالى (يعلم السر وأخفى) ما نصه (وتقديره في العربية: وأخفى منه. والعرب تحذف مثل هذا فيقول القائل (مررت بالفيل أو أعظم) و (إنه لكالبقة أو أصغر) ولذلك جعل لقول الفرزدق:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن الذي سمك السماء بنى لنا </seg>
                  <seg> بيتا دعائمه أعز وأطول</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وجهين أحدهما أنه أراد (بيتا دعائمه أعز وأطول من بيتك يا من أخاطبه. وهذا لعمر الفصاحة خير من تكلف النحويين أن معناه (عزيزة طويلة) لغرابته وطعنه القياس في صميم فؤاد.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p479" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4139.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">عثرات إبراهيم اليازجي وجرجي جنن البولسي في مغالط</p>
            <p change="#d2e73">الكتاب ومناهج الصواب</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>وقال في ص 50 ناقلا عن اليازجي (تقول: تراوح الرجلان العمل: تعاقباه) قلت: يقال: عاقبه في العمل فتعاقبا فيه أي تتابعا واليازجي قد عداه بنفسه فالصواب أن يقال: (تراوح الرجلان العمل: تعاقبا فيه أو عليه) وإذا قال معترض إن هذا من باب حذف حرف الجر وتعدية الفعل بنفسه قلنا ذلك سماعي ولا يطرد إلا قبل (أن) وإن استثقالا للنطق بحرف الجر واستسهالاً للتعبير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>وقال في ص 48 ناقلاً عن اليازجي (غلط: رغب الشيء وشيء مرغوب. صوابه: رغب في الشيء - أراده وأحبه. وشيء مرغوب فيه) قلت: قد استبان لي أن اليازجي لم يطالع كثيرا من كتب اللغة لأن تعدية (رغب) بنفسه قد ذكرها العلماء ولا حق لليازجي في تخطئة من عداه بنفسه ففي المصباح المنير (رغبت في الشيء ورغبته يتعدى بنفسه أيضا إذا أردته) فالشيء إذن (مرغوب). وقد كان الواجب على اليازجي أن يقول (الفصيح: رغب في الشيء) لأن تعديته بنفسه قد اقتبسها العلماء من قوله تعالى: (وفي يتامى النساء اللاتي لا تؤتوهن ما كتب لهن وترغبون أن تنكحوهن) غير عالمين أن حرف الجر قد حذف وفي الآية دليل على أنه (عن) والدليل قرينة متقدمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>وغلط اليازجب في ص 49 من قال (هذا من أسباب حضارة الأمم ورفاها) محتجا بأن الصواب (الرقي والأحسن الترقي أو الارتقاء) قلت إن القائل (رقى الأمم) مصيب كل الإصابة لأن الرقي جمع (رقية) بكسر الراء وهي مصدر الهيئة للفعل (رقى) و (فعلة) بكسر فسكون ففتح تجمع قياسا
<pb n="n7-p480" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4140.xhtml"/>


على (فعل) كعنب مثل (لحية ولحى) و (حلية وحلى) و (جزية وجزى) و (بنية وبنى) و (كسرة وكسر) و (قصدة وقصد) و (قطعة وقطع) وما لا يستقصى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>وقال في ص 47 نقلا عن اليازجي (غلط: فعل هذا بغير رضائي صوابه: رضاي</p>
            <p change="#d2e73">- اختياري) ثم احتج بأن (راضاه رضاءا ومراضاة - طلب رضاه وتوخاه) قلت: هذا النقد من غريب نقد اليازجي فإن دليله ينقض نقده وذلك أنه فسر (راضاه) (طلب رضاه) فكيف يخطأ من يقول (فعل هذا بغير أن يطلب رضاي أي من دون موافقتي؟) والذي استدرج اليازجي إلى هذا الخطأ إضافة المصدر إلى الياء إذ حسب أنه مضاف إلى فاعله. على أنه مضاف إلى مفعوله. والتقدير (بغير مراضاته إياي) فلك أن تقول (فعل هذا بغير ترضيتي) والتقدير (بغير ترضيته إياي) فلما حذف ضمير الفاعل حل محله ضمير المفعول متصلا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>وقال في ص 47 ناقلا عن اليازجي (رشاه يرشوه رشوا - أعطاه الرشوة ج رشى) ثم قال (غلط ارشاه) قلت ليست دعواه في شيء من الصواب لأنه يغلط من دون أن يستقصي البحث ففي مختار الصحاح (واسترشى في حكمه طلب الرشوة عليه. وأرشاه: أعطاه الرشوة) فهذا نص صريح فصيح وما اليازجي إلا مخطئ. ولعل معترضا يقول: قد يكون هذا ثلاثيا. فأقول له (إنه ذكر قبل هذا (وقد رشاه من باب عدا) فلا موضع للالتباس ولا موطن للاشتباه. فقوله دليل ناطق ولو لم يذكره غيره.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>قال في باب (رشا): ما يعطيه الرجل للحاكم ليحكم له. فعدي (يعطي) إلى مفعوله الثاني بلام التقوية وليس ذلك صوابا لأن هذا الفعل متعد بنفسه إلى مفعوليه ولأن لام التقوية لا تطرد في معمول الفعل دائماً بل في معمول اسم الفاعل واسم المفعول والمصدر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>وقال الأبد جورج جنن في ص 46 (غلط: مربي السفرجل. صوابه: مربب السفرجل وهو المعمول بالرب) قلت إن الأب مثل اليازجي في التخطئة السريعة التي تسوق الإنسان إلى الاستجهال مع أنه جاهل لما استجهل غيره من أجله. قال في مختار الصحاح (والرب: الطلاء الخاثر، وزنجبيل
<pb n="n7-p481" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4141.xhtml"/>


مربب معمول بالرب كالمعسل ما عمل بالعسل ومربى أيضا من التربية) فما الفرق بين أن يقول القائل (وزنجبيل مربى) و (مربى السفرجل) من حيث معنى (مربى) فالأب مخطئ للصواب في ما اعتمد عليه فكره والدليل قد أقر بذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">28 - </hi>وقال في ص 45 ناقلا عن اليازجي (لأن النظر هنا يدل على الفحص والتدبر بخلاف الرؤية التي لا تكون إلا بالعين) قلت إن اختصاص اليازجي الرؤية بالعين مرغوب عنه لأن الرؤية تكون بالعين والعقل الذين سموه من قبل (قلبا) وقد نص على ذلك</p>
            <p change="#d2e73">القاموس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>وقال الأب جروجي جنن نفسه في ص 43 (غلط: ذريت الملح، صوابه: ذررت الملح) ثم قال (وأما ذرى (بالتشديد) فيستعمل للحنطة والتراب ونحوه) ولكنه وقع في السطر الثاني في الخطأ نفسه فقد قال (وذررت أنا الحنطة: أطرتها قليلا في الهواء بالمذرى لكي أنقيها من التبن) وذلك باستعماله (ذر) للحنطة مع إرشاده الناس إلى أن الصواب (ذريت الحنطة) وهذا هو العلم المتكلف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>وقال الأب أيضاً في الصفحة بعينها (غلط: ابنه بالذخيرة صوابه ابنه بالتبني فالابن متبنى ومتخذ ابنا. والأب كفيله لأنه يكفله ويعوله ويقوم بأمره) وقد غلط الأب غلطين أولهما قوله (كفيله) والصواب أن يقول (كافله) لأن الكفيل هو الضامن في الدين وفي ما أشبهه. أما الكافل فهو الذي يكفل إنساناً أي يربيه ويعوله ومنه قوله تعالى عن مريم عليها السلام (وكفلها زكريا) والكفيل من (كفل به) والغلط الآخر قوله (متبنى ومتخذ ابنا) بوضع الواو مع أن معنى الجملتين واحد فالصواب (أي متخذ. . .)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>وقال في ص 40 ناقلا عن اليازجي (غلط: أدليت الأحكام إليه صوابه أسندت إليه ولم يسمع استعمال (أدلى) بهذا المعنى) قلت إن ذلك عجيب لأن العرب إن كانوا لم يستعلموا (أدلى) بهذا المعنى فإنهم لم يغلقوا أمامنا باب الاستعارة ولا باب الكناية ولا غيرهما من الأبواب المباح دخولها. فقد استعيرت البئر للرجل واستعير الماء العذب للحق واستعيرت الدلو للأحكام فهي تمتلئ من الحق وتعود بأدنا مكتظة ليرتوي طلاب الحق منها.</p>
            <p change="#d2e73">له بقية</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p482" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4142.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">مؤلف مشكل إعراب القرآن</p>
            <p change="#d2e73">وردت كلمة في لغة العرب (175: 7) تتعلق بفهرست خزانة خراسان المنشور في (664: 6) تفيد أن نسبة كتاب (مشكل إعراب القرآن) لمكي بن أبي طالب القيسي خطأ والصواب أنه للإمام عبد القاهر الجرجاني مؤلف كتاب دلائل الإعجاز وكتاب أسرار البلاغة ولم يأت القائل بدليل الخطأ.</p>
            <p change="#d2e73">والصواب كما اخترناه أن الكتاب لأبي محمد مكي بن أبي طالب لأسباب منها: إن ابن خلكان عده من مصنفات مكي بن أبي طالب وهذا نصه في الجزء 2 ص 243 طبع إيران:</p>
            <p change="#d2e73">(له كتاب مشكل غريب القرآن ثلاثة أجزاء).</p>
            <p change="#d2e73">ومنها قول الإمام السيوطي في الجزء الأول ص 180 من الإتقان وهذا نصه: (النوع الحادي والأربعون في معرفة إعرابه أفرده بالتصنيف خلائق منهم مكي وكتابه في المشكل خاصة والحوفي وهو أوضحها وأبو البقاء العكبري وهو أشهرها والسمين وهو أجلها على ما فيه من حشو وتطويل.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها أن صاحب المقال ذكر أول الكتاب بنصه وهو يخالف نص أول كتاب مكي فإن أوله بعد ذكر اسم المصنف على عادة القدماء والحمد والثناء: (فإني رأيت افضل علم صرفت إليه الهمم) وآخر النسخة: (فلما استحال المعنى حملته على العطف على الوسواس).</p>
            <p change="#d2e73">أما أنه توفي سنة 467 فهو خطأ وصوابه كما ذكرناه في الفهرست واختاره ابن خلكان أنه توفي سنة سبع وثلاثين وأربعمائة 437 بقرطبة.</p>
            <p change="#d2e73">إلا أنه وقع في الفهرست غلط طبع واشتبه رقم 3 ب 2 والشيخ الكاتب اعتمد على مذكرته أكثر من اعتماده على مفكرته.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يحسن به أن يحكم بالخطأ بعد التأمل وإنعام النظر فيه وقد نبهنا على
<pb n="n7-p483" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4143.xhtml"/>


ذلك ليعلم أن النقد يحتاج قبل كل شيء إلى التدبر والإحاطة والفكر العميق.</p>
            <p change="#d2e73">وإلا فأهل العلم يعلمون أن الكتاب لمكي بن أبي طالب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الختام أني معترف بالقصور والنسيان كما هو شأن الإنسان.</p>
            <p change="#d2e73">زنجان: أبو عبد الله الزنجاني</p>
            <p change="#d2e73">نظرة في نادر شاه</p>
            <p change="#d2e73">بينما كنت ممعنا نظري (؟ كذا) ومسرحا رائد فكري في المقال المنشور ص 379 تحت عنوان (صفحة منسية من تاريخ نادر شاه) إذ وجدت غلطا ظاهرا واشتباها غريبا وبادرت لتصحيحه (؟ كذا) وإليك بيانه: قال الناشر: (عثرت على نبذة تاريخية كتبها بتلك اللغة أحد نصارى كركوك المعاصرين لطهماز قلي خان، المشهور بنادر شاه). فأقول لم ينص أحد من المؤرخين للدول التي تعاقبت على حكم إيران والعراق (إن نادر شاه الإفشاري الذي ولد سنة 1687م وقتل سنة 1747م كان يلقب (بطهماز قلي خان) (؟ كذا) وهذا اللقب مختص بالملوك الصفوية) (؟ كذا).</p>
            <p change="#d2e73">وقد سمي به بعضهم ولقب به منهم آخرون، وأول ملك منهم سمي بهذا الاسم (الشاه طهماسب بن إسماعيل الذي ولد سنة 905 وجلس على أريكة الملك سنة 930 وكانت مدة ملكه 54 وتوفى سنة 984هـ والشاه طهماسب الثاني بن الشاه حسين وهو الملك العاشر (؟ كذا) من (الدولة الصفوية) ولد سنة 1103هـ وملك سنة 1135هـ وكانت مدة ملكه 10 سنوات (؟ كذا) حتى انتزع الملوكية منه (نادر شاه) الافشاري الذي ولد من أصل وضيع في بلاد خراسان (كذا) وكان معدودا من ملوك الفرس الناهضين، وكان كثير الشبه (برضا على الشاه البهلوي الحالي) أي بتوليه الملك وأعملاه الجسام (؟ كذا).</p>
            <p change="#d2e73">وكان (نادر شاه) يلقب قبل السلطنة (بنادر قلي افشاري) كما هو المشهور عند كثير من المؤرخين المشرقين (؟ كذا) والمستشرقين (؟ كذا) لا كما يقول الناشر (ملهماز قلي) (؟ كذا) ولنادر شاه في العراق عدة مآثر خصوصا في (؟ كذا) (النجف الأشرف) منها (الجوهرة الثمينة) الموجودة الآن في (الحضرة
<pb n="n7-p484" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4144.xhtml"/>


العلوية) ومنها تذهيبه (للقبة العلوية) وتبليطه للمنارتين أيضا بالذهب الأبريز سنة 1155هـ وقد أرخه الشاعر الشهير بعصره (السيد حسين مير رشيد الرضوي النجفي) بقوله من قصيدة يمدحه بها ويؤرخ عام البناء في ختامها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أمطلع الشمس قد راق النواظر أم </seg>
                  <seg> نار الكليم بدت من جانب الطور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أم قبة المرتضى الهادي بجانبها </seg>
                  <seg> منارتا ذكر تقديس وتكبير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصدر إيوان عز راح منشرحا </seg>
                  <seg> صدر الوجود به في حسن تصدير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بشائر السعد أبدت من كتابتها </seg>
                  <seg> آي الهدى ضمن تسطير وتحرير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد بان تذهيبها من أمر معتضد </seg>
                  <seg> بالنصر للحق سامي القدر (منصور)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال في ختامها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>غوث البرايا شهنشاه الزمان علا </seg>
                  <seg> (النادر) الملك مغوار المغاوير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا طالبا عام إبداء البناء لها </seg>
                  <seg> أرخ تجلي لكم نور على نور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">1155</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName>النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName></byline>
            <p change="#d2e73">جوابنا</p>
            <p change="#d2e73">لا نرى حاجة إلى إظهار ما في هذه النبذة من الأوهام اللغوية والتاريخية فأما أوهامه اللغوية فكقوله: ممعنا نظري والمشهور منعما نظري. وقوله: وبادرت لتصحيحه والصحيح إلى تصحيحه أو (لتصحيحه بادرت) بتقديم المعمول على العامل وهو المشهور. وقوله: طال المطال من الكلام الذي لا معنى له إلا أن إذا تكلف لتأويله. وقوله: خصوصا في النجف والصواب خصوصا النجف.</p>
            <p change="#d2e73">وأما إنكاره اسم نادر شاه قبل اعتلائه عرش إيران باسم طهماز قلي خان فهو أشهر من أن يذكر وقد ذكره المشارقة والمغاربة والمستشرقون والمستعربون فليراجع السفر الجليل الذي صنفه أ. دي. زنباور - في ص261 و264 و275 و300 و304 و306 ير ما في نقده من الأوهام العديدة ليراجع كذلك معجم م. ن. بويه ص 326 فهو يسميه نادر شاه أو طهماسب قلي خان. وما كان في نيتنا أن ننشر هذه النظرة لكن أردنا أن نبين لحضرة الشيخ الجليل أن لا يتسرع في الرد على الكتاب ولا سيما على مثل الشيخ المجتهد أبي عبد الله الزنجاني والأبيل الفاضل نرسيس صائغيان فإنهما ليسا ممن تزل أقلامهم بسهولة،
<pb n="n7-p485" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4145.xhtml"/>


ولهذا نطلب إلى حرة الصديق الطريحي وأمثاله أن يعذرونا عن نشر هذه الردود وأشباهها وكذلك النظرات أو الملاحظات أو ما ينطوي تحت أثناء هذه المرقعات.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الأغلاط التاريخية فقد أشرنا إليها بأداة الاستفهام فإنها لا توافق ما ذكره المحققون في</p>
            <p change="#d2e73">هذا الصد فليراجع حضرته ما جاء في التاريخ المذكور ليرى المهاوي السحيقة القعر التي وقع فيها. وهكذا يقع من لم يقف على أحداث السنين.</p>
            <p change="#d2e73">فقوله: (لم يلقب بطهماز قلي خان غير الملوك الصفوية) غريب فلا نعلم أنزل بذلك وحي من السماء أم نص عليه أحد كبار (لا صغار) المؤرخين. ثم أن المذكور في التاريخ أن طهماسب الأول (والعامة تقول طهماز) لم يلقب بقلي خان (راج تاريخ زنباور ص 261). والشاه طهماسب الثاني هو الملك الحادي عشر لا العاشر. وملك إحدى عشرة سنة لا عشر سنوات وخلع سنة 1144 لا سنة 1149 ولو خلع في هذه السنة على ما يقول الكاتب لكانت سنو ملكه 14 سنة لا 10 كما قال. ثم أن ملكه مدة 11 سنة ليس بقليل فلا يحق للمكاتب أن يقول: لم يطل على ملكه المطال (؟ كذا) وقال: ولد من أصل وضيع في بلاد خراسان والإنسان لا يولد في بلاد بل في بلدة أو قرية أو موطن من البلاد. إذن تعبيره خطأ والصواب أنه ولد في المشهد من أعمال خراسان. ثم في تشبيهه نادر شاه الأفشاري برضا خان بهلوي حط من قدر الشاه البهلوي العظيم الحالي لأن نادر شاه كان في أول أمره جمالا فقاطع طرق فقائد عصابة حتى صار ملكا فكيف يعارض بشاه بهلوي؟.</p>
            <p change="#d2e73">وقال حضرته إن (نادر شاه كان يلقب قبل السلطنة (بنادر قلي أفشاري) كما هو المشهور عن كثير من المؤرخين المشرقين (كذا بمعنى المشرقيين أو المشارقة أو الشرقيين) والمستشرقين). فنرجو منه الآن أن يذكر لنا أسماء الشرقيين من المؤرخين لنعرف منزلتهم من التحقيق. واسما واحدا لا غير من المستشرقين لنعرف منزلة هذا الكاتب من وقوفه على ما يكتبه المستشرقون إخوانه وإلى أي قوم ينتمي. فلعل ذلك المستشرق هو من قبائل الزولو أو الهتنتوت أو قبائل الوحشيين في قلب أفريقية؟. أما ما قاله حضرته عن مآثر نادر شاه أو طهماسب قلي خان في العراق فهذا مما نسلم له به فقط ولا نزيد على هذا القدر.
<pb n="n7-p486" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4146.xhtml"/>


حول مقالة (قبر ابن الجوزي) و (قصور الخليفة)</p>
            <p change="#d2e73">إني من المعجبين بالبحاثة الجليل (يعقوب أفندي نعوم سركيس) المطرين له في غيبته إطراءا دونه إطراء الأخ لأخيه اللهم إلا عند مجادلية لأن ذلك يفسخ عزمهم ويدعوهم إلى القول بتحزبي بل ربما شجعتهم على نقده لتمحيص الحقائق وشحذ الأذهان. ومما يمتاز به</p>
            <p change="#d2e73">البحاثة الفاضل أنه لا يقول إلا إذا استند أو اعتمد لا كما يفعل الطاشة من كتاب التاريخ من عدم ذكر المساند فكأن التاريخ أشعار تنظم وخيال يبتدع وكل ما ذكرت مما يدعني أتحرج في طلب الحقيقة لأن طالبها متأثم نزيه بلا خلاف</p>
            <p change="#d2e73">ذكر صديقي الفاضل في لغة العرب (373: 7) ما كتبه الرحال ابن جبير عن (جمال الدين أبي الفضائل بن علي الجوزي) الحنبلي ليستدل به على موضع (دور الخلافة) أي قصور الخليفة مضيفاً إلى ذلك (كلمات) لشرح ما أبهم من الأسماء والمقاصد واضعا لها بين عضائد ونص الجميع (ثم شاهدنا. . . مجلس الشيخ. . . جمال الدين أبي الفضائل بن علي الجوزي بازاء داره على الشط بالجانب الشرقي و (الدار) في آخره (يعني في آخر الجانب الشرقي) على اتصال من قصور الخليفة و (هي أعني الدار) بمقربة من باب البصلية آخر أبواب الجانب الشرقي) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">فأقول: إن قوله (والدار) قبل قول ابن جبير (بالجانب الشرقي) مغلوط فيه وقوله (هي أعني الدار) قبل قول ابن جبير (بمقربة من باب البصلية) كذلك لأن الأخبار عن (مجلس الشيخ لا داره بل الوصف لمجلسه لا داره ألا يراه قد قال بلصق قوله المذكور (وهو يجلس به كل يوم سبت)؟ (فشاهدنا مجلس رجل. . .) وأضيف إلى ذلك قوله في ص 203 من الرحلة بمطبعة السعادة سنة (1226 - 1908) ما نصه (وحضرنا له مجلسا ثالثا يوم السبت الثالث عشر لصفر بالموضع المذكور بازاء داره على الشط الشرقي اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">أما قول الصديق الفاضل (يعني في آخر الجانب الشرقي بعد قول ابن جبير) وفي آخره فأرى أن صوابه (في آخر الشط) لأنه قال رحمه الله (بازاء داره على الشط وفي آخر) وإسناد الضمير إلى الجانب لا طائل فيه لأن للجانب الشرقي آخرا شماليا وآخرا جنوبيا وآخرا شرقيا وآخرا غربيا بل له آخر في كل نقطة من محيطه
<pb n="n7-p487" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4147.xhtml"/>


وليس لدى صديقي الفاضل نص على أن الآخر بمعنى الجنوب اطرادا لا مصادفة.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا يحتج علي الصديق الوديع قائلا (وما دليلك على أن الضمير يعود على الشط وما الشط إلا جانب النهر مطلقا؟ فأقول: إن إطلاق ابن جبير لفظ (الشط) يراد به شط بغداد خاصة وإلا كان الكلام لغوا لأن الوصف لها والخبر عنها وإذ لا يقنع الصديق بهذا أحيله على ص 208 من الرحلة فيرى (ثم باب البصلية، هذه الأبواب التي هي في السور</p>
            <p change="#d2e73">المحيط بها من أعلى الشط إلى أسفله) اهـ. فالمراد بالشط إذن شط بغداد الشرقي الذي له اسفل وأعلى وبالاعتماد على ما لخصت يكون قول الأستاذ في ص 374 (إذ أن المقربة من باب البصلية قد نسبت إلى الدار وليس إلى القصور) غير صحيح لاستبداله الدار بالمجلس وهنالك اضطراب ظاهر في قوله (يحتمل أن تكون قصور الخليفة فوق دار ابن الجوزي أو تحتها) ثم قوله (ولعل الأرجح أن تكون تلك القصور فوق الدار فإني أرح الأرجح وانبذ ما فيه (أو) الشكية لأن مجلس ابن الجوزي المذكور في آخر الشط الجنوبي ولأن داره بحذاء مجلسه أي بازائه واستعمال لفظ (إزاء) يدل صراحة على أن الدار على الشط وعلى غرار المجلس مع فاصل بينهما سواء أكان جدارا أم طريقا ينفذ إلى (دجلة) والازاء لا يحتمل الصدد أي الأمام ولا الخلف بل اليمين أو الشمال. وبعد علمك بالفاضل تجزم أن (قصور الخليفة) فوق دار ابن الجوزي الحنبلي لا تحتها فيصح الترجيح هو الصحيح وذلك لأن المجلس يأتي بعد الدار كما رأينا وقال في ص 374 أيضا (ومما يؤيد ذلك قول ياقوت عن القرية: إنها محلة في حريم دار الخلافة بل قال في مادة باقداري أنها بدار الخلافة) أما ابن جبير فقد قال في ص 203 (وأكبرها القرية وهي التي نزلنا فيها بربض منها يعرف بالمربعة على شط دجلة بمقربة من الجسر) ثم قال (والعادة أن يكون لها جسران أحدهما مما يقرب من دور الخليفة والآخر فوقه) فالظاهر من قوله أن المربعة من أرباضها بمقربة من الجسر
<pb n="n7-p488" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4148.xhtml"/>


وأن الجسر الجنوبي مما يقرب من دور الخليفة).</p>
            <p change="#d2e73">وإذا كانت قصور الخليفة بين شريعة المربعة أو نحوها وشريعة المصبغة أي على ما ادعى الصديق الكريم فكيف يتفق الأمر وقول ابن جبير ص 206 عن الناصر لدين الله (وقد انحدر عنها صاعدا في الزورق إلى قصره بأعلى الجانب الشرقي على الشط) اهـ. فهل كان أعلى الجانب الشرقي المصبغة؟</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">لا قرية باسم معاملة ولا معامرة</p>
            <p change="#d2e73">اطلعت على ما نشره (الطريحي) الفاضل في الجزء الخامس من المجلد السابع من مجلتكم الزاهية حول كلمة (معامرة) التي تكلمت معكم بشأنها الشيء الكثير فلاحظت أن الكاتب المحترم يرميني بالخطأ لنفيي وجود (معاملة أو معامرة في لواء الموصل).</p>
            <p change="#d2e73">ولا بد من أنكم تتذكرون أن مذاكراتنا ومكاتباتنا لصاحب (العرفان) كانت تدور حول وجود قرية بهذا الاسم (أو بما يقاربه في اللفظ) في قضاء تلعفر من أعمال لواء الموصل (يسكنها جماعة من الشيعيين ولهم فيها مزار يقدسونه ويحترمونه كثيرا). ولم يدر البحث حول وجود (عشيرة) بهذا الاسم قائمة على ضفاف دجلة أو الفرات أو على كليهما.</p>
            <p change="#d2e73">فعليه ودفعا للالتباس الذي قد يخامر الباب البعض؛ أعمد الآن فأنفي وجود أية قرية في لواء الموصل بهذا الاسم ولدي من الدلائل الملموسة والتحارير الرسمية ما يؤيد مدعاي.</p>
            <p change="#d2e73">أما وجود عشيرة باسم (معامرة) في لواء الموصل كما ذهب إليه الطريحي الفاضل فليس في ذلك ما يتعلق بهذا الرد الوجيز.</p>
            <p change="#d2e73">الحسني</p>
            <p change="#d2e73">السرحيون أو الشرويون أو السرويون</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلي الجزء 4 من لغة العرب وفيه الكلام عن السرحيين أو الشرويين ص 293 وأنا لا أوافقكم على رأيكم في أصل الكلمة والذي يجب النظر إليه هو أن الرومان وبعدهم جميع الأقوام الأوربية اشتقوا الاسم المستعمل عندهم من اللفظ اليوناني، ولا سيما إلى المائة الرابعة أن الحرف اللاتيني
<pb n="n7-p489" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4149.xhtml"/>


كان يلفظ مثل وإني متأكد لما يتعلق بهذا الحرف الأخير وليس للغة اليونانية - كما تعلم - الشين المعجمة وكذلك قل عن اللاتينية. ولهذا قال الغربيون إلى غيرهما على ما في توراتنا، إن في اللاتينية وأن في أي لغة أوربية. إذن كانت الكلمة في الأصل أو ما يشبهها. وليس لنا أقل فكرة بخصوص صفة الحروف الصائتة من طويلة وقصيرة وكذلك قل عن صوت الحرف الأول أي فقد يكون سينا كما قد يكون شينا.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>بكنهام</placeName> (<placeName>انكلترة</placeName>): <persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">قلنا: إن كان أصل الحرف الأول السين فيكون اللفظ الأصلي عندنا (سرويين أو سرحيين) وإن كان الشين فالأصل الشرويون وكلاهما لم ننكره والحرف جاء عند اليونانيين والرومان بازاء الكاف والقاف والحاء. فمثال الحاء قديما وحديثا حيفا وحبل ومثل القاف قوطولي وقراميد ومثال الكاف كاثوليك وكركند أما الحرف اللاتيني كان يلفظ في زمن من الأزمان كالحرف فهذا لم ننكره. إذن نرى حضرة المعترض يسلم بما قلنا وبما نقول</p>
            <p change="#d2e73">فلماذا تكون اللفظة من شرقيين (وهذا لا يمكننا أن نسلم به للأسباب التي ذكرناها 295: 7) (ولا تكون من سرحيين أو شرويين؟ فنطلب من حضرته أن يأتينا بالبرهان الواضح لا بما تلقاه في صغره من الأقوال، أو بما جاء في كتب اللغة الإفرنجية التي في الأيدي.</p>
            <p change="#d2e73">كبيش لا كبش</p>
            <p change="#d2e73">إني أخاف أن كاتب الحروف في نسب كبش 304: 7 سقط في عدة أوهام. . . فالأمير المشار إليه هو (كبيش) بالتصغير وجده هو (شيحة) بكسر الشين وإسكان الياء المثناة وفتح الحاء المهملة وجده الأخير (أبو فليتة) بالتصغير أيضا وأخبارهم في كتاب الدرر الكامنة مع أخبار أخوتهم. ولو أسرع الطباع طبع هذا الأثر المهم لكان اليوم في أيدي الناس وأزال عنهم بعض الأوهام.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>ف. كرنكو</persName>
<pb n="n7-p490" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4150.xhtml"/>


مسألة</p>
            <p change="#d2e73">قرأت في 328: 7 في السطر 19: قد قتل كل كتب اللغة. . . ولو كنت أنا الكاتب لقلت: قد قتل كتب اللغة كلها.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) نعم هذا التعبير الأخير أخف وأرق وأوثق من الأول، لكن لا غبار على فصاحة الأول.</p>
            <p change="#d2e73">تنبيهات</p>
            <p change="#d2e73">يقول أحد الكتبة (في هذه المجلة 246: 8): ذكرتم في المقال الذي نشرتموه في الجزء الثالث من المجلد السادس تحت عنوان (الكتب الخطية) أن (كتاب التعجب في علم الكلام). . . غير مطبوع اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فإن كان خطابه إلينا قلنا: لم نقل بأن الكتاب المذكور غير مطبوع (على سبيل العلم بل قلنا إننا نظن أنه غير مطبوع والظن غير العلم والفرق بينهما بين ظاهر فلا حاجة إلى إحالة الكاتب على كتب الأصول (ليرى هناك البحث عن القطع وحجيته والظن وعدم حجيته (إلا</p>
            <p change="#d2e73">في الركعات) فالظن في الركعات في حكم القطع لأن حضرته مطلع (والحمد لله).</p>
            <p change="#d2e73">ونشكر الكاتب على تنبيهيه (247: 7) شكراً جزيلاً.</p>
            <p change="#d2e73">ونستغرب من حضرته قوله في (407: 7) جاء ذكر هذين الكتابين (أي منية المريد ومسكن الفؤاد) في الجزء الثامن من المجلد السادس للغة العرب (س 563. كذا ولعله يريد 593) تحت عنوان (خزائن إيران) وكأن الناشر (كذا ولعله الكاتب) قد اعتبرهما مخطوطين أما أنا فلا اعتبرهما كذلك أمامي إنهما مطبوعان ومؤلفهما العلامة الشهير الشيخ زين الدين (لا كما يقول صاحب الروضات نور الدين) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">لم اعتبر الكتابين مخطوطين وهذه عبارتي (51: 6): ودونك وصفنا لكتبها الخطية والكتاب الخطي غير الكتاب المخطوط كما لا يخفى وهل نسي الكاتب أن في ذلك المقال أسماء كتب كثيرة مطبوعة ثم أن عبارته (أما أنا فلا أعتبرهما كذلك الخ) عبارة مضحكة فإن أمثالها تستعمل في الجدل فيقول إن فلانا يقول كذا أما أنا فلا أقول ذلك بل أقول الخ أو أن فلانا يعتقد كذا أما أنا فلا أعتقد ذلك بل اعتقد الخ؛ فالأحسن أن يقول: وكأن الكاتب
<pb n="n7-p491" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4151.xhtml"/>


قد اعتبرهما مخطوطين وهما مطبوعان، وخير الكلام ما قل ودل. أما قوله لا كما يقول صاحب الروضات فإن كان يريد بالروضات ذكر اسم زين الدين في باب الزاء (288: 1) وذكر في ص 295 اسم الكتابين عند بيان تصانيفه وقد نقل ذلك عن رسالة ابن العودي تلميذه ولم يقل إنهما لغيره.</p>
            <p change="#d2e73">جاء في مقالة الشعر المنثور لغة العرب (371: 7): وفي القرن الرابع عشر للميلاد أي وقت جمود الأدب العربي وجد شيء منه مثل (بند) ابن الخلفة. اهـ. أما البند فقد وجد قبل ذلك القرن بعدة قرون، ولم نعثر على بند أقدم من بند ابن دريد وقد نقله <persName type="pseudonym">صاحب مجلة <title level="j">اليقين</title></persName> البغدادية (20: 1) عن المجموعة (166 م مجاميع) المحفوظة في دار الكتب الخديوية في القاهرة وهو مكتوب في آخر صحيفة من كتاب الشاه للأصمعي وهذا أوله: رب أخ كنت به مغتبطا، أشد كفي بعرى صحبته، تمسكا مني بالود، ولا أحسبه يغير العهد، ولا يحول عنه أبدا، ما حل روحي جسدي الخ. فكان على حضرة الكاتب أن يقول: وفي القرن العاشر للميلاد أي وقت رقي أدب العربي وجد شيء منه مثل (بند) ابن دريد.</p>
            <p change="#d2e73">جاء في مقالة اليزيدية لغة العرب (308: 7): ومقالة الفاضل الأديب الحسني تلك المقالة</p>
            <p change="#d2e73">التي جاءت في أثرهما وقد نشرها في مجلة المرشد (البغدادية) ثم أبرزها في كراسة. لم ينشر الأديب الحسني مقالة عن اليزيدية في المرشد والذي نعلمه هو أن مجلة المرشد الأغر نشرت رسالته (اليزيدية) هدية لمشتركيها في السنة الثالثة.</p>
            <p change="#d2e73">جاء في لغة العرب (245: 7): أما من جهة دينه (أي دين ابن المقفع) فليس بمقدرة أحد الآن إثبات إسلامه أو نصرانيته اهـ. قلنا إن المؤرخين يقولون كان ابن المقفع مجوسيا فأسلم على يد عيسى بن علي (عم السفاح)، وإن لم يصدق الكاتب فليراجع بنفسه كتب التاريخ والتراجم ليجد هناك الحقيقة ولا ينكر إسلامه الثابت عند المؤرخين.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار: العلوي</p>
            <p change="#d2e73">حول آثار أو الكلدانيين</p>
            <p change="#d2e73">نشرتم في هذا العام في باب (أخبار الشهر) كلمتين موجزتين عن الآثار
<pb n="n7-p492" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4152.xhtml"/>


التي وجدها المنقبون في (مدينة أور الكلدانيين والشمريين وهي المدينة التي نشأ فيها إبراهيم الخليل (ع) المشهورة اليوم (بالقير) الواقع غربي لواء مركز (الناصرية) وعلى مقربة منها وبعد مطالعتي لها وجدتكم قد تسامحتم في عدم ذكر بقية الآثار التي عثر عليها في تلك (المدينة التاريخية) المهمة مع أن مجلتكم (لغة العرب) هي أجدر بنشر آثار بلادها من غيرها. أما الآثار التي لم تذكروها فهي (الأثران) النفيسان اللذان أحدهما إناء مصنوع من الذهب الأبريز منقوش نقشا جميلا وإن يكن (كذا) بسيطا والثاني (رأس ثور) مصنوع أيضا من الذهب وهو آية من آيات الفن بدقته وجماله وشدة مطابقته للأصل الطبيعي وهكذا تذهب آثارنا إلى (البلاد الغربية) ولا نستفيد منها شيئا وصرنا محرومين حتى من (كذا) مشاهدتها.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName>النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName></byline>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) تستعجلون في ما تكتبون. إننا كنا قد وعدنا بأن نذكر تلك العاديات عند سنوح الفرصة (راجع 249: 7) لكن أجزاء المجلة مكتظة بالمقالات وأصحابها يعاتبوننا في كل بريد على عدم إدراجها فنضطر إلى الإرسال بما عندنا إلى الخارج ونؤخر بعض ما هو لنا إلى أجزاء تالية والأمر لا يتيسر لنا كلما حاولنا تحقيق الأمنية. أما أن هذين الأثرين اللذين يذكرهما الشيخ الطريحي بأنهما نقلا إلى ديار الغرب فلم نسمع بهذا الخبر بل إننا</p>
            <p change="#d2e73">شاهدناهما ويشاهدهما كل تائق - متحفتنا البغدادية.</p>
            <p change="#d2e73">الوجود الفاني</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن كان للموت كل حي </seg>
                  <seg> ففيم إيجاده ورزقه؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كان رقيق الهلاك قبلا </seg>
                  <seg> يا ليت ما انفك عنه رقه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما كان أحراه وهو شيء </seg>
                  <seg> للموت أن لا يتم خلقه!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لكن هو الله دق عنا </seg>
                  <seg> في ملكه فتقه ورقته</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الشاعر المجهول</p>
            <p change="#d2e73">القاهرة</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع.) يدلع الشاعر الطبيعة إلى التكلم بلسان حال الظواهر ثم يستدرك اعتراضه على الله بقوله بما معناه: إنه دق عنا في أعماله فلا يمكننا الوصول إلى كنه أسراره.
<pb n="n7-p493" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4153.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">السبورة</p>
            <p change="#d2e73">س - مندلي (العراق) - م. ت: ما أصل كلمة (سبورة) المستعملة في العربية بمعنى اللوح الأسود للكتابة وهل الكلمة عربية؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - السبورة لغة في السفورة وهي مشتقة من فعل سفر يسفر الممات في لغتنا ومعناه: كتب يكتب ومنه السافر أي الكاتب والسفر أي الكتاب واللفظة سامية الأصل فهي بالآرمية والعبرية (سفر) لا (سبر) ومعناها في الأصل شفر وحفر وجز وقص ثم انتقل إلى معنى درس وبحث وكتب إلى غيرها من المعاني. إذن يقال السفورة والسبورة وهذه وردت في الحديث والمعنى: ما يكتب فيه.</p>
            <p change="#d2e73">أصل كلمة هيكل</p>
            <p change="#d2e73">س - بغداد - م. ع. م - هل كلمة (هيكل) بمعنى معبد أو غيره عربية النجار؟ وإن لم تكن عربية فمن أي لغة أصلها في القديم؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - كلمة هيكل سامية الأصل وهي كذلك أو ما يقاربها لفظا ومعنى في الأرمية والعبرية والحبشية والآشورية. وهي منحوتة من (هي أي بيت أو دار وماء و (كل) أي ضخم وكبير وجليل. فيكون معناها البيت الكبير الضخم وذلك في اللغة الآشورية والشمرية.</p>
            <p change="#d2e73">ألفاظ طبية</p>
            <p change="#d2e73">س - دمشق - م. خ: ما هي الألفاظ العربية المقابل للكلم الفرنسية الآتي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - 2 - 3 - 4 - 5 - 6 - 7 - 8 - 9 - 10 - 11 - 12 -
            </hi>ج - 1 - معنى الإفرنجية: تحرير الكلية من محفوظاتها في بعض حالات الالتهاب (كلام السائل) قلنا: الموافق لها هو الفصع عندنا. قال اللغويون: فصع
<pb n="n7-p494" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4154.xhtml"/>


فلان الرطبة عصرها فأخرجها من قشرها. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>معنى اللفظة الإفرنجية: توجيه الشرارات الكهربية إلى بعض الأورام بقصد معالجتها</p>
            <p change="#d2e73">(كلام السائل) ولهذا المعنى نشتق فعلا من الشرارة فنقول: أشر كما فعل الإفرنج فقد قال السلف أشره: أظهره. قلنا: ولم يظهره إلا بتوجيه النور أو أشعة النور إليه. فهو من الاشتقاق السائغ الموافق لمصطلح السلف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>معناها في الفرنجية: تخثير السائل بالكهرباء وهي طريقة مستعملة في معالجة بعض الأورام تقوم بتسديد مجرى كهربي إلى الورم يخثر فيه المواد نظيره الأخ فتظهر خشكريشة فيه ولا تلبث أن تسقط بعد حين ويشفى الورم. (السائل) يقابله عندنا الترويب أو التدوية من دوى اللبن (من باب التفعيل) ركبته الدواية وهي جليدة تعلوه وتعلو الهريسة (وكل سائل أو مائع) إذا ضربته الريح كغرقئ البيض اهـ. فالتدوية هنا تدل على اللزوم ولا بأس من تعديتها. إذ مثل هذا كثير في لغتنا أي أن الوزن الواحد يستعمل للزوم وللتعدية معا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>معنى اللفظة الافرنسية: إضاءة المثانة أو تنويرها لرؤية ما فيها (السائل). قلنا: هذا يوافقه تنظر المثانة (وزان تعلم) والآلة التي تتخذ لهذه الغاية هي منظار المثانة أما (المنظار) فيدل دلالة واضحة على الآلة وأما (التنظر) فلأنه غير النظر إذ تنظره معناه تأمله بعينه (مهما كانت تلك العين عليها منظار أم لم يكن، إنما المهم في المعنى تأمل الشيء بالعين) وهذا معنى اللفظ الإفرنجي ويقاس على هذين الحرفين سائر الحروف الإفرنجية المنحوتة هذا النحت. أما إذا جعلت المرآة بدل المنظار والرؤية بدل التنظر فليس فيهما من دقة المعنى ما ذكرناه لك!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>تنظر الاحليل على ما سبقت إليه الإشارة لمثل هذا اللفظ المنحوت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>الورم الذي لا ذنب له بل يرتكز على النسج بقاعدة عريضة (السائل) هذا مأخوذ من اصطلاح النباتيين عن الورق والزهر فهو (اللاطي) في لغتنا وبضده أي المعنق (من باب التفعيل).</p>
            <byline change="#d2e219">له بقية
<pb n="n7-p495" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4155.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">56 - </hi>ديوان بين الشعور والعواطف</p>
            <p change="#d2e73">لصاحبه <persName>محمد مهدي الجواهري</persName></p>
            <p change="#d2e73">طبع بمطبعة النجاح في بغداد في 142 ص بقطع الثمن الصغير</p>
            <p change="#d2e73">يرى من شعر <persName>محمد مهدي الجواهري</persName> أنه تلميذ للزهاوي الكبير؛ فإن لم يكنه لتلقي أصول القريض عنه، فهو خريجه في الأسلوب والفكر وقد صدق في تسمية منظمه بديوان بين الشعور والعاطفة إذ نرى تلك الأبيات منبعثة عن نفس متأثرة بما ينزل فيها فينعقد دررا مصوغا بأبدع الحلي وأزهى الألوان حتى أنك لا تقف على قصيدة من قصائده إلا كأنك تشعر بما يختلج في نفسه من العوامل والمؤثرات. ولا يستبعد القارئ لو قلنا: إن مهدينا يكون الهادي إلى أسمى الأفكار وأبدع المعاني بعد قليل من السنين حتى يبرز على جم غفير ممن يدعون الشعر وهم أبعد عنه بعد الثريا عن الثرى ولو سألنا سائل: ما أحسن قصيدة وقفتم عليها في هذا الديوان لحرنا في الجواب لأننا لم نر إلا لآلي ودررا وجواهر؟ فليطالع السائل الشاعر في ص 75 والروضة الغناء 81 وسجين قبرص 83 وعلى دمشق 199 ودمعة على بغداد 123 والربيع 132 وفي سبيل الأخوين 133 بل قد أخطأنا في الإشارة إلى هذه الغرر لأننا قلنا إنه كله لآلي رطبة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">57 - </hi>آثار الشيعة الإمامية</p>
            <p change="#d2e73">من تأليف عبد العزيز جواهر الكلام (باللغة الفارسية)</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الرابع في 242 صفحة بقطع الثمن الكبير</p>
            <p change="#d2e73">كان الشاعر المفطور <persName>محمد مهدي الجواهري</persName> أصدر ديوانه في بغداد قبل نحو ثمانية أشهر ولم يهد إلينا منه نسخة إلا في 18 نيسان وفي اليوم عينه جاءنا هذا الجزء (آثار الشيعة الإمامية) من طهران من أخيه عبد العزيز. وكان هذا الأخ قد صنف
<pb n="n7-p496" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4156.xhtml"/>


بالعربية كتابا ضخما في عدة أجزاء لم يتمكن من أي يطبعه في العراق. فتوفق في طهران لأن تطبع حكومة إيران الجزء الرابع منه وهو الجزء الذي بأيدينا بعد أن نقله إلى الفارسية ابن عمه (علي</p>
            <p change="#d2e73">جواهر الكلام) فجاء تحفة من التحف. وهذا الجزء يحوي تراجم الرجال الفارسيي الأصل الذين صنفوا أسفارهم في لغتنا العربية فأصبح هذا المجلد ذا فائدتين كما ترى.</p>
            <p change="#d2e73">إن هذا الجزء مع حسن كاغده وطبعه وجلاء حروفه فيه عيبان: الأول: إنك لا تجد بيتا واحدا من الشعر مضبوطا بالشكل الكامل إلا والضبط مخطوء فيه. فقد عددنا 35 بيتا وردت إلى ص 84 ولم نلف فيها واحدا صحيح الضبط. وما ذلك إلا لأن المنضدين أجانب ولا يهمهم وضع الشكلات على وجهها الذي وضعت عليه.</p>
            <p change="#d2e73">والعيب الثاني هو أن الأعلام المكتوبة بالحرف اللاتيني غير صحيحة الكتابة فإن الواضع لها تلك الحروف لم يتخذها على وجه سوي. وهذا مما يؤسف له.</p>
            <p change="#d2e73">وما عدا ذلك فإن هذا الجزء يدل على تمكن عظيم في صاحبه من الأخبار والتواريخ. فإنه راجع 19 كتابا خطيا و48 سفرا مطبوعا من عربي وفارسي واغلبها من الكتب التي لا تقع في الأيدي بسهولة فإن المؤلف حفظه الله وعمره توصل إلى مؤلفات لم يعرفها كثيرون لكثرة رحلاته وتعدد أصدقائه وحسن أخلاقه مما أظفره بما لم يظفر به قبله أحد. ورجاؤنا أن يصدر بقية الأجزاء بلغتها الأصلية العربية لينتفع بها أبناء عدنان وليس ذلك بعيدا على همته الشماء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">58 - </hi>مكتبة العرب</p>
            <p change="#d2e73">لصاحبها الشيخ يوسف توما البستاني عن سنتها الخامسة والعشرين</p>
            <p change="#d2e73">في هذه القائمة 182 صفحة وفي كل صفحة ذكر نحو عشرين كتابا مطبوعا للبيع. فيكون عدد التآليف التي يعرضها الشيخ البستاني 3640 ولعلها أربعة آلاف أو أكثر ولذا يرى فيها الراغب في المشترى جميع ما يشتهيه من الأسفار والمصنفات وإن لم يجد ضالته في تلك القائمة فيحسن به أن يذكر اسم ما يريد لصاحب المكتبة فهو يكفل تحصيله له بأحسن معاملة.
<pb n="n7-p497" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4157.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">59 - </hi>الفصول المهمة في تأليف الأمة</p>
            <p change="#d2e73">لمؤلفها السيد عبد الحسين شرف الدين الموسوي العاملي</p>
            <p change="#d2e73">الطبعة الثانية (في 192 ص بقطع الثمن الكبير)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">60 - </hi>الكلمة الغراء في تفضيل الزهراء</p>
            <p change="#d2e73">لمؤلفه أيضاً في 40 ص بالقطع المذكور، وكلا التصنيفين طبع في مطبعة العرفان بصيدا سنة 1347.</p>
            <p change="#d2e73">أدلة هذين التصنيفين كالبواتر لمن يخالف رأي صاحبهما، بل هي صواعق مواحق تلاشي من يقاومه. وإذا علمت ذلك وأن عبارة السيد الموسوي متينة صقيلة لا غبار عليها. تحقق لديك أن هذا التأليف مفتول الرأي. معصوب الفكرة، باطش الحجة ومع هذا كله كنا نود أن لا نرى السباب والشتم في كتب فضلائنا وعلمائنا وأدبائنا، بل أن يكثر فيها التسامح وحسن التعامل لتجتمع الكلمة على الوحدة ولا تشق عصا الوئام، وعسى أن تكون هذه الفصول آخر ما يكتب في هذا المعنى لئلا يستشري العداء إلى ما لا حد له فيعسر الرتق على الراقع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">61 - </hi>في سبيل الاتحاد (من هدايا المسرة)</p>
            <p change="#d2e73">بقلم الأب الياس أندراوس البولسي، طبع بمطبعة القديس بولس في حريصا (لبنان) في 232 ص بقطع 12.</p>
            <p change="#d2e73">يتضمن هذا الكتاب (المحاضرات التي ألقيت في غضون أسبوع الاتحاد المقام في كاندرائية الروم الكاثوليك في مصر القاهرة في سنة 1927) وقد وجدناها طافحة بالعبارات الأخوية، والآراء الصائبة، والأدلة المنيعة وكل ذلك بكلام خال من التعقيد وعويص الألفاظ فجاءت تحفة في بابها. فعسى أن تنتشر الانتشار اللائق بها وبأمثالها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>مصطفى كمال أو تجدد تركية (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">ظهر هذا التصنيف في باريس عند أوجين الناشر للكتب وهو بقطع 16 في 240 ص وقد جاء في أوانه لأنه يروي لنا أعمال رجل رأى
<pb n="n7-p498" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4158.xhtml"/>


بلاده على حافة الهوة الهاوية فأسرع وأبعدها عنها ونفخ فيها نسمة روح التجدد فإذا هي بلاد عصرية سائرة بخطا واسعة بجانب الأمم الحية الراقية المتمتعة بالعلوم والفنون والصنائع المنعشة وقد أصبحت اليوم تركية من الأمم التي يجب أن تراعى حقوقها كل المراعاة بلا فرق بينها وبين أقواها بأسا ومراسا.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن بعث مصطفى كمال روح الحياة في الجيش التركي أخذ على نفسه رفع مستوى قومه إلى مستوى أعظم الأجيال رقيا في الحضارة والعمران فأفلح لأنه أصلح اليوم في بلاده كل ما يتعلق بالسياسة والألفة والاقتصاد بل اندفع إلى ترقية الآداب والوسائل التي تؤدي إليها كالكتابة والكتب ومعاجم اللغة. وهذا ما يرويه لنا المسيو جان مليا بعبارة بديعة جلية ودراية وكفاية تشهدان له بعلو الكعب. فكتابه هذا لا يستغني عنه من يود الوقوف على ما جرى في تركية بعد الحرب وما يجري فيها إلى اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">المجمل في تاريخ الأدب العربية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ولكون النقد الشريف قائما على دعائم الإنصاف نقول: إن البيتين اللذين نسبهما صاحب الفخري إلى (الفرزدق) قد عزاهما (أبو الفرج الاصفهاني) في كتباه (مقاتل الطالبيين) إلى (عبد الله بن الزبير الأسدي) وليس لنا فيهما إلا نصف حجة.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يحمد عليه هذا الجامع الفاضل تجنبه التفضيل بين الشعراء وربما اعتمد في ذلك على أن الأذواق متباينة فما يستمرئه أحد الناس قد يستمرئه أو لا يستمرئه غيره. أما الكلمة التي بدرت منا نحوه للتعريض بتهذيبه لتاريخ مساجد بغداد فقد أردنا بها أن يتجافى عن الأسلوب الظني في الأمور التاريخية الثابتة ويتحاشى عن سلق الناس بلسانه المعروف المألوف. فالمشهور بين الناس أنه صاحب توقيع (حاصد) وحاصد هو القائل في إحدى الجرائد (خادم العرب ولغتهم أو البائس أو <persName>مصطفى جواد</persName> مخلوق كثير عليه أن اذكر اسمه فضلا عن
<pb n="n7-p499" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4159.xhtml"/>


أن أتناوله بالقلم) فهذا من أدبه العالي وفقه الله لما يحب ويرضى، ولكي نحسن إليه صدد هذه الإساءة نعلمه: إن (أو) لا تكون بين الأشياء المتشاكلة بل تكون بين المتباينة فمن الغلط الفظيع قوله (خادم العرب ولغتهم أو البائس أو. . .) والصواب (أي) فهي المفسرة للمتشابهات وله في هذا الأمر أسوة حسنة في (عبد الرحيم محمود) المعلم الثانوي في مصر فقد نبهناه في مجلة (المقتطف) على هذا الوهم فقال لنا (أو ما علم الأستاذ أن من معاني (أو) التخبيير نحو تزوج هندا أو أختها ولك أن تقول: كتبت بالقلم أو زبرت بالمزبرة) ولما أدر أجهل أن (المزبرة هي القلم وأن هندا غير أختها) أم تغافل عنه فالأولان</p>
            <p change="#d2e73">متشابهان والأخريان متباينتان، ولذلك اعترض بعض العلماء على قول الغزالي (حانوت أو دكان) فقال: (الصواب حذف إحدى اللفظتين فأن الحانوت هي الدكان) ولما رأى صاحب المصباح أن اعتراضه مبني على فقدان التباين في قول الغزالي، قال (ولا وجه لهذا الاعتراض لما تقدم أن الدكان يطلق على الحانوت وعلى الدكة) فحكم بوجود التباين وقولنا إذن من صميم الحق لاعتماده على فقدان التباين أبدا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ومن نقائض الكتاب عدم ضبط الأعلام والمصادر فضبط الأعلام يعوز التلاميذ فضلا عن القراء عامة وعدم ذكر المصادر قد جعل الكتاب بخس القدر جدا يعافه المحقق ويعرض عنه المدقق ولا يذكر في عالم الأدب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وقال المؤلف المحترم محمد بهجة في الصفحة الأولى من مجمله (ثم بعد أن دونت علوم العربية سلب هذا الوصف من هؤلاء) والفعل (سلب) يتعدى إلى مفعوليه بنفسه فإذا صار أحدهما نائبا عن الفاعل بقي الآخر منصوبا فالصواب (سلب هؤلاء هذا الوصف) عن المختار والمصباح.</p>
            <closer change="#d2e73">له بقية</closer>
<byline change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></byline>
            <p change="#d2e73">الشفق الباكي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ثم أرجع البصر إليه في ص 178 حيث يقول مبينا واجب الفن وموجبا
<pb n="n7-p500" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4160.xhtml"/>


مراعاته وذلك بعنوان (واجب الفن):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من واجب الفن تصوير الحياة كما </seg>
                  <seg> ترى الحياة بآمال وآلام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يترك الشر منبوذا لخشيته </seg>
                  <seg> أو يرسم الخير سلطانا بأحكام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بل يرسم الدين والدنيا كما ظهرا </seg>
                  <seg> في مظهر ساقط أو مظهر سام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفي تضاعيفه للحق منزلة </seg>
                  <seg> هي الحياة تناجي عطفك النامي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كذلك من واجب الفن الصحيح هدى </seg>
                  <seg> هذي النفوس وإرواء الهوى الظامي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإن سألت عن مجمع فنون الشعر الذي جل عن التقدير والاختبار فهو في قصيدته (مجمع</p>
            <p change="#d2e73">الفنون ص 703) يريد به الشعر إذ قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عزفت ملء رنين القلب أشعاري </seg>
                  <seg> وكان لي منه أصدائي وأوتاري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قيثارة صدحت باللحن ضاحكة </seg>
                  <seg> حينا وآنا بكت في وجدي الناري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كم بين جنبي من شعر ومن نغم </seg>
                  <seg> أحبه لم يزل سري وإضماري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإن سمعتم أناشيدي مرتلة </seg>
                  <seg> فما سمعتم مزاميري وأسراري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لكن كفتكم أغاني مهجتي نخبا </seg>
                  <seg> من كل لحن عجيب الروح سيار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والشعر يحيي الأغاني في النفوس كما </seg>
                  <seg> يحيي النسيم أغاني الجدول الجاري</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنما جمعت فيه الفنون كما </seg>
                  <seg> يؤلف الروض أطيارا بأزهار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا تعيبوا جمال الشعر عن خطل </seg>
                  <seg> جماله روح أرواح وأفكار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 553 قصيدة عنوانها (ضمير الخالق) يعترف فيها بأنه قطعة من المجدد المعيد فلذلك يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنا المقر بأن كلي قطعة </seg>
                  <seg> مما أراه مجددا ومعيدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وتراه يتطرق غالبا إلى عظماء التاريخ فيبحثهم ويوفي بحق كل منهم ففي ص 158 يقول للفردوسي ناظم الشاهنامة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شاب الزمان وماتت الأعوام </seg>
                  <seg> وحجاك حي لم يرعه حمام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يا فيلسوف الشرق غير مدافع <gap resp="#org_MS"/> هومير إن يكرم فأنت إمام
<pb n="n7-p501" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4161.xhtml"/>


وفي ص 213 يقول محييا (الجامعة المصرية) حانا إلى مجد العرب القديم الذي ألوى به الطيش والغرور والفجور:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حييت جامعة أساس بنائها </seg>
                  <seg> شمم على مجد القرون يغار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكأنما المستنصرية جددت </seg>
                  <seg> ومواهب الأمس السري تثار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو أن بغداد العظيمة أشرقت </seg>
                  <seg> وبها نظام الملك والأنصار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 248 يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفي وثوب كأن الصقر قائده </seg>
                  <seg> وطارقا مسعف يتلوه فرسان</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبربروسا على الغارات محتكم </seg>
                  <seg> في البحر يزعج من ذكراه أسبان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد بالصقر (عبد الرحمن الداخل الأموي) وبطارق بن طارق زياد وببربروسا (خير الدين</p>
            <p change="#d2e73">باشا) القائد الأبحاري للدولة العثمانية في القرن التاسع للهجرة وقد ذكر الناشر في الحاشية شيئا عن هذا القائد.</p>
            <p change="#d2e73">وإنه ليعمد كثيرا إلى قضايا التاريخ بالذكر والتمحيص ليستنتج منها عبرة ومثلا ففي ص 744 يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فصدك قوم كالخوارج قادهم </seg>
                  <seg> قرين أبي جهل وقد طفحوا جهلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">على أن الخوارج كانوا متبايتين فمنهم المحق والمبطل فأي فريق قصد شاعرنا الفحل؟ وفي شرح نهج البلاغة لابن أبي الحديد (م 1 ص 447) قول علي بن أبي طالب (ع) في الخوارج: (لا تقاتلوا الخوارج بعدي فليس من طلب الحق فأخطئه كمن طلب الباطل فأدركه).</p>
            <p change="#d2e73">وهو يمجد العظيم لأن عمله عظيم غير ران إلى دينه ولا إلى مذهبه وفي ص 942 يمدح (فرديناند دلسبس) بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تمثال دلسبس العظيم يشير في </seg>
                  <seg> ظفر الأبي بعزمة ومضاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 990 يقول، (فتلق وفاد المحبة كالوفود أمام كسرى) وتجده في أكثر ديوانه مشيرا إلى عظماء التاريخ للتعظيم والتعليم وهو في الوصف مبدع خلاب رقيق مرقق سواء أكان الوصف حقيقة أم تشبيها ففي ص 559 تحت عنوان (خالان) يقول:</p>
            <p change="#d2e73">خالان خال يستعز بوجنة <gap resp="#org_MS"/> وأخوه بالشفة الجميلة ضاح
<pb n="n7-p502" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4162.xhtml"/>


متوشحان من السواد بحلية <gap resp="#org_MS"/> ضحكت من الأصباغ والأوضاح</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 946 يقول واصفا (همس الأقدام) ومستلزماته بهذا العنوان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يهمس بالأقدام كال </seg>
                  <seg> ألحان في نجوى القلوب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكان وقع حفيفها </seg>
                  <seg> شوق الربيع لها الطروب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو صوتهن وقد هرب </seg>
                  <seg> ن من الجنان بلا رقيب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كل يخاصرها حبي </seg>
                  <seg> ب والوجود لها حبيب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 960 يصف راقصة في ثوب أحمر وفي فمها وردة حمراء قد عضت عليها والوصف عنوانه (ورد ونار) فهو يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رقصت وفي فمها المورد وردة </seg>
                  <seg> عكست لهيب الشمس من برديها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فوددت لو عضت علي وأشفقت </seg>
                  <seg> من نار ورديها ومن شفتيها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وشاعرنا الدكتور مولع بتفقد الطبيعة له فيها نشيد وحيد وشوق مديد فتحت (رسم الطبيعة) من ص 181 يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تنهروني لتصوير محاسنها </seg>
                  <seg> إن الطبيعة إلهامي وأستاذي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو تنكروا صوتها الوافي إلى أذني </seg>
                  <seg> فربما لم تبح إلا لأفذاذ</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جعلت شعري صفات من بدائعها </seg>
                  <seg> فإنما لسناها يحتذي الحاذي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ص 985 يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والزهر في قربه يهتز مبتهجا </seg>
                  <seg> شوقا ويرشف راح الماء جذلانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والغابة الحرة المزهو رونقها </seg>
                  <seg> تردد الشعر أضواء وألحانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والعشب في مرح والترب في فرح </seg>
                  <seg> وعالم الجو حاكى الأرض أحيانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإذا مررت بديوانه (بستان الأدب النضيج) حفت بك الحكم النافذة في خلال أشعاره الغر الحسان ففي ص 675 يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يشقى الغني بماله </seg>
                  <seg> وينوء بالفقر الفقير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكلاهما صنو الحقير </seg>
                  <seg> العبد أو مثل الأجير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكلاهما يشكو الحيل </seg>
                  <seg> ة ويستغيث ويستجير</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا ليت شعري من سوء ال </seg>
                  <seg> مال المسخر والأمير</seg>
               </l>
            </lg>
            <closer change="#d2e73">له بقية</closer>
<byline change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></byline><p>
<pb n="n7-p503" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4163.xhtml"/>


معجم إنجليزي عربي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وقد قال في صاحب (قاموس سعادة) في مادة ما حرفه: ملك التعابين (كذا بتاء مثناة وهذا المعجم مشحون أغلاطا) وهو حيوان خرافي قال الأقدمون إنه إذا نظر إلى شخص أو نفخ فيه قتله ثم زادوا فقالوا هو ثعبان هائل ذو رأسين واحد من كل طرف إذا فح ذعرت منه سائر التعابين (كذا. تراه يكتب الثعبان بالثاء المثلثة إذا جاء مفردا وإذا جمعه كتبه بالتاء</p>
            <p change="#d2e73">المثناة وهو غريب) وهربت. وكتب في مادة ما ننقله بعبارته: أفعى خرافية زعم الأقدمون أنها تولدت من بيضة ديك حضنتها أفعى. اهـ</p>
            <p change="#d2e73">فقوله في الأول (أي عن الباسيليق) رئيس الثعابين مأخوذ من معجم بادجر الإنكليزي العربي حيث قال صاحبه: رئيس الثعابين أما في الثاني فلم ينقل كلمة بادجر وهي صل.</p>
            <p change="#d2e73">أما رأينا فهو أن يذكر بازاء الباسيليق الملكة لأن كلمة باسيليق يونانية معناها الملكي. كأنه يشير إلى أنه ملك الحيات وسماها العرب أيضا (المكللة) لأن كل ملك لا بد من أن يكلل ولأن بعض هذه الثعابين مكانة إكليلا تكلم عنه العلماء. ومن مرادفاتها (الأصلة) لأن السلف عربوا اللفظة في بادئ الأمر على ما أظن بصورة باصلة ثم توهموا أن الباء زائدة وأنها للجر فقالوا (أصلة) وكنا قد كتبنا مقالة قبل نحو ثلاثين سنة أو أكثر في مجلة (المنهل) وبعثنا فيها عن أسماء هذه الأفعى ثم نقلت الأصلة إلى أخصر منها وهي صلة أو صل. وقد ذكر الصل والمكللة الدميري في باب الحية.</p>
            <p change="#d2e73">وأما فقد سماها السلف (الناظر) وسماها أيضا (الأصلة) قال الدميري في باب الحية: وهو عظيم جدا له وجه كوجه الإنسان ويقال إنه يصير كذلك إذا مرت عليه ألوف من السنين ومن خاصية هذا أن يقتل بالنظر أيضا. اهـ.
<pb n="n7-p504" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4164.xhtml"/>


والمؤلف صديقنا ذكر بازاء الناظر. الرقيب (الدميري). فنقول: إننا لم نجد الرقيب في كتاب الدميري كله - والناظر هو ما ذكرناه - وقد ضبط حضرته الدميري بضم الدال وزان زبير وبياء النسبة وهو ما ينطق به العوام، والصواب دميري كجليلي أي بفتح فسكون. أما الكلمة التي يحسن أن توضع بدلا من الناظر والرقيب فهي الأصم. وقد ذكرها الدميري في باب الحية. والكلمة العملية تعين ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">أما فقد وضع لها الصديق مقابلا: الثعبان أبو العيون. وعندنا أن الثعبان الجاحظ هو أوفق وأشبه. وجعل بازاء ثعبان عيون. ضرة. والذي أثبتناه نحن في مجلة المشرق 347: 2 (في سنة 1899 أي قبل ثلاثين سنة) هو الدساس. وما هذه الكلمة إلا تصحيف الدبساس وقد قرأت كذلك لإهمال الأعجام.</p>
            <p change="#d2e73">وأما ضرة (وقد ضبطها ضبط مرة) فليست كتابتها كذلك بل ضراء (كسماء) كأنك تقول: ثعبان الضراء فحذفت المضاف وأبقيت المضاف إليه وهو كثير الأمثلة في لغتنا. والضراء</p>
            <p change="#d2e73">هو الشجر المتلف في الوادي أو أرض مستوية تأويها السباع والحيات وبها نبذ من الشجر.</p>
            <p change="#d2e73">ولا نريد أن نمتد في هذا الموضوع أكثر مما أتينا عليه. إذ غايتنا إيراد أمثلة وشواهد لا ذكر كل ما هناك من هذا القبيل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>غنى لغتنا</p>
            <p change="#d2e73">ذكر حضرة صديقنا الودود بعض الألفاظ الإنكليزية ولم يقابلها بما عندنا مما يؤدي معناها أحسن تأدية بكلام أو لفظ موجز مثال ذلك كلمة فقد وضع بازائها في لساننا: - 1 - فضلة في الفم - 2 - الفطر - رتبة من النباتات بدون سوق أو جذور أو أوراق وليس فيها كلوروفيل وتتكاثر بالبذور - عرهون - فطرة (ج فطر) كمأة - عرجون - عيش الغراب - فقاع - شحم الأرض - عسقل (ج عساقل) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فنقول إن اللفظة اللاتينية التي اتخذها الإنكليز وعلماء سائر اللغات هي
<pb n="n7-p505" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4165.xhtml"/>


عربية الأصل في نظرنا وهي الفقع (بفتح الأول وكسره) فالفاء في اللغتين العربية والغربية واحدة وأما النون الإفرنجية فمن وضع الغربيين وهم كثيرا ما يقحمونها كلما وجدوا متحركا فساكنا عندنا. مثال ذلك وبالإضافة أي ينبوع أو عين. فأصلها (بض) واصل البض: السيلان قليلا من شق صغير في الأرض. وفيه لغات بط ونبض إلى غيرها. وكذلك القول في أي الجبل فإن أصله (مد) أو مط لامتداده في السماء أو الجو، إلى غير ذلك وهو كثير. والفقع بالمعنى الذي يريده الغربيون مذكور أيضا في كتب السلف منا. قال في اللسان: (الفقع والفقع بالفتح والكسر: الأبيض الرخو من الكمأة وهو أردأها. قال الراعي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بلاد يبز الفقع فيها قناعه </seg>
                  <seg> كما ابيض شيخ من رفاعة أجلح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وجمع الفقع بالفتح فقعة (كقردة) مثل جبء وجبأة. وجمع الفقع بالكسر فقعة أيضا مثل قرد وقردة. وفي حديث عاتكة: (قالت لابن جرموز: يا ابن فقع القردد) قال ابن الأثير: الفقع ضرب من أردأ الكمأة. والقردد أرض مرتفعة إلى جنب وهدة وقال أبو حنيفة: الفقع يطلع من الأرض فيظهر أبيض وهو رديء. والجيد ما حفر عنه لو استخرج. والجمع أفقع وفقوع وفقعة. قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن جني الأرض ما تأتي الرعاء به </seg>
                  <seg> من ابن أوبر والمغرود والفقعة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويشبه به الرجل الذليل فيقال: (هو فقع قرقر ويقال أيضا: (أذل من فقع بقرقر) لأن الدواب</p>
            <p change="#d2e73">تنجله بأرجلها. قال النابغة يهجو النعمان بن المنذر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حدثوني بني الشقيقة ما يم </seg>
                  <seg> نع فقعا بقرقر أن يزولا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الليث: الفقع. كم يخرج من أصل الأجرد: وهو نبت قال: وهو من أردأ الكمأة وأسرعها فسادا. انتهى كلام صاحب اللسان.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا النص البديع التفصيل (وقد أوردناه برمته ليعلم فضل السلف العرب من ينكره عليهم) إن ما سماه الغربيون هو الفقع نفسه.</p>
            <byline change="#d2e219">له بقية
<pb n="n7-p506" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4166.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>سرقة كتب مخطوطة من خزانتنا</p>
            <p change="#d2e73">في أيام الشتاء سرقت من خزانتنا ثلاثة كتب مخطوطة، لكننا لم ننتبه إلى فقدها إلا في أول أيار من هذه السنة، حين احتجنا إلى مراجعة اثنين منها، أما أننا فقدناها في أيام الشتاء فلأننا رأينا مكانها فارغا في ذلك الحين. وكنا نظن أننا وضعناها تحت يدنا لاحتياجنا إليها ولم يخطر في بالنا أنها سرقت ولما أردنا رؤيتها وطلبناها في مظنتها لم نجدها. وأول هذه المخطوطات مصحف مخطوط بقلم (ياقوت) كما هو منصوص في آخره بعبارة تركية تقع في أكثر من صحيفة. وكل صفحة منه مقسومة إلى كتابة الآية في أعلاها بقلم ثلثي ثم يليها كتابة الآيات التي تليها بقلم نسخي فبقلم ثلثي فبقلم نسخي فبقلم ثلثي أي أن متصفح المصحف يرى في الصفحة الواحدة كتابة بالقلم الثلثي في أعلاها ووسطها وآخرها وبين سطور الثلثي سطور بالنسخي والخط من أبدع ما يمكن وهو محلى ومطلى وكنا قد أخذناه إلى لندن في سنة 1921 فأهدى إلينا أحد الأميركيين بدلا منه خمسمائة ليرة إنكليزية فأبينا. وهو مجلد بجلد أسود وكان قد أهداه السلطان محمود خان إلى داود باشا الكرجي الأصل والي بغداد في نحو سنة 1829م ولما توفي الوزير المذكور في المدينة وضع وارثوه أيديهم على كتبه ومقتنياته فانتقل المصحف المذكور من واحد إلى واحد حتى صار بيدنا، ثم سرق منا.</p>
            <p change="#d2e73">ومن عادتنا أن نسم كتبنا بخاتم خاص بنا ونطبع به الصفحة الأولى والأخيرة من كل كتاب ثم الصفحة ال 50 فصفحات المئات مثل 100 و200 و300 إلى آخر ما هناك من المئات. وكان نقش الخاتم قبل الحرب الكبرى باللغة اللاتينية وبحروفها، حتى إذا أخذها أحدهم لا يهتدي إلى قراءة صاحبها الشرعي وهكذا نجد فيها سمتنا عليها. أما بعد الحرب فكنا قد وضعنا على كتبنا ومخطوطاتنا نقش خاتم حفرناه في النجف في سنة 1918 وهذا ما عليه: (المكتبة الشرقية العراقية للآباء المرسلين
<pb n="n7-p507" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4167.xhtml"/>


الكرمليين في 18 بغداد 19).</p>
            <p change="#d2e73">ونختم الصفحات كما ذكرنا بحبر لا يمحى والناس يعلمون هذا الأمر ولهذا كان السارقون يقصون بالمقص الصفحات المذكورة. لكن يجهلون أنهم بمحوهم أو بقصهم تلك الوجوه</p>
            <p change="#d2e73">يثبتون أن الكتاب مسروق من خزانتنا بدليل عملهم هذا. وليس في بلاد الله كلها من يختم صفحات كتبه بالنظام الذي سردنا تفصيله.</p>
            <p change="#d2e73">على إننا لم نختم المصحف المذكور بخاتمنا لأسباب يطول شرحها. أهمها أن ليس في صفحاته أرقام ولأننا لم نرد أن نشوه محاسنه بخاتمنا الكبير الضخم الذي في حبره أجزاء تجعلها لا يمحى البتة.</p>
            <p change="#d2e73">أما الكتابان الآخران فلم يتيسر لنا ختمهما أيضا لأننا أردنا أن نختمهما مع سائر الكتب التي كنا أجلنا وسمهما إلى سنوح الفرصة، إذ الوقت الفارغ قليل عندنا غاية ما يكون، فكنا لا نختم من الكتب إلا إذا اجتمع عندنا منها مقدار مائة أو مائتين حرصا على الوقت فذهب هذان المخطوطان غفلين من كل سمة من سماتنا. سوى أننا كتبنا بالإفرنجية في الصفحة الأولى منهما بما معناه: اشترى هذا الكتاب الأب أنستاس ماري الكرملي بكذا من المال في اليوم والشهر والسنة الفلانية) ومحو هذا السطر هين بإمرار حبر أسود فاحم عليه أو بوسيلة أخرى لا تصعب على من يسرقه.</p>
            <p change="#d2e73">والكتاب الثاني المسروق لم نهتد إلى اسمه إلى الآن إلا أننا نرى فراغ مكانه بين المخطوطات النفيسة ودونك الآن وصف الكتاب الخطي الثالث وهو (دمية القصر) للباخرزي:</p>
            <p change="#d2e73">في نحو أواخر شهر نيسان سنة 1928 اشترينا هذا الديوان من أحمد حامد أفندي الصراف بمائة وعشرين ربية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ورقته الأولى ترجمة المؤلف منقولة عن المولى طاشكبري زاده وفيها أيضا اسم أجد أصحابها وقد محي أكثره ومما يتبين للمتبحر فيها أنه الحاج محمد جواد ابن الحاج عبد ال. . . في سنة 1145 وفيها أيضا: (مما انتظم في سلك ملك أحقر العباد عيسى بن (كذا) المرحوم السيد مصطفى الحسني الشهير بالعطار سنة 1205) وفي آخر السفر ما هذا بعض نصه بحرفه:</p>
            <p change="#d2e73">(وهذا آخر الكتاب. . . ونجزت بعونه تعالى هذه النسخة المباركة على يد
<pb n="n7-p508" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4168.xhtml"/>


المذنب. . . مصطفى بن أحمد البغدادي بمدينة دار السلم بغداد. . . في أواسط شهر ذي الحجة الشريفة من شهور سنة أربع وستين بعد الألف من الهجرة النبوية. . .)</p>
            <p change="#d2e73">وجاء بعدها متن القصيدة القطميرية ويليها رسالة عنوانها: (روح الجنان وروح الجنان لأبي الحسين علي بن المقرئ. ويعقبها قصيدة الفرزدق التي يمدح بها علي بن الحسين:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذا الذي تعرف البطحاء وطأته </seg>
                  <seg> والبيت يعرفه والحل والحرم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم يأتي بعدها (كتاب التيسير في علم القراءة السبع) جمع الإمام أبي عمرو عثمان بن سعيد بن عثمان سعيد. وفي آخر ذلك كله أنه فرغ من كتبه في أواسط رمضان سنة 1064 مصطفى ابن أحمد. ويتلو ذلك قصيدة بانت سعاد وأخرى مطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كيف ترقى رقيك الأنبياء </seg>
                  <seg> يا سماء ما طاولتها سماء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم شيء عن تبالة في اليمن وقد نقلها أحد الأدباء ليدرجها في (لغة العرب) وهي لعبد الحميد البغدادي الشهير بالحكيم زاده. ويتلو تلك الأوراق فوائد أخرى له أيضا. والمجلد كله بخط كاتب واحد جلي القراءة فصيح الحروف التي تكاد تكون بحجم 24 من مجلة لغة العرب.</p>
            <p change="#d2e73">وكان قد استعار منا أحد الفضلاء هذه الدمية فنقل منها قصائد وفوائد لعلنا ننشر منها شيئا إذا سنحت لنا الفرصة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>عمر الحضارة</p>
            <p change="#d2e73">أخذ تاريخ الحضارة يزداد اتضاحا عند كل اكتشاف أثري جديد فقد ظهر أن الزمن الذي بدت فيه الاكتشافات التي أزاحت أستار الغموض عن الحقائق الكبرى والتي انتشلت الجنس البشري من أعماق البربرية يرتقي تاريخه إلى عهد بعيد جدا ففي القرن الغابر كانت التعاليم تفرض أن العالم لم يخلق إلا قبل 6000 سنة وكانت هذه التعاليم تدرس عموما في جميع المعاهد لكن الواجب يحتم علينا الآن تعديل نظرياتنا عن سير تقدم البشر استنادا إلى ما اتضح من أن أناسا عاشوا قبل 6000 أو 7000 سنة أو ربما قبل ذلك بكثير لأنهم كانوا قد بلغوا شأوهم من الحضارة والمدنية إذ استطاعوا أن يبنوا بالحجارة والآجر واتخذوا الآنية الخزفية مخروطة واستعملوا الكتابة لتدوين أفكارهم وقد أذاع الدكتور ا. س. أ. ج. لكندن في
<pb n="n7-p509" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4169.xhtml"/>


السنة الماضية آراءه على صفحات (الديلي تلغراف) مبينا الأعمال التي تنويها بعثة جامعة أكسفورد وبعثة متحفة شيكاغو للقيام بها في الشتاء المقبل. وقد تواردت علينا الأنباء الرسمية عن شيكاغو مفيدة أن البعثة قد عثرت على بعض العاديات</p>
            <p change="#d2e73">مما يرتقي تاريخه إلى 4000 سنة قبل المسيح أو أكثر وليس ذلك بالأمر العجيب لأن هناك من الأسباب الموثوق بها ما يحملنا على الاعتقاد بأن سكان بلاد الرافدين استعملوا النحاس قبل المسيح بأربعة آلاف سنة فعلية أن الحضارة التي نهضت بأصحابها إلى درجة تمكنوا فيها من اتخاذ المعادن لا بد أن يكون قد مضى على بزوغها في فجر التاريخ زمن طويل.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن أين نشأت تلك الحضارة ومن الذين أنشئوها؟ - ذلك لا يزال من الأسئلة المعقدة أجوبتها. قد يصح تطبيق المأثورة القديمة والنظرية الحديثة التي اتخذت من مصر أما لجميع العلوم لأن هناك احتمالا أن الأمة التي نشرت الحضارة المصرية العظمى ظهرت لأول مرة في مصر (5000) سنة قبل المسيح ولم يمض على ظهورها زمن طويل حتى شرعت البلاد في اتخاذ النحاس على إنه لم يتحقق حتى الآن هل كانت مصر أو بابل هي المكتشفة لطريقة استعمال النحاس وقد يصح أن كلتيهما تلقت هذا الفن مع فنون أخرى أوسع نطاقا من أحد مصادر العلم والثقافة القريبة من آسية الوسطى.</p>
            <p change="#d2e73">فقد اكتشف في بلاد تركستان النائية كنز ذهبي تدل علائمه على أنه من عهد الحضارة البابلية القديمة وتوصل الدكتور لنكدن إلى تمييز بعض العلاقات بين العاديات المستخرجة من كيش وتلك التي جيء بها من بلاد فارس في عهدها السابق للتاريخ أن هيئة الناس الذين قطنوا ديار الرافدين معلومة لدينا ولنا من المذمرات (التماثيل النصفية) ما يبلغ 5000 سنة في القدم وليس في الوجه من الملامح ما يدل على أنه من أصل سامي بل فيه شيء من السيماء المغولية وفي الإمكان مشاهدة أمثال هذه الوجوه في مختلف أنحاء أوربة في يومنا هذا ومن أغرب ما يذكر عن هؤلاء الناس أنه كلما توغلنا في البحث عن أديانهم نجدها تزداد بساطة فمن دين تتعدد فيه الآلهة وإذا أوغلنا في التنقيب عنه نجد أقصى تاريخه قائما على ثلاثة آلهة يجمعهم ثالوث واحد وفي رأي الدكتور
<pb n="n7-p510" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4170.xhtml"/>


لنكدن أن ما كان من الآلهة قبل ذلك لم يتعد عدد الواحد وهذا الواحد هو الإله (آن) والد الآلهة كلها جمعاء فإذا كان لرأيه نصيب من الصحة وجاءت الحفريات الجارية في كيش مؤكدة أن أو دين دان به الإنسان المتمدن كان قائما على عبادة إله واحد فلا بد أن يكون لهذا الأمر الخطورة العظمى في ما نعهده من النظريات عن الحياة البشرية</p>
            <p change="#d2e73">(عن الديلي تلغراف في 31 ك2 سنة 1929)</p>
            <p change="#d2e73">تعريب أميل لورنس</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الوزارة السويدية</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملكية بإسناد كرسي رئاسة الوزراء إلى صاحب الفخامة توفيق بك السويدي ودونك صورة كتاب صاحب الجلالة وإرادته المطاعة:</p>
            <p change="#d2e73">وزيري الأفخم توفيق السويدي</p>
            <p change="#d2e73">بناء على استقالة فخامة عبد المحسن السعدون من منصب رئاسة الوزراء ونظرا إلى اعتمادنا على درايتكم وإخلاصكم فقد عهدنا إليكم برئاسة الوزارة الجديدة على أن تنتخبوا زملائكم وتعرضوا أسماءهم علينا والله ولي التوفيق.</p>
            <p change="#d2e73">صدر عن قصرنا الملكي في اليوم التاسع عشر من شهر ذي القعدة لسنة ألف وثلاثمائة وسبع وأربعين هجرية الموافق لليوم الثامن والعشرين من شهر نيسان لسنة ألف وتسعمائة وتسع وعشرين ميلادية.</p>
            <p change="#d2e73">فيصل</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملكية بناء على ما عرضه رئيس الوزراء بتعيين:</p>
            <p change="#d2e73">توفيق السويدي وزيرا للخارجية والأوقاف</p>
            <p change="#d2e73">عبد العزيز القصاب: وزيرا للداخلية</p>
            <p change="#d2e73"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName>: وزيرا للمالية</p>
            <p change="#d2e73">داود الحيدري: وزيرا للعدلية</p>
            <p change="#d2e73">محمد أمين زكي: وزيرا للدفاع</p>
            <p change="#d2e73">الحاج عبد المحسن الشلاش وزيرا للمواصلات والأشغال</p>
            <p change="#d2e73">سلمان البراك: وزيرا للري والزراعة</p>
            <p change="#d2e73">وخالد سليمان: وزيرا للمعارف</p>
            <p change="#d2e73">على رئيس الوزراء تنفيذ هذه الإرادة</p>
            <p change="#d2e73">كتب ببغداد في اليوم الثامن والعشرين</p>
            <p change="#d2e73">من شهر نيسان سنة 1929 واليوم التاسع عشر من شهر ذي القعدة سنة 1347.</p>
            <p change="#d2e73">فيصل</p>
            <p change="#d2e73">توفيق السويدي رئيس الوزراء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>رئاسة المجلس النيابي</p>
            <p change="#d2e73">فاز فخامة عبد المحسن بك السعدون رئيس حزب التقدم برئاسة المجلس النيابي بعد أن شغر كرسيها بإسناد وزارة
<pb n="n7-p511" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4171.xhtml"/>


الداخلية إلى معالي عبد العزيز القصاب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>البطريرك أغناطيوس افرام الثاني رحماني</p>
            <p change="#d2e73">نعى البرق من القاهرة البطريرك أغناطيوس أفرام الثاني رحماني كبير الطائفة السريانية الكاثوليكية وقد ذهب إلى حلوان ليستشفي بمائها لداء ألم به فتوفي فيها في 7 أيار تاركا له أثرا بل آثارا لا تمحى في العلم والفضيلة.</p>
            <p change="#d2e73">ولد المرحوم في الموصل في 7 نوفنبر (ت2) سنة 1848 ودرس في مدرسة الدمنكيين ثم ذهب إلى رومة وسقف على الرها (اذسا) في 2 ت1 (أكتوبر) سنة 1887 ونقل إلى أبرشية بغداد في 20 أيلول 1890 سنة فحول إلى حلب في أول أيار (مايو) من السنة المذكورة وأقيم بطريركا على السريان في 9 ت1 (أكتوبر) 1898 وأثبت في مقامه في مجمع الكرادنة في 28 ت2 (نوفنبر) من السنة المذكورة نفسها متخذا لنفسه اسم أغناطيوس وكان اسمه لويس حين كان قسيسا وأفرام حين كان أسقفا وكان مقام البطاركة السريان في ماردين فسعى في جعله في بيروت.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يحسن من اللغات الشرقية: العربية والأرمية والعبرية والفارسية وشيئا من التركية ومن الألسنة اللاتينية واليونانية والإيطالية والفرنسية والإنكليزية والألمانية والإسبانية وربما كان يعرف غيرها وكان له أجل وقوف على آداب الشرق وتواريخه وعلومه وله تآليف عديدة بألسنة شتى تشهد له بمعارفه الوافرة وعلو مداركه فكان من أعلم أعلام الشرق ومن أبر أبنائه رحمه الله رحمة واسعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>طغيان الفرات</p>
            <p change="#d2e73">ندرج هنا البلاغ الرسمي الذي أذاعته إدارة المطبوعات بحرفه وعلاته:</p>
            <p change="#d2e73">(لقد طغى نهر الفرات في الآونة الأخيرة طغيانا عظيما لم يسبق له مثيل منذ عشرات من السنين؛ وبالرغم من اعتناء الحكومة واهتمامها في تحكيم السداد فإن قوة المياه الفائقة للعادة قد تغلبت على السداد وكسرت معظمها وأضرت إضرارا لا يستهان بها. وقد منيت بعض ألوي الفرات: (الدليم والحلة والديوانية) بخسائر زراعية وقد اتخذت الحكومة الترتيبات المستعجلة الآتية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>جلبت الألوف من العمال والفعلة لتشغيلهم في تحكيم الكسرات ومراقبة السداد ووقايتها من الخطر المحدق بها.
<pb n="n7-p512" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4172.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>قررت الحكومة بصورة مستعجلة إسعاف المنكوبين بالأرزاق والسكنى لتامين راحتهم وأصدرت الأوامر اللازمة للملحقات لتشكيل لجان خاصة لإيواء وإطعام المنكوبين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أما الموظفون الإداريون والمهندسون فإنهم مهتمون في تحديد الأضرار، والحكومة باذلة أقصى جهدها في سبيل إيقاف الضرر والخطر المحدقين في الألوية المار ذكرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>لم يحصل ضرر ما في النفوس</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وسنوافيكم بأخبار الفيضان عند حصولنا على معلومات جديدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>ضحايا فيضان الفرات</p>
            <p change="#d2e73">يظن أن ضحايا فيضان الفرات جاوزت ألف نسمة أكثرها من الأطفال. وخلت عدة قرى ودساكر من سكانها الذين فروا منها مذعورين. وأغلبهم لجئوا إلى كربلاء فمد أهل هذه المدينة أيديهم إلى المنكوبين وساعدوهم بكل ما كان في طاقتهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>يوبيل الرافعي</p>
            <p change="#d2e73">نقلت إلينا أخبار لبنان أن احتفل العلماء والشعراء بيوبيل الشاعر الكبير عبد الحميد بك الرافعي وذلك في 7 نيسان فازدان المجلس بأعاظم الرجال وأفاضلهم وتليت الخطب وأنشدت القصائد ونحن نهنئ الرافعي بيوبيله الخمسيني ونتمنى له اليوبيل الألماسي وما وراءه.
<pb n="n7-p513" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4173.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>