<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_90.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_88.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="9" to="9" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="4" to="4" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n9-p241" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5585.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 89</head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>في نشوار المحاضرة</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">كنا قد كتبنا غير مرة في نقد المطبوع في مجلة المجمع العلمي العربي من كتاب نشوار المحاضرة وأخبار المذاكرة، ولم نستهدف في نقدنا غير الخطأ، ولا ناضلنا إلاَّ عن الصواب، وقد كابدنا مشاق عظيمة وقضينا أوقاتا طويلة، في هذا الأمر، ويعرف ذلك صاحب لغة العرب والآن نتم بحثنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قلنا في (8: 529) من لغة العرب: (فسعى عليه بهذا المعنى لم يذكروه) ثم رأينا في (1: 116) من شرح ابن أبي الحديد لنهج البلاغة قول عبيد الله بن عباس للعثمانية باليمن (ما هذا الذي بلغني عنكم؟ قالوا: (إنا لم نزل ننكر قتل عثمان ونرى مجاهدة من سعى عليه) وبهذه الرواية تأكد ما ذهبنا إليه من كون (سعى عليه) أصلا برأسه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وخطأنا في ص 355 منها شكل المجمعيين أو مرجليوث العلامة (آلان؟) بهمزة الاستفهام ومدة فوقها محتجين بان الهمزة في (الآن) همزة وصل فتسقط إذا سبقتها كلمة، وقد أخطأنا في ما خطأنا به لأن الهمزة الوصلية تسقط
<pb n="n9-p242" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5586.xhtml"/>


إذا كان ما بعد الاستفهام فعلا فقد قال ابن قتيبة في ص 170 من أدب الكاتب بالمطبعة السلفية:</p>
            <p change="#d2e73">باب دخول ألف الاستفهام على ألف الوصل</p>
            <p change="#d2e73">(إذا دخلت ألف الاستفهام على ألف الوصل ثبتت ألف الاستفهام وسقطت ألف الوصل في اللفظ والكاب قال الله تعالى: سواء عليهم استغفرت لهم، ومثله: اصطفى البنات على البنين. وتقول إذا استفهمت: اشتريت كذا؟ افتريت على فلان؟).</p>
            <p change="#d2e73">باب دخول الألف الاستفهام على الألف واللام</p>
            <p change="#d2e73">(إذا أدخلت ألف الاستفهام على الألف واللام اللتين للتعريف ثبتت ألف الاستفهام وحدثت بعدها مدة نحو قوله عز وجل: الله خير أم ما تشركون؟) الآن وقد عصيت قبل؟ وتقول: آلرجل قال ذاك؟ تتكتبه بالألف ولا تبدل من المدة شيئاً) أهـ كلامه والحق عزيز على أهله قمين بالتأييد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ورد في ص 680 ج11 سنة 1930 من مجلة المجمع العربي عن نشوار المحاضرة (في خانات الصفارين) وعلق به ما صورته (بالأصل: حونات) قلنا: فالأولى أن يكون</p>
            <p change="#d2e73">(حوانيت) لوجود الواو سالمة بالنص.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وفيها (والدرابات في المسجد أحملها دفعات اثنتين وثلاثاً في كل دفعة) والصواب (أو ثلاثاً) أي يحملها دفعتين أو ثلاثاً فالست الدرابات مثلا يحملها دفعتين أي ثلاثاً ثلاثاً، أو دفعات أي اثنتين اثنتين، أو واحدة واحدة، ولا يجوز الجمع بينهما بالواو.</p>
            <p change="#d2e73">وورد بعدها (فإذا مضيت لترد الدرابات أو تحضرها) والصواب (وتحضرها) لأن المراد بالرد والمراد بالإحضار سواء وجعله (تحضرها) وراء (ترد) نوع من التأكيد المعنوي وما أكثره في العربية، ويؤيدنا قوله في ص 682 (وفتح درابتين أو ثلاث) كذا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وجاء فيها (فعلمت انه جاء واختبأ للغلام وقت المساء) فعلق به
<pb n="n9-p243" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5587.xhtml"/>


ما صورته (عبارة الفرج بعد الشدة أوضح: احتال على الغلام وقت المساء) قلنا: إن (احتال عليه) على شهرتها في العربية لم يذكرها أصحاب المعاجم التي بأيدينا، لكنهم تركوا قواعد عامة يعرفها المتبقرون، وفي (3: 421) من شرح نهج البلاغة قول عبد الملك بن صالح لأمير سرية (وكن من احتيالك على عدوك اشد حذراً من احتيال عدوك عليك وفي (2: 121) من الأغاني (وندم النعمان على قتل عدي وعرف انه احتيل عليه في أمره).</p>
            <p change="#d2e73">وفي الحكاية السابقة لا أثر للاحتيال وإنما الأمر أمر اختباء كرواية النشوار فشرط الاحتيال المخادعة تستوجب المشاعرة وهذا لم يشاعر الغلام بل اختبأ له. أما عبد الملك المذكور فقد قال فيه ابن خلكان في (2: 312): وله بلاغة وفصاحة. . . وتوفي سنة 199.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وجاء في ص 682 (وفتح درابتين أو ثلاث) وقد نقلناه آنفاً والصواب (ثلاثاً) بالنصب، ولعله من غلط الطبع لكنهم لم ينبهوا عليه في مستدرك الأغلاط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وفيها أيضاً (عدم من البصرة أول أمس) قلنا: وفي مادة (وأل) من المختار (وتقول: ما رأيته مذ أمس، فان لم تره يوماً قبل أمس قلت: ما رأيته مذ أول من أمس، فان لم تره مذ يومين قبل أمس قلت: ما رأيت مذ أول من أول من أمس. ولم تجاوز ذلك) قلنا: وسبب ذلك أن معنى (أول أمس: مبتدأ أمس) وأما (أول من أمس) فبمعنى: يوم أبدأ من أمس (أي الذي قبله).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وورد في ص 683 (فقلت واحد منهم: فتصدق) فلعق الأستاذ مرجليوث (لعله سقط: دق الباب) قلنا: لو كان فيه نقصان لكان (اذهب) لأن دق الباب ليس شرطاً في الاستعطاء</p>
            <p change="#d2e73">على ما هو معروف من الشحاذين والمكادي
<pb n="n9-p244" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5588.xhtml"/>


بل لم يؤلف أن السائل المسلم يدق الباب عند المسألة بل يجهر باستعطائه ولا يخافت، وذلك ليفرق أصحاب البيت بين المهم وغير المهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وجاء في ص 684 (وقام هو وجاريته يصفقون ويرقصون وتناولوا حجارة معدة لهم فما زالوا يشدخون رؤوسهم وأبدانهم. . . إلى أن أتلفهم) فعلق الأستاذ مرجليوث ب (اتلفهم) ما نصه (الصواب: اتلفاهم) قلنا: إن الأصل سائغ لأمور (1) يجوز إغفال أحد الاثنين مع جري الحكم عليهما نحو قوله تعالى (فلا يخرجنكما من الجنة فتشقى) و (فمن ربكما يا موسى) ويقال (ما فعلتما يا فلان) وذلك قد جاز كما جاز نقيضه من نسبة الفعل إلى الاثنين وهو لأحدهما كقوله تعالى: (فلما بلغا مجمع بينهما نسيا حوتهما) ولم ينس إلا أحدهما لأنه قال (فأني نسيت الحوت وما أنسانيه إلاَّ لشيطان) (2) يجوز في الاثنين أن يعبر بهما مرة وبأحدهما أخرى قال الفرزدق:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولو بخلت يداي به وضلت </seg>
                  <seg> لكان علي للقدر الخيار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقد قال: (ضلت) بعد قوله (يداي) وقال آخر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكأن في العينين حب قرنفل </seg>
                  <seg> أو سنبل كحلت به فانهلت</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال (كحلت به) و (وانهلت) بعد قوله (العينين) وجاز هذا كما جاز نقيضه قال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا ذكرت عيني الزمان الذي مضى </seg>
                  <seg> بصحراء طلح ظلتا تكفان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومثل هذا الوارد في النشوار كثير في العربية قال تعالى: (والذين يكنزون الذهب والفضة ولا ينفقونها في سبيل الله) والتقدير (ولا ينفقونهما) وقال (وإذا رأوا تجارة أو لهواً انفضوا إليها) والتقدير (إليهما) وقال (والله ورسوله أحق أن يرضوه) أي يرضوهما (3) لو لم يكن رب الجارية مشاركا لها لجاز في عرف العرب إسناد الفعل إليه على طريقة (المجاز العقلي) مثل (فتح الأمير المدينة) وإنما الجند فتحوها. فإذا جاز لهذا فكيف يجوز للمشارك وهو أولى؟</p>
            <p change="#d2e73">وكل تطويل فيه فائدة لا يجوز للعاقل أن يطرح النظر فيه لأننا نجمع بين حكم النقل والعقل وذلك لا يعرفه أهل (علم ساعة) يؤخذ من الكتب قمشاً
<pb n="n9-p245" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5589.xhtml"/>


وقرشاً بلا تدبر ولا تفكر، وقد يدعي الإنسان انه اطرح النظر وكلامه يدل على انه قد تبن وأدق النظر!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وورد في ص 687 قول الحسن بن عون الذي حبس بمارستان البصرة سنة 342:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأرجو غداً حتى إذا ما غد أتى </seg>
                  <seg> يزايداني همي فيسلمني صبري</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والأصح (إذا حتى إذا ما أتى غد) والصواب (تزايد بي همي) لأن زايدة بمعنى غالبه في الزيادة ولا محل له ههنا، وتزايد للمبالغة نحو تباعد وتقارب وتهالك وتطاير وتناثر وتسامي وتعالى وتعافى وتبارك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وجاء في ص 688 (عشق امرأته رجل وكان مفتناً عليها في منزله وأحلفها) فقال المجمعيون (الظاهر أن أصلها: ينفق عليها، وهو أقرب إلى الأصل) ولأجل مثل هذا الإصلاح قالوا في ص 768 (فيأتي أحد المعترضين ويذكر الوجه الآخر الذي تركناه ويرجحه على ما ذكرناه مع أن هذا الرأي قد يكون ذكره أحدنا لكننا أخيراً اعتمدنا الرأي الآخر) قلنا: ولكن ما معنى (ينفق عليها في منزله؟) وكيف لا تكون النفقة خارج المنزل؟ وكيف يكون الإنفاق في المنزل؟ وماذا أوجب الإنفاق في المنزل وحده؟ وما ظواهر التشابه بين (مفتناً) و (ينفق) حتى يكون أقرب إلى الأصل؟ هذه المسائل لابد أن يعرضها المصحح على رأيه حتى يحكم، ولا شك انهم واهمون فالصواب مفتاتاً عليها) وفي كتاب الإمام علي - ع - إلى الأشعث بن قيس عامله على أذربيجان (وان عملك ليس لك بطعمة ولكنه في عنقك أمانة وأنت تسترعي لمن فوقك ليس لك أن (تفتاث) في رعية) قال ابن أبي الحديد في (3: 299) من شرح النهج (يقال: أفتات فلان على فلان إذا فعل بغير أذنه ما سبيله أن يستأذنه فيه واصله من الفوت وهو السبق كأنه سبقه إلى ذلك الأمر).</p>
            <p change="#d2e73">وفي حديث عبد الله بن جعفر الطالبي لمروان بن الحكم لما خطب إليه ابنته أم كلثوم على يزيد بن معاوية بأمر معاوية (إن خالها الحسين بينبع وليس ممن يفتات عليه بأمر فأنظرني إلى أن يقدم) وفي المختار (والافتيات:
<pb n="n9-p246" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5590.xhtml"/>


السبق إلى الشيء دون ائتمار من يؤتمر. تقول: افتات عليه بأمر كذا أي فاته، وفلان لا يفتات عليه، أي لا يعمل شيء دون أمره)</p>
            <p change="#d2e73">فمعنى (مفتاناً عليها) لا يقف عند قولها ولا يستشيرها، ويجوز أن الأصل مفتئتاً عليها) ففي المختار (افتأت برأيه: انفرد واستبد، وهذا سمع مهموزاً كذا نقله الثقات) قلنا: وعندنا انهما سواء. ثم أن رجلا يحلف زوجة آخر بحضرة الزوج على أنها لا تطاوعه لمفتات عليها اقبح الافتيات وأشنعه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وورد في ص 193 (ويقبلها ويخلدها الديوان) فقال المجمعيون (الظاهر أن الأصل: يخلدها في الديوان، أو يدخلها الديوان) وليس هناك ما يستوجب الإصلاح، قال الحريري في المقامة الكوفية: (وخلدوها بطون الأوراق) فهو مسموع ثم أن إسقاط حرف الجر من الظرف المختص كالديوان أمر مألوف. قال ساعدة بن جؤية الهذلي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لدن بهز الكف يعسل متنه </seg>
                  <seg> فيه كما عسل الطريق الثعلب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال الأعلم كما في (2: 265) من خزانة الأدب للبغدادي: (استشهد به سيبويه على وصول الفعل إلى الطريق وهو اسم خاص للموضع المستطرق بغير واسطة حرف جر تشبيها بالمكان لأن الطريق مكان وهو نحو قول العرب: ذهبت الشام إلاَّ أن الطريق أقرب إلى الإبهام من الشام لأن الطريق تكون في كل موضع يسار فيه وليس الشام كذلك) ومثله (نزل العراق) و (حل الجزيرة) على التحقيق فالأصل (في العراق وفي الجزيرة)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وجاء في ص 694 (أردت أن تكون هديتك أخير الهدايا فيوري فضلها على الهدايا) قال العلامة مرجليوث: (يريد: فيرى، وهي لغة عامية) وقال المجمعيون: الظاهر: فيدري فضلها) قلنا: والصواب (فيزري) مضارع (زرى) قال الشاعر كما في (1: 56) من كامل المبرد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذ يحسب الناس أن قد نلت نائلها </seg>
                  <seg> قدماً وأنت عليها عاتب زاري</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال أبو شجرة عمرو بن عبد العزى وقال الطبري: (اسمه سليم)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أقبلتها الخل من شوران مجتهداً </seg>
                  <seg> إني لأزري عليها وهي تنطلق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال المبرد في (1: 280) من الكامل (وقوله: إني لأزري عليها. . .
<pb n="n9-p247" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5591.xhtml"/>


يقال: زرى عليه أي عاب عليه وأزرى به أي قصر به فيقول: إنها لمجتهدة وأني لأزري عليها أي أعيب عليها) وقال النابغة الجعدي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تلوم على هلك البعير ظعينتي </seg>
                  <seg> وكنت على لوم العواذل زاريا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أما عد الهدية زارية وهي ليست كالإنسان فيحمل على أجراء الجماد كالإنسان. قال تعالى في سورة فصلت: (ثم استوى إلى السماء وهي دخان فقال لها وللأرض ائتيا طوعاً أو كرها، قالتا: أتينا طائعين) والأرض والسماء لا تتكلمان، ويروى عن بعض الحكماء انه قال: (هلا وقفت على المعاهد والجنان فقلت: أيتها الجنان من شق انهارك، وغرس</p>
            <p change="#d2e73">أشجارك، وجنى ثمارك؟ فأنها أن لم تجبك حواراً أجابتك اعتبارا).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وجاء في ص 695 (فشكت إليه شيئاً وجدته فأشار عليه بالفصد) والصواب (عليها) لأن المسند إليها مؤنثة عاقلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وفيها (إلى أن يحمل إليها شراب تشربه بحضرته ورمان أشار عليها باستعماله) والصحيح (شراب رمان أشار عليها باستعماله) والدليل على ذلك قوله بعده (فكان في جملته جامة فيها رمان وفيها هذه الملعقة)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وورد في ص 696 (فقالت: هاتم تلك الدواة) قال المجمعيون (لم نجد: هاتم والمعروف هاتوا) وجاء في ص 756 (هاتم السياط) فقالوا: (تقدم أن المعروف هاتوا. والظاهر أن هاتم كانت متداولة في ذلك العصر) قلنا: لهذه اللفظة وجهان أحدهما أن اصلها (هاؤم، وأصلها (هاء) بكسر الهمزه بمعنى (هات) قال الفيومي في المصباح، (وإذا كان لمفرد مذكر قيل: هاء، بهمزة ممدودة مفتوحة على معنى خذ. . . ومكسورة على معنى: هات، قال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مولعات بهاء هاء فان شف </seg>
                  <seg> ر مال طلبن منك الخلاعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم قال (وإذا كانت بمعنى الكاف دخلت الميم فتقول للاثنين: هاؤما وللجمع المذكر: هاؤم. . .)</p>
            <p change="#d2e73">والآخر أن أصلها (هلم تلك الدواة وهلم السياط) أي احضروها؛ قال
<pb n="n9-p248" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5592.xhtml"/>


في المصباح: (وتستعمل لازمة نحو: هلم إلينا أي أقبل، ومتعدية نحو: هلم شهداءكم، أي أحضروهم)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وجاء في ص 746 (ونقل علينا من الطعام ما لم أر مثله حسناً في أواني كلها صيني) والصواب (إلينا) و (أوان) بالتنوين لأنه مجرور منصرف وليس ممنوعاً من الصرف، قال الزمخشري في الممنوع من الصرف من مفصله (وان يكون جمعاً ليس ومصابيح إلاَّ ما اعتل آخره نحو: جوار، فانه في الرفع والجر كقاض وفي النصب كضوارب) فالأواني كالجواري في النصب والرفع والجر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>وفيها أيضاً (فأدخلنا إلى فازة الطف من تلك ديباج) والأولى (فازة ديباج) قال تعالى في سورة الإنسان (عاليهم ثياب سندس خضر) ويؤكد أن الأصل هذا قوله بعده (فيها دست ديباج) ذكرنا هذا ولو جاز الفصل بين الصفة والموصوف وجاز الوصف بالجواهر كما</p>
            <p change="#d2e73">ذكرنا في لغة العرب (8: 750)، لأن المألوف خير من المستجاز إذا لم يكن فيه تبديل في الأصل وسيأتي قوله (في مذاقات بلور) فالاسم مضاف إلى تمييزه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وجاء في ص 746 (وفيه أمر عظيم من تماثيل الكافور وغلمان قيام) والصواب (فيها) لأن صاحب الضمير مؤنث هو الفازة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وفي ص 747 (فأمر يوسف بإخراج الانبذة في مدافات بلور تسمى بالفارسية جاشنكير) قال المجمعيون (دافه خلطه، والمكان مداف ولعل المراد آنية يداف بها الشراب أو هي محرفة عن فراغات جمع فراغ بمعنى الإناء على أننا لم نجد هذا الجمع) قلنا: وقد فسروا (الجاشنكير) بأنه ممسك اللذة والرجل الموكول إليه في قصور العظماء النظر في لذة الأطعمة و. . .) ولم يوفقوا بين معناه ومعنى اللفظ العربي وهذا نوع من اضطراب فالأحق أن الأصل (مذاقات) من الذوق وهو يوافق معنى اللغظ الفارسي أتم الموافقة.</p>
            <p change="#d2e73">وأما انهم لم يجدوا (فراغات) جمع فراغ فليس شرطاً في عدم جوازه لأنه
<pb n="n9-p249" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5593.xhtml"/>


مقيس ومثله (البخارات والمجازات والسوادات والتوقيعات والسؤالات والجوابات) فكل مصدر أو اسم مصدر إذا تنوع جاز جمعه، قال الفيومي في مادة (ربط) من المصباح (والرباط الذي يبنى للفقراء مولد ويجمع في القياس ربط (بضمتين) ورباطات) فلا تغفل عما ترك السلف من مفاخر العربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>وجاء في ص 749 (ياقوت احمر على كبر الكف وقدما في الطول والعرض) قال المجمعيون (كذا في الأصل ولعله: وقدره (كذا) في الطول) والأقرب إلى الأصل (قدها) قال في المصباح (وهذا على قيد ذاك: يراد المساواة والمماثلة) وقال في القاموس (القد: القطع المستأصل. . . والقدر) ولا تزال الناس ببغداد تستعملها إلى الآن بهذا المعنى لكن المسلمون يقلبون القاف كافاً فارسية والنصارى واليهود محافظون على الأصل، وفي (5: 446) من معجم الأدباء قول علي بن هلال (فرأيت يوماً. . . جزءاً مجلداً قد السكري).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>وجاء في ص 750 (قيمتها مائة ألف درهم تجتمع على طرائف البحار) قال المجمعيون (كذا في الأصل ولعلها محرفة عن تحتوي أو مضمنة معناها) قلنا: إن (اجتمع عليه) اصل برأسه فلا يجوز أن يعد مضمناً معنى (احتوى عليه) وهو من المجاز لا من الحقيقة، قال الزمخشري في الأساس (ومن المجاز: احتوى على الشيء: استولى عليه)</p>
            <p change="#d2e73">فأجتمع عليه مثل (اشتمل عليه) ولم يذكروه كما لم يذكروا (اجتمع إليه) ففي ص 756 (فلما كان من غد اجتمع إليه قوم) ومعناه (انضووا إليه) ومن الخطأ أن يقتصر في استعمال الحروف على ما ذكر في كتب اللغة، لأنهم تركوا لنا قوانين تعتري كل فعل وتتناول كل تعبير - كما قدمنا -.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>وجاء فيها (فقال له: دع هذا أتعرفني) قال العلامة مرجليوث (بالأصل: لا دع) قلنا: استعمل مثل هذا التعبير الأمير الجليل شكيب أرسلان في المجلد التاسع بالجزء الثاني من مجلة المجمع العلمي ونص قوله (ومخالف للشيخ المنذر في منعهما، لا، بل متعجب من قول. . .) فانتقدناه في ص (189) من المجلد الثامن عشر بالجزء الأول والثاني من مجلة العرفان الصيداوية اثنتي عشرة انتقادة، وعلقنا بقوله هذا ما صورته (والصواب حذف (لا) لان كليهما حرف
<pb n="n9-p250" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5594.xhtml"/>


عطف ولان (بل) تفي بالإضراب التام فكيف استفاد الأمير هذا الخطأ؟)</p>
            <p change="#d2e73">ولكننا بتعهدنا كلام العرب وجدنا أن (لا) قد تزاد في الكلام للتنبيه كما تزاد قبل القسم ولا سيما قبل (بل) قال ذو الرمة غيلان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سيلا من الدعص أغشته معارفها </seg>
                  <seg> نكباء تسحب أعلاه فينسحب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(لا بل) هو الشوق في دار تخونها </seg>
                  <seg> مراً سحاب ومراً بارح ترب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال عمار بن ياسر - رض - لرجل شاك كما في (1: 506) من شرح ابن أبي الحديد ما صورته (اختر لنفسك أيهما شئت) فقال الرجل (لا بل علانية) ثم قال عمار له (افترى دم عصفور حراماً؟) فقال (لا بل حلال) وفي ص 164 منه قول مروان بن الحكم لعثمان - رض - قبل يوم الدار (يا أمير المؤمنين أأتكلم أم أسكت؟ فقالت نائلة بنت الفرافصة: لا بل تسكت فانتم والله قاتلوه ومؤتمو أطفاله) وفي ص 24 (وروي إنه قيل لأبي ذر: أعثمان أنزلك الربذة؟ فقال: لا بل اخترت لنفسي ذلك) وفي ص 265 قول علي لعبد الله بن قعين (اقطنوا فأقاموا أم جبنوا فظعنوا؟) يريد الخريت وأصحابه، فقال (لا بل ظعنوا) وأدلة ذلك كثيرة، فأنا قد رجعت عن قولي، وما في النشوار صواب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>وجاء في ص 751 (وأسلمني مع ابنه في الكتاب) فقال المجمعيون (الظاهر إلى الكتاب) فغلطوا غلطين لان (في) ههنا ظرفية لا للتعدية، كما يقال (استقرى في الأرض) والأصل (استقرى البلاد في الأرض) وكما يقال (استقصى في الحساب) والأصل</p>
            <p change="#d2e73">(استقصى المراد في الحساب)</p>
            <p change="#d2e73">ولأن تعريف (الكتاب) لا محل له لأنه نكرة غير معروف فالصواب وأسلمني مع ابنه في كتاب) (وزان رمان) كما في الأصل الفصيح.
<pb n="n9-p251" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5595.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">25 - </hi>وجاء في ص 751 أيضاً (ويكفني من شهواتي ويحسن إلي) قال مرجليوث الأستاذ (لعله: ولا يكفني) وقال المجمعيون (المعروف: كفه عن الشيء ويحتمل أن يكون الأصل: ويكفيني من شهواتي) قلنا: ونحن نعجب ممن يجوزون التضمين - ومنهم المجمعيون - بأنهم لم يروا (كف) مضمناً معنى (منع) ولكون الحال لا تقتضي (الكف) رجحنا أن الأصل (ويمكنني من شهواتي) فهو اقرب من (يكفيني من شهواتي) سواء أكانت (من) للتقليل أم مزيدة على رأي المستجيزين للزيادة، قال في المصباح (وتزاد في غير الواجب عند البصريين وفي الواجب عند الأخفش والكوفيين) وعلى هذا الوجه فسر بعضهم قوله تعالى (قل للمؤمنين يغضوا من أبصارهم) وادعى أن المراد (يغضوا أبصارهم كلها).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>وجاء في ص 752 (وأتحمد بولائه وافتخر أنا وعقبي بذلك) ولا نرى محلا ل (اتحمد) ففي القاموس (وهو يتحمد علي: يمتن) وفي الأساس (وتحمد فلان: تكلف الحمد، تقول: وجدته متحمداً متشكراً ومن أنفق ماله على نفسه فلا يتحمد به على الناس) ولاهما لا يوافق ما في النشوار فالصواب (تمجد) قال في الأساس (وتمجد الله بكرمه وعباده يمجدونه) فمعنى تمجد: استحق المجد وناله وتعظم فهو مطاوع (مجده تمجيداً أي عظمه تعظيماً) مثل علمه فتعلم وكسره فتكسر وحطمه فتحطم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>وورد في ص 752 أيضاً (وأكرمه وتطاول له ووهب له. . .) قال المجمعيون (يقال: تطاول عليه أي تطول وتفضل، وتطاول الرجل: تمدد قائماً) قلنا: ولا فائدة في هذا التعليق ههنا لأن المعنى بقي مبهماً فمعنى (تطاول له: أظهر له طول روح وأناة) ففي (6: 232) من معجم الأدباء لياقوت في ترجمة المبارك بن المبارك بن سعيد (وكان حسن التعليم (طويل الروح) كثير الاحتمال للتلامذة) وفي ص 234 من نكت الهميان (وكان حسن التعليم
<pb n="n9-p252" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5596.xhtml"/>


طويل الروح) وهو قول ياقوت بعينه عن الرجل نفسه، ولعله من التعابير المولدة وهو باق إلى الآن بالعراق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">28 - </hi>وجاء في ص 754 (واشتهر أمري معها. . . حتى بلغ أبا علي وكان يعذلني</p>
            <p change="#d2e73">ويوبخني ويمنعني من مفارقة حضرته وان أخل بها) فقال الأستاذ مرجليوث (لعله: أخلو) فقال المجمعيون (الصواب ما في الأصل، يقال: أخل بالمكان وغيره إذا غاب عنه وتركه) قلنا: إن الصواب هو ما جاء به العلامة مرجليوث لأن فيه منى لا يكون في غيره (هو منع الوزير ابن مقلة لأبي احمد هارون الكاتب عن الخلوة بالجارية) - على ما يدل عليه مقتضى الحال - ويؤيد قول مرجليوث ما في ص 755 وهو (فشريت (كذا) ليلتي معها وخفت أن أخل بالوزير) فقد جاء (أخلو) بصورة (أخل) أيضاً ويفسره ما جاء في (5: 444) من معجم الأدباء وهو (فشرب معها ليلة واصبح فخموراً فآثر الجلوس معها وأراد الاعتذار إلى الوزير ابن مقلة من التأخر عن الخدمة) أما قول المجمعيين فصواب كل الصواب من حيث اللغة وخطأ من حيث مقتضى الحال وهو المراد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>وفيها (كان يتعمد نفعي بكل شيء ويوصل إلي أموالا جليلة فلم اكن احفظها وكانت كلها تخرج عن يدي في القيان والشراب وأتلفته) والظاهر (وأتلفتها) والضمير عائد إلى الأموال كما عاد إليه من قبل غير مرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>وفي ص 756 (أنت تضرب بالأمس خمسمائة سوط فلا تصبح تحم ساعة من ليل فتصيح) ولعل الأصل (وتحم ساعة) لتتسق الجملتان بواو العطف أو واو المصاحبة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>وفيها (وهذا لا يتقرر في ساعة ولكن نعد غداً ورفقنا به فقال: انصرفوا) قال المجمعيون (يقال: رفق به إذا تلطف وألان جانبه ويحتمل أن تكون ورققنا له) قلنا: أما التوجيه الأول فلا محل له البتة ههنا وأما الثاني فقريب ولكن الأولى والأصح (فداققنا به) فعل أمر (تداق مداقة ودقاقاً) قال في الأساس (وداقني في الحساب مداقة) فهذا لم يحضرهما إلاَّ ليحاسبهما في عقد الضمان كما في النشوار، فهل خطر هذا على بال المجمعيين فتركوه؟.
<pb n="n9-p253" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5597.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">32 - </hi>وجاء في ص 758 (لأنك تظلمنا وتزيل رسومنا) فعلق به العلامة مرجليوث (لعله تزيد) قلنا: إن ما في الأصل أحق بالتأصل ويؤيد ذلك ما ورد قبله (فتبع رسومنا ورام بعض شيء منها) فهذا يفيد انه أراد بالرسوم متحصلاتهم ومرتفقاتهم. فالإزالة أذن حرمانهموها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">33 - </hi>وفي ص 759 (فاخذ يشكرني بما جرى وبما ورد عليه) قال المجمعيون (كذا في</p>
            <p change="#d2e73">الأصل ولعلها محرفة عن: يشعرني) وقال مرجليوث (لعله: ويخبرني بما) زيادة على الأصل. فأما ما ذهب إليه المجمعيون فظاهر التكلف والأولى (يذكرني بما جرى) فقد سبق منهما أن تلاحيا وتجادلا، فكيف يكون ذكر ما بينهما وأشعاراً؟ ويؤكد هذا قوله (فأوهمته أني كنت قد قلت له ذلك على اصل) وأما زيادة العلامة مرجليوث فهي كوضع الهناء مواضع العر وخلاه ذم. فهو رجل متأن حاذق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">34 - </hi>وجاء في ص 760 (فوصلني ما قيمته خمسة آلاف درهم) والمعلوم أن يقال (وصله بكذا) فان كان من باب الحذف والإيصال أي حذف الجار وإيصال الفعل إليه. ففيه قولان قال الأعلم في قول الشاعر (أمرتك الخير فافعل ما أمرت به) ما صورته (وسوغ الحذف والنصب أن الخير اسم فعل يحسن (أن وما عملت فيه) في موضعه و (أن) يحذف معها حرف الجر كثيراً. . فإذا وقع موقع (أن) اسم فعل شبه بها فحسن الحذف. فان قلت: أمرتك يزيد، لم يجز أن تقول: أمرتك زيداً) وقال المبرد في قول الأعرابي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تحن فتبدي ما بها من صبابة </seg>
                  <seg> وأخفي الذي لولا الأسى لقضاني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ما نصه (يزيد: لقضى علي، فأخرجه لفصاحته وعلمه بجوهر الكلام احسن مخرج قال الله عز وجل: (وإذا كالوهم أو وزنوهم يخسرون)، والمعنى: إذا كالوا لهم أو وزنوا لهم. . . وقال الله تبارك وتعالى (واختار موسى قومه سبعين رجلا لميقاتنا، أي من قومه. وقال الشاعر (وهو اياس بن عامر أعشى طرود):</p>
            <p change="#d2e73">أمرتك الخير فافعل ما أمرت به <gap resp="#org_MS"/> فقد تركتك ذا مال وذا نشب
<pb n="n9-p254" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5598.xhtml"/>


أي أمرتك بالخير، ومن ذا قول الفرزدق:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومنا الذي اختير الرجال سماحة </seg>
                  <seg> وجوداً إذا هب الرياح الزعازع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أي من الرجال، فهذا الكلام الفصيح: وجاء بعده قول الأخفش أبي الحسن علي بن سليمان (ولا يجوز مررت زيداً وأنت ترد: مررت بزيد، لأنه لا يتعدى إلاَّ بحرف جر، وذلك انه فعل الفاعل في نفسه وليس فيه دليل على المفعول وليس هذا بمنزلة ما يتعدى إلى مفعولين فيتعدى إلى أحدهما بحرف الجر وإلى الآخر بنفسه لأن قولك: اخترت الرجال زيداً، وقد علم بذكرك زيداً أن حرف الجر محذوف من الأول) قلنا: وبهذا يبطل اشتراط الأعلم في حسن الحذف (كون الموصل إليه الفعل من المعاني لا من الجواهر) فقد رأيت قوله (كالوهم</p>
            <p change="#d2e73">أو وزنوهم) وقوله (قومه) وقوله (الرجال) فليس هؤلاء من المعاني، وعلى هذا يتخرج قول النشوار ويكون من الفصيح عند المبرد ومن الجائز عند غيره.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">35 - </hi>وجاء فيها (فقال: يا با حصلت لتسخر بالأتراك) فقال المجمعيون (لعله: حلمت من الحلم وهو الرؤيا) قلنا: فما أبعده عن الصواب! لأنه - وان ادعى الحلم للاحتيال - فقد علم هذا بأنه غير حالم، فكيف يقول له (حلمت) فالصواب الأصل معناه (جئت وصرت) أفلم يتدبروا ما في ص 683 وفيه (فحين حصلوا في الصحن) و (قد حصل معي في الدار لص) وفي ص 684 (فحين حصلوا عليها سقطوا إليها) فهل بادر ذهن أحدهم إلى هذا فتركوه؟.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">36 - </hi>وجاء في ص 696 (فدعني امضي وأجيء) وقد قلنا غير مرة أن مثل هذا يجب جزمه بجواب الطلب وموجب الجزم فيه انه لم يبدأ بالمضي ولا بالمجيء فان بدا بهما لزم الرفع فتكون الجملة حالا، ومثل الأول قول الحصين بن الحمام:
<pb n="n9-p255" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5599.xhtml"/>


أيا أخوينا من أبينا وأمنا <gap resp="#org_MS"/> ذرا موليلينا من قضاعة (يذهبا)</p>
            <p change="#d2e73">فالصواب (امض وأجئ) بالجزم وهذه القاعدة مطرودة في كل مضارع يستعمل جواباً للطلب فلا يستحسن جهلها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">37 - </hi>وقد أوردنا في (8: 528) من لغة العرب أن (شاغله مشاغلة) للمبالغة، وقد وردت في ص 29 من الفخري لابن الطقطقى، قال وزير عضد الدولة: (ثم استدعى الجارية فحضرت فشاغلها ساعة حتى غفلت عن نفسها) فهي شائعة في القرن الرابع للهجرة ولا بدع إذا استعملت في النشوار بعد إجازة القياس والسماع لها. ونذكر أنها وردت في حكاية المثل (عند جهينة الخبر اليقين).</p>
            <p change="#d2e73">مطالعة:</p>
            <p change="#d2e73">رأينا أحد القائمين بمجلة المجمع وهو الأستاذ المغربي عبد القادر قد نقلها في (ص 774) منها عن كتيب معبوث فيه اسمه (ذخيرة المتأدب) للأستاذ أدوارد مرقص ما نصه (استوى: في الفصيح تساوى وتستعمله العامة بمعنى: نضج الطعام) وهذا عبث بالعربية وتشويه لان (استوى) في العربية بمعنى (تساوى) إذا دل على الاشتراك فليس هناك عامي وفصيح و (افتعل) يأتي غالباً بمعنى (تفاعل) للاشتراك وهو قاعدة تكاد تكون مطردة أما (استوى)</p>
            <p change="#d2e73">بمعنى (تساوى) فقد اقتصر على فصاحتها القرآن الكريم ولم يستعمل (تساوى) بخلاف ما استحسن عبد القادر المغربي ومنه قوله تعالى (وما يستوي الأعمى والبصير ولا الظلمات ولا النور ولا الظل ولا الحرور وما يستوي الأحياء ولا الأموات) ومعناه (تساوى) ومن هذا الباب (ائتشب: تآشب) و (ائتكل: تآكل) و (ائتلف: تآلف) و (ائتمر: تآمر) و (ابتدر: تبادر) و (اجتلد: تجالد) و (اجتمع: تجامع) و (احتك: تحاك) و (اختصم: تخاصم) و (اشتجر: تشاجر) و (اشترك: تشارك) و (اصطلح: تصالح) و (اصطدم: تصادم) وما لا يستقصى، بل كيف يستقصى شبه المطرد؟</p>
            <p change="#d2e73">أما أن (استوى الطعام) عامي فخطأ أدركته أول وهلة على قلة علمي، قال في المصباح (واستوى الطعام، أي نضج) فكيف ينقل مثل هذا العبث في مجلة المجمع العلمي العربي. وهي من المحافظات على العربية؟.</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n9-p256" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5600.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تمثال ملك أدب</head>
            <p change="#d2e73">لوجل دلو -</p>
            <p change="#d2e73">ينشر رزوق افتدي عيسى منذ زمن، مقالات متسلسلة، في مجلة لغة العرب، موضوعها: مدينة أدب (بسمى) وحفريات الأميركيين فيها. في عهد العثمانيين؛ فوددت أن اصف في هذه العجالة تمثال الملك لوجل دلو الذي شاهدته في متحفة العاديات. في استانبول. في القسم الأثوري البابلي. في 14 أيلول سنة 1929. في أبان رحلتي الآسيوية الإفريقية الأوربية؛ وذلك لنفاسة هذا الأثر وقدمه فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">أول ما يجذب أنظار داخل الغرفة المرقمة 11 في المتحف المذكورة، ويقابله وجهاً لوجه. هو ذلك التمثال البديع الصنع. المحكم العمل، المرقم 3235 أدب (بسمايا) من المرمر الصاب طوله 78 سنتيمتراً ويمثل لوجل دلو ملك أدب (بسمى). ويرتقي تاريخه إلى حوالي السنة 3300 قبل الميلاد؛ ويعد هذا الأثر أقدم تمثال عرفه العالم حتى اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">ترى الملك منتصباً على قاعدة وموقفه موقف الخاشع المتضرع. أمام الاهه إذ قد ضم ذراعيه ويديه إلى صدره وهو عار من الثياب إلى وسطه. ومحلوق الرأس. على منوال الشمريين ومتزر لباساً من صوف، معقد الرؤوس، كأنه جلد خروف، ذلك اللباس الذي سماه الأقدمون (كونكس وعلى كتفه اليمنى كتابة فيها اسمه وألقابه.</p>
            <p change="#d2e73">ويرى الناظر عيني التمثال وحاجبيه فارغة مما كان فيها أي إنها كانت مرصعة بالحجارة الكريمة الدقيقة والمعادن الثمينة.</p>
            <p change="#d2e73">ولا أنسى ذلك التأثير الذي أثره منظر التمثال في نفسي، ولا سيما طلعته الباسمة الكيسة التي لا أزال آنس بذكرها وأشيد بمهارة ناحته ومحاكاته للطبيعة. يعد علماء الآثار والنحت هذا التمثال طرفة من طرف الصناعة.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName>
<pb n="n9-p257" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5601.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مدن العراق القديمة</head>
            <p change="#d2e73">(القني القديمة)</p>
            <p change="#d2e73">تابع:</p>
            <p change="#d2e73">وتطلع النظرة إلى صحيفة التاريخ على المرار العديدة التي تحولت إمرة سهل شنعار فيها من دويلة إلى أخرى، حتى انه كانت السلطة ترجع إلى بعض الدول على اختلاف العصور وبين سنين كثيرة.</p>
            <p change="#d2e73">ويمكن تتبع مجرى القني القديمة إلى هذا اليوم لأنها تظهر على شكل صفي رواب. وترى أحياناً ثلاثة صفوف أو أربعة متوازية - وهذا الأمر يشوش الإنسان في بادئ الأمر -. ولكن لما تكسح القناة من الطمي يصبح جنباها مرتفعين جداً فيتطلب تنظيفها عملا أعظم ويرجح عندئذ حفر عقيق جديد بجانب العقيق القديم.</p>
            <p change="#d2e73">وأهم القني القديمة نهر ملكا (النهر الملكي) وشط النيل وشط الحي. وكانت تجري القناة الأولى من الفرات في ضواحي (سفر) وتمتد شرقاً إلى دجلة. وكان شط النيل ينقل الماء من النهر (نهر الفرات) فوق بغداد بقليل وينعرج جنوباً شرقاَ. وربما حفر شط النيل حين غير الفرات مجراه واتجه نحو الغرب بحيث أصبحت كيش ونفر ومدن أخر واقعة على عقيقه القديم لا يسد الماء احتياج سكانها وحقولهم. وتسمى هذه القناة في جنوبي نفر بشط الكار. وأما شط الحي - ولا يزال يستعمل حتى هذا الحين - فحفره (انتمنا) صاحب لجش ليجلب الماء من دجلة لان (أما) مدينة كانت تتصل دائماً بالقناة الجارية من الفرات.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد ومتحفة الآثار القديمة</p>
            <p change="#d2e73">إن بغداد آخر قصبة من السلسلة الطويلة المقامة من العواصم القديمة التي اتخذت كل واحدة في حينها مقراً لمملكة ارض الرافدين. وبغداد حديثة العهد بعض الحداثة وان كان لها تاريخ جليل عريق في القدم. ولم يظهر اسم (بغدادو) إلاَّ مؤخراً في تاريخ بابل بالنسبة إلى عهد هذه المملكة. ولا يظهر
<pb n="n9-p258" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5602.xhtml"/>


في تلك المدينة من آثار الجاهلية سوى بعض كتل بناء مبنية بآجر عليه اسم نبو كدر أصر. وهذه الأخربة كل ما بقي من المسنيات لتي شيدها ذلك</p>
            <p change="#d2e73">الملك على ضفة النهر. وكانت بغداد في أوائل عصرها بلدة صغيرة واقعة على ضفة دجلة الغربية تعتمد على التجارة المنقولة على النهر، ولا شأن لها في السياسة إلا قليلا.</p>
            <p change="#d2e73">وأخذت بغداد بالرقي بعد احتلال المسلمين تلك البلاد. لأن المنصور، - وكان رجلاً فعالاً وثاني خلفاء العباسيين -، اخذ هذا الموقع عاصمة جديدة له وعمر فيه الكرخ (المدينة المستديرة) الذائعة الصيت سنة 762م. ونمت هذه المدينة منذ ذلك الحين نمواً سريعاً حتى عظمت في أيام الخلفاء ونافست بمجدها ما سبقها من المدن أمثال نينوى وبابل وسلوقية وطيسفون، وأصبحت بغداد غنية جداً حتى صارت موئل التجار واقبل إليها الناس على اختلاف أجناسهم من أربعة اطرق الأرض؛ وكان لسمعة دار الخلافة الزاهية. دار هارون الرشيد، أعظم خلفاء العباسيين بعد سمعة، جذبت الناس إلها من جميع أنحاء العالم فأضحت كعبة الأدباء ومحط رحال العلماء ومركز الشعراء ومحج رجال الفن.</p>
            <p change="#d2e73">أن الفضل في أتشاء دار الآثار القديمة في بغداد عائد إلى المرحومة المس جرترودبل العالية الهمة، إذ كانت من أحب الناس للآثار القديمة، كما كانت من مصف العلماء المستشرقين. فصارت مديرة فخرية للآثار القديمة في الحكومة العراقية. فوق ما كانت تقوم به من واجبات الكتوم للشرقيات في ديوان المندوب السامي. وباشرت بنشاط عظيم إقامة متحفة للآثار القديمة ذلك النشاط الذي كانت تعرف به. وهي لا تملك شيئاً لهذه الغاية إلاَّ بعض دريهمات وغرفة واحدة في دار الإمارة (السراي). وتتجاوز المتحفة الآن اتساع الغرفة الواحدة وقد نقلت إلى محل أوسع في بناء مطبعة الحكومة في شارع الجسر، ويعود فضل نموها إلى ما تتبرع به بعثة كيش وبعثة أور في كل سنة، وكانت المس بل أعانت هتين البعثتين أكبر اعانة، ويتوقع أن هذه المتحفة تنقل بعد ذلك إلى بناء خاص بها، فتقر بها عيون الكثيرين لاسيما إذا رأوا في هذه الدار اسم المس بل تذكاراً لها، ولو تسنى لتلك السيدة أن تشاهد هذه الذكرى لاستحسنتها خير استحسان مكافأة لعملها المفيد العجيب.
<pb n="n9-p259" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5603.xhtml"/>


مواقع بابل القديمة</p>
            <p change="#d2e73">(وهي منظمة بحسب قربها من القطار العراقي وأهميتها إلى الناظر). من بغداد:</p>
            <p change="#d2e73">دور كوريجلزو (عقرقوف)</p>
            <p change="#d2e73">هي على مسافة نحو ساعة من بغداد في السيارة على طريق الكاظمية أو على طريق جسر الخر المؤدية إلى الفلوجة. ويمكن لمن كان وقته ضيقاً زيارة المعظم والكاظمية وعقرقوف في رحلة يوم واحد.</p>
            <p change="#d2e73">توهم أحد الرحالين وكان شاهد عقرقوف من دجلة في القرن السادس عشر إنه برج بابل، ويسميها عرب تلك الأصقاع إلى هذا اليوم برج نمرود، أما الحقيقة فإن عقرقوف احدث بكثير من قصة نمرود. والكتلة البنائية العظيمة التي تشرف على أميال من تلك الأراضي هي بقايا زقورة الهيكل لمدينة كشية لدور كوريجلزو. وترى حوالي أساسات تلك الزقورة أخربة المسجد والمدينة. ولكن لم يحفر حوالي هذا الموضع حفر منظم، ولا يعرف عنه شيء سوى أنه كان آهلاً إلى زمن النصارى، لأنه عثر على عدد وافر من نقود الرومانيين في الروابي.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الممتع أن يعرف الباحث أن تلك الزقورة بنيت كزقورة كيش وزقورة برس نمرود أي أن فيها منافذ مربعة معرضة لدخول الهواء. وتتخلل اللبن من حين إلى آخر طبقات الحصر. (راجع أيضاً ما يخص كيش وبرسبا).</p>
            <p change="#d2e73">طيسفون (طاق كسرى)</p>
            <p change="#d2e73">على مسافة 20 ميلاً من بغداد في السيارة على طريق الهنيدي</p>
            <p change="#d2e73">ومن أدهش أبنية العراق طاق كسرى العظيم (واصله ديوان كسرى) الواقع في طيسفون (سلمان باك)، ذيالك الطاق البالغ ارتفاعه الشامخ 121 قدماً ونصفاً وعرضه الواسع 82 قدماً. والزائر الذي يشاهد هذه الخربة واقيستها الجسيمة يكاد يصدق الخرافات العديدة السارية عن سابق عظمة هذا البناء وإن لم يبق منه شيء إلاَّ نصف ديوان قصر الساسانيين الأوسط ووجه من أوجه أطراف ذلك كالقصر. ومن المأثور أن هناك جدراناً كانت مكسوة كلها بمعادن ثمينة وعمداً
<pb n="n9-p260" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5604.xhtml"/>


لا تحصى من الفضة؛ وقيل أيضاً أن قياصرة رومة نفسهم حسدوا ملابس الأكاسرة الفاخرة وحفلاتهم الملكية فقلدوهم.</p>
            <p change="#d2e73">وأول مرة ظهر في التاريخ اسم طيسفون كانت في الحادثة التي أضحت ميداناً وكان يستحسن الفرثيون حط رحال معسكرهم فيها، وتكاملت شيئاً فشيئاً حتى صارت بلدة كبيرة</p>
            <p change="#d2e73">تنافس سلوقية الواقعة على ثلاثة أميال منها في الضفة المقابلة من نهر دجلة. وسلب الرومانيون البلدتين واحرقوهما سنة 162م، فقضت هذه الضربة على سلوقية. ولكن الحظ خدم بعد ذلك طيسفون فاشتهرت. وبعد عدة تقلبات أخذت سابور هذه المدينة داراً لمملكته في الشتاء، وكان سابور بن أردشير مؤسس دولة الفرس الساسانية سنة 226 م. ودامت طيسفون أربعة قرون ونيفاً وريثة بابل كما إنها كانت من أعظم بلدان الشرق.</p>
            <p change="#d2e73">وبلغت طيسفون أوج مجدها في زمن كسرى الثاني، ولكن لما غلب الانبراطور هرقل كسرى المذكور في محاربة نينوى سنة 627م، وقعت تلك المدينة في موقع حرج. وبعد مدة غير مديدة من الزمن نشأت قوة جديدة لم يشعر بها أحد إلى ذلك الحين، هي ديانة الإسلام التي أبادت طيسفون وأزالت ديانة زرادشت عن آخرها بهجومها عليها سنة 641م.</p>
            <p change="#d2e73">سلوقية (سور)</p>
            <p change="#d2e73">لما توفي الاسكندر في بابل وسقطت المملكة المكدونية قام سلوقس اعز قواد الاسكندر. واستولى على ارض الفرس وسورية والعراق (سنة 312ق م) فشيد مدينة سلوقية على ضفة دجلة اليمنى، على عشرين ميلا من بغداد الحديثة، وكانت خطته أن يؤسس مستعمرات يونانية في آسية على أسلوب مدن اليونان. وعظم شأن سلوقية وبقيت مدة سيدة بلدان هذه الأرجاء، حتى احتلها الفرثيون سنة 140ق. م. ولكنها لم تزل تتألق بمزايا مستعمرة يونانية، بيد أن أمرها ضعف رويداً رويداً حتى دانت لطيسفون الني أخذت بالرقي وطيسفون قائمة على ضفة النهر المقابلة لسوقية. ولم يقم لسلوقية قائم بعد غزوة الرومانيين الفظيعة سنة 162م حين نهبوها واحرقوها وذبحوا نحو نصف سكانها. ولم يبق من تلك المدينة الغنية العظيمة شيء سوى بعض الروابي الصغيرة
<pb n="n9-p261" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5605.xhtml"/>


لا تجدي الزائر إلاَّ نفعاً قليلا.</p>
            <p change="#d2e73">أكد (تل الدير)</p>
            <p change="#d2e73">على نحو 16 ميلاً من بغداد في السيارة. يمكن مشاهدة (سفر) في الزيارة نفسها.</p>
            <p change="#d2e73">أثبت الأستاذ (لنغدن) أن أخربة تل الدير الواقعة على ضفة قناة اليوسفية الشمالية وفي جنوب غربي بغداد هي (أكد) المدينة المحصنة التي عمرها سرجون الأول حين أيد مملكة</p>
            <p change="#d2e73">الساميين لأكد (سنة 2752 ق. م). ويرى (السر ولس بج) الذي حفر في الدير سنة 1891، أن هذا الموضع بقايا مساكن في ضواحي (سفر) لا غيرها، وقد كشفت أخربة (سفر) على أربعة أميال في جنوب غربي هذا الموقع. ولكن هناك أمرين يؤيدان أن هذه البلدة رسمت وشيدت على خطة لتكون عاصمة وحصناً في وقت واحد. لأن جداريها المنيعين بنيا على شكل ضلعي مثلث، وهناك قناة أو لعلها الفرات نفسه، قام مقام الضلع الثالثة، فضلاً عن أن لهذه المدينة باباً واحدة واقعاً في الزاوية الغربية من الجدارين.</p>
            <p change="#d2e73">وانتشرت روايات كثيرة حول أصل سرجون الملك العسكري المقدام، وكان رجلاً وضيع النسب. ولكن عظم قدره حتى ساد على غربي آسية الممتدة من الخليج الفارسي إلى الجبال الشمالية؛ ومن عيلام إلى بحر الروم البعيد. ويقال إنه كان ابن والدة حقيرة، ومن والد مجهول، فوضع في قفة صغيرة والقي في النهر مثل موسى. ولكنه حظي في عيني المعبودة أشتر فأنقذته ليكون له حظ مجيد. وهناك أسطورة أخرى تبين إنه كان في صباه بستانياً في مدينة كيش، مدينة الشمريين، وكانت حين ذاك سيدة بلدان سهل شنعار. وتكذب حوادث ذلك العصر القصة الخيالية القائلة أن سرجون خدم خدمة ساق في دار (أور البابا) حفيد (كوج باو) الخمارة لتي اغتصبت إمرة شمر من اكشك.</p>
            <p change="#d2e73">ويظهر أن سرجون ساد قوماً جليلا سامي العنصر في كيش وفي أماكن أخر في سهل شنعار. ولا جرم أنه يبعد علينا أن نعرف سبب عدم اتخاذ كيش قصبة لمملكته، مع أنه لقب نفسه ومن خلفه من أبنائه بلقب (ملك كيش) ويتضح أنهم هجروا بالمرة تلك المدينة وهي موطنهم. وقد اختار سرجون إله كيش
<pb n="n9-p262" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5606.xhtml"/>


للحرب إلهاً له كما إنه أقام هيكلا عظيماً هو هيكل (إي المش) للمعبودة أشتر واضطر (نرام سن) حفيد هذا الملك إلى أن يحتل كيش مرة ثانية عنوة إذ يجوز أن الضغينة مكنت من صدور الشمريين والساميين لما بينهما من الاختلاف القومي.</p>
            <p change="#d2e73">وكان (نرأم سن) فاتحاً قهاراً كجده كما كان بناء عظيماً. وقد جدد هيكل (إي ببر) من جملة الهياكل التي جددها، و (إي ببر) هيكل إله الشمس المسمى (ببر) (شمش) في (سفر). ومر ذكر ذلك في تاريخ نيونيد ملك بابل العالم بالآثار القديمة (راجع هنا ما يخص بابل وسفر).</p>
            <p change="#d2e73">وقلد الأكديون الشمريين في خطهم وتثقيفهم وظهر عدد كثير من الصفائح في روابي الدير.</p>
            <p change="#d2e73">سفر (أبو حبة)</p>
            <p change="#d2e73">على نحو عشرين ميلا من بغداد في السيارة</p>
            <p change="#d2e73">ومن المأثور في زمن الشمريين أن (سفر) أحد البلدان الأربعة التي أنشئت قبل الطوفان، ولا ريب في أن (لسفر) تاريخاً قديماً جداً. كانت هذه المدينة واقعة على ضفة الفرات الشرقية قبل أن يبدل مجراه هذا النهر المتغير. وكانت سفر مدينه ذات شأن في عهد شمر كله وكذلك في زمن بابل ولا سيما في أواخر عصر تلك المملكة، على أنها لم تتخذ مقراً للسلالة المتسيطرة.</p>
            <p change="#d2e73">ويمكن تقفي أثر جدار المدينة إلى هذا اليوم. وكان قائم الزوايا وفيه عدة أبواب؛ وهو يمتد من الشمال إلى الجنوب، وذكر في هذا الخصوص أن نبو كدر أصر الثاني احكم حصن هذه المدينة وهي من مدن بابل الشمالية خشية من غزوات الماذيين لأنهم كانوا ذوي بأس يخشى (راجع ما يخص بابل).</p>
            <p change="#d2e73">ويمكن في هذا اليوم تعيين موضع الزقورة المتخربة؛ المسماة النانانرجا أي (دار مدخل السماء). وكذلك دار السكنى الواقعة في شرقي منطقة الهيكل. وجدد (نرأم سن) رابع ملوك أكد هيكل (إي ببر) وهو أهم هياكل سفر المرصد لإله الشمس (ببر) (راجع ما يخص أكد وبابل).</p>
            <p change="#d2e73">وقد كشف عدد كثير من الصفائح في روابي (أبو حبة)، ومن الذين
<pb n="n9-p263" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5607.xhtml"/>


عثروا على هذه الصفائح هرمزد رسام الذي حفر هنالك سنة 1878 - 1879 وسنة 1880و1882. والحفارون الأهلون والأب شيل الدمنكي مترجم شرائع حمرب. الذي قام بالحفر للمتحفة العثمانية الملكية سنة 1891. وفي الحقيقة يقدر (السر ولس يج) عدد الصفائح التي استخرجت من ذلك الموضع ب 130. 000 ونقل عن الحفارين الاهلين أن مقداراً عظيماً منها كان في ضمن أحباب (أزيار) كالأحباب المستعملة يومئذ للماء ثم عنونت بلباقة.</p>
            <p change="#d2e73">والمواقع الباقية التي تمكن زيارتها وأنت تخرج من بغداد هي: الكاظمية والمعظم وقبر زبيدة.</p>
            <p change="#d2e73">من المسبب:</p>
            <p change="#d2e73">كوثى (تل إبراهيم) - (هي كوثى المذكورة في التوراة: سفر الملوك الثاني 17: 24و30) على نحو 18 ميلاً في السيارة أما من المسيب وأما من كيش.</p>
            <p change="#d2e73">إن كوثى على ما نقل، قديمة جداً وكانت جليلة القدر في عصرها كله لأنها كانت مركز تعليم الدين وكذلك كان شأن نفر واريدو، بيد أن كوثى لم تنل مجداً في السياسة. ونقل عبادة إله تلك البلدة الإله (نرجل) رب العالم الأدنى إلى (سامرية) وذلك على يد رجال كوثى الذين نفاهم سرجون ملك الآشوريين إلى هناك. وكان مركز العبادة في كوثى الذين في الهيكل المعروف باسم (إي مسلم) وزقورة إننر أي (دار الهلال) والذي يثبت أن لهذه العبادة شأناً خاصاً في تلك الأصقاع جميعها، ما قام به الملك دنجي من تجديد الهيكل والزقورة، وكان دنجي ثاني ملوك اور ومن سلالتها الثالثة.</p>
            <p change="#d2e73">من الحلة:</p>
            <p change="#d2e73">كيش (تل الاحيمر)</p>
            <p change="#d2e73">على 13 ميلا من الحلة في السيارة:</p>
            <p change="#d2e73">ترى على مسافة تسعة أميال في شرقي بابل رابية كبيرة مخروطة الشكل، يسميها العرب تل الاحيمر، لأن لونها يكاد يكون احمر. وقد حاول الرحالون
<pb n="n9-p264" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5608.xhtml"/>


أن يطلعوا على حقيقة هذا التل منذ أزمنة كثيرة، فثبت الآن ثبوتاً جازماً انه بقايا الزقورة (أنر كدرمه) أي (دار العجب، أو المسكن الشهير) وهي الزقورة الراجعة إلى هيكل (إلبابا) اله الحرب وزوجته اشتر في كيش.</p>
            <p change="#d2e73">باشرت بعثة (اج ولد) (لأكسفورد) ومتحفة الميدان في شيكاغو كشف هذا الموقع الفسيح في آذار (مارس) سنة 1923. فأنعمت النظر بكل دقة في الزقورة والهيكل المسمى (إمت ارسج) القائم على جانبها. وبان تاريخ البناءين سريعاً، ذلك التاريخ الطويل المتغير؛ لان الملوك الأقدمين كانوا إذا جددوا أبنية مقدسة يذكرون من عادتهم أعمال تقواهم على آجر البناء. ولا لوم عليهم بافتخارهم هذا. وعثر المستر (مكي) مدير البعثة (بعثة الميدان) على مثل هذا الرقيم المسماري الذي يبين أن (شمشويلونا) (2024 - 1987ق. م) سابع ملوك بابل ومن سلالتها الأولى، رمم الهيكل والزقورة اللذين شيدهما سلفه (شمولا إلو) (2156</p>
            <p change="#d2e73">- 2122ق. م) كما نعلم أن (لحمرب) أيضاً. وهو سلف (شمشويلونا) السابق له، يداً في تعظيم الهيكل المذكور، ولكن مسحاة المنقب تدفعه إلى أن يمعن في التاريخ إلى زمن اقدم من هذا الزمن، إذ كشف جدار عظيم بعد عدة أقدام تحت ارض هيكل هؤلاء الملوك البابليين، فيقتضي انه كان قسماً من هيكل شمري سبق عهد بابل بزمن مديد.</p>
            <p change="#d2e73">ويظهر أن في سائر تاريخ كيش المديد المتلون، كان لعبادات هياكلها خشوع سرى إلى مدن هذه الديار جمعها. وفي التاريخ ما يدل على أن هناك ملوكا من سلالة كيش وسلالة إسن، وكان بعض ملوك آشورية نفسهم يقصدون إلى مدينة كيش وأختها (هرسجكالما) ويذبحون الذبائح في هياكلها. بيد انه نظهر أن الهياكل أضحت في ضيق شديد في أزمنة الحرب وحين غير النهر مجراه. ولما وصلت بابل إلى أوج مجدها في زمن نبو كدر اصر الثاني وأصبحت في أبان عظمتها تجددت هياكل كيش (وهرسجكالما) مرة ثانية، ومن ظريف المصادفة أن الرقيم المسماري المحفور في الآجر يثني على الملك لإعادة (إي سجيلا) هيكل الإله مردوك في بابل مناوئ إله كيش وهو احدث منه ولكن أتى هذا الاستهزاء من غير تعمد.
<pb n="n9-p265" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5609.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أصل اليزيدية وتاريخهم</head>
            <p change="#d2e73">بمناسبة كتاب نصوص اليزيدية الدينية الذي نوهت به لغة العرب.</p>
            <p change="#d2e73">الكرد:</p>
            <p change="#d2e73">هنا حقيقة لا يمتري فيها، هي أن الكرد جيل قائم بنفسه، كان موجوداُ قبل الإسلام قال السمعاني: (طائفة بالعراق ينزلون الصحارى وقد سكن بعضهم القرى خصوصاً في جبال حلوان والنسبة إليهم الكردي). أهـ</p>
            <p change="#d2e73">أما انهم بدو الفرس وان الفرس القسم المتحضر منهم. أو انهم أمة برأسها ولا تزال في البداوة إلى ظهور الإسلام. . . فهذا موضع الآخذ والرد بين الكتاب والمؤرخين. . . ولا يشتبه في أن الكرد اليوم، هم من نسل أولئك وانهم بقوا محافظين على حالتهم الأولى بزيادة أو نقصان أو حضارة وخدموا الإسلامية خدمات جليلة.</p>
            <p change="#d2e73">ولا ينكر أيضاً انهم دخلتهم عناصر عربية اثر الفتح الإسلامي، وما يليه من العصور، خصوصاً في عهد الأمويين فانهم تولوا رياستهم أحياناً، أو قاموا بمشيختهم وتربيتهم الدينية، أو سياستهم.</p>
            <p change="#d2e73">الكرد واليزيدية:</p>
            <p change="#d2e73">من طالع كتاب الشرفنامة علم ما يؤيد ذلك. وهذا الكتاب عدد شعبهم من كرماج، ولر، وكلهر، وكوران، ثم قال:</p>
            <p change="#d2e73">(إن جميع طوائف الكرد شافعية المذهب، متابعة لشريعة الرسول (ص) ونهج الصحابة الكرام؛ والخلفاء العظام، وطاعة العلماء، وأداء الفرائض: من صلاة، وصوم، وحج، وزكاة، إلا أن بعض الطوائف التابعة للموصل والشام مثل طاسنى (وورد في موطن آخر بلفظ داسني وهو المشهور اليوم) وخالدي، وبسيان، وقسم من بختي، ومحمودي، ودنبلي، على المذهب اليزيدي.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال:
<pb n="n9-p266" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5610.xhtml"/>


وإن هؤلاء اليزيدية من جملة مريدي الشيخ عدي بن مسافر. وهو من حفدة المروانيين</p>
            <p change="#d2e73">وينتسب إليهم ومن اتباعهم. ومرقده في جبل لالش (وفي المعجم ليلش) من أعمال الموصل ومن اعتقادهم الباطل فيه انه قد تحمل عنهم صومهم، وصلاتهم، فيصلي عنهم، ويصوم بدلهم، ويقولون لولاه لعاقبنا الله، أو لعاتبنا فهو الذي يوصلنا إلى الجنة، ولهم كره، بل بغض، مستمر لا حد له لعلماء الظاهر.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وقد علق الطابع لهذا الكتاب - (الطبعة المصرية) - بما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(اليزيدية من الوجهة العنصرية طائفة من الأكراد تقطن أنحاء جبل سنجار وجزيرة ابن عمر وحكاري (كذا. ووردت في الكتب العربية بلفظ هكار بفتح الهاء وتشديد الكاف) في الجنوبي من كردستان لا يزيد عددهم الآن عن مائتي ألف وهم مسلمون في الظاهر، إلاَّ أن لهم عقائد خاصة، تخالف عقائد الجمهور من المسلمين. وسموا (يزيدية) نسبة إلى يزيد بن معاوية، لأنهم كانوا من أنصار الأمويين. وعلى ما يفهم من نص الشرفنامة، ومن أقوال العارفين بتلك الجهات، وهؤلاء الناس، أن عدة من قبائل الأكراد المشهورين بالشجاعة والفروسية، هاجرت في عهد الأمويين إلى جهات الشام للالتحاق بخدمة الخلفاء، فاستوطنت هنالك مدة، ثم عادت إلى موطنها الأصلي، عند سقوط دولة الأمويين، واعتصامهم مع اتباعهم بالجبال والبلاد الحصينة. وهكذا المذهب السياسي أدى إلى مذهب ديني مخالف لدين جمهور المسلمين.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">تمحيص الأقوال عن اليزيدية:</p>
            <p change="#d2e73">إن هذه الأقوال وحدها لا يعول عليها، ما لم نجد ما يدعمها من النصوص القديمة، في اصل هذه الطائفة التي لا يزال الأوربيون يهتمون بها اهتماماً عظيماً ويحاولون بكتاباتهم أن يعدوها طائفة قائمة برأسها من حيث العقيدة، وان لا اصل لها في الإسلام، لغرض أن يبدوا مهارة في التدقيق، أو لأمر آخر سياسي، أو ديني، مما لا يخفى على المطالع.</p>
            <p change="#d2e73">نعم اختلفت الظنون في اصل اليزيدية، وتضاربت الآراء في حقيقة نحلتهم، فاستفد بعض الكتاب من هذا التشويش، ووافقهم بعض المسلمين أيضاً،
<pb n="n9-p267" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5611.xhtml"/>


فاختار أنهم مجوس، لغرض مخالفة في المعتقد. وكذا فعل صاحب (النصوص الدينية اليزيدية) فانه تابع أهل هذا الرأي، لموافقة اشتراك في بعض حروف اللفظ ليزيد ويزدان على خلاف ما قام به جهابذة الكتاب من المسلمين.</p>
            <p change="#d2e73">والموضوع دخل بساط البحث، فتناولته الآراء بنزعة أو بساطة، أو بما ماثل إحداهما. وتعداد الأقوال في هذا الباب يطول كما انه لا يجدي نفعاً. وليس القصد الاشتراك مع أحد دون الآخر. تعصباً لرأي تعصباً مجرداً. وإنما الغاية التوصل إلى الحقيقة، ودفع شيوع ما نعتقد خلافه، بالنظر إلى ما وصل إلينا من النصوص التاريخية في وقت لا نجد هناك نصوصاً تهدمها، فتستدعي ترك هذا المعتقد واعتناق غيره.</p>
            <p change="#d2e73">ونتائج ما تحققته انهم مسلمون. متزهدون. يعتقدون الأمانة في يزيد. وكونه على الحق. وتوارثوا تقاليد قومية، ودينية؛ صوفية. واعتيادات سياسية ممزوجة بتعصب للأمويين، مما أبعد شفة الخلاف بينهم وبين جمهور المسلمين، فادى إلى تقاليد خاصة أفسدت جوهر إسلاميتهم.</p>
            <p change="#d2e73">نشاهد هذا التفاوت تقريباً بين عقائد الإسلام الخالصة، المأخوذة من أمهات نصوصة الحقة، وما عليه اليوم (عرب البادية) من التقاليد الجاهلية، أو ما عليه غيرهم من أهل المدن الدخلاء في الإسلامية. نرى بعض الاعتيادات الموروثة ولا يسعنا أن نحكم انهم بقوا على تلك العادات بان يقال انهم تستروا بالإسلامية وأبطنوا غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وأيضاً دخلت هذه النحلة تقاليد جديدة لها أساس في الديانات المجاورة، وفي التصوف. ولا ننس أن العوام لا يعرفون سوى الشكل المادي والمراسم الظاهرة.</p>
            <p change="#d2e73">فالتشوش وقع لهم ممن دخل ومعه تقاليد جديدة، أو من رؤساء جهال، كما سيتبين، وإلا فالمؤرخون لم ينقلوا عن مجوسيتهم شيئاً، وإنما ذكروا تعصبهم ليزيد، كما تعصب غيرهم للإمام علي (رض) ولم يكونوا بدرجة النصيرية (ويعرفون عندنا بعلي اللهية) مع أن المؤرخين دونوا ديانات
<pb n="n9-p268" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5612.xhtml"/>


المجوس وأحوال الفرس، حتى انهم عرفوا بمن شاهدوه في عصرهم من الدعاة، ومنتحلي هذه الديانة.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال، لا يحتمل انهم عريقون في المجوسية، ولا يعول على التقاليد الموروثة، باعتبارها ديناً قديماً لهم ولكن يصح أن يفسر ما وجد مخالفاً للإسلام، فيقال انه منقول ومأثور عن جاهليتهم الأولى، أما هم فلا يقولون بان ديانتهم مجوسية، كما أن بعض المسلمين، لو قلنا له: إن قسماً من تقاليدك جاهلية، أو وثنية، أو ما شابه ذلك، لأخذه الحنق، ولكذب كل ما يعزى إليه بأي وسيلة كانت.</p>
            <p change="#d2e73">أصل اليزيديدة في التاريخ:</p>
            <p change="#d2e73">لا يفوتنا أن اكثر الكتاب، تابعوا فكرة انتشرت، واشتغلوا بتفسيرها دون أن يكلفوا أنفسهم عناء البحث، أو العودة إلى النصوص التاريخية. ولا تحسب أيها القارئ إني سأعتمد على نسخ خطية قديمة. قد انفردت بحيازتها، وإنما غالب ما اذكره مشهور متداول. فأول من ذكر هؤلاء اليزيدية فيما اعلم (السمعاني) (المتوفى سنة 562هـ) في كتاب الأنساب، في مادة (يزيدية) فانه بعد أن عدد يزيديين محدثين قال:</p>
            <p change="#d2e73">(وجماعة كثيرة لقيتهم بالعراق، في جبال حلوان، ونواحيها من اليزيديية وهم يتزهدون في القرى التي في تلك الجبال، ويأكلون الحال (كذا) وقلما يخاطون الناس. ويعتقدون الأمانة في يزيد بن معاوية وكونه على الحق،
<pb n="n9-p269" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5613.xhtml"/>


ورأيت جماعة منهم في جامع المرح (كذا) وسمعت أن الأديب الحسن ابن بندار البروجردي، وكان فاضلا مسفاراً ينزل عليهم بسنجار (جاءت الكلمة بلفظ بخارا في الأصل ولعل سبب ذلك جهل الكاتب جبل سنجار واشتهار بخارا بين الأدباء)، ودخل مسجداً لهم، فسأله واحد من اليزيدية: (ما قولك في يزيد)؟ فقال: (أيش أقول فيمن ذكره الله في كتابه، في عدة مواضع، حيث قال: (يزيد في الخلق ما يشاء)، (ويزيد الله الذين اهتدوا هدى). قال: فأكرموني، وقدموا لي الطعام الكثير. . .) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما قاله السمعاني عن نفسه، وما نقله عن معاصر له. وانه رآهم في جامع المرج، ورأى محدثه مسجداً لهم، وعرف اعتقادهم؛ وقد نفى السمعاني في نفس هذه المادة، أن ينتسبوا إلى بزيد بن انيسة، وانما عده من الخوارج.</p>
            <p change="#d2e73">يؤيد فكرة انتسابهم إلى الامويين، أو انهم رؤساؤهم في الدين، وفي الإدارة، ما جاء في مادة (هكاري) من الأنساب أيضاً:</p>
            <p change="#d2e73">(هذه النسبة إلى هكار، وهي بلدة وناحية عند جبل، وقيل جبال، وقرى فوق الموصل من الجزيرة. والمشهور منها أبو الحسن علي بن أحمد ابن يوسف بن جعفر بن عرفة بن المأمون (لفظه مشوش) بن الديل (كذا) (ولعلها الدئل) بن الوليد بن القسم بن الوليد بن عتبة بن أبي سفيان صخر بن حرب بن أمية بن عبد شمس بن عبد مناف القرشي العبشمي الهكاري الملقب بشيخ الإسلام. تفرد بطاعة الله في الجبال وابتنى له أربع مواضع يأوي إليها
<pb n="n9-p270" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5614.xhtml"/>


الفقراء والصالحون، وكان كثير الخير والعبادة (وورد بلفظ عباد في المطبوع) إلى أن</p>
            <p change="#d2e73">يقول:</p>
            <p change="#d2e73">(سمع منه القدماء من الحفاظ. روى لنا عنه بمكة أبو زكريا يحيى بن عطاف الموصلي وببغداد عبد الله بن شاكر المقبري، وعبد الرحمن بن الحسن الفارسي، وأبو علي الحسن بن احمد المقبري، وصالح بن إسماعيل بن دوذين (كذا) الجيلي، وباصبهان أبو الخير شعبة ابن عمر الصباغ وأبو محمد الحسن بن محمد بن جعفر المهراني وغيرهم. وكانت ولادته سنة 409هـ ومات بالهكارية في أول المحرم سنة 84. وكان ببغداد في زماننا شاب صالح من الهكارية سمع معنا الحديث من أبي بكر محمد بن عبد الباقي الأنصاري وغيره.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">ومن هذا ترى العلاقة بين الأمويين واليزيدية وان بلاد هؤلاء الناس كانت مسلمة، وانهم يتزهدون فيها، منقطعين عن غيرهم بسبب أمثال هؤلاء الصلحاء، ولا علاقة لهٍم بالمجوسية. إذ لم يعرف فيهم غير المسلم وإذا كان هذا الشاب الصالح الذي درس مع السمعاني، هو غير عدي بن مسافر، كما هو ظاهر من الفرق بين العمرين عمر السمعاني وعمر عدي، فقد أنجبت تلك الأنحاء علماء وصلحاء كثيرين، ومن ثم تولد الزهد في القوم، ويؤسف لعدم تسمية ذاك الشاب.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب أن يورد الباحثون النقول من عدي فما يليه، ولا يتجاوزونه في القدم. وما أوردته يؤيد القدم. والأغرب أن ينتشر كتاب الأنساب ولا يزال (الفاضل الإيطالي) على فكرته مع أن صاحب لغة العرب نبهه على رسالة ابن تيمية حين كان في بغداد. وكان استطلع رأيي أيضاً في أصلهم فبينت لحضرته انهم مسلمون، استولى عليهم الجهل، وابتلوا برؤساء اختلقوا عليهم أشياء كثيرة فقبلوها منهم، وأرادوا إبعاد شقة الخلاف، خصوصاً بعد أن رأوا من إخوانهم المسلمين ما رأوا. وباقي القول أرجئه إلى المقال التالي. والله الموفق.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: 5 - 3 - 1931:</p>
            <byline change="#d2e219">المحامي عباس العزاوي
<pb n="n9-p271" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5615.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أليلى</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أليلى ما لحزنك لا يجارى؟ </seg>
                  <seg> فان لهيب عينيك استطارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فان كنت امتلأت أسى وحزناً </seg>
                  <seg> فقلبي مفعم مرضاً ونارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تعالي نحتسب بالصبر حتى </seg>
                  <seg> نزحزح عن مآربنا الستارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عهدتك جلدة في كل خطب </seg>
                  <seg> فمم أبنت آلاماً جهارا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا ليت الخطوب تعاف قوماً </seg>
                  <seg> تمنوا: لو يموتون انتحارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أليلى خففي الأحزان إني </seg>
                  <seg> زميلك صرت انتظر الدمارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عيون الحق قد نامت طويلا </seg>
                  <seg> ولم توقظ ليال أو نهارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لئن جحدوا حقوقك فارقبيهم </seg>
                  <seg> فسوف ترين للظلم انهيارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دعيني كي أحدثك حديثاً </seg>
                  <seg> به طير الحقيقة نحوي طارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألم تري البلاد فقد أصيبت </seg>
                  <seg> بقوم إربهم أضحى النصارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أراهم عند خستهم صحاة </seg>
                  <seg> وعند مرام موطنهم سكارى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لهم وجهان وجه نحو غدر </seg>
                  <seg> ونجه يقنع لقوم الحيارى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فويلي أن أطالبهم بحق </seg>
                  <seg> بذاك اعد متبعاً شرارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أناس لم أجد فيهم رؤوفاً </seg>
                  <seg> ولا شهماً رحيماً أو غيارى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أراهم اظهروا الإخلاص غشاً </seg>
                  <seg> ويقترفون آثاماً كبارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهم ترك إذا حكمتك ترك </seg>
                  <seg> وهم ظلم إذا الغربي جارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أليلى كفكفي دمعاً سجيماً </seg>
                  <seg> هل انحسرت لك العقبى انحسارا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنحن أولي الحمية والتعالي </seg>
                  <seg> نقاسي ظلم من في الغي سارا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فموطننا بموقفنا شهيد </seg>
                  <seg> وقد عرف الألى لزموا الفرارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فسل عنا (الفرات) بكل فخر </seg>
                  <seg> إذا (استقلالنا) منه استنارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسل عنا (ديالى) عن حروب </seg>
                  <seg> لنا من حين أن كنا صغارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثبتنا في مواقف محرجات </seg>
                  <seg> ولاقينا مدافع وانفجارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وذدنا عن حمى وطن ذليل <gap resp="#org_MS"/> ورمنا في معاركنا انتصارا
<pb n="n9-p272" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5616.xhtml"/>


وثرنا ثورة المسجون ظلماً <gap resp="#org_MS"/> ولم ترهب طعاناً أو حصارا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهبنا الموت أرواحاً خفافاً </seg>
                  <seg> إلى عز البلاد لكي ندارى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وشمنا في القنابل خير لهو </seg>
                  <seg> وطقنا في لظى الحرب اصطبارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعمنا في المنايا لا نبالي </seg>
                  <seg> نزيل الذل والعار الشنارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد ساقوا أغرتنا حزيقاً </seg>
                  <seg> إلى الموت الزؤام وليس عارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مواقف تخلب الألباب خوفاً </seg>
                  <seg> وتحتقر الإلى هربوا احتقارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقفنا وقفة الجبار نحمي </seg>
                  <seg> عراقاً ود أن يحيا مجارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سلوا عنا البنادق قاذفات </seg>
                  <seg> تحدثكم لنا خبراً مطارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بأنا الصابرون على لظاها </seg>
                  <seg> وفي الهيجاء لم نبد اندحارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لئن نادوا بإخلاص لقول </seg>
                  <seg> أرادوا فيه للغش استتارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما الأقوال كالأفعال حاشى </seg>
                  <seg> وما الرعديد مثل من استثارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما المفضال مثل فتى دنيء </seg>
                  <seg> قد اتخذ الخداع له شعارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>على شرف البلاد لنا بنود </seg>
                  <seg> وباغي الموت ما رام اشتهارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أليلى ما لعيني قد أصيبت </seg>
                  <seg> بآلام تزيد القلب نارا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأيت بها مصير الشهم صبحاً </seg>
                  <seg> فليت الصبح كان لها سرارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأيت دماءهم هدراً أريقت </seg>
                  <seg> رأيت دماءهم صبراً توارى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شباب اعرسوا بالموت مرداً </seg>
                  <seg> وكان رصاص قاتلهم نثارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(وزغردت) البنادق في رجاهم </seg>
                  <seg> وكان لهم طريق الناس دارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتابعهم كهول العرب زفاً </seg>
                  <seg> فيا حزناً لمن تركوا الديارا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وظل نجيعهم ختماً بصك </seg>
                  <seg> من العز الذي نالوا منارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا ما قلت: ممن؟ قيل: عرب </seg>
                  <seg> لذا بالعز تعلمهم جدارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا الأعراب ماتوا أجل عز </seg>
                  <seg> فما لبسوا به ثوباً معارا</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n9-p273" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5617.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نظمي وذووه</head>
            <p change="#d2e73">طلب في هذه المجلة (8: 530) صاحبها حضرة الأب أن اكتب ما يزيد في تراجم البيت الذي نمق عنه بعنوان (بيت عراقي قديم) الأستاذ عباس العزاوي بحثاً طويلا نشره في عدة أجزاء من المجلة في السنة الماضية فما لي إلاَّ أن انزل على رغبة حضرته لبيان النزر القليل الذي عثرت عليه بعد إبداء بعض الملاحظات إذ أني لا أرى بأساً في مجاذبة الأستاذ أطراف الحديث بهذا الشأن مع شكري إياه على سعيد المحمود في زيادة وقوفنا على أحوال هؤلاء الأفاضل.</p>
            <p change="#d2e73">الملاحظات</p>
            <p change="#d2e73">قال الأستاذ (ص 119): (أول ما عرفت (هذه الأسرة) - نظراً إلى ما وصل إلينا - من سفر ألفه أحد أفرادها وهو عهدي البغدادي ابن شمسي البغدادي. و (صاحب) هذا الكتاب عرفنا أباه وأقاربه ومكانة أسلافه وأزال الغشاوة عن ظنون كانت تحوم حول تحقيق امر، هو أمر اكبر مؤرخ عراقي أي مرتضى أفندي آل نظمي المعروف عند الترك بنظمي زاده فان هذا الكتاب أزال الإبهام عن مرتضى أفندي بتعريف نظمي أفندي واتصاله بهذا المؤلف فصحح كليمان هوار الفرنسي وأقوال الصديق يعقوب نعوم سركيس وغيرهما) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال (ص 275): (إن المؤرخين - نظراً لما عرف واشتهر من أحوال مرتضى المؤرخ العراقي - حاولوا إيضاح ما خفي من اصل أسرته فتضاربت آراؤهم في البحث عنه وكلها لم تتعد الحدس والتخمين فهي ظنون وأوهام.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وقد أورد ترجمة نظمي عن نسخة (كلشن شعرا) التي بيده وأشار إلى أن نظمي متأخر عن عهدي فلا يمكن لكلشن شعرا - وهو لعهدي - أن يترجم نظمي فرأى (ص 123) أن في الكتاب مغمزاً - وقد صدق وسيجيء البحث عنه - لكنه ارتأى أن ما في كلشن شعرا صحيح وعلل ذلك.
<pb n="n9-p274" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5618.xhtml"/>


قلت: والتصحيح الذي قصده العزاوي هو أن اسم والد مرتضى ليس بالسيد علي (ص 279) وانه يظن أن مرتضى لم يذهب إلى الأستانة (ص 432) لسبب أورده أما ما كنت قد جئت به فأني أرجعته إلى مصدره (راجع 7: 523) وهو (ما وصل إلينا). ولي كلام</p>
            <p change="#d2e73">على والد مرتضى والسيد علي يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">مما ألاحظه قول الأستاذ (ص 119): (وان كانت (هذه الأسرة) تسمى في الأول بآل شمسي البغدادي ثم بآل نظمي البغدادي. . .) لا يتفق مع الواقع إذ أن نظمي سبط لعهدي كما قال العزاوي (ص 275) فهما أسرتان فلا بد أن كلا منهما كانت تدعى باسمها وليس هذا ادعائي زعماً مجرداً فقد أورد الأستاذ خلال كلامه نساً يناقض ما سبق له فانه قال (347) نقلا عن تذكرة سالم الذي كان من رجال ذلك العصر: (إنهما - أي حسين أفندي ومرتضى أفندي - من أدباء بغداد. . . اشتهرا بنظمي زادة. . .) اتخذا اسمهما لقباً لهما. أهـ</p>
            <p change="#d2e73">فإذا كان حسين ومرتضى في زمان حياتهما مشتهرين بنظمي زاده، فلا نرى وجهاً لتلك التسمية أي أن بيتهما كان يدعى يوماً بآل شمسي في حين أن يدنا خالية مما تستند إليه في تأييد قول الأستاذ، وهذا كاف ليجعلنا في حل من الشك في صحة رده (ص 439) على عنوان المجد للحيدري من انه وقع في غلط لتمييزه بين (بيت نظمي زاده) و (بيت عبد الله أفندي المفتي بن مرتضى أفندي) إذ عدهما بيتين لا بيتاً واحداً. والظاهر أن دليل العزاوي أن عبد الله أفندي هو ابن مرتضى أفندي ابن نظمي هو القول الذي رآه منقولاً من نزهة المشتاق من أن (عبد الله أفندي هو ابن مرتضى أفندي) فحسب. أو لا يمكن أن يكون مرتضى هذا غير ذلك؟ وليس هناك ترجمة لمرتضى نظمي زاده تعرفنا بأولاده ولا نص يفصح عن أن عبد الله هو ابن مرتضى بن نظمي ليرتفع كل ريب وتزول كل شبه.</p>
            <p change="#d2e73">ومما قاله الأستاذ (ص 278 - 279) أن نظمي (لم يذهب إلى بلاد الأناضول) فآخذ هوار على ذلك. قلت: أما كلسن خلفا (الورقة 72)
<pb n="n9-p275" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5619.xhtml"/>


فانه يقول في كلامه عن هذه الأيام: (. . . أكثر أصحاب غيرت وأرباب ديانت اختيار هجر روم. .) ثم يقول: (بدر مرحوم دخى أول أيامده برقاج كون اختفا بعده ترك مال ومنال ومفارقت ديار وديار ايدوب. . . حافظ احمد باشا. . استخلاص بغداد ابجون عراقه تكرار عزيمت وامالهء عنان ايتدكده. . . (بدرم) اوردرو لرينه رهياب وملاقات شريفه لرى ايله مستطاب اولوب بو قصيدهء غرا ايله. . . حسب حاللرينى بيان ايتمشلردر.) أهـ. ثم يقول أيضاً (الورقه 73): (بعده باشاى مشار إليه (ايله) روم جنت رسومه هجرت واكرجه كرفتار آلام غربت اولمشلردر لكن نيجه وزرا</p>
            <p change="#d2e73">ومير ميرانه مقارنت ايله تحصيل سروسامان وتسليهء بخش دل بريشان لو لمشلردر.) أهـ. وملخص كلامه هو: (فاختار أرباب الغيرة والأتقياء الهجرة إلى الروم. (هنا بمعنى الأناضول) واختفى والدي في ذلك الزمن بعض الأيام ثم ترك ماله ومناله وفارق الأصدقاء وغادر الديار فسار إلى جيش حافظ احمد باشا وقد عاد إلى العراق لإنقاذ بغداد فطابت نفس والدي بملاقاته فانشد قصيدة غراء وبعده هاجر إلى الروم مع الباشا. وما اكثر الوزراء والميرميرانية الذين رافقهم. . .) أهـ. فكان أذن على هوار أن يقول أن نظمي سافر إلى آسية الصغرى وقد فعل فأصاب. إن إقامة نظمي في الرها لا تنفي سفره إلى الروم إذ يمكن انه بعد أن ذهب إلى هناك عاد إلى الرها فاستقر فيها. هذا وان كان يجوز - من باب الاحتمال - أن يقال لعل صاحب كلشن خلفا أراد بالروم توسعاً الرها وأنها من بلاد الجزيرة لكن لا تثريب على كل حال من الأحوال فقد قال كلشن خلفا (الروم) وقال هوار (آسية الصغرى) وهي الأناضول والكل واحد وهو اشهر من أن يذكر
<pb n="n9-p276" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5620.xhtml"/>


والكتب العربية لا تعرف اصطلاحاً آخر.</p>
            <p change="#d2e73">ومما قاله الأديب (ص 277) ما يلي: (فحمد (نظمي) الله على الرجوع مع أمه ولم يكن معهما أحد وكان هاجر عنه (هاجر من وطنه بغداد) بزي درويش ناسك ومن ثم صار له من الأهل والعيال والأولاد. . .) أهـ، ثم نقد كلام هوا بما قوله (ص 278): (وحين عودته (عودة نظمي) إلى بغداد لم يكن معه أولاد أو أحفاد نظراً للصراحة بذلك من انه رجع مع والدته فحسب وبهذا انتفى ما في تاريخ كليمان هوار.) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلت أن الذي عندي أن هوار كان مصيباً وقد قال كلشن خلفا (الورقة 80 وما يليها) في أخبار حسن باشا لولايته الثانية على بغداد (من سنة 1052 إلى سنة 1054 أي من 1642 إلى 1644) ما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(بدر مرحوم دخى تك وتنها ترك يار وديار محروسهء رهاده قرار ايتمش ايكن بو أيام خير انجامده - الحمد لله الملك الجواد - أولاد وأحفاد وفي الجملة برك وبار ونطام معتاد كيرو عودت بغداد ايدوب شاكر أو لمشدر) أهـ وهذا مضمون كلامه: (إذ كان والدي أيضاً قد ترك الأصدقاء وغادر الديار وحيداً منفرداً فأقام في الرها فانه هي هذه الأيام المنتهية بخير عاد راجعاً إلى بغداد ومعه أولاد وحفدة. . .) أهـ. فلم ينتف أذن كلام هوار بشأن</p>
            <p change="#d2e73">رجوع نظمي مع أولاد وحفدة، وإذ قد أنبأنا العزاوي بان نسخة كلشن شعرا التي عنده
<pb n="n9-p277" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5621.xhtml"/>


فيها مغمز فليس علينا أن نعتمد عليها كل الاعتماد ولا سيما أورد المؤدى ولم ينقل النص ولا التعريب الحرفي زيادة (في اطمئنان القلب). ومهما يكن من هذا الأمر علينا أن نرجح على مصدره حكاية كلشن خلفا. كيف لا ومؤلفه بلا ريب ابن نظمي نفسه وهو اعلم بأسرته من غيره من كل الوجوه مع دراية واسعة.</p>
            <p change="#d2e73">وقال العزاوي (275) عن نظمي انه محمد نظمي وقال (ص 219): (ولم يكن اسمه (اسم والد مرتضى) السيد علي بخلاف ما جاء في سجل عثماني عن مرتضى انه ابن السيد علي. فهذا غير صواب منه.) وأزيد على ذلك انه سيأتي ذكر لأحدهم اسمه نظمي - كان لحفدته وجاهة في بغداد - لم ننبأ بأنه
<pb n="n9-p278" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5622.xhtml"/>


سيد وزمنه يتفق مع زمن والد مرتضى فهل هو بذاته ونفسه؟ فان صح ذلك كان برهاناً جديداً على صحة قول العزاوي أن هذا البيت ليس بعلوي إنما لا يسعني أن لا التفت إلى سماع ما مر بنا من كلامي (7: 523) نقلا عن فهرست مخطوطات وعن (سجل عثماني) الذي يقول كان نظمي شاعراً بغدادياً. ثم يقول: (نظمي مرتضى أفندي (هكذا بدون (زاده) بين الاسمين) فهل سقطت الكلمة في الطبع؟ فان لم يكن فهل والد نظمي اسمه السيد علي فضاع الأمر فقيل أن السيد علي هو وال مرتضى؟ وينتج من هذا التردد فالتساؤل وجوب المثابرة على تحري حكماً يفرض بين الجانبين بصحة رأي أحدهما والذي اعتقده أن البت في الأمر لا تقوم به نسخة لكلشن شعراً فيها غميزة وذلك لا يجزم به ذكر نظمي جداً لحفدة قلنا لهم وجاهة في بغداد. ولست وحدي في هذه الشكوك فللأستاذ العزاوي أيضاً مثلها فانه رأى (ص 514) أن عبد الله أفندي المفتي - الذي قال عنه انه من هذا البيت - ينعث بسيد في (الحديقة) وفي مجموعة الآلوسي عن النزهة فأرجأ البت في أمره إلى (أن ينجلي المبهم) مع إبدائه رأياً.</p>
            <p change="#d2e73">جامع الخاصكي ونظمي وابنه مرتضى</p>
            <p change="#d2e73">ومما قاله الأديب أيضاً (ص 278) ما يلي: (وقد ذكر له (لنظمي) ابنه مرتضى تاريخاً منظوماً في جامع السلحدار محمد بك). أهـ وهو يريد بذلك جامع السلاحدار محمد باشا الذي شيده مع مئذنة له لكنه لم يتمه. وهذا الجامع هو الذي لا يزال معروفاً بجامع الخاصكي الواقع برأس القرية وقد ذكر كلشن خلفا (الورقة 87) الباشا بهذه الشهرة في مطلع أيام</p>
            <p change="#d2e73">ولادته.
<pb n="n9-p279" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5623.xhtml"/>


وإذ قد ورد في مباحث هذه السنين ذكر السلاحدار محمد باشا والسلاحشور محمد بك فلابد من الوقوف على تعيين من أراده العزاوي من هذين الرجلين ولا سيما أن لنظمي تاريخاً في الجامع المذكور وتاريخاً لابنه مرتضى. وهذا نص ما قاله كلشن خلفا (الورقة 90) في أخبار هذا الوالي: (تكليف آصفى ايله تاريخنه بو مصراع بلاغت نشان بدر مرحومك رقمزدهء كلك بيانلرى أو لمشدر: التاريخ: جامع نور سلحدار محمد باشا سنة 1069) أهـ (1658). ومعنى ذلك أن والدي قال هذا المصراع في تاريخ الجامع على تكليف الوالي. وقال مؤداه أن كلمة نور تشير إلى (أبي النور) كنية الباشا التي كان يكنى بها حينما والياً في مصر. وأما أبيات صاحب كلشن خلفا في إتمام الجامع حينما أنجزه السلاحشور المار الذكر فمنها ما هو هذا وفيه التاريخ:
<pb n="n9-p280" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5624.xhtml"/>


واصل رحمت رحمان محمد باشا <gap resp="#org_MS"/> والىء دار السلام أيكن أو ذات أعلا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سعى وإخلاص ايله بوجامعى قلدى بنا </seg>
                  <seg> لكن اتمامنه جون ايتمدى عمرى ايفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اوسلحشور شهنشاه محمد بك انك </seg>
                  <seg> يعنى برورده سى خيراتنى قلدى احيا. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومنها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>برادا ايله ديدي بيررفردتاريخن </seg>
                  <seg> جامع النور أبو النور محمد باشا (1094 - 1682).</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وملخص كلامه أن محمد باشا حينما كان والياً في دار السلام سعى فبنى هذا الجامع لكن عمره لم يمتد ليتمه فجاء محمد بك سلاحشور السلطان الذي هو صنيع الباشا فأحيا خيراته. . . وتاريخه (جامع النور أبو النور محمد باشا). أهـ ويظهر صريحاً من نتيجة ذلك أن الرجل الذي قيل فيه ذلك البيت الذي ذكره العزاوي هو السلاحدار محمد باشا ولم يكن إذ ذاك قد تدخل في أمر الجامع السلاحشور محمد بك الذي لم يشتهر الجامع به يوماً من الأيام. أذن ليس بين هذين الرجلين من هو السلاحدار محمد بك إنما هو السلاحدار محمد باشا وهناك صنيعه السلاحشور محمد بك. وقد خلد مرتضى صاحب كلشن خلفا في أبياته المذكورة اسمي المشيد ومحيي خيراته.</p>
            <p change="#d2e73">ديوان نظمي</p>
            <p change="#d2e73">وظن العزاوي (ص 279) مما نقلته عن هوار انه قال إبقاء الأيام لديوان نظمي وتمنى لو</p>
            <p change="#d2e73">انه اطلعنا على محل وجود نسخة منه. أما هوار فلم يقل بوقوفه على الديوان إنما قال كما ذكرته (7: 522): وتجد من نظمه (نظم نظمي) ما نقله ابنه مؤلفنا (مؤلف كلشن خلفا) عن ديوانه أو عن مجموعة قصائده. . .) أهـ. فذلك استخراج لهوار كما أن في كلشن خلفا (الورقة 73) قصيدة لنظمي جاء في ما يليها من الكلام بأنها مثبتة في ديوان قائلها وهناك غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">والذي وقفت عليه في الفهرست لدى كردمانش في مخطوطات شيفر أن في الطبعة الإفرنجية لكشف الظنون (6: 574) ذكراً لديوان نظمي زاده مرتضى.
<pb n="n9-p281" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5625.xhtml"/>


ويبين لمن يراجع الكشف أن ذكر الديوان ليس في صميمه بل في الملحق المسمى (آثارنو) لحنيف زاده احمد طاهر المتوفى في سنة 1217 (1802) والصراحة لا تجوز لنا الشك في أن الديوان لغير مرتضى هذا ولا سيما انه ذكر سنة وفاته قريبة من التي ذكرها هامر ولكن هل في ذلك غلط صحيحه انه لنظمي كما غلط في أمر كتاب جامع الأنوار الذي سيجيء الكلام عليه. ومما جعلنا في الشك أن حنيف زاده لم ير نسخة من الديوان فانه لم يورد أوله كما جرى عليه اقتفاء بصاحب كشف الظنون في الكتب التي نظر فيها. وكما قلنا هل في نسبته للديوان إلى مرتضى غلط أيضاً وانه لنظمي؟</p>
            <byline change="#d2e219">يعقوب نعوم سركيس
<pb n="n9-p282" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5626.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتاب نفيس في البلاغة مجهول المؤلف</head>
            <p change="#d2e73">وقع بيدي كتاب خط في البلاغة دونك وصفه، مبتدئاً بما استهل به المؤلف كتابه:</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم</p>
            <p change="#d2e73">أطال الله في ظل أفياء السلامة بقاك وحجب عن غير نوائب الدهر نعماك وجعلك لمتوخى البلاغة معقلا ولا مال مؤمل الأفضال موئلا ومتعك بوفاء عهود أودائك وبلغك الغاية من تأويل ذوي المودة من أوليائك قرأت متعك الله بالسلامة وحياك بالزلفة والكرامة ما كتبت تشكوه إلينا من قلة الثقة بأصحابك وما تحمل من معناه تلون الصديق وسرعة ملل الرفيق وأنفة ذلك وشراسة خلق النديم وسألت أن اختار لك نديماً متأدباً كريماً وذلك لتستعين به على طوارق غمومك وتفجر به متكانف همومك وتفزع إليه من سهرك وتدعو به عند ضجرك وتعتمد عليه في أمورك ولتستمده لسرورك فرأيت استفراغ المجهود في طلب ذلك عذراً ووجدان من ارتضى خلائقه منادمتك عسراً وأحببت أن أخبرك بنديم يروقك منظره ويسرك مخبره وتطيب مشاهده وتكثر محامده وتقل ذنوبه وتفتقد عيوبه إذا دعوته أسرع وإذا حدثك أمتع وإذا سألته أجاب وإذا تكلم أصاب وإذا استرفقته رفق وإذا استنطقته نطق لا يرهقك عسراً ولا يحملك أصراً. فصنفت كتاباً في الفصاحة والإيجاز والبلاغة ضمنته موجزات الخطب ومنتخب بلاغات العرب مما حفظ من ملح كلامها ومختصر ألفاظها وموجز خطبها وبراعة أدبها ونادر خطابها ومسرع جوابها ومعجب قرائحها ومعجز بدائهها إلى شيء من بلاغة البلغاء وفصاحة الفصحاء وجواب الأدباء وإيجاز الخطباء ومحاورة الخلفاء وتهادي الظرفاء ومكاتبة الأمراء ونوادر الشعراء بفصاحة ذوي الألباب وثقافة أذهان الكتاب ورصانة عقول النساء وتكامل أدب الأدباء ونظمته بما انتظم من الحكم المحفوظة عن حكماء العجم ووصايا المحتضرين وحكم المجانين وقدمت ذكر براعة العرب على غيرها من الناس لتقدمها في الفضل على سائر الأجناس ولأن الله تعالى قد شرفها برسوله وفضلها بتنزيله وحضها بالخطاب
<pb n="n9-p283" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5627.xhtml"/>


المعجز واللفظ الموجز والسؤال الشافي ولا جواب الكافي فهم أمراء الكلام ومعادن العلوم والأحكام منهم ترد البلاغة واليهم ترجع البراعة ومنهم تؤخذ الفصاحة والناس بأئمتهم مقتدون ولآثارهم متبعون وترجمته بكتاب</p>
            <p change="#d2e73">(الفاضل) لفضله على كل كتاب كامل فأرسلت به إليك لا ممتناً به عليك لتجعله بدلا من الجليس وخلفاً من الأنيس وقد صدرت أمام ما ضمنته منك من ذلك فصلا ضمنته كلاماً جزلا في وصفه أمد البلاغة وفضل الفصاحة والبراعة فقف على ما فيه من فضله وانتفع من تبله لتعلم إذا أنعمت الاختيار أن شاء الله تعالى.</p>
            <p change="#d2e73">فهرست أبواب الكتاب</p>
            <p change="#d2e73">باب في صفة البلاغة وفضل الفصاحة والبراعة 1</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة في الخطابة من أهل الفصاحة والدراية 2</p>
            <p change="#d2e73">باب من أدركه الحصر في خطبته فاحسن العبارة في حجته3</p>
            <p change="#d2e73">باب بلاغات الوفود في حسن البديهة والتسديد 4</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة في احتجاج الأسارى وحسن قول الموثقين والحيارى 5</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من ذوي الرجاحة في حسن البيان والفصاحة 6</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من ذوي الألباب في حسن المعارضات في الجواب7</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأدباء يفي مخاطبة الخلفاء ومحاورة الأمراء 8</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة في حسن الاعتذار وتجاوز ذوي المقدرة من الأحرار 9</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من البلغاء اللسن وطعنهم على النوكى اللكن 10</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة في مكاتبات ذوي الألباب10</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الحكماء والصفح من أهل المقدرة عن السفهاء12</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من خلفاء بني هاشم والمأثور عنهم من الآداب والمكارم13</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من ذوي المآرب في حسن التعزية عن المصائب 14</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة ممن جمع بين تهنئة بعطية وبين تعزية15</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة في من تعزى عن مصيبته وحسن صبره في رزيته16</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من وصايا المحتضرين ذوي الآراء والعقل الرزين 17
<pb n="n9-p284" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5628.xhtml"/>


باب البلاغة من العلماء في وصايا الأمراء 18</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الثاني</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من ذوي الرشاد</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأمراء ذوي السداد وصايا الوكلاء والأجناد</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الحكماء</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في شكوى الفقر وصفة الجدب</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في صفة القفار وصفة السحاب والأمطار</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في حسن السؤال وطلب المعروف والنوال</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في مدح الرجال ووصف ذوي المروءة والأفضال</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في ذم الرجال وذكر ذوي الجهالة والضلال</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في مدح قبائلهم ووصف بطونهم وعشائرهم</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في من اخلصوا له الدعاء وطلبوا له طول العمر والبقاء</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة في ما سئلوا عنه من اللذات وتخيل طيب العيش والشهوات</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في صفة الأحباب</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في صفة رد الجواب</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في الحكمة أو سائر الأبواب</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في مواعظ الأخوان والأصحاب</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الأعراب في الأتقياء في حسن الابتهال والدعاء</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من النساء ذوات الدراية والفصاحة</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من النساء المتأدبات في وصايا البنات</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من النساء في وفاتهن</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الإماء المستظرفات في الخلوات</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من الغلمان ونادر براعة الصبيان
<pb n="n9-p285" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5629.xhtml"/>


باب البلاغة من الأكاسرة وحكماء الفرس والأساورة</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من العجم وما يؤثر عنهم من سائر آرائهم</p>
            <p change="#d2e73">باب البلاغة من المجانين ومأثور حكم المأثورين</p>
            <p change="#d2e73">كلامه في آخر الكتاب</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكرنا في كتابنا هذا من البلاغة والبراعة ما فيه لذوي الألباب افضل القناعة وما استوعبنا كل ما جاء في كل باب مخافة تطويل الكتاب ولأن مذهبنا في الاختصار والإيجاز والاقتصار ولو أردنا أن نسهب في الكلام ونزيد في الأبواب والنظام لهان ذلك علينا وإنما ذكرنا بعض ما نمي إلينا رغبة في الإيجاز والتخفيف والاختصار من التأليف أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">أسماء بعض من يروي عنهم في تضاعيف الكتاب</p>
            <p change="#d2e73">اخبرني محمد بن إبراهيم الهمداني</p>
            <p change="#d2e73">اخبرني أبو جعفر القارئ</p>
            <p change="#d2e73">اخبرني أبو العيناء قال اخبرني منصور بن المهدي.</p>
            <p change="#d2e73">اخبرني محمد ابن إبراهيم القارئ عن الطائي.</p>
            <p change="#d2e73">اخبرني الحسن بن عليك الكوفي.</p>
            <p change="#d2e73">سمعت أبي يقول بإسناد ذكره.</p>
            <p change="#d2e73">اخبرني واخبرنا احمد بن عبيد عن الأصمعي.</p>
            <p change="#d2e73">حدثني أبو الفضل الربعي قال حدثني أبو بكر بن أبي مريم</p>
            <p change="#d2e73">حدثنا أبو محمد عبد الله بن أبي سعيد الوراق</p>
            <p change="#d2e73">اخبرني المعري عن الرياشي عن الأصمعي</p>
            <p change="#d2e73">حدثني أبو سعيد الشارحي</p>
            <p change="#d2e73">وأشار في آخر بعض الأبواب إلى أسماء كتب من مصنفاته تذكرها ذيلا لما كتبناه:</p>
            <p change="#d2e73">قال في آخر باب:</p>
            <p change="#d2e73">وهذا باب قد ذكرته في كتاب المرتضى في حسن عفو الأوداء عن هفوات الإجلاء.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في آخر باب بلاغة خلفاء الهاشميين:
<pb n="n9-p286" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5630.xhtml"/>


ولما كانت أخبار بلغائهم كثيرة ذكرت منها يسيراً وتركت كثيراً وأفردت له كتاباً.</p>
            <p change="#d2e73">وفي آخر باب 16:</p>
            <p change="#d2e73">وهذه أخبار يطول أمدها ويكثر عددها وقد ذكرتها في غير هذا الكتاب في عدة أبواب من كتاب الابتهاج في الصبر المؤدي إلى جميل الراحة الانفراج الخ.</p>
            <p change="#d2e73">وفي آخر باب 18:</p>
            <p change="#d2e73">وهذا باب قد أفردت لمعناه كتاباً جليل القدر فأغنى ذلك عن التطويل.</p>
            <p change="#d2e73">وفي آخر باب بلاغة الإماء المستظرفات:</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا الباب نظائر وقد ذكرنا في كتاب القلائد في أخبار متظرفات الولائد فأغنى ما في ذلك الكتاب عن التطويل هذا الباب</p>
            <p change="#d2e73">أبو عبد الله الزنجاني</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) هل من مطلع بصير يفيدنا عن اسم مؤلف هذا الكتاب الجليل؟</p>
            <p change="#d2e73">توضيحات</p>
            <p change="#d2e73">ذكر في 5: 233 من لغة العرب وصف صورة في معبد الإمام الرضا في مشهد. وأؤكد لكم أن لا وجود لتلك الصورة أو مثلها فيه، وهذا من قبيل ما ذكره خير الدين الزركلي في كتابه الأعلام (2: 674) قائلا: (وقد أقيم له تمثال (للإمام علي بن أبي طالب عليه السلام) في مدينة همذان سنة 1343هـ). وليس لهذا النصب اثر ما في بلد من بلاد الله والواسعة.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في لغة العرب (9: 121) اسم حبة الشرق في إيران وهو سالك. فأحببت أن اذكر أسماء هذه البثرة عند الإيرانيين فالمقيمون منهم في العراق يسمونها (زخم خرما) (أي قرحة التمر)، والسبزواريون يسمونها (لكة سال) (أي حبة السنة) والطهرانيون وغيرهم: (سالك) وهو في نظرنا منحوت من (سال لكة) بمعنى حبة السنة. ولعلي واهم.</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <byline change="#d2e219">(ل. ع) رأيكم اصح من رأينا. ونشكركم عليه.
<pb n="n9-p287" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5631.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">نقد تاريخ الأدب العربي للأستاذ الزيات</p>
            <p change="#d2e73">(تلو)</p>
            <p change="#d2e73">ونقل في ص 145 قول بعضهم في الصاحب بن عباد (لو رأى سجعة تنحل بموقعها عروة الملك ويضطرب بها حبل الدولة لما هان عليه أن يتخلى عنها) وقال في ص 159 (ولنظرة عجلى في فهرس اليتيمة للثعالبي تكفيك لتعلم أثر ذلك التشعب السياسي في نهضة الشعراء) فكيف أنكر أولا من هذا الكتاب وغيره ما يدركه الآن بنظرة عجلى في فهرست اليتيمة؟ ونقل في ص 177 قول الأصمعي (إن شعر أبي العتاهية كساحة الملوك يقع فيها الجوهر والذهب والتراب والنوى) أفلا يدل هذا على تتبع منهم للشعر؟ ونقل في ص 174 قول الجاحظ في بشار بن برد (كان بشار خطيباً صاحب منظوم ومنثور ومزدوج وسجع ورسائل وهو من المطبوعين أصحاب الإبداع والاختراع المتفننين في الشعر القائلين في اكثر أجناسه وضروبه) وفي ص 181 قوله في أبي نواس (ما رأيت أحداً كان اعلم باللغة من أبي نواس ولا أفصح لهجة منه مع حلاوة ومجانبة استكراه، ولج أبواب الشعر كلها إلاَّ انه امتاز من كل الشعراء بفحش مجونه وصراحة قوله وصدقه في تصوير خليقته وبيئته ووصفه الخمر وصفاً لو سمعه الحسنان
<pb n="n9-p288" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5632.xhtml"/>


لهاجرا إليها وعكفا عليها) ونقل في ص 210، 211 قول الثعالبي في الشريف الرضي (وهو اشعر الطالبيين من مضى منهم ومن غبر على كثرة شعرائهم المفلقين ولو قلت انه اشعر قريش لم أبعد عن الصدق. . . ولست ادري في شعراء العصر أحسن تصرفاً في المراثي منه) فهذه المقتطفات التي وضعها الأستاذ الزيات غيض من فيض مما ذكره علماء العرب على تطور الثر والنظم ومراتب الكتاب والشعراء فيه، فلا يقال انهم لم يبينوا ما بين الشعراء والكتاب من علاقة في الصناعة والغرض والأسلوب ولم يذكرا ماغرا النظم والنثر من تحويل وتقليب، ولكن يقال: ذكروه مفرقاً مشتتاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>عصر انحطاط الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">وقال الأستاذ في ص 3 مقسماً الأدب بحسب اعصره (3 - العصر العباسي ومبدأه قيام دولتهم ومنتهاه سقوط بغداد في يد التتار سنة (656) وأيد هذا القول في ص 123 بأن قال (ولكن العربة بقيت في حمى القرآن تدافع سيل الفارسية والتركية الجارف وقد عز النصير من أهلها حتى غلب التتار على بغداد فغلبت على أمرها وخضعت لقانون الطبيعة القاهر بعدما خلفت في تلك البلاد شرائع وعلوماً وآداباً لم تقو على محوها الأيام) ثم نقض رأيه هذا في ص 160 فقال: (حتى تجرم القرن الخامس للهجرة فذهب معه جمال الشعر العربي من الشرق وفقد تأثيره في النفوس لذهاب المعضدين له من بني بويه وقلة الراغبين فيه من آل سلجوق واستشعار النفوس لذل الغلبة القهر بتوالي الفتن والإحن) فأين بقي العصر الذي أشار إليه إذا كان جمال الشعر العربي قد انصرم بانصرام القرن الخامس؟ ولماذا جعل هذا القسم موافقاً للعصر السياسي مع أن له عصراً أدبياً أولى به من ذلك؟.</p>
            <p change="#d2e73">وما أدري كيف قال هذا وفي هذا العصر من الشعراء (الغزي الكلبي) و (شميم الحلي) و (مهذب الدين) و (ابن الآمدي) و (ابن السوادي) و (هبة الله بن الفضل) و (الطغرائي) (الذي قال هو فيه بصفحة (221) ما مثاله (شعر الطغرائي عامر الأبيات، متين القافية، مختار اللفظ) وفيه (ابن خياط الدمشقي) و (القاضي ابن الذروي) و (الابيوردي) و (ابن
<pb n="n9-p289" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5633.xhtml"/>


الهبارية) و (حيص بيص) و (ابن الدهان الموصلي) و (ابن القيسراني) و (الأبله البغدادي) و (ابن التعاويذي) و (ابن المعلم) و (موفق الدين الاربلي) و (المؤيد الآلوسي) و (نضر النميري) و (أبو الفتوح بن قلاقس) و (البديع الاسطرلابي) و (ابن سعيد المنبجي) و (الخطيب الحصفكي) و (أبو الجوائز الواسطي) و (دلال الكتب الحظيري) و (ابن حمديس الصقلي) و (الرصافي الأندلسي) و (ابن أبي الصلت الأندلسي) و (ابن الصائغ) و (أبو العرب الصقلي) و (أبو بكر القرطبي) و (جمال الدين) و (مهذب الدين) و (ابن الساعات) و (عمارة اليمني) و (ابن الحداد) و (القاضي الارجاني) و (الرشيد ابن الزبير الغساني) و (ابن سناء الملك) و (أبو بكر بن طفيل) و (علي بن حزمون) و (أيو بكر يحيى المرسي) و (شبل الدولة) وغيرهم من فحول الشعراء؟</p>
            <p change="#d2e73">فقد كان الشعر محبوباً إلى أهله حتى إلى النساء، قال أبو محمد الحسن ابن عسكر الصوفي الواسطي: كنت ببغداد في سنة إحدى وعشرين وخمسمائة جالساً على دكة بباب ابرز</p>
            <p change="#d2e73">للفرجة، إذ جاء ثلاث نسوة فجلسن إلى جانبي فأنشدت متمثلا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هواء ولكنه جامد </seg>
                  <seg> وماء ولكنه غير جار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وسكت، فقالت لي إحداهن: هل تحفظ لهذا البيت تماماً؟ فقلت: ما احفظ سواه، فقالت: إن أنشدك تمامه وما قبله فماذا تعطيه؟ فقلت: ليس لي شيء أعطيه ولكني أقبل فاه، فأنشدتني الأبيات المذكورة، وزادت بعد البيت الأول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا ما تأملتها فهي في </seg>
                  <seg> هـ تأملت نوراً محيطاً بنار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهذا النهاية في الابيا </seg>
                  <seg> ض وهذا النهاية في الاحمرار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يتبع</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n9-p290" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5634.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>رد تصحيحات</p>
            <p change="#d2e73">اعترض صديقنا النقاد، مصطفى جواد، (9: 297) على قول ابن فارس في مقالته في أسماء أعضاء الإنسان: (وفي البطن الصفاق وهي جلدة البطن التي تحت الجلدة الظاهرة) فقال: (فقد تنوعت الجلدات. . .) أقول لم يقصد ابن فارس كثرة أنواع الجلدات، وإنما عرف الصفاق هذا التعريف لان الصفاق - وهو الذي تسميه الأطباء البريطون أيضاً - غشاء رقيق مصلي يستبطن جدار البطن ويغشي الأحشاء ويمسكها وهو في رقته كالجلد بل ارق منه ولكنه في طبيعته واتساجه بعيد عن الجلد. فليس ثم من تنوع.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 218 انه لا يرى وجها لزيادة (وأوصهم) بعد كلمة أولادك في كلام الجاحظ في رسالة ذم القواد حين يقول: (فحذر يا أمير المؤمنين أولادك بان يتعلموا) ولكني أرى هذه الزيادة ضرورية لان فعل حذر لا يتعدى بالبناء.</p>
            <p change="#d2e73">وصحح (ص 219) (اكف (؟) عذارى الألباب) ب (اكتنف. . .) ولكني لا أجد معنى يرتاح إليه في (اكتنف عذارى الألباب). ولعل حاشية الأب بصاحب المجلة اقرب للصواب عند إصلاحها بكلمة (اكفأ)</p>
            <p change="#d2e73">وصحح كلمة (برود) الواردة في (واجل رمص الغفلة ببرود اليقظة) بكلمة (مرود). وهذا غير الصواب. لأن المرود لا يجلو الرمص إنما الذي يجلوه هو الدواء. وهناك ما جاء في بحر الجواهر: (البرود كل دواء مبرد. واكثر ما يستعمل في أدوية العين، إذا كان أكثرها من أشياء باردة، يقال: بردت عيني مخففاً كحلها بالبرود. . . ج برودات.</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور: داود الجلبي
<pb n="n9-p291" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5635.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>كتاب السموم لجنك</p>
            <p change="#d2e73">كلمت هنا في برلين الأستاذ (رسكا) بخصوص كتاب السموم فقال: إن آنسة اسمها الآنسة ستروس تهيئ نشر كتاب السموم لجنك، وتعتمد على نسختين خطيتين إحداهما من برلين والآخرة من الأستانة وغايتها الحصول على شهادة علامية (دكتوراه) من جامعة برلين،</p>
            <p change="#d2e73">وأظن أنها في مطالعاتها للبحث عن مطلبها وجدت تفاصيل في الآداب السنسكريتية عن النسخة الهندية الأصلية من هذا الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">ف. كرنكو</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>كتاب الجماهر في معرفة الجواهر لأبي الريحاني</p>
            <p change="#d2e73">البيروني</p>
            <p change="#d2e73">أعني بنشر هذا الكتاب النفيس على نفقة المعهد لتاريخ العلوم الطبيعية في برلين. وكان لي تصاوير من النسخة التي في الأسكوريال (في أسبانية) ثم حصلت على نسخة مصورة من نسخة الأستانة. وقد سررت بحصولي على هذه النسخة لأن جميع ما تصورته من الروايات الصحيحة وجدتها في هذه النسخة الإستانبولية، إلاَّ أن النسختين رديئتان. وكان ناسخ الكتاب الذي في الأسكوريال يجهل اللغة العربية، وكلا المخطوطين طافح بالأوهام الغريبة المضحكة. واغلب هذا الضرر واقع في الإعلام العائدة إلى المدن غير المعروفة. والكتاب من اجل التصانيف لأن المؤلف نظم الحجارة الكريمة والمعادن بحسب ثقلها الخاص بها وهو أمر يجهله مؤلفو العرب بنوع عام. وحين يطبع الكتاب تكون معه ترجمته الإنكليزية ليعم نفعه أبناء العرب والغرب واللغة الإنكليزية معروفة في الشرق اكثر من الألمانية.</p>
            <p change="#d2e73">برلين:</p>
            <p change="#d2e73">ف. كرنكو</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الجزء الثامن من كتاب الإكليل</p>
            <p change="#d2e73">بلغنا إلى الصفحة المائة الثالثة من طبع الجزء الثاني من الإكليل. وبعد أن طبعنا اكثر من نصفه، قرأنا في معلمة الإسلام أن الأستاذ د. هـ. ملر سبقنا إلى طبعه. فتأسفنا لكوننا أضعنا وقتنا في أمر كنا في مندوحة عنه. فكتبنا إلى صديقنا الكريم الوفي الأستاذ الدكتور ف. كرنكو أن يفيدنا عما يعلم بخصوص
<pb n="n9-p292" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5636.xhtml"/>


طبعة الكتاب المذكور فكتب إلينا ما هذا بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">(لا يهولنكم أن يذهب تعبكم سدى، لكون غيركم سبقكم إلى نشر هذا الكتاب (أي الإكليل) قبل عدة سنوات، لأن ما نشر منه يبلغ زهاء عشرين صفحة تولى بثه بالطبع د. هـ. ملر</p>
            <p change="#d2e73">المرحوم وعنونه بالألمانية ما معناه: (محافد ومساند في ديار العرب الجنوبية) وقد كتبت إلى مكتبة آتو هراسوفتش في لايبسيك ليرى أمن الممكن الحصول على جزءي (أعمال محفى فينة) اللذين ظهر فيهما المقال المذكور. والذي يبدو لي أن الأمر بعيد المنال. أما نسختي فأنها لا تزال في الهند مع سائر كتبي. وليس في ما نشره الأستاذ ملر القصائد التي ترى في الإكليل. وان كان حفظي صادقاً فانه لم يدرج الطائية التي نشرتها لغة العرب (9: 18 إلى 30) وقد ضم إلى ما نشره من الإكليل ترجمته إلى الألمانية وتعاليق وفيها سلالات من الرقم السبإية التي تذكر بعض المواطن التي يدور عليها الجدال. وقد احدث هذا النشر في وقته نقداً حديداً بقلم المرحوم الكونت دي لندبرج. ويرى بعض هذا النقد في (النقديات العربية) التي نشرها الكونت المشار إليه في ليدن (هولندة) وقد اعتمد الأستاذ ملر على نسخة لندن واستشار أيضاً الجزء العاشر من الإكليل الباحث عن (حاشد وبكيل) المحفوظ في لندن أيضاً. ولم يكن ملر في نظري من كبار علماء العربية. فلما نشر ما نشره الكونت دي لندبرج ترك ما شرع فيه من طبع الإكليل). أهـ</p>
            <p change="#d2e73">ف. كرنكو</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>نصيب العراق من المعلمة والمعجم الحديث</p>
            <p change="#d2e73">بينما كنت أطالع العدد 380 من جريدة (السياسة) البغدادية، عثرت على مقال للأستاذ رفائيل أفندي بطي عنوانه (مشروعات مصرية في سبيل وحدة البلاد العربية، المجمع والمعجم ودائرة المعارف، اقتراحات ونظرات)، فذكرني ذلك المقال ما كنت قد قرأته في المقتطف وفي غيره من المجلات العلمية، والصحف الإخبارية، عن ذلك المشروع العظيم.</p>
            <p change="#d2e73">قال صاحب المقال، في مطاوي بحثه: (ومن مهام المجمع أو اللجنة التي ستقوم بوضع المعجم الحديث، أن تدرس لهجات العوام الحالية في كل قطر من الأقطار العربية، لا لكي تهذبها، ليكتب بها أهلها - كما كان رأي الأستاذ
<pb n="n9-p293" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5637.xhtml"/>


لطفي بك السيد سابقاً، وهو رأي الأستاذ سلامه موسى اليوم - إنما ليستحيي من هذه اللهجات العامية ما يصلح للحياة في عالم الفصاحة وان توحد بينها ما أمكن إلى ذلك سبيلا. لكي تعين هذه الوحدة على الوحدة الفكرية، واللسانية العامة. وعلى هذا النمط لا يمضي وقت طويل حتى تتوحد لهجات الأقطار العربية كلها بلغة فصيحة نقية لا غبار عليها) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كنت أحد العراقيين الذين ارصد أوقاته للدرس والتدريس منذ عشرين سنة؛ رأيت من واجبي أن أقوم ببعض تلك الخدمة الأدبية؟ وانشر معجماً لمفردات العوام في العراق، وقد وضعته منذ نحو خمسة عشر عاماً؛ وكنت قد أدرجت طرقاً منه على صفحات هذه المجلة في سنيها الأول ليكون معواناً للقائمين بوضع القاموس العربي العصري.</p>
            <p change="#d2e73">وعسى أن تخصص حكومتنا العراقية شيئاً من الهبات تقدمه إلى فريق من أدباء هذه الديار، ليتمكنوا من مواصلة أبحاثهم التي تفيد المعلمة والمعجم، وجل أولئك الكتاب من الذي خدموا القضية العربية وجوا بغيابات السجون، ونفوا إلى ديار بعيدة، لا لذنب اقترفوه أو جناية ارتكبوها، بل بكونهم من محبي العرب والعربية. والشيء الغريب: إن فريقاً من المتصدرين أو الجالسين على أريكة المعارف، كانوا من المقاومين للنهضة العربية، فغدقت عليهم الحكومة أموالها فاخروا الثقافة في البلاد ونشروا أساليب تهذيب بالية وكتب بعضهم الفصول الطوال في الجرائد والمجلات منددين بذلك المنهج القديم؛ بيد أن رجال حكومتنا غضوا النظر عنهم، بحجة أن الكتاب يتحاملون عليهم، ويحطون من منزلتهم لأغراض في نفوسهم وحزازات في قلوبهم. وقد تحقق اليوم ما دونه أصحاب تلك المقالات بشهادة تقرير عصبة الأمم. أي أن أساليب الثقافة والتعليم في العراق قديمة بالية لا تلائم حاجة العصر، وعليه يجب إصلاحها.</p>
            <p change="#d2e73">فان تقاعست حكومتنا - الساهرة على مصلحة العراق - عن مهمتها، وسدت أذنيها عن سماع كلامنا هذا، ولم تساعد أدباء الرافدين بالمال، فسوف يكون نصيبنا ضئيلا جداً في تأليف المعلمة وتنسيقها وزيادة المعجم ويكون إذ ذاك اسم
<pb n="n9-p294" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5638.xhtml"/>


العراق في مؤخر البلاد العربية الناهضة، لان الأدباء ليسوا بأغنياء، ولا يقوون على القيام بنصيب وافر في نشر علمهم وادبهم، ما لم تساعدهم حكومتهم مساعدة تكفيهم مؤونة النصب في كسب معاشهم، وما يقوم بلوازم أسرهم.</p>
            <p change="#d2e73">ولا يتوهمن البعض بقولهم أن الحكومة المصرية - وعلى رأسها جلالة الملك فؤاد - غنية بالمال وبالرجال. نعم، قد تكون غنية بالمال وبالرجال أيضاً، ولكن المشروع الذي تريد معالجته لا يتسنى لها وحدها للقيام به. ويعجبني بل يروقني جداً ما جاء في مقال الأستاذ متي أفندي عقراوي مدير دار المعلمين بعنوان (توحيد الثقافة العربية) قوله: بيد أنني لا</p>
            <p change="#d2e73">أستطيع أن أتصور انه في طاقة أي قطر من الأقطار العربية أن يقوم بثقافة كاملة تبلغ منزلة رفيعة في الرقي والحضارة. كلا أنني لا أتصور انه في استطاعة العراق القيام بذلك وحده. ولا ربوع الشام منفردة، ولا مصر منفصلة، ولا الحجاز ونجد مبتعدتين؛ بل يجب أن تشترك جميع الأقطار العربية، وتتحد معاً فتتعاون وتتضافر، حتى تكون ثقافتها واحدة، قويمة الدعائم ثابتة الأركان) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">إن واجبي المحتوم علي كعراقي مخلص لوطنه، يقوم بنشر المعجم العامي، ودرج مقالات في تاريخ العراق القديم والحديث، وتاريخ مدنه وعادات أهله، إلى غير ذلك من المباحث العصرية.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى ذكر المعلمة العربية والمعجم العصري العربي، عثرت في العدد 276 من (كل شيء) على بحث ظريف بعنوان (نهضة العلم والتعليم ببلاد العراق) موضوعه حديث مع الدكتور قدري بك قنصل العراق بالقاهرة. وقد استهل الكاتب مقاله بقوله: أعرب جلالة ملك العراق في الأيام الأخيرة عن رغبته في إيجاد موسوعة عربية تكون مرجعاً عاماً لأبناء اللغة العربية، وقاموساً شاملا لكل ما يحتاج إليه المتكلمون بالضاد من اصطلاحات قديمة وحديثة حتى تتوحد الثقافة اللغوية بين الشعوب العربية، ويسهل التفاهم بينهم وتزداد هذه اللغة قوة وانتشاراً.</p>
            <p change="#d2e73">(وقد رأينا بهذه المناسبة أن نتحدث مع سعادة القنصل العراق بالقاهرة عن
<pb n="n9-p295" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5639.xhtml"/>


اهتمام جلالة الملك فيصل بإيجاد هذه الموسوعة، وعن سعيه المتواصل في سبيل نشر العلم والتعليم ببلاده فتفضل علينا بالحديث الآتي،) وهذا الحديث مدرج في الصفحة الخامسة من (كل شيء).</p>
            <p change="#d2e73">فيظهر من هذا التصريح أن جلالة ملكنا المحبوب قد صمم على أن يبذل النفس النفيس لتحقيق هذه الأمنية التي يجنى منها فوائد علمية، وفنية، وأدبية. وقد بات أرباب التحقيق التدقيق من أبناء لغة الضاد يتوقعون نشورها في أمد قريب.</p>
            <p change="#d2e73"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1725">
                            <forename>رزوق</forename>
                            <surname>عيسى</surname>
                        </persName></p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>كلام في مسجد قمرية</p>
            <p change="#d2e73">نقل الصديق الفاضل الأستاذ يعقوب نعوم سركيس في (9: 117) من لغة العرب (وكانوا</p>
            <p change="#d2e73">قد نصبوا من الجانب الذي من دجلة على مسناة دار العميد وبقرب القمرية منجنيقين عظيمين وهموا بنصب منجنيق آخر على الخان الذي بناه سرخك مقابل التاج) وذلك من حوادث سنة (551) وأستدل بهذا على اشتهار (قمرية) في منتصف القرن الخامس للهجرة على اقل تقدير.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نرى هذا الدليل ضعيفاً جداً لان الظاهر من (القمرية) أنها محرفة عن (القرية) المحلة المشهورة وهي على دجلة وقد قلنا في (8: 583) من لغة العرب (والقرية هذه يظهر لنا أنها تمتد على دجلة من غربي بغداد من فوق الجسر (كذا والأصوب من تحت) العتيق اليوم إلى ما فرق دار الندوة العراقية (وقد بدلت الآن)) أي فوق جامع قمرية الآن وقبالة النادي العسكري بالشرق ومما يؤيد ورود اسم القرية في هذا التاريخ قول ابن الأثير في حوادث السنة نفسها (وخرب الخليفة قصر عيسى والمربعة والقرية والمستجدة والتجمي) وقال ابن جبير الكناني في رحلته ص 204 طبعة مطبعة السعادة (فأما الجانب الغربي فقد عمه الخراب واستولى عليه وكان المعمور أولا. . . لكنه مع استيلاء الخراب عليه يحتوي على سبع عشرة محلة كل محلة منها مدينة مستقلة وفي كل واحدة منها الحمامان والثلاثة، والثماني منها
<pb n="n9-p296" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5640.xhtml"/>


بجوامع يصلي فيها الجمعة فأكبرها القرية وهي التي نزلنا فيها بربض منها يعرف بالمربعة على شاطئ دجلة بمقربة من الجسر (لنا مقالة في أجسر بغداد) فالأمر يحتاج إلى دليل غير هذا.</p>
            <p change="#d2e73">أما العميد المذكور فلم نعرفه بعد على التحقيق ففي (2: 184) من الوفيات ترجمة (محمد بن منصور عميد الملك) وزير البارسلان السلجوقي، وجاء في حوادث سنة (631) من الحوادث الجامعة وفاة أبي حفص عمر بن محمد الفرغاني وانه أقام برباط العميد مدة. فلعله عميد الدولة أبو منصور بن جهم (كذا) الوزير (كما جاء في ص 17) من مناقب بغداد و (ابن جهير) على رواية مختصر الدول ص 324 ورواية الوفيات (2: 179) وقال: بفتح الجيم وكسر الهاء وسكون الياء. . . وبعد راء كما في ص 183 وغلط السمعاني في ضم الجيم.</p>
            <p change="#d2e73">أما دخول (أل) على القمرية فتحقيقه كما ذكر الأب انستاس وقد ورد في ص 198 من عمدة الطالب: (وكان موسى بن عبد الله بنصيبين وله ولد لها وبغيرها فمن ولده جعفر</p>
            <p change="#d2e73">الأسود الملقب زنقاحاً ابن محمد بن موسى المذكور، من ولده معمر الضرير بن عبد الله بن زنقاح المذكور يعرف بابن القمرية وبهذا يعرف عقبه) بإدخال (أل) على (قمرية).</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 42 من مختصر الدول أن اللذين قتلا أبا الكرم صاعد بن توما الحكيم
<pb n="n9-p297" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5641.xhtml"/>


سنة (622) هما رجلان يعرفان بولدي (قمر الدين) من الأجناد الواسطية فبحث الناصر لدين الله عنهما فعرفا واخرجا إلى موضع قتل الحكيم فشع بطناهما وصلبا على باب المذبح المحاذي لباب الغلة، فالنسبة إلى قمر الدين (القمري) و (القمرية) أيضاً وان جاز على اصطلاح المتأخرين النسبة إلى المركب الإضافي كله كالخبز ارزي والنهر ملكي والنهر خالصي والحصفكي (نسبة إلى حصن كيفا) والنهر بيني (نسبة إلى نهر بين) ويقال (بيل) وكأن رشارد كوك نقل في ص 133 من كتابه (بغداد مدينة السلام) عن تاريخ مساجد بغداد وغيره فقد ذكر في كلامه على خلافة الظاهر العباسي ما نصه (وفي خلال هذا العهد بني المسجد الصغير البهيج مسجد قمرية (بفتح القاف) على الضفة الغربية فوق الجسر وهو كثيراً ما تخرب ولكنه باق إلى اليوم وقد احكم أمره ليكون اصح واحكم اتجاه إلى القبلة) قلنا: وأهل بغداد لا يزالون يسمون بقمرية (بضم القاف).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>في السنين</p>
            <p change="#d2e73">وورد في ص 118 منها (وفيها أي في سنة 647) والصواب (646) كما في الحوادث الجامعة، وجاء في الحاشية (سنة 659) والأصل (695) كما في الحوادث وفي ص 119 (وكان هذا الذكور) ولعله (المذكور) وفي الحاشية (سنة 615) والصواب (614) كما في تاريخ ابن الأثير وورد فيها (البغدادي) والأصل (للبغدادي).</p>
            <p change="#d2e73">وأوردنا في (8: 248) من لغة العرب (646) والأصل (649) وتكرر الخطأ في ص 243 وجاء فيها أيضاً (ص 245) والأصل (345)</p>
            <p change="#d2e73">وفي (9: 86) ورد (ررأيناه) والأصل (ورأيناه) وفي ص 88 (نريد بذلك أن يعلل) والأصل (إن لا يعلل).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>عميد الدولة بن جهير</p>
            <p change="#d2e73">هو عميد الدولة شرف الدين أبو منصور بن محمد بن محمد بن محمد الثعلبي قال فيه محمد</p>
            <p change="#d2e73">بن عبد الملك الهمذاني: انتشر عنه الوقار والهيبة والعفة وجودة الرأي وخدم ثلاثة من الخلفاء ووزر لاثنين منهم وكان عليه رسوم كثيرة وصلات جمة وكان نظام الملك يصفه دائماً بأوصاف عظيمة ويشاهده بعين الكافي الشهم ويأخذ
<pb n="n9-p298" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5642.xhtml"/>


برأيه في أهم الأمور ويقدمه على الكفاءة والصدور ولم يكن يعاب بأشد من الكبر الزائد فان كلماته كانت محفوظة مع ضنه بها. ومن كلمه بكلمة قامت عنده مقام بلوغ الأمل، فمن جملة ذلك ما قاله لولد الشيخ الإمام أبي نصر بن الصباغ: اشتغل وتأدب وإلا كنت صباغاً بغير أب، وذكره ابن السمعاني في كتاب الذيل ومدحه كثير من شعراء عصره وفيه يقول صردر بقصيدته العينية:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد بان عذرك والخليط مودع </seg>
                  <seg> وهوى النفوس مع الهوادج يرفع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك حيثما سرت الركائب لفتة </seg>
                  <seg> أترى البدور بكل واد تظلع</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في الظاعنين من الحمى ظبي له ال </seg>
                  <seg> أحشاء مرعى والمآقي مكرع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكان حليماً فقد قصد إليه أبو يعلى بن الهبارية الشاعر والسابق بن أبي مهزول الشاعر المعري ببيتين فيهما تعريض له بنيلة الوزارة بزوجته فأعطاهما خمسين ديناراً، وجد ذلك مفصلا بخط أسامة بن منقذ.</p>
            <p change="#d2e73">وكان ينوب في وزارة المقتدي العباسي عن والده أبي نصر فخر الدولة محمد ابن محمد بن جهير فلا عزل والده خرج هو إلى نظام الملك أبي الحسن المذكور وزير ملكشاه بن البأرسلان السلجوقي واسترضاه واصلح حاله وعاد إلى بغداد وتولى الوزارة مكان أبيه، وزوجه نظام الملك ابنته (زبيدة) التي توفيت في شعبان سنة (470) وكان تزوجه لها سنة (462) ولما عزل عن الوزارة أعيد إليها بسبب هذه المصاهرة. ثم عزل عن الوزارة وحبس وقيد في شهر رمضان سنة (492) وتوفي في شوال من السنة</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الزقزقة في إيران</p>
            <p change="#d2e73">الزقزقة معروفة في ديارنا الإيرانية، وتكون بإقحام بعض حروف الهجاء في كلم اللسان الفارسي، فإذا ادخل الفرس الزاي في كلامهم سموه: (زبان
<pb n="n9-p299" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5643.xhtml"/>


زركري) أي لغة الصياغة. ولعلهم سموها بهذا السم لان غرض المتكلم بها لا يبدو لكل سامع، إذ يجهل كثيرون هذه اللغة، كما أن عمل الصائغ لا يتجلى حسنه أو قبحه أو ما فيه من الخداع والتمويه لكل</p>
            <p change="#d2e73">واحد، اللهم إلاَّ لمن كان بصيراً في هذه المهنة. وهذه اللغة معروفة في إيران من نحو خمسين سنة واليك مثالا منها:</p>
            <p change="#d2e73">نقول مثلا في (ميخواهم آب بياشامم): مزي خزا هزم ازا بزي يزا شزام مزم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد يدخلون حرف الراء المهملة والغين المعجمة معاً في كلامهم ويسمون هذه اللغة: (زبان مرغي أي لسان الطائر. وربما ادخلوا الشين المعجمة في كلامهم. أما لغة أدراج الزاي في الكلام، فأظنه معروفاً في كربلاء والكاظمية.</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>قبر أبي يوسف صاحب أبي حنيفة في الكاظمية</p>
            <p change="#d2e73">قال المرحوم الأديب عبد الحميد عباده في هذه المجلة (6: 756): (والصحيح في مدفن أبي يوسف (رح) ما أسلفناه ذكره وحققنا عنه: أي انه لم يذكر له محل دفن معلوم. وبالختام أرجو من المؤرخين والباحثين أن يفيدوني بما لديهم من المعلومات في هذا الباب الخ). فكتب على اثر هذا المقال كاتبان جليلان في هذه المجلة أيضاً (7: 150 إلى 151 و 405 - 407) ما يؤيد صحة القول بان قبر أبي يوسف، في الكاظمية بجوار قبر الإمام موسى الكاظم عليه السلام، فاستحسنت أن اذكر كلام العلامة المؤرخ المتفنن، الميرزا محمد باقر الموسوي الخونساري المتوفى سنة 1313هـ. تعضيداً لرأي الفاضلين؛ قال رحمه الله في كتابه روضات الجنات (4: 226): (ومراده بابي يوسف المذكور هو القاضي أبو
<pb n="n9-p300" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5644.xhtml"/>


يوسف الفقيه المشهور المدفون في شرقي الصحن المطهر الكاظمي من ارض بغداد، واسمه يعقوب بن إبراهيم بن حبيب وكان من علماء دولة الرشيد). أهـ</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>آصف الدولة الهتدي اللكنهوي</p>
            <p change="#d2e73">كنت قد ذكرت في المجلد الثامن من هذه المجلة شيئاً عن آصف الدولة المهراجا الهندي، وقد عثرت بعد ذلك على ترجمته في كتابين فارسيين: أحدهما الجزء الرابع من آثار الشيعة الإمامية ص 104، والآخر كتاب الجنة العالية للحاج الشيخ علي اكبر النهاوندي (ج 2 ص 37) فرأيت أن ألخص ترجمة بما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">آصف الدولة يحيى خان بن شجاع الدولة بن صفد رجنك (بالكاف الفارسية)، كان من طائفة بيات، التي كان منها حكام نيسابور (نيشابور) منذ أيام الصفويين، وكان دخله السنوي كثيراً جداً ينفقه على مصالحه الشخصية، وفي منافع الناس، وعلى الغرباء والمساكين وذوي رحمه، وكانت البسته مألوفة لا تكلف فيها. توفي في عام 1310هـ (1893م) (على رواية الجواهري) أو في عام 1312هـ (1895م) (على ما رواه النهاوندي) ودفن بجنب دار العزاء الحسيني التي كان قد بناها، وخلف آثاراً تذكر فتشكر على ممر السنين منها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>بناؤه رباطاً في لكهنو لزائري مشاهد الأئمة في العراق، ولهذا الرباط أوقاف كثيرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>حفره النهر المعروف بالهندية في أطراف الحلة لنقل الماء إلى النجف
<pb n="n9-p301" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5645.xhtml"/>


ولهذا النهر في الوقت الحاضر أهمية للأمور الزراعية في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>تشييده داراً كبيرة مهمة بقرب داره يقام فيها عزاء الإمام الحسين بن علي شهيد كربلا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أبنيته العالية في اكبر آباد وشاه جهان آباد (وكلاهما من تخوم الهند).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>كانت له خزانة كتب نفيسة فيها كتب خط عربية وفارسية في العلوم القديمة والعصرية وكان عدد كتبها. . . مائة وخمسة وعشرين كتاباً منها سبعمائة كتاب بخطوط مصنفيها.</p>
            <p change="#d2e73">كان هذا الأمير من المسلمين الشيعة وذكر الجواهري انه كان وزيراً للسلطان محمد شاه الهندي واكمل إدارة ملكه بمساعدة الحكومة البريطانية.</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>في كلام الجاحظ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ورد في (9: 175) بين كلام الجاحظ (أين كسرى وكسرى الملوك) والواو زائدة يجب حذفها لأن الثاني هو الأول وليستقيم الوزن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وفي ص 176 ورد من قول الجاحظ (فلم يأخذ ولية بعيره) والأصل (وليه) أي ذو أمره وخليفته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وفي ص 179 (وليستصغروا جميع ما صنع بهم (كذا)) والفعل (صنع) مبني</p>
            <p change="#d2e73">للمجهول فلا حاجة إلى التكذية ويراد به (ما يصنع بهم).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وفيها (ثم يفتخرون بقتله اليهود (كذا) وهو صواب لأن اليهود فاعل مرفوع، وهذا التركيب جائز، قال الزمخشري في المفصل (ويعمل المصدر أعمال الفعل مفرداً كقولك: عجبت من ضرب زي عمراً، ومن ضرب عمر زيد، ومضافاً إلى الفاعل أو إلى المفعول كقولك: أعجبني ضرب الأمير اللص ودق القصار الثوب، وضرب اللص الأمير ودق الثوب القصار).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وجاء في ص 180 (وفي خلق مهنة ومهينة وهو آدم وحواء) فعلق
<pb n="n9-p302" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5646.xhtml"/>


به المشهور: ميشه وميشانه) والأوليان مشهورتان أيضاً. قال ابن أبي الحديد عبد الحميد: (فتصور منهما بشران ذكر وأنثى وهما: ميشي وميشانة، وهما بمنزلة آدم وحواء عند المليين ويقال لهما أيضاً: وملهيانة، ويسميهما مجوس خوارزم: مرد ومردانة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>في كلام الأدباء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>وجاء في ص 163 (وإلا يقتلونهم ويبيدونهم) والصواب (يقتلوهم) لأنه جواب الشرط المحذوف ومنه قول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فطلقها فلست لها بكفء </seg>
                  <seg> و (إلا يفل) مفرقك الحسام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وفيها (في جوابه على رسالة) والصواب (عن رسالة)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وفي ص 164 (تعهدوا بالقيام به) أي عاهدوا وكافلوا، ولم نرفي كتب اللغة التي قرأنا فيها ما يجوز هذا الاستعمال في (تعهد) وخطأ الكاتب اسعد خليل داغر في ص 43 من تذكرته من قال هذا القول، غير أننا رأينا في ص 127 من كتاب عمدة الطالب لأبن عتبة المتوفى سنة (828) هـ ما نصه (ووعدوه النصر وتعهدوا له أن يحاربوا دونه) وهو مضمن معنى (كفلوا) و (تكفلوا) و (زعموا) و (ضمنوا) و (تحملوا) وكلها بمعنى واحد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وجاء في ص 168 (إلى التكتم) ونذكر أن أحد النقاد المعاصرين الجامدين لم يجوز (التكتم) واعتراضه بارد جداً فان التكتم مصدر (تكتم) المطاوع ل (كتمه تكتيماً) وروى المبرد في كامله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولي صاحب سري المكتم عنده </seg>
                  <seg> مخاريق نيران بليل تحرق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وورد في ص 199 (وبعد مشاهدة. . . وذلك بعد أن يحط) والصواب الاكتفاء على</p>
            <p change="#d2e73">(بعد) واحدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وفيها (وذلك لسماحها إياي استعمالي) والفصيح (لسماحها لي باستعمالي).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وفي ص 202 (بأزرق واخضر الزاهيين) والصواب (زاهيين) أو (بالأزرق والأخضر الزاهيين) لأن الموصوف نكرة والصفة معرفة.</p>
            <byline change="#d2e219">مصطفى جواد
<pb n="n9-p303" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5647.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">46 - </hi>سوسنة وذبيحة (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتاب الفرنسي يقع في زهاء 400 ص بقطع 12 وهو ترجمة الراهبة الكرملية جان ماري آنج ليسوع الطفل المولودة في سنة 1895 في توليت (من مدن فرنسة) والمتوفاة عند حضيض الكرمل (فلسطين) في سنة 1921 وهي آية في الطهر والعفة ومثال التضحية بالنفس وبكل عزيز حباً لله. والقارئ لا يطالع هذا السفر الجليل إلاَّ ويعترف بان له تعالى من جنده على الأرض ما ينسي أعمال النفوس الخبيثة ومنكراتها التي تحط بأصحابها إلى اسفل درك من الحيوانات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">47 - </hi>معجم أسماء النبات (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">للدكتور احمد عيسى بك</p>
            <p change="#d2e73">في الجزء القادم نقد لهذا الديوان فنلفت إليه الأنظار</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">48 - </hi>قادة الآداب العربية العصرية</p>
            <p change="#d2e73">للأستاذ الدكتور ج. كامبفماير الألماني وقوف عظيم على الآداب العربية العصرية. وقد وضع رسالة في الإنكليزية والعربية وفي فيها الموضوع حقه، وقد عالجه مع الأستاذ طاهر الحميري مدرس العربية في جامعة همبرج في 82 ص بقطع الثمن وتكلم على الأساتذة علي عبد الرزاق ومصطفى عبد الرزاق وإيليا أبو ماضي والعقاد ومنصور فهمي وجبران والدكتور هيكل ومحمد عبد الله عنان ومي والمازني ومخائيل نعيمة وسلامه موسى والدكتور طه حسين، وفيها من الصور البديعة الصنع: الأستاذ كراتشقوفسكي والعقاد ومنصور فهمي وحسين هيكل وسلامه موسى وطه حسين وفي الرسالة من أقلام بعض المترجمين وقد قال الأستاذ كامبفماير في المقدمة كلاماً يبقى آية للعرب العصريين: (إن مجد الشرق
<pb n="n9-p304" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5648.xhtml"/>


لن يقام في المستقبل على الجديد أو القديم (كذا. لعله يريد: ولا على القديم)</p>
            <p change="#d2e73">وإنما على أساس الجيد مقترناً بالجيد من القديم، وما من جيد إلاَّ ما نفع الأمة وطابق الفطرة لتي جبلت عليها) أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">49 - </hi>كتاب التسيير في القراءات السبع</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الإمام أبي عمرو عثمن بن سعيد الداني</p>
            <p change="#d2e73">عني بتصحيحه أوتو برتزل من جمعية المستشرقين الألمانية</p>
            <p change="#d2e73">أستانبول: مطبعة الدولة 1930 في 228 ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">بينما نرى أبناء اللغة الضادية يعرضون عن تآليف السلف ولا سيما الدينية منها، نرى المستشرقين يحرصون عليها كل الحرص ويعنون بنشره عناية عجيبة لا مثيل لها. هذا الكتاب في القراءات السبع وقد اصلح الفساد الذي ادخله الناسخ وأعيد النص بجلائه وفوائده فجاء كتاباً كأنه الإبريز الذي يتفاخر به. والطبع بديع والورق ثخين فاخر فجاء من النفائس التي يضن بها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">50 - </hi>سلع وديار النبط (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">(هدية)</p>
            <p change="#d2e73">تأليف أ. كامرير</p>
            <p change="#d2e73">سلع هي المدينة التي يسميها الإفرنج بترا (وسماها خطأ بعض المعربين البترآء وهذه غير بترا عند الغربيين. وقد وضع لتلك الديار أ. كامرير هذا الكتاب بحث فيه عن ديار العرب السلعية التي سماها بعضهم وهماً (الصخرية) وعرب الشمال في صلاتهم بسورية وفلسطين إلى ظهور الإسلام. ومطالعة هذا السفر الجليل من أمتع الأسفار لأنه يقفنا على حالة السلف قبل انتشار الدين الإسلامي وجميع تلك الحقائق والدقائق مبنية على الرقم والمدونات المختلفة وليس فيها من التخيلات والأخبار الموضوعة شيء البتة. فلا بد من هذا التأليف لمن يعنى بأحداث العرب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">51 - </hi>ديوان مهيار الديلمي</p>
            <p change="#d2e73">(الجزء الثالث)</p>
            <p change="#d2e73">منذ أن صارت دار الكتب المصرية إلى يد صاحب السعادة (محمد اسعد براده بك) نهضت</p>
            <p change="#d2e73">نهضة عجيبة واتجهت مطبوعاتها اتجاهاً بديعاً حتى اخذ جميع العلماء يفتخرون بما تبثه هذه الدار من فاخر الكتب. وقد أودع أمر تصحيح
<pb n="n9-p305" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5649.xhtml"/>


ما ينشر على يدها إلى محققين مدققين أكفاء قد لا يرى نظراؤهم في سائر الديار الناطقة باللغة الضادية. على أن الباحث البصير قد تخفى عليه أشياء وهي لا تخفى على من دونهم بصراً وفكراً. فهذا الجزء من ديوان مهيار بلغ الدرجة القصوى من التحقيق ومع ذلك يرى فيه بعض التوافه التي تحتاج إلى إصلاح، من ذلك: إن المحشي ذكر للفظ المقيل من هذا البيت:. . . وجدن حشاك للبلوى مقيلا (ص 5) معنى هو: (موضع القيلولة وهو المكان ينام فيه وقت الظهيرة) مع أن سياق العبارة يوجب أن يكون المعنى مطلقاً لا مقيداً. أي أن المقيل هنا محل للرحلة لا غير. فكان يحسن بالمحشي أن يشير إلى هذا الإطلاق.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 11: (وناشرني (وداً) شككت لطيبه. . .) ونظن أن اللفظة الأصلية هي (عوداً) ليتسق المعنى والتعبير، - وفي حاشية 6 ص 15 التشازر: نظر القوم إلى بعضهم إلى بعضاً بمؤخر العين. ونظن أن هناك تقديما وتأخيراً في الكلم. والصواب نظر القوم بعضهم إلى بعض. . والتعبير السابق لا يجوز - وفي ح ص 18: (فلم نوفق فيه إلى ما تطمئن له النفس) وقد قلنا مراراً أن (وفق) لا يعدى بالى بل باللام (لغة العرب 5: 297 ثم 7: 574 و 878 و 896) وقد جاء هذا الغلط مراراً في الحواشي (منها ح 2 ص 24) - وفي ص 19 جاء هذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لولا حظوظ في ذراك سمينة </seg>
                  <seg> ما (جئت ملتحفاً) بجسم هزال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والذي عندنا أن صواب الرواية: ما (جئت مكتهفاً). . . ليصح اتساق المعنى، ومعنى مكتهفاً: لازماً الكهف فكأنه يقول: ما جئت لا لزم ذراك بجسم هزال، إلاَّ ليكون لي حظ مثل حظوظ أولئك الذين سمنوا في ذراك. أما (ملتحفاً) فبعيد لأن الإنسان لا يلتحف بالجسم الهزال. نعم قد يجوز هذا التعبير ببعض تعسف لكن التعبير القاصد هو ما أشرنا إليه - وفي ح 7 من ص 20:</p>
            <p change="#d2e73">العزالى: جمع عزلاة. . .) والذي نعرفه أن العزالى جمع عزلاء كصحراء وصحارى، أما عزلاة فلم نجدها في ديوان من دواوين اللغة. وهناك غير هذه الهفوات وكلها لا يؤبه لها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">52 - </hi>البستان</p>
            <p change="#d2e73">(الجزء الثاني) (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">كنا نقدنا هذا المعجم في مجلتنا مراراً عديدة (6: 128 إلى 136 و 198
<pb n="n9-p306" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5650.xhtml"/>


و 285 و 291 و 427 و 429، وكذلك في السنتين التي تلتها) وكان يخيل إلينا أن المجلد الثاني من هذا المعجم يكون اصح نقلا، ولا يأخذ صاحبه كل ما جاء في محيط المحيط اخذ حاطب ليل. فإذا نقدنا لم يفده شيئاً. بل جاء هذا المجلد شراً من الأول. ومع ذلك تقرأ كلاماً لأسعد خليل داغر (المقتطف 78: 116 إلى 118) يجعلك تتوهم أن (البستان) وحي من الرحمان، فاضطر هذا المدح المكيل كيلا جزافاً إلى أن يشتري هذا المجلد أحد الأصدقاء ليهديه إلينا لننعم النظر فيه ولنرى رأينا فيه ونقول كلمة الصدق والأخلاص؛ فصرف لهذه الغاية 114 غرشاً مصرياً.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: إن هذا المجلد كصنوه البكر يحوي الأغلاط التي ركب متنها صاحب محيط المحيط بلا زيادة ولا نقصان. والظاهر أن صاحب البستان كان ينسخ الكتاب المذكور نسخاً بلا نقد ولا فكر ولا عقل ولا تدبر ولا ولا ولا. . . وأحسن دليل على ذلك أن الأوهام المدونة في معجم بطرس البستاني منسوخة نسخاً أعمى في هذا البستان. قال البستاني الأول في مادة غلطلاق: (الغلطلاق: ثوب يلبس فوق الثياب بلا كمين) وقال البستاني الثاني ما قال الأول بزيادة في الآخر هي: (دخيل). والذي نعلمه علماً يقيناً أن بطرس البستاني نقل الكلمة عن فريتغ. وهذا لم يضبط الكلمة. فجاء صاحب محيط المحيط وضبطها من عنده. وقد ذكر فريتغ مأخذ الكلمة وانه من نسخة ألف ليلة وليلة طبع (هابخت) وهابخت لم يذكر (غلطلاق) بل (غلطاق) وهذه الكلمة نفسها ليست صحيحة بل صحيحها (بغلطاق) بباء في الأول، وهي الرواية المثبتة في النسخ الخطية على ما أشار إليه المستشرق فليشر، إلاَّ أن بطرس البستاني لم ير هذا الكتاب فنقل عن فريتغ غلطه الذي هو تصحيف التصحيف، وزاد في جسارته أن ضبط اللفظ بضم الغين والطاء وفي كل هذا من الخلط والخبط، ما لا يخفى على الباحث. وصواب ضبط الكلمة فتح الباء والغين ثم لام ساكنة فطاء فألف فقاف. ويقال فيها أيضاً بغلتاق. وتخففان بحذف اللام فيقال فيهما: بفطاق وبفناق. والكلمة فارسية منحوتة من (بغل) و (طاق) أي قباء الإبط، أو الثوب الذي يغطى به الساعدان أو الذراعان. وقد سماه بعضهم (الفرجية) وهي ثوب
<pb n="n9-p307" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5651.xhtml"/>


بلا ردنين أو ردنين لكتهما قصيران.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يسمى أيضاً (قباء سلاريا) وسمي كذلك لأنه شاع استعماله في أيام الملك الناصر على يد الأمير سلار. (راجع في ذلك كتاب الثياب لدوزي، وملحقه بالمعاجم. ومعجم فلرس الفارسي اللاتيني. والمعجم الفارسي الفرنسي لجان جاك بيير ديميزون والرهان القاطع).</p>
            <p change="#d2e73">هذا رأي اغلب المستشرقين والذي عندنا أن الكلمة تركية مغولية، لأن الذين اتخذوا هذا الثوب قوم من الترك والمغول والتتر المتتركين والكلمة بالتركية (باغلداق) أو باغرادق ومعناها القماط أو الثوب أو الردآء المتخذ بهيئة قماط أي بلا ردنين.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال فالكلمة على ما رواها البستانيان غير معروفة في لغة من لغات خلق الله، وضبطها بضم الأولين زادها شناعة وقباحة وأبعداها عن الحقيقة بعداً لا تناله أفكار المحققين إلاَّ بشق الأنفس.</p>
            <p change="#d2e73">أتريد دليلا آخر؟ - قال في محيط المحيط: (التعن (بضمتين) الأشداء الواحد عتون وعانن) فقال صاحبنا الشيخ عبد الله كما قال نسيبه، إلاَّ انه ضبط عتون بضم العين مع أن نسيبه ضبطها بفتحها. فأنت ترى أن الشيخ عبد الله مفسد للغة لا مصلح لها، لأن الصواب فتح العين.</p>
            <p change="#d2e73">أتحب أن يكون لك دليل ثالث يفقأ العينين ويذر فيهما ملحاً وفلفلا ليزيد ألمهما؟ - هذه كلمة الفناة (من مادة ف ن و) فقد قال محيط المحيط في شرحها: (الفناة: البعرة). وليس في كتب اللغة جميعها: - حسنها وسيئها - هذا اللفظ بهذا المعنى. إنما الذي ذكروه: البقرة بقاف بين الباء والرآء. فجاء صاحبنا الشيخ عبد الله وأسرع في وضع معجمه بلا تدبر ونقل الكلمة علىعلاتها، ولم يغير من عبارة نسيبه حرفاً واحداً وبقيت البقرة بعرة في بستانه لتسمده. أفهذا يسمى معجماً؟ أفصاحبه ينعت بالعلامة اللغوي؟ أفهكذا تصنف دواوين اللغة؟ أن ذلك لداهية دهيآء. ثم يأتي اسعد خليل داغر. ويمدح المعجم وصاحبه بالقلم الضخم، ويكيل الثناء كيلا جزافاً بلاروية ولا فكر، فما يقول أسعدنا وخليلنا وداغرنا في الدفاع عن الشيخ (مفسد اللغة وناشر فسادها في كل ناد وواد)؟
<pb n="n9-p308" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5652.xhtml"/>


وعندنا من هذه الأغلاط ما يملا مائة صفحه من هذه المجلة ونحن لم نطالع هذا المعجم إلاَّ مطالعة عجلان. فما قول اسعد لو طالعنا الكتاب مطالعة تحقيق وتدقيق؟ فيا حضرة الأديب الفاضل لا يجوز لك أن تخدع الناس هذا المخدع، مراعاة للمطبعة التي لم تحسن إلى الآن</p>
            <p change="#d2e73">أن تسمي نفسها اسماً صحيحاً، (إذ لا تزال تسمي نفسها (بالاميركانية)) أو مراعاة لبعض الأصدقاء، فالغش كذب والكذب لا يجوز بأي وجه كان. فقولك: (أما المعجم الوافي بالحاجات المتقدم ذكرها، فظل ضالة المتأدبين في هذا العصر، ينشدونها ولا يجدونها، حتى أتيح لهم العثور عليها في (البستان) وهو المعجم النفيس الذي عني بوضعه للعلامة للغوي المرحوم الشيخ عبد الله البستاني) قول كذب محض.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نقول لك: إن هذا المعجم الفذ يشبه الفقنس (فيجب إحراقه) ليكون منه معجم آخر يفي بحاجات أهل العصر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">53 - </hi>حقائق ودقائق</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول، بمطبعة العرفان الصيداوية 1349هـ 1931م</p>
            <p change="#d2e73">(وهو مختار من مجلدات العرفان العشرة الأوائل حاو لاثنتي عشرة مقالة من أهم المقالات التاريخية والاجتماعية في العرفان، ولقصيدتين من الشعر العالي، ولأربعة وعشرين رسماً لمشاهير العرب والمتصلين بهم من المعاصرين) وهو كتاب مفيد جداً لمن ليس عنده تلك المجلدات المختار منها، ونحن من المحتاجين إليه لكنه لم يبعث به إلينا لأننا لا ندفع قيمة المشاركة في العرفان إلاَّ قبيل انتهاء السنة، على أننا لم نعلم الفرق بين المزود للعرفان والمتزود منها، وغيرنا لما يدر حال أهل اليراع في عصر الإستعباد، وقد استعرنا إدارة لغة العرب إياه لنقتبس من فوائده فأعارتناه، ومما قرأنا فيه:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قول العالم اللغوي الشرتوني سعيد صاحب اقرب الموارد كما في ص 73: (فيقولون عيونهم نائمة وما اجمل العيون الحوراء، ولم أجد من نبه على ذلك في ما وقفت عليه من كتب النحو والصرف) قلنا: إن العلماء أعطوا الصفة والخبر والحال حكم الفعل فإذا قيل: (عيونهم نامت) فيقال (نائمة). وأما
<pb n="n9-p309" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5653.xhtml"/>


(العيون الحوارء) فليس من كلام العرب - على ما ذكر المبرد في الكامل - والصواب (الحور). (راجع لغة العرب 7: 513 و 586 و 657 و 845 و 824)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ومنع الشرتوني أيضاً في ص 76 أن يقال: (زيد بارع في صيد البر فضلا عن براعته في صيد البحر) وهو خطأ منه فراجع (9: 209) من لغة العرب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وورد في ص 79 قوله: (إن أحداً لا يستعمل إلاَّ بالجحد ما لم يضف. . . أو يقع</p>
            <p change="#d2e73">نعتاً)) وليس الأمر كذلك. قال تعالى: (وان فاتكم أحد من أزاوجكم) و (وان أحد من الشركين استجارك) وليس بمجحود ولا مضاف كما ترى، ويقال (أحد وعشرون) بالعطف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وفي ص 123 قول مجلة (ورلدورك) الأميركية: (ولما سئل شيخ عرب الحويطات عن سبب إعجاب العرب بالكولونيل لورنس أجاب: وحياة النبي انه يتقن الأعمال التي نعملها نحن اكثر منا) ولكن جاء في ص 172 من كلام لورنس نفسه: (ولم يكن المنحدر وعراً على الجمال ولكني وجدت صعوبة في انحداره لأني لست معتاداً فقاسيت تعباً شديداً. أما العرب فكانوا معتادين وكانوا يسيرون يميناً وشمالا غير مبالين ويطلقون الطلقات النارية عن ظهور خيلهم لأنهم مدربون على ذلك.) فأين بقي تمرن لورنس المزعوم. وهو ينكره على نفسه؟.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وورد في ص 156 (وكان مجرى الوادي ملآناً (كذا) من خشب الأسل) وليس للأسل خشب، قال الزمخشري في أساس البلاغة: (وهو نبات دقيق الأغصان تتخذ منه الغرابيل بالعراق الواحدة أسلة) قنا: وينبت في مجاري المياه الراكدة غالباً وتسميه الناس في لواء ديالى من العراق (عسيل) بكسر العين وفتح العين مشددة وتسكين الياء وتصنع منه الحصر الجيدة والسلال الجميلة ورؤوس أغصانه كرؤوس المسامير، ولعل الأصل (الأثل)، أو (أغصان الأسل وعيدانه وقضبانه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وفي ص 199 قول اللغوي العلمي جبر صومط (تسامحك مع أصحابك) والصواب (على أصحابك) راجع (9: 208) من لغة العرب،
<pb n="n9-p310" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5654.xhtml"/>


ونحن نشكر لصاحب العرفان الشيخ احمد عارف الزين هذه الأعمال المستمرة المبرورة وخدمته للعرب والعربية، جزاه الله خير جزاء.</p>
            <p change="#d2e73">دلتاوه:</p>
            <p change="#d2e73">مصطفى جواد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">54 - </hi>كتاب الفوائد في أصول البحر والقواعد (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">تأليف رئيس علم البحر وفاضله. . . الشيخ شهب احمد بن ماجد السعدي</p>
            <p change="#d2e73">الإفرنج مولعون بنفض الغبار عن دفائن السلف، وإخراجها اجمل صورة واحسن جلاء. هذا الشيخ ابن ماجد من أبناء المائة الخامسة عشرة والسادسة عشرة للميلاد كان قائد</p>
            <p change="#d2e73">أسطول البرتغاليين في عهد فاسكودي غاما ومالندي إلى كاليكوت في سنة 1498 للميلاد. وكتابه هذا من أمتع الكتب والذي عني بإخراجه من مدفنه ووشيه هذا الوشي الجميل هو أحد مستشرقي الفرنسيين اسمه جبريل فران وفي هذا السفر الذي يزري بالدرر بل بالدراري 181 ورقة من احسن الورق وأمتنه وقد صور على النسخة المحفوظة في خزانة باريس الأهلية. ومن محتويات هذا المطبوع ما يأتي تعداده:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>حاوية اٌختصار، في أصول علم البحار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الأرجوزة المسماة بالمعربة التي عربت الخليج البربري وصحت قياسه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>القبلة الإسلام (كذا) في جميع الدنيا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أرجوزة بر العرب في خليج فارس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>أرجوزة في قسمة الجملة على انجم بنات نقش.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>الأرجوزة المسماة كنز المعالمة (جمع معلم البحر) وذخيرتهم في علم المجهولات في البحر والنجوم والبروج وأسمائها وأقطابها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>أرجوزة أيضاً في النتخات لبر الهند وبر العرب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الأرجوزة المسماة بميمية الإبدال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>أرجوزة مخمسة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>أرجوزة في عدة اشهر الرومية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>الأرجوزة المسماة بضريبة الضرائب.
<pb n="n9-p311" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5655.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">12 - </hi>الأرجوزة المنسوبة لأمير المؤمنين علي بن أي طالب في معرفة المنازل وحقيقتها في السماء وأشكالها وعددها على التمام والكمال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>القصيدة المكية لتغزله فيها بأهل مكة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>الأرجوزة المسماة نادرة الإبدال في الواقع وذبان العيوق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>القصيدة البائية المسماة الذهبية في بحث المرق والمغزر. . .</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>الأرجوزة المسماة بالفائقة في قياس المضفدع ويسمى فم الحوت اليماني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>البليغة في قياس السهيل والرامح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>في معرفة قياس المارزة.</p>
            <p change="#d2e73">يتبع ذلك فصول مختلفة عددها سبعة وكلها عائدة إلى علم الملاحة، فمن هذا البيان يرى القارئ أن هذا السفر من أبدع الكنوز التي جاءتنا من السلف، لأنه يزيد يقيننا أن العرب هم الذين علموا غيرهم خوض البحار على أصول محكمة مقررة، ويزيد لغتنا مصطلحات عربية في علم البحار وهي لا ترى في معاجمنا الحاوية لغة التفسير والحديث والشعر وبعض الأدب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي نية الناشر أن ينقل هذا التصنيف البديع إلى لغته الفرنسية ويضع له مفتاحاً يفتح به مغلق الكلام ومصطلح البحريين، - ولظهر من عبارة ابن ماجد انه لم يحكم الكتابة، أو انه كان يكتب باللغة التي كان يتفاهم بها مع النوتية وكل ذلك ما يعلي كعب الناطين بالضاد. ويجعلهم في مصف علماء البحر ومعلميهم ويحرز لهم المكانة الأولى بين أندادهم. ذلك من فضل ربك المبدي المعيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">55 - </hi>مصنفات الشيخين</p>
            <p change="#d2e73">المعلمين: سليمان المهري وشهاب الدين احمد بن ماجد (هدية)</p>
            <p change="#d2e73">نشره الوزير المفوض جبريل فران</p>
            <p change="#d2e73">هذا كتاب آخر، بل فريدة أخرى، تزيد كنز العرب خرائد ولآلئ. وهو يبحث عن علم خوض البحار، ويحوي الرسائل والمصنفات الآتية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>رسالة تلاوة الشموس واستخراج قواعد الاسوس للمعلم سليمان البحري</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كتاب تحفة الفحول في تمهيد الأصول للمعلم المذكور.
<pb n="n9-p312" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5656.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>العمدة المهرية في ضبط العلوم البحرية للمعلم المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>كتاب المنهاج الفاخر في علم البحر الزاخر للمعلم المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الأرجوزة المسماة بالسبعية لان فيها سبعة علوم من علوم البحر غير الفراسة والإشارات للمعلم شهاب الدين احمد بن ماجد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>القصيدة للمعلم ابن ماجد المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>القصيدة المسماة بالهدية للمعلم ابن ماجد المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>كتاب شرح تحفة الفحول في تمهيد الأصول تأليف الشيخ المصنف المعلم سليمان بن احمد بن سليمان المهري.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا الكتاب على طراز الأول من جهة الطبع والورق والعناية بإخراجه درة فريدة وهو يقع في نحو مائتي صحيفة أي في نحو 400 صفحة كلها فوائد. وبذلك يتم طبع ما جاء عن علم البحر.</p>
            <p change="#d2e73">وقد رأينا عند صديقنا الفاضل الدكتور داود بك الجلبي كتاباً لابن ماجد غير ابن ماجد المذكور هنا، بل لواحد آخر من هذا البيت. اسمه، الشيخ شهاب الدين حاج الحرمين محمد بن ماجد بن عمر بن فضل بن يوسف بن دويك بن أبي البركات النجدي. (راجع مخطوطات الموصل ص 280 إلى 281)، وقد اطلعنا حضرته عليه فوجدناه ثالثة الأثر في للكتابين المطبوعين، وتفصيل وصفه في (مخطوطات الموصل) يغنينا عن وصفه هنا، وبعد هذا الكتاب الذي لم يذكر اسمه كتاب آخر اسمه: (فكرة الهموم والغموم، والعطر الشموم، في العلم المبارك المقسوم، في العلامات والمسافات والنجوم) (راجع ص 281 من كتاب مخطوطات الموصل). فعسى أن يهتم حضرة الدكتور داود بك بطبعه وإخراجه إلى العلماء ليستفيدوا منه ومن فوائده أو أن يصفه لنا وصفاً غير ما ذكره في مخطوطات الموصل.</p>
            <p change="#d2e73">المجمل في تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">- 12 -</p>
            <p change="#d2e73">وورد في ص 204 قول متمم بن نويرة:</p>
            <p change="#d2e73">فما وجد أظآر ثلاث روائم <gap resp="#org_MS"/> رأين مجراً من حوار ومصرعا
<pb n="n9-p313" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5657.xhtml"/>


فقال الأثري في تفسيره (الاظآر جمع ظئر وهي الناقة تعطف على الحوار أي ولدها فتألفه) وتصدى له أحد طرامذة الأدب في العدد 32 من جريدة صوت العراق قائلا (وحق العبارة أن يقال: (هي التي تعطف على ولدها والمراد بها هنا الناقة، حتى لا يظن القارئ أو التلميذ المحصل أنها مخصوصة بالنوق). أهـ قلنا: إن هذا تقعر وجور عن المعروف بالتغليب ففي جمهرة أشعار العرب ص 284 قال أبو زيد القرشي (الاظآر: جمع ظئر وهي الناقة التي تعطف على غير ولدها) فاختص الظئر بالناقة إلاَّ انه عد عطفها على غير ولدها، وقال المبرد في (3: 291) من الكامل (وقوله: فما وجد اظآر ثلاث روائم، أظآر جمع ظئر وهي النوق تعطف على الحوار فتألفه) فلا لوم على الأثري لذهابه ذلك المذهب</p>
            <p change="#d2e73">في التفسير لأنه جماع.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في ص 225 ايس ذؤيب الهذلي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تعد به خوصاء يفصم جريها </seg>
                  <seg> حلق الرحالة فهي رخو تمزع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقال الأثري في تفسيره (رخو: لينة السير، تمزع: تسرع) فقال ذلك المتصدي العريض المختال الفخور (وإذا ترك الإنسان وذوقه السليم (كذا) أعطى البيت معنى غير المعنى الذي أعطاه إياه المؤلف وهو (كذا) أن تلك الفرس حين تعدو تفصم حلق السرج وتنفشه وتجعله رخواً فيكون الضمير هي عائداً إلى الرحالة لقربه منه ولملاءمة الذوق لا إلى الفرس كما فهمه المؤلف). أهـ قلنا: قال أبو زيد في جمهرته المذكورة ص 262 لتفسير هذا البيت (الخوصاء: الفرس التي تنظر بمؤخر عينيها نشاطاً، تمزع: أي تسرع، رخو: أي لينة السير) فلا داعي إلى نفش الحديد ولا إلى إرخائه ولا إلى اتخاذ ظهر الفرس مصهراً للحديد لان هذا مضحك للمرضى فينبغي استعماله في المستشفيات.</p>
            <p change="#d2e73">وفسر الأثري في ص 235 (الطاعم بالمطعوم) فقال هذا المتصدي (وهناك
<pb n="n9-p314" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5658.xhtml"/>


شناعة أخرى وهي (كذا) أن تأويل الطاعم بالمطعوم يؤول إلى أن الزبرقان الذي هجاه الشاعر شيء مأكول وهذا شيء تعافه الطبائع البشرية الراقية) قلنا: وهذا تعليل تعفه العقول البشرية الراقية، لان الأثري لو صح تفسيره لقول الشاعر. لما عافته الطبائع البشرية لان الاستعارة العربية أوسع من أن تحيط عليها أذهان الجامدين فقد قال الجوهري في (عقا) من المختار (وفي المثل: لا تكن حلواً فتسترط ولا مراً فتعقى) وقال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأني لحلو تعتريني مرارة </seg>
                  <seg> وأني لتراك لما لم أعود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإذا لابس الإنسان شيئاً كني عنه به ففي (جرى) من المختار قول الرازي (قال الأزهري: قدم على النبي عليه الصلاة والسلام رهط بني عامر فقالوا: أنت والدنا وأنت سيدنا وأنت الجفنة الغراء) ثم قال (والعرب تدعو السيد المطعام جفنة لملابسته لها) وفي (حلس) من المختار (حلس البيت: كساء يبسط تحت حر الثياب وفي الحديث: كن حلس بيتك. أي لا تبرح) فتفسيره عند هذا المتبقر المتبحر (كن كساء ممتهناً) على ما ظهر لك من ضيق ذهنه، فالمطعوم أذن يطلق على المجرب لأنه قد ذيق مجازاً لا حقيقة.</p>
            <p change="#d2e73">- وقال الأثري في ص 250 عن أحوال عمر بن أبي ربيعة (وكان فوق ذلك يترصد</p>
            <p change="#d2e73">الحواج في المواسم ويترقب خروجهن للطواف فيصفهن طائفات محرمات. . . حتى زهدت سريات العقائل في فريضة الحج وضج أهل الورع والنسك) قلنا: (ليس كل ما قاله صواباً لان بعض سريات العقائل كن يرغبن في تشبيه وتعرضه لهن، فقد ذكر أبو الفرج في (2: 358) من الأغاني (إن بنتاً لعبد الملك بن مروان حجت، فكتب الحاج إلى عمر بن أبي ربيعة يتوعده أن ذكرها في شعره بك مكروه، وكانت تحب! أن يقول فيها شيئاً! وتتعرض لذلك! فلم يفعل خوفاً من الحجاج. فلما قضت حجها خرجت فمر بها رجل فقالت له: من أين أنت؟ قال: من أهل مكة، قالت: عليك وعلى أهل بلدك لعنة الله! قال: ولم ذاك؟ قالت: حججت فدخلت ومعي من الجواري ما لم تر الأعين مثلهن. فلم يستطع الفاسق أبن أبي ربيعة أن يزودنا من شعره أبياتاً نلهو بها في الطريق في سفرنا! فنقول للأثري: ما حجت؟ وما أحبت؟ ولمن تعرضت
<pb n="n9-p315" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5659.xhtml"/>


ومن لعنت؟ وأي زاد أرادت وأي سفر هذا؟ ففي (2: 124) من الكامل يقول عمر بن أبي ربيعة ذاكراً غمزاتهن في الطواف:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قالت لها أختها تعاتبها: </seg>
                  <seg> لا تفسدن الطواف في عمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قومي تصدي له ليبصرنا </seg>
                  <seg> ثم أغمزيه يا أخت في خفر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قالت لها: قد غمزته فأبى </seg>
                  <seg> ثم أسبطرت تشتد في أثري</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهذا يؤيد ما قلناه آنفاً، ثم قال الأثري عن شعره (وان كان جله طاهراً كل الطهر من الإثم) قلنا: فالحاجات أذن كن يتصدين له.</p>
            <p change="#d2e73">- وقال الأثري في ص 252 (وهو حديث مسهب يصف) والصواب (مسهب فيه) لأنه يقال (أسهب في الحديث) لا أسهبه.</p>
            <p change="#d2e73">- وقال في ص 269 عن الفرزدق (حتى أهاب بالفرزدق داعي الرشاد بآخره فكف ونزع عن القذف والفسق. وراجع طريقة الدين وان لم يكن منسلخاً منه جملة ولا مهملا لأمره أصلا) وقال الشريف المرتضى في (1: 45) من أماليه (وكان شيعياً مائلا إلى بني هاشم ونزع في آخر عمره عما كان عليه من القذف والفسق وراجع طريقة الدين على أنه لم يكن خلال فسقه منسلخاً من الدين جملة ولا مهملا لأمره أصلا) فليعارض القارئ بين الخبرين يدهما لقائل واحد غيران الأثرى حذف (وكان شيعياً مائلا إلى بني هاشم) على حسب الطريقة السلخية.</p>
            <p change="#d2e73">- وقال في ص 270 عن الفرزدق أيضاً (أما الرثاء فلا يدله فيه كصاحبه الاخطل) قلنا: ليس ما قاله الأثري بصواب ففي (3: 253) من الكامل ما نصه (وقال الفرزدق يرثي حدراء الشيبانية:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يقول ابن صفوان: بكيت ولم تكن </seg>
                  <seg> على امرأة عيني أخال لتدمعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يقولون زر حدراء والترب دونها </seg>
                  <seg> وكيف بشيء عهده قد تقطعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">. . . الخ) وفي ص 264 منه قال المبرد (وقال الفرزدق وتتايع له بنون:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أسكان بطن الأرض لو يقبل الفدا </seg>
                  <seg> فديتم وأعطينا بكم ساكني الظهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا ليت من فيها عليها وليت من </seg>
                  <seg> عليها ثوى فيها مقيما إلى الحشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فماتوا كأن لم يعرف الموت غيرهم <gap resp="#org_MS"/> فشكل على ثكل وقبر على قبر الخ
<pb n="n9-p316" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5660.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>سرقة الآثار في الحفريات معربة عن البغداد تايمس</p>
            <p change="#d2e73">للعالم العربي:</p>
            <p change="#d2e73">كتب المستر (فاتلين) من (كيش) يقول انه كان يود أن يتابع حفرياته لو لم يجد هناك مؤامرة منظمة واسعة النطاق لسرقة الآثار القديمة التي يعثر عليها العمال. ويقول أن سرقة الآثار جارية بلا انقطاع، ومن الصعب جداً منع العامل من إخفاء الأثر حال عثوره عليه. ويقترف اللصوص عملهم المنكر دون أن يقعوا تحت طائلة القصاص. فهم يعلمون أن سراق الآثار تحميهم محاكم الشرطة في العراق لأنه لا تعتبر القضية المقامة عليهم مثبتة ما لم يقبض عليهم في حال ارتكابهم الجريمة. وبالطبع أن موقف المحاكم هذا يشجعهم كل التشجيع على المثابرة على أعمالهم المنكرة. وفضلا عن ولع البدو بالسرقة التي تكاد تكون من طبعهم فان للتحريض الذي يقوم به دائماً مباشرة وبالواسطة بعض التجار البغداديين الذين يزورون كيش بالسيارات علاقة كبيرة بانتشار هذه الجرائم.</p>
            <p change="#d2e73">ويضيف المستر (فاتلين) إلى ذلك قوله: (ويسهل على المرء أن يفهم أن السلطات كثيراً ما يتعذر عليها منع بعض الحفريات الجارية خفية في خرائب لم تمتد إليها يد المنقبين بعد. إلاَّ أنني لا افهم لماذا لا تحمي البعثات الأثرية حماية افضل مثل هذه التجاوزات إذ كادت تصبح الآن عادة مألوفة. والتبعة لا تقع على عاتق المسؤولين عن إدارة المتحفة العراقية لأن المتحفة هي في الواقع أول من يخسر بسبب هذه السرقات للآثار التي تتسرب إلى أيدي التجار عوضا عن تسربها إلى المتحفة. أما ما يتعلق بكيش فقد اضطرب حبل الأعمال بسبب طردي للسراق بحيث إنني اضطررت إلى وقف العمل وقفاً تاما وهذا يعني خسارة هذه المنطقة 4000 ربية في الشهر. وبأقل من هذا المبلغ تستطيع السلطات المحلية أن تفهم الناس أن لا فائدة من السرقة
<pb n="n9-p317" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5661.xhtml"/>


وان ترغم تجار الآثار البغداديين على التمسك بجانب الاعتدال في تجارتهم).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>مقاومة العزوبة وتعداد النفوس في إيران</p>
            <p change="#d2e73">قدمت وزارة الداخلية قانونين خطيرين إلى لجنة كبار المشترعين يتعلق الأول بمقاومة العزوبة والثاني بتحرير النفوس.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نص القانون الأول على أن كل إيراني بلغ الخامسة والعشرين من عمره وكل إيرانية بلغت العشرين من عمرها مجبوران أن يتزوجا وان كل من بلغ العمر المعين له في هذا القانون ولم يكن متزوجاً تفرض عليه ضريبة عشرة تومانات (أي ليرتان إنكليزيتان) إذا كان رجلا وخمسة تومانات إذا كان فتاة وذلك في السنة الأولى ويضاعف المبلغ في السنة الثانية وهكذا إلى أن يجبر العزاب على الزواج.</p>
            <p change="#d2e73">وقد استثنى القانون من ذلك الأشخاص المصابين بأمراض سارية معدية أو الذين لا تمكنهم حالتهم الصحية من الزواج.</p>
            <p change="#d2e73">وقد حدد القانون في الوقت نفسه مهر الزواج فقضى بان لا تتجاوز في أي حالة عشرة تومانات أي ليرتين إنكليزيتين وان كان طالب الزواج غنياً.</p>
            <p change="#d2e73">وحدد القانون الطلاق حيث قضى بمنع اعتبار حوادث الطلاق المنفردة أي انه لا يكفي أن يقول لرجل لامرأته (إنك طالق) ثم يشهد شاهدين فيضح الطلاق، بل عليه أن يذهب إلى المحكمة الشرعية ويبين هناك الأسباب التي تدعوه إلى الطلاق ثم تنظر المحكمة في إجابة طلبه أو رفضه.</p>
            <p change="#d2e73">وتعتقد الحكومة الإيرانية أنها ستتمكن بهذه الواسطة من تسوية مشاكل الطلاق أو تخفيف وطأتها على الأقل.</p>
            <p change="#d2e73">وينص هذا القانون على أن الأموال التي تؤخذ من العازبين تصرف في الوجوه التالية:</p>
            <p change="#d2e73">أولا - مساعدة الفقراء والفقيرات الذين لا تمكنهم حالتهم المالية من الزواج.</p>
            <p change="#d2e73">ثانيا - تخصيص جوائز مالية للأشخاص الذين لديهم أولاد يزيد عددهم عن خمسة لكي يتمكنوا من إعالة أنفسهم وأولادهم.</p>
            <p change="#d2e73">ثالثا - مقاومة الفساد بإنقاذ العاطلات وتزويجهن.</p>
            <p change="#d2e73">وقد تقرر تأسيس صندوق خاص
<pb n="n9-p318" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5662.xhtml"/>


لجزاءات العازبين.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في هذا القانون نص بأنه يطبق بعد إجراء تحرير النفوس ولهذا أودعت الحكومة القانونين معا والقانون الثاني مماثل لقانون الإحصاء الذي وضعه المسيو جاكار لتركية</p>
            <p change="#d2e73">واضع القانون الإيراني نفسه وبهذه الواسطة اصبح من الممكن إجراء تحرير النفوس في إيران في مدة 48 ساعة لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى هذا الوجه يرى القراء أن حكومة إيران سائرة في تنفيذ قوانينها العديدة بطرق مدنية من غير أن تخل بقواعد الدين كما فعل الترك حينما اتبعوا القانون المدني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قضية النفط بيان رسمي (بحروفه)</p>
            <p change="#d2e73">كثر اللغط والقول بصدد التمديدات التي وافقت عليها بعض الوزارات، بشان المدد الواردة في المادة 5 و6 من امتياز النفط، وتنويراً للرأي العام ننشر البيان الآتي:</p>
            <p change="#d2e73">إن مدة الاثنين والثلاثين شهراً الواردة في المادة الخامسة من امتياز النفط، المؤرخ في 14 آذار سنة 1925 قد انتهت في 14 تشرين الثاني سنة 1927، ولكن الحكومة قبل هذا الانتهاء وافقت على تمديد المدة الذكورة إلى سنة أخرى. بموجب قرار أصدره مجلس الوزراء في جلستها المنعقدة في 20 آذار سنة 1927. التي ترأسها رشيد عالي بك الكيلاني واشترك بها فخامة ياسين باشا الهاشمي، وبسبب هذا القرار استفادت الشركة مهلة قدرها سنة كاملة.</p>
            <p change="#d2e73">وعند انتهاء السنة المذكورة مددت إلى 14 آذار سنة 1929 بموجب قرار صدر من مجلس الوزراء في جلسته المنعقدة في 13 تشرين الثاني سنة 1928، التي اشترك بها معالي يوسف بك غنيمة، ومع أن المأمول كان عدم الالتجاء إلى تمديد آخر، غير أن مجلس الوزراء وافق على تمديد ثالث بموجب قرارين صدر أحدهما في 6 تشرين الأول سنة 1929 والثاني في 12 تشرين الثاني سنة 1929 وجعلت المدة النهائية للانتقاء في 29 تشرين الثاني سنة 1929 وقد وافق على إصدار هذين القرارين فخامة ياسين باشا الهاشمي واشترك في هاتين الجلستين اللتين صدر فيهما القراران المذكوران.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يجدر ألفات نظر الرأي العام إليه، أن الوزارات التي وافقت على التمديدات المذكورة كانت تشجع الشركة
<pb n="n9-p319" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5663.xhtml"/>


للتقدم بمقترحات جديدة تكون أساساً للمفاوضات لتعديل الامتياز القديم، ولم تشر تلك الوزارات أو أي وزير فيها إلى قضية بطلان التمديدات التي جرت الموافقة عليها، أو تتطرق إلى مسألة فسخ الامتياز أو إلغائه البتة.</p>
            <p change="#d2e73">ملاحظة مكتب المطبوعات</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>إيرادات السكك الحديدية ومصروفاتها لربع السنة المنتهي</p>
            <p change="#d2e73">في 31 كانون الأول سنة 1930</p>
            <p change="#d2e73">بلغ مجموع مصروفات السكك الحديدية لربع السنة المنتهي في 31 كانون الأول سنة 1930 مبلغاً قدره 2. 182. 413 ربية. وبلغ مجموع الواردات خلال المدة المذكورة 2. 182. 423 ربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>أسعار سوق الموصل (في أواخر آذار)</p>
            <p change="#d2e73">ربية آنة بايدرهم آستانة حقة</p>
            <p change="#d2e73">6160 آستانة 10 حنطة</p>
            <p change="#d2e73">3 3آستانةشعير</p>
            <p change="#d2e73">1آستانةحمص</p>
            <p change="#d2e73">12 آستانةعدس</p>
            <p change="#d2e73">12 آستانةباقلاء</p>
            <p change="#d2e73">11آستانة (دهن) سمن</p>
            <p change="#d2e73">10 4 آستانةعفص عنباري</p>
            <p change="#d2e73">7 8 آستانةعفص ابيض</p>
            <p change="#d2e73">8آستانةقطن محلوج</p>
            <p change="#d2e73">1 8 آستانةقطن بلا حلج</p>
            <p change="#d2e73">ربية آنة الواحد</p>
            <p change="#d2e73">10 الواحد جلد الهرفي</p>
            <p change="#d2e73">3 الواحد جلد الطرحي</p>
            <p change="#d2e73">1 4 الواحد جلد الغنم</p>
            <p change="#d2e73">12 الواحد جلد المعزى</p>
            <p change="#d2e73">6 الواحد جلد الجدي</p>
            <p change="#d2e73">1الواحد جلد الحوار</p>
            <p change="#d2e73">1 4 الواحد جلد السختيان</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>واردات حكومة العراق</p>
            <p change="#d2e73">يؤخذ من الإحصاءات الرسمي أن واردات الحكومة من ضرائب الحواصل الزراعية والطبيعية والحيوانية والمعدنية ودخل أملاك الحكومة كانت في ك1 (ديسنبر) 766. 735 ربية. وكانت إلى غاية الشهر المذكور 9. 777. 350 ربية.</p>
            <p change="#d2e73">وكان مجموع الدخل في دائرة المكوس من أول نيسان (أبريل) إلى غاية تشرين 2 (نوفنبر) من السنة الماضية 15. 632. 130 ربية.</p>
            <p change="#d2e73">ويؤخذ كذل من الإحصاءات الرسمية أن خلاصة دخل الحكومة إلى
<pb n="n9-p320" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5664.xhtml"/>


غاية ت 2 (نوفنبر) من السنة الماضية كانت 32. 443. 494 ربية. أما النفقات إلى غاية الشهر المذكور فقد كانت 31. 557. 704 ربيات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>افتتاح البناية الجديدة لإدارة ميناء البصرة</p>
            <p change="#d2e73">برز نهر معقل (في البصرة) في 7 آذار (مارس) بحلة بديعة هي حلة العيد فحضر حفلة افتتاح بناية إدارة مينائها جلالة ملكنا المعظم ومعه الوزراء وبعض النواب والشيوخ وكان يوماً مشهوداً أبقى ذكرى حسنة في جميع من حضر الحفلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الوفد العراقي إلى ديار العرب</p>
            <p change="#d2e73">سافر وفد عراقي في ال 25 من آذار (مارس) إلى ديار العرب برئاسة صاحب الفخامة نوري باشا السعيد رئيس الوزراء للقيام بوضع حلف عربي والدعاء إليه في جميع الربوع العربية. وأعضاء هذا الوفد موفق بك الآلوسي، مدير الأمور الخارجية العام والفريق طه باشا الهاشمي رئيس أركان الجيش في العراق واحمد أفندي المناصفي كتوم وزارة الدفاع، وقد طار الوفد بطيارة خاصة إلى عمان ومنها إلى القاهرة فالإسكندرية ومنها يبحر إلى جدة وهناك يجتمع جلالة عبد العزيز آل سعود ملك نجد والحجاز وملحقاتهما. وسيعرج بعض أعضاء الوفد إلى اليمن لدعاء الإمام يحيى إلى هذا الحلف. وعسى أن يتوفق الوفد إلى وضع حجر الأساس لهذا البناء الأدبي الضخم ذوداً عن وحدة العرب وجمعاً لشملهم وتحقيقاً للآمال التي أملها أحرارهم وشهداؤهم عند نهوضهم على من قاوموهم.
<pb n="n9-p321" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5665.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>