<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_63.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_61.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="8" to="8" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e258" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n6-p561" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3435.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="62" xml:lang="ar">٦٢</tei:num> </head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1928-08-01"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> </date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأب جوزيف بوشان</head>
            <p change="#d2e73">جوزيف (يوسف) بوشان، فلكي فرنسي ولد في فزول (في فرنسة) في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1752" xml:lang="ar">١٧٥٢</tei:num> ، وتوفي في نيس (فرنسة) عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1801" xml:lang="ar">١٨٠١</tei:num> ، وهو ابن أخي ميروده دي بور أسقف بابل (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) على اللاتين.</p>
            <p change="#d2e73">دخل في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1767" xml:lang="ar">١٧٦٧</tei:num>  في رهبانية البرنرديين وصادق لالند الذي خرجه في علم الفلك، وبرح عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1781" xml:lang="ar">١٧٨١</tei:num>  فرنسة ذاهبا إلى الشرق، لينضم إلى عمه الذي كان قد سبقه إليه بل ذهب إليه ليتفرغ في ديارنا الشرقية لعلم الفلك متتبعا ذوقه الذي كان يحدو به إلى التوغل فيه وفي علم البلدان.</p>
            <p change="#d2e73">فزار <placeName>حلب</placeName> الشهباء، و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الزوراء، والبصرة الفيحاء (سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1784" xml:lang="ar">١٧٨٤</tei:num> ) وإيران ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1786" xml:lang="ar">١٧٨٦</tei:num> ) ثم آب إلى فرنسة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1790" xml:lang="ar">١٧٩٠</tei:num> . وفي مدة السنوات العشر أمد بوشان أستاذه لالند بأرصاد مختلفة مهمة وبملاحظات نفيسة. ورسم له خريطة لمجرى دجلة والفرات على طول  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="200" xml:lang="ar">٢٠٠</tei:num>  كيلو متر، وخط خريطة أخرى لبحر الخزر (أو بحر قزوين) وأهدى إلى الأبيل برتلمي صورمبان وكتابات ورقم وأنواط عديدة جميعها عن بابل، كما أتحفه بكتب عربية خطية اشتراها في ديار الشرق.
<pb n="n6-p562" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3436.xhtml"/>


وفي سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1776" xml:lang="ar">١٧٧٦</tei:num>  أرسل إلى مسقط (<placeName>عمان</placeName>) قنصلا فعني بإصلاح الأوهام التي ارتكبها بعض العلماء بخصوص الخرائط التي تتعلق بالبحر الأسود (؟ لعلها الأحمر) وفي سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1798" xml:lang="ar">١٧٩٨</tei:num>  دعاه بونابرت إلى <placeName>مصر</placeName> ثم عهد إليه بعد ذلك بأن يذهب إلى الأستانة لمهمة سياسية علمية (سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1799" xml:lang="ar">١٧٩٩</tei:num> )، فقبض عليه الإنكليز وهو في البحر وأسلموه إلى الترك بحجة إنه جاسوس. ولم يتحرر من الأسر إلا قبيل موته أي في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1801" xml:lang="ar">١٨٠١</tei:num>  في الوقت الذي عينه القنصل الأول (معتمد الصلات التجارية في لشبونة) (برتوغال).</p>
            <p change="#d2e73">كان بوشان عضوا في المعهد (الانستيتو) الفرنسي ومراسلا لمحفى العلوم. وقد أدرج اغلب ملاحظاته وأعماله في (مجلة <title level="j">العلم</title>اء) الفرنسية في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1785" xml:lang="ar">١٧٨٥</tei:num>  إلى سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1793" xml:lang="ar">١٧٩٣</tei:num> . وفي (الديكاد الفلسفية) وفي (الجريدة المعلمية) (الجرنال الانسكوبيدي) الخ.</p>
            <p change="#d2e73">ودونك أهم ما كتبه: رحلة من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى البصرة على طول الفرات، ورحلة إلى فارس (في</p>
            <p change="#d2e73">سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1787" xml:lang="ar">١٧٨٧</tei:num> ) ومذكرات في العتائق البابلية، وخواطر في أخلاق العرب إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ختام هذه الترجمة ننقل هنا ما جاء في المشرق ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="190" xml:lang="ar">١٩٠</tei:num> ) بعنوان (مرصد كاثوليكي قديم في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>).</p>
            <p change="#d2e73">أفادنا حضرة الأب بطرس دي فراجيل (اليسوعي) إنه قرأ في كتاب تاريخ الرياضيات للمؤرخ منتلوكا ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1758" xml:lang="ar">١٧٥٨</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1802" xml:lang="ar">١٨٠٢</tei:num> ) في الطبعة الثانية (ج  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="567" xml:lang="ar">٥٦٧</tei:num> ): أن السيد دي بوشان نائب القاصد الرسولي في بابل، كان طلب في القرن الثامن عشر من المجمع العلمي في باريس على يد العلامة الشهير لالند آلات فلكية لرصد النجوم في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، فأجاب المجمع العلمي إلى ملتمسه، وارسل له (أي إليه) المارشال دي كستري عدة آلات رصدية. فبنى دي بوشان مرصدا جميلا سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1786" xml:lang="ar">١٧٨٦</tei:num> ، وأرسل إلى المجمع العلمي بنتيجة أرصاده الفلكية إلى سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1789" xml:lang="ar">١٧٨٩</tei:num> . وكان المرصد مبنيا بالآجر، وموقعه عند الجسر، ومنه بقايا تعرف إلى اليوم ب (رصد خانة)، يلحق به بناء آخر يعرف ب (درس خانة).
<pb n="n6-p563" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3437.xhtml"/>


وكان دي بوشان وضع على بابه تاريخ بنائه الذي ذكرناه وهذا حرفه (باللغة اللاتينية):</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1786" xml:lang="ar">١٧٨٦</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) وهذه ترجمة الكتابة في لغتنا: بنى هذا المرصد الأب جوزيف دي بوشان، عاقب بابل (أي النائب العام لأسقف بابل)، وأقامه في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مجددا آثار الكلدان والعرب. وذلك من جود الملك الممعن في النصرانية (أي ملك فرنسا) وجود وزيره دي كستري، وجهزه بالآلات المختلفة وأهداه إلى اورانية المعبودة (الفلكية) والى عاشقها المحبوب كل الحب دي لالند وذلك في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1786" xml:lang="ar">١٧٨٦</tei:num> م. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ونزيد على ما تقدم أن سجلات ديرنا تحافظ على زيج (جداول فلكية) بخط يده وعلى أوراق أخرى تتعلق بماحث فلكية وبلدانية.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الغريب إننا سألنا بعض قدماء الأدباء عن المرصد ومحله وما بقي منه فلم يستطع أحد أن يذكر لنا عنه شيئا فسبحان مغير الأحوال!</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الجعل</head>
            <p change="#d2e73">من غريب صنع صاحب (البستان) إنه كثيرا ما يقدم المعنى المجازي على المعنى الحقيقي وهو صنع استقبحه علماء اللغة في كل عصر ولاسيما في هذا العصر. والأصح أن يقدم الأصل على الفرع كما تسبق ساق الشجرة أفنانها. فقد قال مثلا في مادة ج ع ل: الجعل كصرد، الرجل الأسود الدميم أو اللجوج وقيل هو الرقيب وكل ذلك على التشبيه ودويبة سوداء تكون في المواضع الندية. . . أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: نعم، أن مثل هذه العبارة ورد في معاجم اللغة، لكن صاحب تاج العروس اصلح هذا العيب بقوله: (والأصل فيه دويبة سوداء. . . فصحح بهذا العمل ما أفسده الأقدمون الذين سبقوه. فلو اقتدى به صاحب البستان لما لمناه. لكن الرجل ناقل والناقل كالحاقن، وقد قيل في هذا: (لا رأي لحاقن).
<pb n="n6-p564" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3438.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشك في الشعر الجاهلي</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">شرارة نار انبثقت في بقعة جرداء، تناولت كل ما جاورها، فأصبحت شعلة عظيمة، هكذا الإسلام ظهر في بقعة صغيرة من جزيرة العرب، فانتشر هذا الانتشار الهائل، وما هي إلا سنوات قلائل، بل ما هي إلا غمضة عين في جفن التاريخ، إذا هو انبث في سوريا، افتتح <placeName>مصر</placeName>، اخضع المغرب، أذل الأندلس، دانت له أقاصي فارس، وأطراف الهند، واستولى على أواسط آسيا ولاطم أواسط فرنسا أيضاً، وجميع البلدان التي امتد إليه لهيبه - أمر لم يرو التاريخ مثيلا له، وأندفع العرب في الأثر، فملكوا وأعنزوا وصاروا إلى شيء لم يكن ليخطر لهم بالمنام، ولم يحلم به أجداهم والأباء، وإنما تمكنوا من الدخول إلى هذه البلاد والتسيطر عليها وكانت جميعها في أسوأ حالات الاضطرابات الداخلية التي كانت ترهقها إرهاقا وتستنزف دمها وقتئذ. ففي سورية هرقل لاه بالمجادلات الدينية والمباحثات الفلسفية وفي <placeName>مصر</placeName> الشقاق ضارب إطنابه بين القبط والروم والمغرب سادته المنازعات الداخلية، وأسبانية. أرهقتها التحزبات والخصومات بين الملك والأمراء وفارس هدت قوتها الحروب المتوالية، وهكذا أقول عن باقي الشعوب والدول، التي استعمروها، وأنى لهذه البلدان وهذه حالتها، أن تقف في وجوه هؤلاء الغزاة؟ وهذه العصبية الوثابة في الصدور وتلك النار المتأججة في القلوب!!! فهجموا واستولوا عليها وكانت لهم لقمة سائغة وما تربعوا في دست الحكم إلا أخذتهم عزة الملك وأنفة السلطة وارتاحوا من الحروب وهدأت أعمال الفتوحات وانقضى عهد الخلفاء الراشدين لأنه في أيام هؤلاء ما كان أحد يقدر أن يقف في وجههم ولا يعاندهم معاند. ومن تجاسر وأهان العرب أيامئذ أو عيرهم بماضيهم، فما كان الجواب سوى ضربة من هذا السيف، فهو فصل الخطاب، وفضلا عن ذلك كانت العرب تأخذهم عصبية الإسلام، فما كانوا يلتفتون إلا إلى إعلاء شأوه ورفع مناره وبسط ظله
<pb n="n6-p565" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3439.xhtml"/>


فلما انقضى هذا الزمن وظهرت دولة بني أمية، تلك الدولة التي أعلت شأن العلم عند العرب، أفاق هؤلاء الغزاة من كبوتهم، فإذا هم صفر الأيدي من الآداب، وفي بلاد تفوقهم في الرقي والإمعان في التمدن. لأنها كانت مارست جميع العلوم ونبغت في جميع فروعها وعقدت لها رايات الأولية في أكثريتها، فتنبهوا وعلموا أن لابد لهم أن يجاورهم في هذا</p>
            <p change="#d2e73">المضمار وألا فليس أمامهم إلا أن يرجعوا من حيث قدموا ثم لا تقوم لهم قائمة بعدئذ، فنظروا إلى الخلف فإذا الإسلام أمامهم وفتوحاته، وما صنعوا في سبيله وما بذلوا لأجله وبه يمكنهم أن يتفاخروا بما فعلوا ولكنهم لقرب العهد به لم يشاءوا أن يتخذه كوسيلة للمفاخرة، فنظروا إلى أبعد من ذلك إلى قبيله فإذا الماضي اغبر لا يبشر بشيء فما هم صانعون؟ أحوالهم ومحيطهم تدعوهم إلى أن يثبتوا لمحكوميهم أنهم قوم كانوا ذوي مدنية ورقي، وانه بشر بالإسلام بينهم قبيل ظهوره وغير ذلك ولكن ليس لديهم مستندات ولا كتب! هنا وقفوا حيارى! أي شيء ينيلهم مبتغاهم؟ ليس لهم طريق آمن من الشعر! فعمدوا إلى الرواة والمختلقين وحثوهم، فذكر الرواة ما يعلق بالفكر وتفنن المختلقون فاختلقوا أشعارا وأحاديث كثيرة، والشعر هو أقرب واسهل ما يتمكن به المرء لإخفاء معايبه وإبداء محامده، وهكذا عمدوا إلى الشعر، وطرقوا بابه، فوجدوه مفتوحا ميسورا.</p>
            <p change="#d2e73">لا يحمل القارئ كلامنا هذا على غير محمله ولا يظن إننا ننفي وجود ما يدعى بالشعر الجاهلي، كلا! بل أننا بالعكس نؤكد وجوده وإن يكن فيه بعض تحريف مهم وتلاعب. وقد قلنا أن العرب لم يعمدوا إلى المختلقين فقط بل إلى الرواة الصادقين أيضاً ولا ينكر الشعر الجاهلي إلا من كان على عينيه غشاوة وفي أذنيه وقروا بعقله تعصب، كما إننا لا ننفي وجود كثير من الشعر المنتحل، لأن أولئك المنتحلة انتحلوا الشيء الكثير منه وعليه فقد وجب الشك فيه وكما أسلفنا فقلنا أن الشك في ما رواه الرواة نتيجة لازمة لترقية البحث العلمي فإن بين العلماء في أوربا الآن من يقول أن الإلياذة والأوديسة ما كانت إلا جملة أبيات أما الباقي فقد نسج خيوطه بعض القصاص بل أن منهم من يذهب إلى أن
<pb n="n6-p566" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3440.xhtml"/>


هوميروس نفسه لم يوجد إلا في مخيلة أولئك الرواة وإن الكل انتحال. ولماذا هذا؟ لأن شعر هوميروس هذا يشبه الشعر الجاهلي في إنه لم يكن مكتوبا بل قصه الرواة بعد زمن هوميروس. كل هذا مع ما بلغه الإغريق القدماء من المدنية وأنشئ في تاريخ آدابهم من الكتب الكثيرة الضخمة، فكيف إذن بالشعر الجاهلي؟ وليس بين أيدينا تاريخ ممتع كامل لآدابه العربية؟ فإن ما يدعى عندنا بتاريخ الأدب العربي، ما هو إلا طائفة من المعاني وبعض من أخبار وتاريخ الشعراء والأدباء جمعت (بعضها إلى بعض بغير فقه ولا احتياط ولا دقة!) فالواجب يقضي علينا بالشك في أكثرية الشعر الجاهلي لما قدمنا من الأسباب</p>
            <p change="#d2e73">ولأسباب أخرى دينية. ولما كان من التنافس بين الأنصار والقرشين وإن بعض الرواة كحماد وخلف الأحمر وغيرهما لم يكن لهم من هم سوى الكسب والفخر!. . . وسنأتي ببعض أمثلة من الشعر الجاهلي في معرض كلامنا.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يزيد فينا الشك هذه الكثرة المعروفة من الشعر الجاهلي وأننا نعلم أن كثيرا منه مفقود كما يخبرنا كتبة العرب أن جزءا كبيرا منه فقد على أثر فتوحات الإسلام بموت كثير من الرواة ومنع تداول ذكر جزء آخر يخالف معتقدات الإسلام أو يمس النبي أو صحبه بشيء، فهذه لو بقيت ولم تصادفها تلك العثرات المزعومة لوجدنا بين أيدينا طائفة كثيرة منه ولاحتجنا إلى مجلدات ضخمة!!! نعم! لا ننكر إنه منع تداول بعض شعر وقصائد، لامية بن أبي الصلت والحطيئة وغيرهما، وهذا من الثابت لدينا، فإن الأول عارض النبي الحنيف وناصبه العداء فوقعت مشادات كثيرة بينهما والثاني ناجز خلفاء وأصحاب النبي. أفليس هو صاحب:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أطعنا رسول الله إذ كان بيننا </seg>
                  <seg> فيا لعباد الله ما لأبي بكر!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيورثنا بكرا إذا مات بعده؟ </seg>
                  <seg> وتلك - لعمر الله - قاصمة الظهر!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فكان من دواعي ذلك أن أمر بعدم ذكر قصيدة بها أي تعريض بالنبي أو صحبه وإنما ما بقي لنا من أمثال هذه القصائد تناقله بعض الخوارج فوصل إلينا ونحن نشك بقول هؤلاء الكتبة إنه وجد ذلك القدر الهائل الذي ليمحون إليه. وهذا بقطع النظر عما يلمحون إليه من أشعار أمية بن أبي الصلت وأمثاله
<pb n="n6-p567" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3441.xhtml"/>


من الثائرين على الدين فجميع أشعارهم يحصر في كتاب. وكيف لا نشك في ذلك القدر الموهوم؛ بينما نحن لا نؤمن بكل ما لدينا لما نرى بين سطوره من رقة الشعور الفائقة والإحساس الزائد عما يحتاج إليه أولئك الأعراب فلو أتاني امرؤ وسألني لمن هذان البيتان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو كان قلبي معي ما اخترت غيركم </seg>
                  <seg> ولا ارتضيت سواكم في الهوى بدلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لكنه قد لها في من يعذبه </seg>
                  <seg> فليس يقبل لا لوما ولا عذلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ما ترددت لحظة في نسبتها لعمر بن الفارض فإنها تشابه شعره كثيرا ولم يكن ليخطر لي على بال إنها لعنترة بن شداد (على حد قول الرواة) وهو أعرابي جلف لم تصقله المدنية. بلى أن عنترة اشتهر ببعده عن بذاءة الألفاظ وحوشي الكلام: وأمتاز دون أكثر شعراء</p>
            <p change="#d2e73">الجاهلية برقته ورشاقة تعابيره ولكن مهما يكن لا تبلغ به الرقة إلى هذا الحد وبين هذه الكلمات ترى آثار الصنعة والتلاعب، ألم يبلغ بالرواة أن نسبوا لامية بن أبي الصلت هذه الأبيات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الحمد لله ممسانا ومصبحنا </seg>
                  <seg> بالخير صبحنا ربي ومسانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رب الحنيفة لم تنفذ خزائنها </seg>
                  <seg> مملوءة طبق الآفاق سلطانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا نبي لنا منا فيخبرنا </seg>
                  <seg> ما بعد غايتنا من رأس محيانا. الخ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهنا نراه يتطلب نبيا. مع أننا عرفنا إنه من الذين حاربوا النبي وعادوه، فالرواة اختلقوا هذه الأبيات والصقوها به كي يدعوا مجالا للظن أن أمية قد تنبأ بظهور نبي حين أرتجاه ويعتقد به، وإنما معاداته للنبي ما هي إلا لأسباب شخصية بحتة بينهما. فهذا الاختلاق هو من ضمن الأسباب الدينية التي قلنا إنها دعت الرواة إلى الانتحال فهم أرادوا أن يظهروا للملأ إنه تنبأ بالإسلام ويبعث نبي عربي من مكة أو من قريش قبيل أيامه بأعوام وقرون، فاختلقوا ما شاءوا من الأشعار ونسبوها لشعراء الجاهلية وعمدوا أيضاً إلى طرق أخرى وطرقوا غير باب الشعر. فقد بلغ ببعض الرواة المختلقين في بلاد الإفرنج أن ألفوا إنجيلا دعوه بإنجيل برنابا، وفيه تنبئوا عن بعثة الإسلام أو ما يشبهه، وذكر فيه النبي المبعوث وذلك أنهم علموا أن القديس برنابا ألف إنجيلا ولكنه ضاع ولم يصل الينا، فالفوا هذا ونسبوه إليه وقالوا أنهم وجدوه مخطوطا قديما في تلك
<pb n="n6-p568" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3442.xhtml"/>


الديار. وكل ذلك ليثبتوا أن كبار الأولياء كانوا ينتظرون بعثة نبي عربي وقد أبان هذا الانتحال كثير من كبار علماء المسلمين فضلا عن المستشرقين.</p>
            <p change="#d2e73">ومن المضحكات المبكيات نسبة هذه الأبيات لعنترة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فدونكم يا آل عبس قصيدة </seg>
                  <seg> يلوح لها ضوء من الصبح ابلج!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا إنها خير القصائد كلها </seg>
                  <seg> يفصل منها كل ثوب وينسج!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومثله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عبيلة هذا در نظم نظمته </seg>
                  <seg> وأنت له سلك وحسن ومنهج!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فما أسخف التعبير! وما أظهر الصنعة؟ ومتى كانت العرب في الجاهلية تفاخر ببراعة نظمها؟ هذه الأبيات تشابه قول الزهاوي، شاعر العراق من قصيدته (أيها العلم)!:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تتلى أمامك والجمهور مستمع </seg>
                  <seg> قصيدة لفظها كالدر منسجم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لشاعر عربي غير ذي عوج </seg>
                  <seg> على الفصاحة منه تشهد الكلم!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هفوة سقط فيها غير الأستاذ الزهاوي من المعاصرين، لو قرأ هذه الأبيات أجنبي لضحك ملء شدقيه، واستخف بعقولنا! تصفح أي ديوان فرنسي مثلا، وقل لي بربك هل تجد فيه هذا المديح وهذه المبالغات وهذا السخف؟ لا أظنك تجده. وإن جل ما تجده من هذا النوع من المفاخرة والمديح، بعض أبيات عند بوالو ذلك الشاعر الناقد المفلق وعند قليل من مثله، ولكن شتان ما بين هذه وتلك! الفرق عظيم في رقة التعابير ورشاقة النظم، وتناسق التركيب وغيره! ونحنلا ندري كيف هفا الأستاذ الزهاوي هذه الهفوة، بينما نعرفه من المجددين الناهضين وسقط في أمر ظهر في سوق الشعر أيام كساده!!.</p>
            <p change="#d2e73">وينسب لعنترة أيضاً هذه الأبيات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والنقع يوم طراد الخيل يشهد لي </seg>
                  <seg> والضرب والطعن والأقلام والكتب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فكأنه المتنبي حيث يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الخيل والليل والبيداء تشهد لي </seg>
                  <seg> والسيف والرمح والقرطاس والقلم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فمتى كانت العرب في جاهليتها وفي الحجاز تتقن الكتابة أو تعرفها؟ نحن
<pb n="n6-p569" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3443.xhtml"/>


نعلم أن عنترة كان أميا والعرب جلها لا تفقه القراءة ولا الكتابة بل كان همها الأهم أن تبحث عن معاشها، وضرورياتها والأخذ بالثار، وشن الغزوات ولا يشذ عن هذه القاعدة، سوى من كان منهم متصلا بالروم أو الفرس فقد كان فيهم تراجمة وكتبة، فأي طريقة بل أية أعجوبة حصلت فأنشأت من عنترة كاتبا؟. . . هنا نستدل على أن أولئك الرواة لم يكونوا ينتحلون الشعر وينسبونه إلى الشعراء الجاهليين، بل أنهم كانوا يخبطون فيه خبط عشواء فينسبون هذا البيت لهذا الشاعر وتلك القصيدة لذاك، بدون فكر ولا روية فلو كانوا أتقنوا الانتحال لقلدوا شعر الشاعر ونسبوه إليه ولبقينا في هذه الأشعار بين الشك واليقين، ولكن لكونهم لم يفقهوا ما صنعوا زال الشك، فلو نسبوا ذلك البيت إلى أمية ابن أبي الصلت أو إلى قس بن ساعدة لشككنا في الأبيات ولم نقدر على تأكيد الانتحال. ومما يماثل هذه الأبيات من قصيدة نسبوها إلى السموأل صاحب الأبلق، شك فيها كثير من العلماء، وفيها ما فيها من التكلف:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا أيها الضيف الذي عاب سادتي </seg>
                  <seg> ألا أسمع جوابي لست عنك بغافل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا أسمع لفخر يترك القلب مولها </seg>
                  <seg> وينشب نارا في الضلوع الدواخل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأحصى مزايا سادة بشواهد </seg>
                  <seg> قد اختارهم رحمانهم للدلائل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومنها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>السنا بني القدس الذي نصب لهم </seg>
                  <seg> غمام يقيهم في جميع المراحل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من الشمس والأمطار كانت صيانة </seg>
                  <seg> تجير نواديهم نزول الغوائل. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فما أسخفها! وأين هذه القصيدة من قصيدته (إذا المرء لم يدنس) الحماسية؟ فمن يعارض هذه بتلك (يأخذه العجب من الفرق الذي بينهما من حيث طبقة الشعر وجودة التعبير ولعله صادق على قول مجلة <title level="j">المقتطف</title> التي وردت بعض الأبيات (سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1806" xml:lang="ar">١٨٠٦</tei:num>  ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="404" xml:lang="ar">٤٠٤</tei:num> ) فأردفها الكاتب بهذه الكلمات: (مهما يكن من أمرها فهي حديثة كما قال الأستاذ مرغليوث نظمها أحد الإسرائيليين، وتناقلها الحفاظ فزادوا فيها وحرفوها وناظم: (إذا المرء لم يدنس من اللؤم عرضه) بريء منها).
<pb n="n6-p570" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3444.xhtml"/>


وفي هذه القصيدة تلاعب أيضاً من الحفاظ فإذا صدق الأستاذ مرغليوث في أن أحد الإسرائيليين نظمها فكيف نعلل هذا؟ فهو دون شك لم يختتمها بهذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفي آخر الأيام جاء مسيحنا </seg>
                  <seg> فأهدى بني الدنيا سلام التكامل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هذا لم يرو في غير نسخة <placeName>الموصل</placeName>، فأي يهودي يؤمن أن المسيح أتى؟! إذن لابد أن أحد حفاظها أو قل ناسخ هذه النسخة زادها من عندياته! وهذا يدلنا أيضاً على مبلغ التلاعب والتحريف في تلك الأدوار التي مثلها أولئك الرواة والحفاظ والنساخ أيضاً في نقلهم إلينا أشعار الأوائل على مسرح الأدب.</p>
            <p change="#d2e73">ولا يغر المرء أن يجد بين الشعر الجاهلي لينا وسهولة، فالعربية لم تتغير كثيرا قبيل نصف قرن من الإسلام، إنما الذي تغير في البلاد العربية وعفا أثره منها تلك اللهجات والتمتعات التي كانت سائدة في اليمن وربيعة وبعض أحياء العرب ولا يذهب حالا إلى أن ذلك اللين فيها دليل على الانتحال بلا تدقيق نظر وأعمال روية فهذه أبيات من معلقة ابن كلثوم بها رقة لفظ وسهولة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قفي قبل التفرق يا ظعينا </seg>
                  <seg> نخبرك اليقين وتخبرينا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قفي نسألك هل أحدثت صرما </seg>
                  <seg> لو شك البين أم خنت اليمينا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بيوم كريهة ضربا وطعنا </seg>
                  <seg> أقر به مواليك العيونا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإن غدا وإن اليوم رهن </seg>
                  <seg> وبعد غد بما لا تعليمنا. . . الخ.</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهل يا ترى هذه الرقة في اللفظ هي التي تدعونا إلى وسمها إنها منتحلة؟ لنمسخ قصيدة برمتها دون ترو ولمجرد الشك في تلك الرقة واللغة! ومن ثم يثبت لنا أن عمرا هذا لم يكن متأثرا بلغة القرآن قبيل ظهوره بلغة قريش؟ وأذن لم هذا الشطط وهذا التعسف! يقول الدكتور طه حسين عن هذه المعلقة: (أن في قصيدة ابن كلثوم وهذه من رقة اللفظ وسهولته ما يجعل فهمها يسيرا على أقل الناس حظا من العلم باللغة العربية في هذا العصر الذي نحن فيه. وما هكذا كانت تتحدث العرب في منتصف القرن السادس للمسيح وقبل ظهور الإسلام بما يقرب من نصف قرن. وما هكذا كانت تتحدث ربيعة خاصة في هذا العصر
<pb n="n6-p571" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3445.xhtml"/>


الذي لم تسد فيه لغة <placeName>مصر</placeName> ولم تصبح فيه لغة الشعر)!. شيء لطيف! من أنبأ الدكتور هذا؟ أهمست به إليه العصفورة؟ أم شيطان الأدب، أدب الإغريق؟ أم جن الشعر، شعر العرب؟ على أي شيء يعتمد حضرة الدكتور في قوله، أن <title level="j">لغة العرب</title> لم تكن تتحدث هكذا قبيل الإسلام بنصف قرن؟ أعلى الآثار الباقية في جزيرة العرب، وأين هي؟؟؟ أم على مخطوطات تلك اللغة العربية المتقدمة، وأين نجدها؟؟؟</p>
            <p change="#d2e73">كلنا نعلم أن اللغة باقية كما كانت منذ ظهر القرآن ولم يصبها تغير جوهري ولم يستول عليها الفساد. . . دعنا من هذا وأتني بأي قطعة شئت من أي مقال اردت، ولأي واحد من المعاصرين والمجددين، وتعال قابلها بأي قطعة أخرى لأحد العرب الأقدمين ثم قل لي بربك هل هناك من فرق بين هذه اللغة الشائعة في يومنا، وتلك اللغة القديمة؟ لا! ولا أظنك حاصلا على شيء! ولكن رويدك، دعني أتداركني فأقول نعم هناك فرق، وما هذا الفرق إلا نتيجة لازمة لترقي اللغة كما هو رأي دأب اللغات الحية، وهو ينحصر في استعمال بعض ألفاظ شعرية لغوية وحذف بعض كما جرى ذلك في نثر ونظم كل اللغات القديمة وتجده أيضاً في اتخاذ بعض التعابير الجديدة دلالة على المعاني المستحدثة فإن التعابير الموجودة قديما لا تفي مطلوبنا بل لا تساعدنا على قضاء حاجاتنا في هذا العصر، عصر العلوم والكهرباء، فإذا العربية كما كانت باستثناء هذه، عذراء، تامة الحسن في شرخ الشباب، غضة الإهاب لم تعرف الطفولة بل قد لا تعلم شيئا من هذه الطفولة كما إنها لم تعرف</p>
            <p change="#d2e73">غضون الشيخوخة! فكيف يريد منا إذن حضرة الدكتور طه حسين، أن نؤمن ونصدق أن ما يقرب من نصف قرن كان كافيا أن يجعل هذا الفرق العظيم الذي يتوهمه بين لغة عمرو بن كلثوم والقرآن؟! ستة عشر قرنا لم تقدر أن تغير في هذه اللغة ما يزعمه تغير في نصف قرن فقط! فيا عجباه! أن اللغة الإنكليزية ولا نقول الفرنسية هي أكثر اللغات التي تتغير بسرعة وتتخذ كثيرا من الاصطلاحات الجديدة الغريبة عنها وتندمج فيها. فلغة بيرون وتعابيره، ولغة كيلنج واصطلاحاته، بينهما فرق يذكر،
<pb n="n6-p572" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3446.xhtml"/>


ولكن هذا الفرق هو دون ما يرى بين لغة القرآن ولغة الشعراء الجاهليين على حسب قول طه حسين!!!</p>
            <p change="#d2e73">وأننا نرى الدكتور يناقض نفسه بنفسه فيهدم ما بناه. قال هنا أن ذلك العصر عصر ابن كلثوم: (لم تسد فيه لغة مضر ولم تصبح فيه لغة الشعر) وكان قد سبق فقال عند التكلم عن امرئ القيس (فنحن لا نعلم ولا نستطيع أن نعلم الآن أكانت لغة قريش هي اللغة السائدة في البلاد العربية أيام امرئ القيس؟ وأكبر الظن إنها لم تكن <title level="j">لغة العرب</title> في ذلك الوقت وأنها إنما أخذت تسود في أواسط القرن السادس للمسيح وتمت لها السيادة بظهور الإسلام) فهو لا يؤكد هنا أكانت لغة قريش قد سادت في البلاد العربية أيام امرئ القيس أم لا، ويتنازعه الشك فكيف يبيح لنفسه أن يؤكد ذلك حين تناول البحث عن ابن كلثوم؟ نحن نعلم أن امرأ القيس وجد ونبغ قبيل زمان عمرو بن كلثوم وإن يكن نفق على أيامه. فكيف نعلل كلام الدكتور؟</p>
            <p change="#d2e73">وقد وقع طه حسين في الخطأ الذي يرتكبه أنصار القديم بعينه وعليه لا مهم، ألم يسلم تسليما بقصة الفرزدق مع العذارى، قال: (فالرواة يحدثونا أن الفرزدق خرج في يوم مطير إلى ضاحية البصيرة فاتبع آثارا حتى انتهى إلى غدير وإذا فيه نساء يستحممن فقال: ما أشبه هذا اليوم بدارة جلجل وولى منصرفا فصاح النساء به: يا صاحب البغلة! فعاد إليهن، فسألنه وعزمن عليه ليحدثهن بحديث دارة جلجل فقص عليهن قصة امرئ القيس وأنشدهن قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا رب يوم لك منهن صالح </seg>
                  <seg> ولاسيما يوم بدارة جلجل)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهنا هوى الدكتور في ما عمل لأجل كتابه فهذه القصة المنسوبة إلى الفرزدق ترى فيها الصنعة مجلوة ويحق لنا أن نصفها بالمنتحلة ونضرب بها عرض الحائط. وقصة زيارة</p>
            <p change="#d2e73">امرئ القيس لخليلته (وتجشمه ما تجشم للوصول إليها وتخوفه الفضيحة حين رأته وخروجها معه وتعفيتها آثارهما بذيل مرطها وما كان بينهما من اللهو) أقرب إلى العقل وأدنى التصديق من تلك القصة! ولماذا
<pb n="n6-p573" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3447.xhtml"/>


يريد الدكتور أن نصدق قول هذا الراوي ونكذب قول ذلك؟ لو أراد أن نشك في ما يقدمه إلينا الرواة وكتاب العرب على معرض الأدب لوجب أن نشك في الكل فلا ننتقي ما يوافق فكرنا ونصدقه ولا نضرب ما لا يوافقه عرض الحائط ونكذبه فأين هذا من النقد الصحيح العلمي؟ وهل هذه طريقة ديكارت؟ لا! نحن لا نقدر أن نعلل هذا التذبذب في كتاب (الأدب الجاهلي) وإنما نكتفي فنقول (أن مبدأه حسن يجمل لنا أن نتخذه قاعدة في درس الآداب فنشك عند أول فرصة للشك ونبحث في موضوعه دون أن ننفي بطريقة عامة وحكم بات كل الشعر الجاهلي) كما إنه يحسن بكل دارس الشعر الجاهلي أن يطلع عليه مع قليل من التحذر ففيه نظريات قيمة وملاحظات ثمينة.</p>
            <p change="#d2e73">ونظن أننا لا نأتي شططا إذا ما نسبنا النصر لهذا الشاعر أو ذاك، فعنترة والنابغة وأمية بن أبي الصلت وقيس بن ساعدة وعمرو بن كلثوم والمهلهل وغيرهم من فطاحل الشعر الجاهلي هم نصارى وإن تكن قصائدهم لا تتضمن مقاطيع تظهر بصراحة نصرانية أصحابها. . . نتحقق أن الشعراء وهم رافعو لواء قومهم لم يكنوا يفترقون عنهم في أمر مهم كالديانة، وفضلا عن ذلك أن خلو أشعارهم من آثار الوثنية ومظاهر اعتقادهم بالتوحيد وبالحياة المستقبلية، وتعودهم الكثير من الأفكار والمؤسسات والأعياد المسيحية، والتعبير اللطيف الذي يستعملونه لذكرها والذي يلزم كونهم في محيط نصراني أو متنصر) كل هذا يهيئ أمامنا برهانا جديدا على صحة نظريتنا فضلا عن أن كثيرا من كتاب العرب ذكروا شيئا عن نصرانية تلك القبيلة، أو ذلك الشاعر.</p>
            <p change="#d2e73">نكتفي بما أوردنا عن الشعر الجاهلي وعن أسباب الشك فيه وأننا نرى أن هذا الشعر هو خير ما جادت به اللغة العربية وجادت به قرائح الشعراء (وقد أجمع الجهابذة العارفون بنقد الشعر وفنونه الضاربون في سهوله وحزونة أن
<pb n="n6-p574" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3448.xhtml"/>


شعراء الجاهلية أدركوا مقام التبريز بين شعراء العرب لما تميزوا به من متانة التراكيب واستقامة الأساليب والاضطلاع من إخراج المعاني الكثيرة بالألفاظ اليسيرة إلا وهم حاملو لوائه وموطدو بنائه. هذا مع بعدهم من</p>
            <p change="#d2e73">سخف الكلام وهجنة التكلف ولا غرو فالكلام رهن خواطرهم والفصاحة أمة مقاولهم).</p>
            <byline change="#d2e219">بركات (السودان): ميشيل سليم كميد</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الدوشنة</head>
            <p change="#d2e73">الدوشنة جمع الدوشن، والدوشن يقابل (الكاولي) عند العراقيين، والنوري عند الشاميين، والغجري عند المصريين المعاصرين، وبكلمة أخرى هو ما يسميه الفرنسيون ومن غريب أمر الدوشنة في اليمن المناداة بأمر الإمام وحث الناس على الجهاد وتولي الخطابة في خارج الجوامع. وهذه المهنة عند اليمانيين من الشؤون الشائنة في نظرهم.</p>
            <p change="#d2e73">يذهب (الدوشن) إلى السوق حيث تجتمع الأناس من قبائل مختلفة للبيع والشراء، فيعتلي يفاعا أو موضعا مرتفعا ولو قليلا، فيخطب في الناس بذلاقة لسان وسهولة تعبير ويرغبهم في ما يدعو إليه، كما يحذرهم ما لا يطيب لهم.</p>
            <p change="#d2e73">والأسواق في اليمن تقوم مرة واحدة في الأسبوع، وفي كل مرة يكون المجتمع في غير المكان الذي كانت فيه السوق في اليوم السابق. فسوق الخميس في غير موطن سوق الجمعة وسوق الجمعة في غير موطن سوف السبت إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وللدوشن وقوف تام على انساب القبائل وأحوالها وتاريخها وشيوخها وأشرافها وساداتها لكثرة تردده إلى رؤسائها. فمن هذا ترى أن لهؤلاء القوم شأنا يذكر في الحركة العمرانية أو الاجتماعية اليمانية.</p>
            <p change="#d2e73">وترى من هذا أن أسماء (بني ساسان) وهم هؤلاء القوم عند الأقدمين من السلف تختلف باختلاف الأزمان والأمكنة فيعرفون اليوم في العراق (بالكاولية) وفي سوريا (بالنور) (وزان سبب) وعند المصريين (بالغجر) وعند الحلبيين (بالقربانية) وعند الدمشقيين (بالزط) إلى غيرها.
<pb n="n6-p575" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3449.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أبو عبد الله الزنجاني</head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">ولد سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1309" xml:lang="ar">١٣٠٩</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1891" xml:lang="ar">١٨٩١</tei:num> م)</p>
            <p change="#d2e73">وهو أبو عبد الله بن نصر الله الزنجاني تعلم مبادئ القراءة والكتابة باللغة الفارسية في زنجان ثم درس العلوم العربية وآدابها ومبادئ الفقه الإسلامي وأصوله على كثير من شيوخ العصر وبعد ذلك تلقى الفلسفة وعلم الفلك وعلم الكلام (اللاهوت) عن الأستاذ الشيخ ميرزه إبراهيم الفلكي الفيلسوف الزنجاني كبار المتخرجين على الفيلسوف الشهير ميرزه أبي الحسن جلوة.</p>
            <p change="#d2e73">ثم رحل إلى طهران عاصمة البلاد الفارسية فدرس فيها العلم برهة من الزمن وفي أواخر سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1230" xml:lang="ar">١٢٣٠</tei:num> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1912" xml:lang="ar">١٩١٢</tei:num> م رحل إلى <placeName>النجف</placeName> الأشرف ليدرس في مدرستها الدينية الكبرى علم الفقه وأصوله على الإمامين الجليلين السيد محمد كاظم اليزدي وشيخ الشريعة الاصبهاني الطائر الصيت.</p>
            <p change="#d2e73">(صورة) صاحب الترجمة أبي عبد الله الزنجاني</p>
            <p change="#d2e73">وتردد على حلقات العلم التي يتصدر فيها كبير فقهاء الدين كالإمام السيد أبي الحسن الاصبهاني والعلامة الشيخ ضياء الدين العراقي الأصولي وغيرهما ومكث في <placeName>النجف</placeName> إلى سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="338" xml:lang="ar">٣٣٨</tei:num> هـ ثم قصد زنجان وقد افصح هؤلاء الفقهاء الكبار ببلوغه مرتبة رفيعة من الاجتهاد في الفقه (التشريع الإسلامي) كما تشهد عليه إجازتهم.</p>
            <p change="#d2e73">ويروي بالإجازة على طريقة الفقهاء ومحدثي الإسلام عن كثير من الأئمة الأعلام كالسيد حسن الصدر الكاظمي الشهير والسيد <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:264 viaf:47005120">
                            <forename xml:lang="ar">محمود</forename>
                            <forename xml:lang="ar">شكري</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الآلوسي</surname>
                        </persName> صاحب
<pb n="n6-p576" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3450.xhtml"/>


بلوغ الأرب والسيد محمد بدر الدين بن يوسف عالم <placeName>دمشق</placeName> وعلمها.</p>
            <p change="#d2e73">ثم سافر إلى بعض بلاد فارس المهمة وزار سوريا وفلسطين والقدس الشريف والقاهرة وحج مكة المكرمة والمدينة. فانتفع في هذه الرحلة باجتماعه بكثير من رجال العلم والفكر في البلاد الفارسية والعربية.</p>
            <p change="#d2e73">وله آثار علمية مطبوعة ومخطوطة ونحن نذكر بعضا منها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>كتاب مباحث في القرآن وتاريخه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>كتاب أصول القرآن الاجتماعية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>كتاب الأفكار وهو كتاب فلسفي وإصلاحي إسلامي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>كتاب دين الفطرة بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>كتاب سر انتشار الإسلام بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>كتاب بقاء النفس وهو شرح مبسوط بالأسلوب العصري والرسالة لنصر الدين الفيلسوف في بقاء النفس بعد فناء الجسد طبع في <placeName>القاهرة</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>رسالة في قاعة فلسفية إغريقية الأصل (الواحد لا يصدر عنه إلا الواحد) وقد وضع أستاذه الإمام شيخ الشريعة استدراكات لهذه الرسالة وقرظها وأثنى على مؤلفها الثناء الطيب الذي هو أهل له.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>رسالة طهارة أهل الكتاب وهي نص محاضرة ألقاها على جماعة من طلبة العلوم الفقهية طبعت في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وذكرتها بعض المجلات الغربية وشكر صاحبها عليها كبار المستشرقين في روسيا وفرنسا وألمانيا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>رسالة في جواب سؤال ورد إليه من أمريكا في السفور والحجاب طبعت وهي بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">والشيخ يقيم اليوم في زنجان باذلا سعيه في نشر العلم الصحيح وبث أفكاره الإصلاحية بإلقاء المحاضرات العلمية والإصلاحية وتأليف الكتب النافعة.</p>
            <p change="#d2e73">(ملخصة عن ترجمة طويلة وضعها محمد مهدي العلوي لمجلتنا)
<pb n="n6-p577" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3451.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>لواء الحلة</head>
            <p change="#d2e73">مدخل البحث</p>
            <p change="#d2e73">لما أفل نجم الدول البويهية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="447" xml:lang="ar">٤٤٧</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1055" xml:lang="ar">١٠٥٥</tei:num> م)، واستولى عليها طغرل بك الملك السلجوقي فأسر آخر أمرائها الملك الرحيم، لعبت السياسة دورا خطيرا على مسرح الدين، واشتد الضغط على أبناء الطائفة الجعفرية فوقع تعد عظيم على عميدها وزعيمها السيد المرتضى فاضطر إلى النزوح إلى <placeName>النجف</placeName> فألقى عصاه فيها عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="448" xml:lang="ar">٤٤٨</tei:num>  وتبعه جماعة من تلاميذه.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كانت سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="495" xml:lang="ar">٤٩٥</tei:num>  اختط مدينة الحلة الشهيرة ملك سيف الدولة صدقة الأول ابن منصور بن ديبس بن علي بن مزيد الأسدي في محل يسمى الجامعين. وكانت قبل ذلك أجمة تأوي إليها السباع، فلما نزلها تأنق أصحابه في إقامة القصور والمباني الضخمة فيها فصارت كعبة يحجها التجار ويقصدها سائر أرباب المهن وأخذت تتقدم من الوجهتين العمرانية والتجارية حتى إذا جاء عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="280" xml:lang="ar">٢٨٠</tei:num> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1184" xml:lang="ar">١١٨٤</tei:num> م كانت الحلة من مدن العراق التي يشار إليها بالبنان. ولقربها من مدينة <placeName>النجف</placeName> كثرت الصلات بين سكانها وبين سكان الغري فكان لها أثر يذكر في العلم والعرفان والثقافة والتهذيب إذ تطورت فيها الحركة العلمية تطورا مدهشا حتى عاش في قرن واحد نحو خمسمائة عالم كما ترويه بعض الكتب المخطوطة. والنازح إلى ذلك البلد يجد اليوم المراقد الكثيرة والقبور العديدة، أما لمحدث فاضل أو لمفسر كامل أو لفقيه عالم، وحسب الحلة فخرا ومباهاة أن يكون بين أبنائها الشاعر المفلق صفي الدين الحلي والعلامة الحلي المعروف بسعة علمه وغزارة مادته وغيرهما كالشيخ ورام، والمحقق، ومحمد بن نما، وأولاد آل طاووس، وغيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">هذا هو شأن الحلة إبان تأسيسها ولها تاريخ حافل بالمدهشات في أواسط عهدها لم نتعرض لذكره لما فيه من المرامي والغايات السياسية التي لا تتفق وخطة هذه المجلة، أما اليوم فالحلة بلدة كبيرة تقع على ضفتي شط الحلة (الفرات)
<pb n="n6-p578" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3452.xhtml"/>


وتبعد عن العاصمة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="64" xml:lang="ar">٦٤</tei:num> ميلا ويمر بها الخط الحديدي الكبير النازل من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى البصرة وتصلها بالعاصمة وبسائر أنحاء الفرات الأوسط جادات مستقيمة تكتنفها الحدائق والبساتين النضرة وتقدر نفوسها ب ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num> ) ألف</p>
            <p change="#d2e73">نسمة حسب الإحصاء الرسمي واغلب سكانها يتعاطون التجارة وبعضهم الزراعة.</p>
            <p change="#d2e73">ومعظم دور الحلة مبنية بآجر بابل المدينة الشهيرة التي تبعد عنها بسبعة أميال في الجهة الشمالية. فيها مدرسة ثانوية وثلاث مدارس أخرى وخامسة للبنات (فتحت سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num> ) وفيها مبان ضخمة وقصور شاهقة وجادات مستقيمة ومنزل كبير يؤمن راحة المسافرين أسسه رجل يسمى (الأسته جابر) عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num>  وأسواق البلدة من حيث العموم حسنة لو روعيت فيها النظم الصحية. ولولا ظهور بعض المستنقعات التي أخذت تهدد حياة السكان في الأيام الأخيرة لرجح معظم الناس السكنى في الحلة عليها في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. والبلدة تنار بالضوء الكهربي طول الليل ودوائر الحكومة فيها كاملة بما فيها من البرق والبريد والصحة والبلدة والعدلية وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">التقسيمات الإدارية</p>
            <p change="#d2e73">يتألف لواء الحلة من أربعة أقضية ومركز لواء، أما مركز اللواء فهو الحلة وقد سبقت الإشارة إليها وليست لها أية ناحية. وإما الأقضية فهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>قضاء الجربوعية وتتبعه أربع نواح هي المدحتية ونهر الشاه والقاسم وعلاج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>قضاء النيل وفيه ثلاث نواح: المحاويل والخواص وشعبة النيل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>قضاء الهندية وفيه الكفل وأبو غرق (كسبب) وجدول الغربي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>قضاء المسيب وفيه جرف الصخر والإسكندرية فقط.</p>
            <p change="#d2e73">حدود اللواء</p>
            <p change="#d2e73">يحده من الشمال لواء الدليم ومن الشرق لواء الكوت ومن الجنوب لواء الديوانية ومن الغرب لواء كربلاء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>قضاء الجربوعية</p>
            <p change="#d2e73">هذا قضاء حديث أنشأته الحكومة في أواخر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num> م وكان قبل ذلك نواحي تراجع مركز اللواء رأسا وقد سمي بالجربوعية لكثرة اليرابيع (وهم
<pb n="n6-p579" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3453.xhtml"/>


يسمون اليربوع جربوعا) في أراضيه تلك الحيوانات التي اعتاد سكان المقاطعات التي في هذا القضاء أكلها شأن عربان البادية اليوم. قاعدته قرية (جديدة (كزبيدة) الحاج عبيد) وتسمى الجربوعية أيضاً وهي</p>
            <p change="#d2e73">عبارة عن مبان قليلة من اللبن قائمة على الضفة اليمنى من النهر ويمر بالقرب منها الخط الحديدي الكبير <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى البصرة ومعظم سكان القضاء من العشائر التي يقدر عددها بخمسين ألف نسمة.</p>
            <p change="#d2e73">للقضاء أربع نواح هي: ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) ناحية المدحتية ومركزها أمام حمزة (قبر الحمزة الذي هو من ولد العباس بن علي بن أبي طالب (ع)) و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) ناحية نهر الشاه ومركزها قرية الدبلة (وزان وردة) و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> ) ناحية القاسم ومركزها قرية القاسم (قبر الإمام القاسم أخي الرضا ابن الإمام موسى بن جعفر (ع) و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) ناحية علاج (بإسكان الأول ومركزها قرية البصيرة (بالتصغير) ومراكز هذه النواحي قرى صغيرة مبنية باللبن وفيها مديرون وبعض كتبة وأفراد من الشرطة والسعاة الذين يقيمون بجباية الأموال الأميرية وتأمين طرق المواصلات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>قضاء النيل</p>
            <p change="#d2e73">وهذا القضاء حديث أيضاً أوجدته الحكومة عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num> م كان قبل ذلك نواحي مربوطة بمركز اللواء كما كان قضاء الجربوعية. أحصت الحكومة نفوسة في الأيام الأخيرة فكانوا خمسين ألف نسمة وكلهم من العشائر الذين يتمهنون الزراعة، مركزه قرية (كويرش) وهي من بقايا أطلال البابليين وقد اتخذت الحكومة القصر الذي شيده الألمان هناك قبل الحرب الكونية أيام اشتغالهم بالحفر والتنقيب في بابل محلا لأشغالها.</p>
            <p change="#d2e73">وللقضاء ثلاث نواح هي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>ناحية المحاويل ومركزها قرية المحاويل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>ناحية الخواص (كأنها جمع خاصة) ومركزها عنانة (بالتشديد)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>ناحية النيل وهي داخلة في القضاء وهذه الأماكن قرى كبقية القرى التي المعنا إليها آنفا.</p>
            <p change="#d2e73">وكان المقرر أن يسمى هذا القضاء الجديد بقضاء بابل إشارة إلى بابل المدينة التاريخية المعروفة؛ ولكن الحكومة ارتأت مؤخرا تسميته بقضاء النيل إشارة إلى النهر الذي يسقي المقاطعات العديدة الواقعة على ضفتيه. ومعظم أراضي هذا
<pb n="n6-p580" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3454.xhtml"/>


القضاء مسجلة في الطابو بأسماء بعض الوجهاء في العراق وبعضها أميرية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>قضاء الهندية</p>
            <p change="#d2e73">قاعدته قصبة طويريق (تصغير طاروق أي مستطرق على لغة من ينطق بالقاف جيما) وقد سمي هذا القضاء بقضاء الهندية لوقوع أراضيه على ضفتي نهر الهندية الذي حفره آصف الدولة المهراجا الهندي عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1208" xml:lang="ar">١٢٠٨</tei:num> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1793" xml:lang="ar">١٧٩٣</tei:num> م. وطويريق هذه بليدة حسنة الموقع والمنظر قائمة على عدوة شط الهندية اليمنى، ومما يزيد في جمالها حدائقها الغناء ومزارعها الكثيرة ونسيمها العليل وماؤها النمير. فيها صرح (سراي) ضخم للحكومة ومدرسة ابتدائية مبنية على طراز صحي حديث وفيها سوق لا تختلف عن أسواق القرى من حيث الحقارة والأوساخ وأسلوب البناء ويربطها بالجانب الأيسر جسر من خشب يناسب عمرانها. أسسها رجل من العشائر يسمى زحاف (بالتشديد) عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1286" xml:lang="ar">١٢٨٦</tei:num> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1793" xml:lang="ar">١٧٩٣</tei:num> م وتأنق من عقبه بتشييد المباني والدور بعد ذلك حتى صارت بالصورة الحاضرة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي طويريق اليوم جماعة يعرفون بآل زحاف من بقايا زحاف المومأ إليه يعيشون في ظل الأسرة القزوينية ولكثرتهم قال أحدهم مخاطبا أحد السادة القزاونة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أدجاج زحاف عليك تزاحفت </seg>
                  <seg> بيض العمائم في الليالي السود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد شطر أحدهم هذا البيت فقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أدجاج زحاف عليك تزاحفت </seg>
                  <seg> قوم قلوبهم من الجلمود</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زرق العيون وجوههم محمرة </seg>
                  <seg> بيض العمائم في الليالي السود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقضاء الهندية هذا جسيم تقطنه جماعات من العشائر تقدر نفوسها بنحو ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> ) نسمة وله ثلاث نواح مهمة هي: ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) أبو غرق و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) جدول الغربي و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> ) الكفل.</p>
            <p change="#d2e73">أما ناحية (أبو غرق) فمركزها في محل يقال له القص وهي ترى شؤون العشائر التي تقطن مقاطعة (أبو غرق) وناحية جدول الغربي مركزها قرية الرجيبة الواقعة على ضفة النهر اليمنى في محل يبعد عن الهندية بخمسة أميال وهي ترى شؤون العشائر القاطنة على ضفاف جدول الغربي ومعظمهم من آل فتلة وبني
<pb n="n6-p581" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3455.xhtml"/>


حسن. أما ناحية الكفل فمركزها الكفل وهي قصبة صغيرة تقصدها الجاليات اليهودية من سائر أنحاء العراق مرة في السنة لزيارة النبي حزقيل المعروف بذي الكفل والمدفون هناك في قبر فخم شيد حوله البويهيون جامعا كبيرا عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="435" xml:lang="ar">٤٣٥</tei:num> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1043" xml:lang="ar">١٠٤٣</tei:num> م. والكفل بلدة قديمة اختلف المؤرخون في زمن تمصيرها وذكر</p>
            <p change="#d2e73">اسمها القديم وقد ضربنا صفحا عن أوجه الخلاف فيها لعدم تعلق بحثنا بها.</p>
            <p change="#d2e73">وشط الهندية عند عبوره سدة الهندية واقترابه من هذه الناحية ينشطر شطرين كبيرين يعملان عملا عظيما في إرواء الأراضي التي على عدواته. وقد سبقت الإشارة إليهما في محل آخر في مقالتنا عن لواء الديوانية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="443" xml:lang="ar">٤٤٣</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>قضاء المسيب</p>
            <p change="#d2e73">يمتاز هذا القضاء عن بقية أقضية الحلة بقدمه وبخطورته التاريخية وموقعه الجغرافي. فإن أهل الكوفة عندما نقضوا بيعة الحسين بن علي (ع) وحاربوه في أرض الطف أتوا إلى (المسيب بن نجبة الفزاري) أحد أصحاب الإمام القتيل نادمين على فعلتهم مع ابن بنت الرسول (ص) وانضموا إلى صفوفه لمحاربة ابن زياد وقد اتخذوا القرية التي سميت باسم صاحب الإمام (المسيب ابن نجبة) مقرا لحركاتهم الحربية لأن المؤونة والأرزاق التي كانت ترد إلى العراق من <placeName>الموصل</placeName> وسوريا كانت تأتي بطريق النهر مادة ب (المسيب) وقد سمي هؤلاء (بالتوابين) لأنهم تابوا على يد (المسيب) واشتركوا معه في حرب ابن زياد تلك الحرب التي دامت نحو أربعة أعوام حتى حمل عليهم ابن زياد حملته التي قضى بها على آخر منافس ومحارب له ومعهم المسيب الذي قتل عام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="65" xml:lang="ar">٦٥</tei:num> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="684" xml:lang="ar">٦٨٤</tei:num> م</p>
            <p change="#d2e73">هذا مجمل تاريخ هذه المدينة وهي اليوم بلدة جميلة راكبة عبري الفرات ونفوسها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num>  نسمة تكتنفها الحدائق والبساتين وتجري فيها السيارات الكثيرة في طريقها إلى كربلاء والنجف ويمر بها الخط الحديدي الكبير وهي مركز قضاء المسيب الذي تقدر نفوسه ب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num>  نسمة وتسير فيها التجارة سيرا حسنا وتهتم الحكومة بدفن المستنقعات التي ظهرت فيها مؤخرا ولها جسر من خشب لا بأس به وللقضاء ناحيتان هما:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - الإسكندرية و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - جرف الصخر وله شعبة تسمى شعبة المسيب، أما الإسكندرية فإنها منسوبة إلى الاسكندر
<pb n="n6-p582" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3456.xhtml"/>


ذي القرنين الذي كان كلما مر بأرض وفتحها أقام له أثرا فيها وحينما مر بالعراق حفر نهرا كبيرا جره من الفرات إلى السماوة وسماه نهر الإسكندرية وشيد على صدره قرية اسماهم باسم النهر. وفي معجم الحموي أن الاسكندر بني ثلاث عشرة قرية سماها كلها باسمه ثم تغيرت أساميها بعده ومن جملتها الإسكندرية التي بناها بأرض بابل والتي نحن بصددها الآن. والإسكندرية اليوم مجموع بيوت من اللبن مع خان قديم فيها هو</p>
            <p change="#d2e73">مركز للشرطة وفيها أيضاً مدير ناحية وبعض كتبة وتمر بها جميع السيارات التي تقصد العتبات المقدسة.</p>
            <p change="#d2e73">وإما ناحية جرف الصخر فمجموع مقاطعات تراجع المدير في شؤونها.</p>
            <p change="#d2e73">وإما شعبة المسيب فداخله في مركز القضاء وترى معاملات العشائر.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى بعد عشرة أميال عن المسيب في وجهة الجنوب أقيم (ناظم) الفرات الكبير (أي ناظم سدة الهندية) الذي سبقنا فبحثنا عنه بحثا مسهبا فيه هذه المجلة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> ).</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>السيد عبد الرزاق الحسني</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>السلطان مراد الرابع في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></head>
            <p change="#d2e73">جاء في كتاب مساجد <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num> ) ما هذا حرفه: (وفي السنة الرابعة والأربعين بعد المائتين (؟ كذا) والألف جاء السلطان مراد الرابع إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لطرد الفرس المتغلبين يومئذ عليها).</p>
            <p change="#d2e73">وفي النسخة المخطوطة المحفوظة عندنا ما هذا حرفه: (وفي السنة السابعة والأربعين والألف ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1637" xml:lang="ar">١٦٣٧</tei:num> م) جاء المبرور له السلطان مراد خان الرابع إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لطرد من تغلب عليها يومئذ وتبعيدهم عن خطتها) أهـ. فأنت ترى الفرق العظيم بين الروايتين. فكيف يريد (المهذب) أن يكون مراد الرابع دخل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1247" xml:lang="ar">١٢٤٧</tei:num> هـ (أي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1831" xml:lang="ar">١٨٣١</tei:num> م) وقد توفي سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1049" xml:lang="ar">١٠٤٩</tei:num> هـ (أي سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1639" xml:lang="ar">١٦٣٩</tei:num> م)؟</p>
            <p change="#d2e73">لا جرم أن هناك غلطا ليس بغلط الطبع ولو كان كذلك لنبه عليه في التصحيحات، أما لأي غاية دس ذلك الوهم الفظيع في تلك العبارة فلا نعلم؟
<pb n="n6-p583" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3457.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الكتابات الأثرية العباسية في فلسطين</head>
            <p change="#d2e73">الرقيم العباسي الثالث</p>
            <p change="#d2e73">نشرت في المجلد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  صفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="161" xml:lang="ar">١٦١</tei:num>  من هذه المجلة الزاهرة نسخة رقيمين عباسيين يريان في قبة الصخرة ببيت المقدس وكنت أظن أن ليس في فلسطين غيرهما حتى وقعت على ثالث لهما حققه المستشرق الفرنسي كارمون غانو الذي كان ممثلا للدولة الفرنسية في بيت المقدس وقد جد هذا الرقيم في أطلال مسجد عسقلان سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1301" xml:lang="ar">١٣٠١</tei:num> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1883" xml:lang="ar">١٨٨٣</tei:num> م وأهديت نسخة منه أخذت على قالب من الجص إلى المستشرق المذكور، أهداها إليه متصرف بيت المقدس الذي كان تابعا للحكم العثماني إذ ذاك وقد زبرت هذه الكتابة في حجر من المرمر المسنون قياسه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="47" xml:lang="ar">٤٧</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="45" xml:lang="ar">٤٥</tei:num>  سنتمترا ضمن إطار جميل منمق بالأغصان والأوراق.</p>
            <p change="#d2e73">ولا أدري إلى أين انتهى أمر هذا الرقيم القديم الذي نقش لبناء مئذنة ومسجد ربما كانا من أقدم المآذن والمساجد التي بنيت في فلسطين بعد المسجد الأقصى
<pb n="n6-p584" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3458.xhtml"/>


وقبة الصخرة والجامع الأبيض في الرملة.</p>
            <p change="#d2e73">المهدي وخلافته</p>
            <p change="#d2e73">المهدي هو محمد بن المنصور عبد الله بن محمد بن علي بن عبد الله بن العباس ابن عبد المطلب بن هاشم وهو ثالث الخلفاء العباسيين وقد ولي الخلافة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="158" xml:lang="ar">١٥٨</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="775" xml:lang="ar">٧٧٥</tei:num> م) فكان من الغرابة بمكان أن يرد اسمه في الرقيم مقرونا بإمارة المؤمنين سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="155" xml:lang="ar">١٥٥</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="772" xml:lang="ar">٧٧٢</tei:num> م) أي قبل ثلاث سنين من توليه الخلافة.</p>
            <p change="#d2e73">ولسوء الحظ أن كلرمون غانو لم ينقل لنا صورة الرقيم الذي كان طبعا بالحروف الكوفية لنستنطقه ونتبين منه وجه الصواب في التاريخ المذكور ولم نجد له ذكرا في الجزء الأول من كتاب فإن برشم السويسري الذي جمع فيه الرقم الفلسطينية المتعلقة بالأمويين والعباسيين والفاطميين وبعضا من رقم الأيوبيين مما نستدل معه على أن هذا الرقيم لم يصل المتحفة العثمانية لأنه لو كان فيها لكان نقل صورته فان برشم في مجموعته الفرنسية المتقدم ذكرها.</p>
            <p change="#d2e73">فإذا لم يكن هذا من غلط الراقم حين نقرأ الرقيم فيجب علينا أن نقبل أن أولياء العهد كانوا ينعتون بلقب إمارة المؤمنين قبل أن يرقوا سنامها ويتبوءوا معقدها. أو أن المنصور الذي انتزع ولاية العهد من ابن أخيه عيسى بن موسى وجعلها في المهدي هو الذي أمر بذلك ليرسخ في الأذهان أن الخلافة بعده لابنه المهدي، وهذا الرأي الأخير قد أرتاه كلرمون غانو وارتضاه.</p>
            <p change="#d2e73">وكان المهدي ولوعا بالعمارة فقد وسع البيت الحرام بمكة مرة بعد أخرى واشترى ما حوله من الدور فأضافها إليه حتى بلغ ثمن الذراع الواحدة يكسر في مثلها - وهي ما نسميها اليوم بالذراع المربعة. خمسة عشر دينارا. وأمر بالأساطين فنقلت من <placeName>مصر</placeName> ومن <placeName>الشام</placeName> وحملت بحرا إلى ساحل مكة المعروف (بالشعيبة) بالقرب من جدة ثم نقلت تلك الأساطين من الساحل على العجل.
<pb n="n6-p585" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3459.xhtml"/>


وزخرف سقوف المسجد بالخشب المنقش بالألوان وكانت في غاية الصفاء والرونق. وعبد الطريق إلى مكة المكرمة. وغير ذلك من العمائر الكثيرة التي انفق عليها أموالا عظيمة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد توفي المهدي في أواخر المحرم من سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="169" xml:lang="ar">١٦٩</tei:num> هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="785" xml:lang="ar">٧٨٥</tei:num> م.</p>
            <p change="#d2e73">مسجد عسقلان</p>
            <p change="#d2e73">لم يذكر المؤرخون لنا عمارة المهدي لمسجد عسقلان وقد كان ذلك لا يهمهم بمقدار ما تهمهم حادثة قتال كأن التاريخ عندهم تدوين ملاحم وتخليد جرائم.</p>
            <p change="#d2e73">شهادة المهدي للأمويين</p>
            <p change="#d2e73">لما قدم المهدي <placeName>دمشق</placeName> ودخل مسجدها ومعه أبو عبيد الله معاوية بن يسار الأشعري كاتبه قال: يا أبا عبيد الله سبقنا بنو أمية بثلاث. بهذا البيت، لا أعلم على الأرض مثله، وبنبل الموالي، وبعمر بن عبد العزيز، لا يكون والله فينا مثله أبدا.</p>
            <p change="#d2e73">فلما أتى بيت المقدس ودخل قبة الصخرة، قال: يا أبا عبيد الله، وهذه رابعة، وكانت زيارة المهدي بيت المقدس سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="163" xml:lang="ar">١٦٣</tei:num> هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="779" xml:lang="ar">٧٧٩</tei:num> م) وعندها أمر برم ما أخربته الزلازل من عمارة أبيه المنصور في المسجد الأقصى ونقص من طول المسجد وزاد في عرضه.</p>
            <p change="#d2e73">نسخة الرقيم</p>
            <p change="#d2e73">وهذا نص الرقيم نقلا عن صورته التي نقلها بالحروف العادية كلرمون غانو في مجموعته مقتطف الآثار الشرقية (المجلد <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="214" xml:lang="ar">٢١٤</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>بسم الله الرحمن الرحيم
<pb n="n6-p586" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3460.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>لا اله إلا الله وحده لا شريك له</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>محمد رسول الله صلى الله عليه وسلم</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>أمر بإنشاء هذه المئذنة والمسجد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>المهدي أمير المؤمنين حفظه</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>الله وأعظم اجره واحسن</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>جزاءه على يدي المفضل بن سلام</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>النمري وجهور بن هشام القرشي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>في المحرم سنة خمس وخمسين</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>ومائة لا اله إلا الله الملك</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>الواحد القهار لا شريك له.</p>
            <p change="#d2e73">انتهى الرقيم. والأرض لله يورثها من يشاء من عباده.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:35 geon:294801">حيفا</placeName> (<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:202 geon:6254930">فلسطين</placeName>): <persName>عبد الله مخلص</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المنجد وما فيه من الأوهام</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>في المنجد (قرع ظنابيب الأمر أي سهله). أهـ ولم يذكر هذه العبارة الأخرى وهي أشهر منها: قرع للأمر ظنبوبه أي تهيأ له. وقد جاء في الكامل للمبرد (يقال: قرع لذلك الأمر ظنبوبه، إذا جد فيه ولم يفتر، قال سلامة بن جندل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كنا إذا ما أتانا صارخ فزع </seg>
                  <seg> كان الصراخ له (قرع الظنابيب)</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ففي كلام المنجد تقصير، ولعل أصل اصطلاح السلف: أن الإنسان إذا ضرب مقدم عظم ساقه تألم وهاج مثارا بسورة الغضب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وقال في (الجزارة): أطراف ما يجزر اعني اليدان والرجلان والرأس. أهـ. فأقول: إنه رفع المفعول به والصواب أن يقول: (أعني اليدين والرجلين والرأس).</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>الكاظمية</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n6-p587" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3461.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>محراب جامع الخاصكي</head>
            <p change="#d2e73">كتب أحمد زكي باشا في أهرام  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num> يونيه (حزيران)  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  مقالا في <placeName>حلب</placeName> الشهباء تعرض فيه لذكر (محراب جامع الخاصكي) فوقع في أوهام ما كنا نود أن نراها في مثل سعادته. وهذه عبارته:</p>
            <p change="#d2e73">(على أن الإنكليز في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، أرادوا أن يبذوا أبناء باريس في الاستئثار بأجمل المحاريب الإسلامية.</p>
            <p change="#d2e73">فقديما، سلبوا أبدع منبر من الرخام كان عندنا بالقاهرة، في جامع قايتباي.</p>
            <p change="#d2e73">وقد رأيته (أنا أحمد زكي) في متحف سوث كنسنجتون، بمدينة لوندرة، سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1310" xml:lang="ar">١٣١٠</tei:num> هـ (سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1892" xml:lang="ar">١٨٩٢</tei:num> م). وقد أرسلت إليه سهوما (؟ كذا) بل سموما من نواظري كانت تكفي لسحقه، لولا إنه من أفخر المرمر، فلم يتأثر ذلك الحجر. بذياك النظر!</p>
            <p change="#d2e73">وحديثا، أراد الإنكليز أيضاً، بعد انتدابهم في العراق (أي للعراق)، أن تزدان لوندرة بمحراب من المرمر الأثري الفريد في بابه، أرشدهم إليه الوزير العلقمي الجديد، لينال الحظوة عندهم على حساب دينه وقومه ووطنه. . . وذريته أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">ذلك المحراب هو الذي سرقوه ليلا من جامع (الخاصكي) القائم بمحلة رأس القرية في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن الأسود الأشاوس الذين تحدروا عن (حمورابي) وعن قحطان وعدنان، والذين تجددت فيهم النخوة العربية على عهد هارون والمأمون والمعتصم، قامت قيامتهم. فكانوا كالبنيان المرصوص، وصاحوا صيحة واحدة خلعت النفوس من الصدور، وكانت لهم غضبة آشورية يعربية، فلم تسكن سورتهم، ولم تهدأ ثورتهم، حتى أعادت الحكومة محرابهم إلى موضعه بجامع الخاصكي، كما كان وهو اليوم يشرف من الناحيتين على الرافدين. (كذا بحرفه)</p>
            <p change="#d2e73">(بهذه المثابة تقدمت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> للعالم العربي، منذ ثلاثة أعوام، بموعظة ردد
<pb n="n6-p588" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3462.xhtml"/>


صداها بالأمس على ضفاف ذلك الشيء، أو الشويء، الذي يسمونه نهر (قويق).</p>
            <p change="#d2e73">فلله در <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في هذا السباق. ولله در <placeName>حلب</placeName> في ذياك اللحاق!!!</p>
            <p change="#d2e73">وإما <placeName>دمشق</placeName>، فلها الفضل في تنبيه الشعور القومي في يوم بلفور، وقد كان له صداه ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في يوم موند، الذي اختبأ واختفى، في (جسر الخر) وكفى!</p>
            <p change="#d2e73">فلله در <placeName>دمشق</placeName> في هذا السباق! ولله در <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في ذياك اللحاق!</p>
            <p change="#d2e73">وإما فلسطين، فكفاها من الفخار أن سائر العرب يسفكون دماءهم الزكية من اجلها، وهي في لهو وعبث، وسكوت وجمود!</p>
            <p change="#d2e73">حسبها أن فيها الانقسام، وإن منها الانشقاق! وكفاها أن كل رجيل من أهلها هو حزب لنفسه وحرب على قومه، تطاحنوا حتى جددوا لنا من أنفسهم صورة مكبرة لأهل الكهف والرقيم. فالذي أعرفه أن أصحاب الكهف هم سبعة من الرجال، ناموا في غار بأسفل مدينة افسس من بلاد الاناظول. ولكن أهل فلسطين، الذين حيروا الأنبياء في الزمان القديم، قد أتونا اليوم بمعجزة هي أية الآيات في التكبير، والتعظيم، والتفخيم!</p>
            <p change="#d2e73">فبعد أن كان الكهف في مدينة واحدة ويضم سبعة من الأجساد، أصبح وهو فلسطين كلها وبلغ عدد النائمين فيه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="700" xml:lang="ar">٧٠٠</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num>  نسمة فلله دركم يا أهل فلسطين!!! كل واحد منكم بمائة ألف نفس. . . من النائمين!!! (انتهى كلام الباشا).</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) يشير حضرة الباشا إلى أن الوزير حمدي بك الباجه جي الذي ينعته (بالعلقمي الجديد) هو الذي ارشد الإنكليز إلى نزع المحراب من موطنه والحال إننا نعلم أن حمدي بك الباجه جي محب لدينه وقومه ووطنه وذريته كما إنه لا حاجة للإنكليز إلى أن يرشدهم أحد إلى النفائس ومحل وجودها فانهم أدرى الناس بمثل هذه الطرف.</p>
            <p change="#d2e73">والحكومة العراقية لم تعد المحراب إلى محله في جامع (الخاصكي) فإنه يرى إلى الآن في دار التحف في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، وقد وضعت الحكومة محرابا آخر في موطن الأول.</p>
            <p change="#d2e73">لا المحراب ولا جامع الخاصكي يشرف من الناحيتين على الرافدين فالرافدان هما دجلة والفرات. والجامع غير واقع على دجلة فضلا عن الفرات، فيا حضرة
<pb n="n6-p589" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3463.xhtml"/>


الباشا ألا تعرف أن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بكبرها غير واقعة على الرافدين بل راكبة دجلة. وأين الفرات من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>؟ فإذا كان هذا الأمر الذي يعرفه أبناء المدارس في بلاد الدنيا كلها تجهله حضرتك فكيف نصدق ما تقوله؟ فالأحسن لنا أن نتروى في ما نكتب لكي لا نقع في مثل هذه المهاوي أجارنا الله منها.</p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>خزائن كتب إيران</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>حاشية على مبحث أصل البراءة من (كتاب الرسائل للشيخ مرتضى الأنصاري) له أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>حاشية التفتازاني على شرح مختصر ابن الحاجب للعضدي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  - </hi>حاشية السيد شريف الدين (علي الحسيني الجرجاني الاسترابادي) على شرح مختصر ابن الحاجب للعضدي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  - </hi>رسالة في النظر المؤدي إلى العلم للسيد المرتضى علم الهدى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  - </hi>رسالة في طريق الاستدلال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  - </hi>رسالة في مسألة (في الاستثناء).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  - </hi>رسالة تعارض البينات لبعض علماء اصفهان ونحلها بعض أبناء العصر فجعلها باسمه فليعلم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  - </hi>رسالة في حجية الشهرة والظن المطلق للسيد علي الطباطبائي <persName><addName type="pseudonym">صاحب <title level="j">الرياض</title></addName></persName>.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  - </hi>رسالة للسيد محمد ابن السيد علي الطباطبائي في حجية الظن المطلق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  - </hi>رسالة الاجتهاد والأخبار للاقا محمد باقر البهبهاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  - </hi>رسالة في أصالة البراءة له أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  - </hi>رسالة في الاستصحاب له أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num>  - </hi>رسالة في بيان الجمع بين الأخبار له أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  - </hi>حاشية الملا صالح المازندراني على معالم الأصول للشيخ حسن بن زين الدين العاملي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  - </hi>حاشية سلطان العلماء على معالم الأصول.
<pb n="n6-p590" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3464.xhtml"/>


في التاريخ:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>أحسن الكبار (في الملل والمذاهب مفصلا وفي المعصومين الإثني عشر) لمحمد بن أبي زيد الوراميني من علماء المائة السابعة. ينقل عنه في المناقب المرتضوي وغيره.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>لباب التواريخ: مختصر كتبه مؤلفه للأمير علي شير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>خلاصة الأخبار لخوندمير كتبها للأمير علي شير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>وقائع أمير تيمور: كبير جدا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>مشارق أنوار اليقين للحافظ رجب البرسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>خزائن الأنوار في أحوال الأئمة الأطهار للملا أحمد المشتهر باليزدي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>أعلام الورى بأعلام الهدى للفضل بن الحسن الطبرسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>مقتل الحسين للملا مهدي النائيني: مختصر في واقعة الطف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>مقتل الحسين للحاج محمد كريم خان الكرماني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>أسرار الطف للسيد كاظم الرشتي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>مصائب العارفين للملا حسين الكرماني (تلميذ الشيخ أحمد الأحسائي).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>الاستغاثة من بدع الثلاثة لأبي القاسم علي بن أحمد الكوفي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>مزارات قايني لعلي القاين الواعظ بهراة في حدود العشر التاسع من الهجرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  - </hi>رسالة مفصلة في أحوال الشيخ أحمد الأحسائي: بخط حسن جدا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>هداية الطالبين (في أحواله أيضاً) للحاج محمد كريم خان الكرماني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>دليل المتحيرين (في عظمته وما ورد عليه) للسيد كاظم الرشتي: بخط جيد.</p>
            <p change="#d2e73">في الهيئة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>شرح تذكرة الخواجه في الهيئة: المتن للخواجه نصير الدين الطوسي والشرح للملا عبد العلي بن محمد بن الحسين البير جندي، فرغ الشارح منه في ربيع الأول سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="913" xml:lang="ar">٩١٣</tei:num> هـ. وهو بخط جيد ومحشى بحواش نافعة مصححة. كاتبه غياث الدين النقيب الحسيني التبريزي في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1104" xml:lang="ar">١١٠٤</tei:num> هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>التكملة في شرح تذكرة الخواجه لمحمد بن أحمد الخفري: فرغ الشارح
<pb n="n6-p591" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3465.xhtml"/>


منه في رابع محرم سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="972" xml:lang="ar">٩٧٢</tei:num> هـ. تاريخ الكتابة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="978" xml:lang="ar">٩٧٨</tei:num> هـ فيكون في حياة المصنف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>شرح الإسطرلاب وآثار النجوم ينسب إلى الملا عبد العلي البيرجندي. وهذه النسخة ناقصة الأول والآخر.</p>
            <p change="#d2e73">في الطب:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>كليات القانون لأبن سيناء: بخط حسن جدا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>مفردات مخزن الأدوية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>طب اليوسفية نظما ونثرا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>ميزان الطب: محشى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>حقائق الطب للحاج محمد كريم خان الكرماني.</p>
            <p change="#d2e73">في الأدعية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>الصحيفة السجادية للأمام زين العابدين علي بن الحسين: نسخ عديدة منها. تاريخ واحد منها سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1111" xml:lang="ar">١١١١</tei:num> هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>الفوائد الطريفة في شرح الصحيفة للملا محمد باقر المجلسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>رياض العابدين لشيخ الإسلام بديع الزمان القهيائي: شرح فيه الصحيفة السجادية بالفارسية وذكر أولاً لغاتها بالعربية فصار شرحا وترجمة. فرغ منه في شعبان سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1043" xml:lang="ar">١٠٤٣</tei:num> هـ وفرغ كاتبه محمد شفيع بن محمد رضا في رابع عشر رمضان سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1075" xml:lang="ar">١٠٧٥</tei:num> هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>ترجمة الصحيفة بالفارسية لمحمد صالح بن محمد باقر القزويني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>الصحيفة العلوية للشيخ عبد الله السماهيجي البحريني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>البلد الأمين للشيخ إبراهيم بن علي الكفعمي: بخط حسن جدا، وعليه تمام الحواشي التي علقها مؤلفه عليه. تاريخ كتابة هذه النسخة سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1138" xml:lang="ar">١١٣٨</tei:num> هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>ترجمة الإقبال: الإقبال كتاب للسيد علي بن طاوس الحلي والمترجم غير معلوم إلا أن الظاهر من بعض القرائن إنها لعلي بن الحسن الزواري (نسبة إلى زوار بتشديد الواو قصبة بين يزد وأصبهان).</p>
            <p change="#d2e73">في علوم الدراية والرجال:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>الرعاية في شرح الدراية: المتن والشرح للشهيد الثاني رين الدين العاملي.
<pb n="n6-p592" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3466.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>لب الألباب للحاج الملا جعفر الاسترابادي، ينقل عنه الحاج الملا علي الكني في إيضاح المقال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>فهرست الشيخ الطوسي (محمد بن الحسن).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>الرجال الوسيط للميرزا محمد الاسترابادي: مكرر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>منظومة الرجال للسيد حسين البروجردي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>رسالة في تحقيق حال محمد بن إسماعيل الراوي عن الفضل بن شاذان: للحاج السيد محمد باقر الرشتي الاصبهاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>رسالة في تحقيق حال أبان بن عثمان وأصحاب الإجماع. له أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>رسالة مبسوطة في أحوال أبي بصير. له أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>تعليقة الاقا محمد باقر البهبهاني عل رجال الميرزا محمد الاسترابادي.</p>
            <p change="#d2e73">في سائر العلوم والمباحث:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>شرح خلاصة الحساب: المتن للشيخ بهاء الدين العاملي والشرح لشمس الدين علي الحسيني الخلخالي. كاتبه محمد مسيح بن سلطان محمد التوني في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1092" xml:lang="ar">١٠٩٢</tei:num> هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>مجموعة ورام ابن أبي فراس: بخط جيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>الكلمات المكنونة في علوم أهل المعرفة للملا محسن الفيض.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>المحجة البيضاء في أحياء كتاب الأحياء له أيضاً: وهو تهذيب لأحياء علوم الدين للغزالي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>الاعضالات في فنون العلوم والصناعات للسيد محمد باقر الداماد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>الفوائد الطوسية للشيخ محمد الحر العاملي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>منية المريد في آداب المفيد والمستفيد للشهيد الثاني زين الدين العاملي: بخط جيد مصحح ومحشى كتب في عصر المجلسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>الوردية للقاضي محمد سعيد القمي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>رسالة القراءة المبسوطة الفارسية للملا علي القارئ المكي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>مصباح الشريعة ينسب إلى شقيق البلخي (ولعله الصحيح كما هو الظاهر من عباراته): كتاب معتمد موافق لما ثبت في الشريعة اعتمد عليه الكاملون كعلي بن
<pb n="n6-p593" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3467.xhtml"/>


طاووس والفيض والمجلسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>مسكن الفؤاد للشهيد الثاني زين الدين العاملي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>رسالة في النصيحة له أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>كتاب في المواعظ والحكايات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  - </hi>رسالة في أحوال أهل الآخرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>ميزان المقادير للمجلسي: مكرر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>رسالة طي الأرض للحاج محمد كريم خان الكرماني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  - </hi>يوسفية: نثر (غير المنظومة) بخط حسن. مؤلفه مجهول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  - </hi>حاشية الملا عبد الله اليزدي على حاشية الدواني (في المنطق): بخط جيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  - </hi>حاشية الخواجه محمود على حاشية الدراني: بخط جيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  - </hi>الجوهر النضيد في شرح منطق التجريد للعلامة الحلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  - </hi>حاشية عماد بن يحيى بن علي الفارسي على شرح الشمسية: بخط جيد قديم مجدول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  - </hi>حاشية الملا عبد الله اليزدي على مختصر التلخيص: كانت ملكا لسلطان العلماء وخطه عليها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  - </hi>كتاب في المنطق مجهول مصنفه ونحله بعض أبناء العصر فجعله باسمه.</p>
            <p change="#d2e73">مجموعة فيها أربع رسائل وهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  - </hi>رسالة في أحوال الإمام المهدي (الغائب على اعتقاد الأمامية).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  - </hi>نصائح لقمان (ناقصة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  - </hi>سور من التوراة تعرف بالصحائف الأربعين تعريب عبد الله بن عباس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num>  - </hi>حديث اللوح. كاتب هذه المجموعة محمد باقر بن محمد رضا الجويني الخراساني في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1238" xml:lang="ar">١٢٣٨</tei:num> هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  - </hi>الأنوار النعمانية للسيد نعمة الله الجزائري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  - </hi>حاشية المير على المطول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  - </hi>فلك النجاة لبعض علماء كلبايكان.</p>
            <p change="#d2e73">هذه هي الكتب الخطية الموجودة في خزانة العالم الكبير الحاج الشيخ محمد باقر البيرجندي. وسنذكر في جزء آت بعض الخزائن الأخرى أن شاء الله تعالى.</p>
            <byline change="#d2e219">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي
<pb n="n6-p594" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3468.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">(ولا سيما) العصرية مذهب جديد صالح</p>
            <p change="#d2e73">اختلف علماء العربية في جملة (ولاسيما) اختلافا كبيرا فأجازوا رفع الاسم الذي بعدها ونصبه وجره. وهذا اضطراب لألباب الطلاب والكتاب واغتراب عن الصواب. لأنه لو جازت أنواع الإعراب الثلاثة لكان الكلام عن (ولاسيما) لبتر أي لا خير فيه. ولان نسير على مذهب واحد واطراد واحد متحرين صحة التعبير والتفسير والتقدير خير من أن نركض نحو تبلبل العلماء كالراكض نحو السراب يؤيد خطأه ويزيد ظمأه. ولذلك أقول: أن حجج بعض العلماء في (ولاسيما) متناقضة وفي اتباع المتناقض تجويز الأضداد دلالة على فقدان الصواب. ومن سوء حظنا أن (ولاسيما) جاءت في الشعر قبل النثر ومن وضعها في النثر اقتدى بالشعر متغاضيا عن صحة وضعها وترتيب أجزائها وإيضاح معناها غافلا عن أن وزن الشعر واقتضاب المعنى وتغيير اللفظ وبعثرته تضطر الشاعر إلى الخضوع لها، فأضعف دليل عندي وارد في الشعر مخالفا للنثر المؤيد. فإن أمثال ذلك الدليل هي التي بعثرت <title level="j">لغة العرب</title> وبحثرت قواعدها. والعجيب الغريب أن (أحد أخطاء المجمع العلمي) في <placeName>دمشق</placeName> نشر بحثا زخارا موارا عن (ولاسيما) وعند استدلاله على جواز تخفيف الياء المشددة من (سي) أتى بها في آخر المضارع الأول في أحد الأبيات. ولكنه لما أورد (لا) النافية للعموم وذكر أبياتا لبعض المعترضين على وجوب تكرار (لا) أدعى أن ذلك ضرورة. فاستشهاده الشعر جائز واستشهاد غيره باطل وتلك لعمر اللغة فوضى وحكم لا يرضى.</p>
            <p change="#d2e73">أن أعظم أدلة العلماء في (ولاسيما) استندت إلى قول امرئ القيس:</p>
            <p change="#d2e73">ألا رب يوم لي من البيض صالح <gap resp="#org_MS"/> ولا سيما يوم بدارة جلجل
<pb n="n6-p595" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3469.xhtml"/>


وقد عثرت على قول أبي سفيان يوم السقيفة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بني هاشم لا تطمعوا الناس فيكم </seg>
                  <seg> (ولاسيما) تيم بن مرة أو عدي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهذان القولان أقدم الأقوال وغيرهما مقيس عليهما ومأخوذ منهما، ومتى فسرنا البيتين تفسيرا بعيدا عن التعسف ذهب التكلف والتحرف والتطرف. فأحسن تفسير توصلت إليه</p>
            <p change="#d2e73">للبيت الأول هو:</p>
            <p change="#d2e73">(مرت بي أيام ذات صلاح ونعيم. ولا مماثل ليوم دارة جلجل في صلاحه ونعيمه). ومعنى البيت الثاني:</p>
            <p change="#d2e73">(يا أبناء هاشم لا تتركوا مجالا لطمع الناس فيكم ولا مثيل لتيم بن مرة وعدي في طمعها) فالقارئ يرى أن (لام الجر) حلت محل (ما) فاستقام المعنى استقامة تامة، ويرى أن جملة (ولاسيما) استدراكه فكأنه قال: (الناس طامعون فيكم ولكن تيما وعديا اطمع الناس). ويرى أيضاً أن الجملة مستأنفة ولم يرتبطها بسابقتها إلا المعنى. ولو لم تكن مستأنفة لتعذر التفسير وأرتبك التقدير وتفه التعبير، فما أسمج أن يقال (مرت بي أيام ذات صلاح ونعيم لا تشبه يوم دارة جلجل لأنه ذو صلاح كثير ونعيم عزير)؛ لأنه لا ينطبق على البيت فأي كلام فسروه ب (لا تشبه)؟ أنهم الصقوا ذلك تقويما لأود تفسيرهم. فالشاعر قال (ولا سي) أي (ولا شبيه أو مثيل) بالتغاضي عن الجملة السابقة وبالرغبة في الاستدراك.</p>
            <p change="#d2e73">الإعراب</p>
            <p change="#d2e73">الواو: حرف استئناف واجب الذكر لأن المعنى لا يتم أبدا إلا بالاستئناف كما رأينا. وتضمر الواو وجوبا في ما حذفت منه قديما.</p>
            <p change="#d2e73">لا: نافية للجنس لا يجوز حذفها أبدا ذهابا إلى الفصاحة واتباعا لأفصح ناطق ب (ولاسيما).</p>
            <p change="#d2e73">سي: أسم (لا) مبني على الفتح بمعنى (مثيل أو مماثل) ولا يجوز تخفيف الياء أبدا حفظا لأصلها الصحيح.</p>
            <p change="#d2e73">ما: حرف زائد حل محل (لام الجر) المحذوفة لضرورة الشعر ولكون الألسنة والأذواق قد الفتها حسن وضعها.
<pb n="n6-p596" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3470.xhtml"/>


يوم: مجرور وجوبا باللام المحذوفة والتقدير: (لا مثيل ليوم بدارة جلجل في الصلاح والنعيم) والجار والمجرور في محل رفع خبر (لا) النافية للجنس.</p>
            <p change="#d2e73">تبرير هذا التقدير</p>
            <p change="#d2e73">قال العرب (فتى ولا كمالك) أي (فتى ولا مثل مالك في الفضل والشجاعة) ولكنهم حذفوا</p>
            <p change="#d2e73">آخر الجملة لأن لهم أذواقا حساسة، وإيجاز جميلا. وقالوا: (أبا خراشة أما أنت ذا نفر) والأصل (أن كنت ذا نفر) ولكنهم حذفوا (كان) واحلوا محلها (ما). ولذلك لا حرج علينا في إحلال (ما) محل (لام الجر المحذوفة) تجنبا للتعسفات والتقديرات الغريبة وتحريا للمعنى الصحيح وقتلا لتبلبل العلماء وتناقضاتهم واختصاصا بمذهب واحد ينطبق على كلام الجاهليين والفصحاء المتوسطين والمولدين.</p>
            <p change="#d2e73">تطبيقات على أحوال (ولاسيما)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>قد يحذف خبر (لا) فتدخل (ولاسيما) على الجار والمجرور مثل: (يستحسن إطعام اليتامى ولا سيما في أيام ذات مسبغة) والتقدير: (ولا سي أو (ولا مثيل) للطعام في أيام ذات مجاعة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>قد حذفت واو (ولاسيما) عند المولدين ولكنهم كانوا جدراء بإثباتها اتباعا لمن قبلهم من الفصحاء. ولذلك يجب إظهارها عند إعراب كلامهم. قال ابن أبي الحديد في الشرح: (ولا ريب أن محمدا عليه السلام وأهله الأدنين من بني هاشم (لاسيما) علي عليه السلام انعموا على الخلق) والتقدير (ولا مثيل لعلي في الإنعام) في بني هاشم وأهل محمد الأدنين وحملته فيها تقديم وتأخير والأصل: (قد انعموا على الخلق لاسيما علي عليه السلام).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>قد يحذف خبر (لا) وتحذف الواو وتدخل (لاسيما) على حرف يليه فعل قال ابن أبي الحديد (وأين هذا من باب حمل المطلق على المقيد (لاسيما) وقد ثبت أن التعليل) والتقدير (ولا مثيل لقولي أو لإنكاري لأن ثبوت التعليل، الخ). فالواو (واو التعليل) لا محالة ومن الأمثلة على ثبوت قولي بأن الواو للتعليل قولهم:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>(الكتاب جيد لا سيما والموضوع موضوع عصري) والتقدير (الكتاب جيد ولا مثيل لجودته لأن الموضوع عصري) فالقارئ يرى أن الواو احتلت
<pb n="n6-p597" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3471.xhtml"/>


محل (لام التعليل) من دون شك أو تكلف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>تدخل على الظرف مثل (المطالعة مفيدة ولاسيما قبل الظهر) والتقدير (ولا مماثل لفائدتها قبل الظهر).</p>
            <p change="#d2e73">دحض حجج المتبلبلين والمتناقضين</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>قال العلماء (خبر النافية محذوف والتقدير (موجود أو كائن) قلت لو وضعناه في مثلي الأخير لصارت الجملة (المطالعة جيدة ولا مثيل قبل الظهر موجود) وهي ناقصة تحتاج إلى زيادة (لجودتها) أي الخبر الذي قدرته أنا فتكون (ولا مثيل لجودتها قبل الظهر) فقولي هو الراجح الرابح: بحذف (موجود) الزائد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وقالوا (ما) أسم موصول مضاف إليه والاسم بعدا خبر لمبتدأ محذوف. قلت ذلك خطأ لأن (لا) يجب أن يكون اسمها نكرة وهم أضافوه إلى المعرفة فصار معرفة ولا يجوز أن نعبث بقواعد <title level="j">لغة العرب</title> من أجل تبرير قولهم. أما رفعهم الاسم فيبطل بقول القائل (الكتاب جيد لاسيما والموضوع موضوع عصري) إذ ليس في الكلام خبر حتى يقدر والمبتدأ. ولا تصلح (ما) لأن تكون موصولة إذ لا صلة لها أبدا. ولو حذفوا الواو وقدروا المبتدأ لصارت الجملة (الكتاب جيد ولا مثيل موجود هو الموضوع موضوع عصري) وليس لها معنى مقبول ولا مبنى صحيح فالصواب ما قدمته في تقدير هذه الجملة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>وقالوا (ما) نكرة تامة مضاف إليها والمبتدأ المحذوف والخبر الموجود صفة لها. قلت هذا لا يجوز أبدا فأبن أبي الحديد قال (لاسيما وقد ثبت) فأين الخبر حتى نقدر له مبتدأ؟ ولو قدرنا كليهما فما معنى (لا مماثل موجود هو الأمر وقد ثبت)؟ فالصواب ما قلت وما قدرت آنفا.</p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) - وقالوا (أن الاسم الواقع بعد (لاسيما) يكون مضافا إليه إذا كان نكرة باعتبار (ما) زائدة وسي مضافا. قلت ذلك جيد ولكنه لا يمكن تطبيقه في كل الأحوال ولذلك نعود إلى التبلبل بإثباته. وقولنا: (ولا مثيل ليوم بدارة جلجل) أصح من قولنا: (ولا مثيل ليوم بدارة جلجل موجود). ومن جعله (تمييزا) فهو متبلبل أيضاً لأن خير قاعدة ما كانت عامة منطبقة على جزيئاتها تمام الانطباق، أضف إلى ذلك إنه غير مألوف لبعده عن الصواب.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>الكاظمية</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n6-p598" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3472.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">التعضيد والمعاضدة</p>
            <p change="#d2e73">كتب إلينا أحد قرائنا المصريين يقول: (نشرت صحيفة الأهرام في عددها المؤرخ في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  يوليو (تموز) سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  هذه الكلمة بإمضاء (وحيد) - وهو السيد وحيد الأيوبي الذي عني في العهد الأخير بالبحث اللغوي - فما رأي فضيلتكم فيها؟) وهذه هي النبذة التي يشير إليها حضرة الكاتب:</p>
            <p change="#d2e73">(مما رأينا الكاتبين يخطئون فيه وجوه الصواب ونبهنا عليه منذ سنين ما نراه الآن في كتاب رئيس الوزراء الذي قيل أن وزير المعارف في الحال ومدير الجامعة في الماضي نمقه بدوره.</p>
            <p change="#d2e73">جاء فيه (تعضيد جلالتكم) وهو غلط لغوي لأنه ليس في اللغة تعضيد بالمعنى المراد.</p>
            <p change="#d2e73">في اللغة عضده بتخفيف الضاد يعضده بضمها عضدا بإسكانها من باب (نصر ينصر نصرا) صار له عضدا أي معينا وناصرا وعاضده يعاضده معاضدة عاونه وناصره وتعاضدوا تعاونوا وتناصروا. أما التعضيد فإنه يقال عضد السهم بضم الميم أي ذهب يمينا وشمالا عند الرمي وعضد المطر بضم الراء تعضيدا بلغ ثراه العضد وعضدت البسرة تعضيدا أرطبت من وسطها والمعضد بالضاد المشددة المفتوحة ثوب له علم في موضع العضد وابل معضدة بتشديد الضاد وفتحها موسومة في اعضادها وهن رافلات في الوشي المعضد بالتشديد والفتح وهو المضلع بتشديد اللام.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الكتاب غير ما ذكرنا أي فيه غلط أيضاً في اللفظ والتركيب وذلك يؤسف كل غيور على لغة وطنه). انتهى بحرفه.</p>
            <p change="#d2e73">نقول:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - أن كتب اللغة لا تحوي جميع المفردات فإن الجوهري ذكر
<pb n="n6-p599" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3473.xhtml"/>


أربعين ألف كلمة. وصاحب القاموس زاد عليها عشرين ألفا فجاء في ديوانه بستين ألف كلمة. أما ابن منظور الأفريقي صاحب لسان العرب فإنه أوصلها إلى ثمانين ألف كلمة وقد ضمنا نحن إلى هذا القدر خمسة عشر ألف كلمة. فأنت ترى من هذا كله أن دواوين اللغة لا تستوعب الالفاظ كلها لكثرتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>إذا كان القياس لا يمنع وضع اللفظة فاتباعه لمعنى جديد مستحب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>ذكر أحد الثقات للفظة مما يحملنا على اتخاذها. والحال أن عضد (من باب التفعيل) واردة في المصباح. قال في فصل النسبة في آخر الكتاب (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="889" xml:lang="ar">٨٨٩</tei:num>  من الطبعة الثانية الأميرية التي ظهرت في بولاق سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1906" xml:lang="ar">١٩٠٦</tei:num> ) ما هذا نصه: وقول العامة: شفعوي خطأ إذ لإسماع يؤيده ولا قياس يعضده) وقد ضبطت الضاد بالشد وجاءت أيضاً في المخصص لابن سيده ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="85" xml:lang="ar">٨٥</tei:num> ): كسر نسعا وهو الوجه عندي لأنه عضده بالوصف الجملي. أهـ المراد من نقله. وقد ضبطت الضاد بالشد. وأنت تعلم أن ناشر الطبعة الثانية من المصباح هو الأستاذ الشيخ حمزة فتح الله المفتش الأول للغة العربية بنظارة المعارف العمومية. ومتولي نشر المخصص هو من أعلم علماء اللغة محمد محمود الشنقيطي وكفى بهما حجة.</p>
            <p change="#d2e73">ملاحظة في الجملة الحالية</p>
            <p change="#d2e73">إلى الأستاذ العلامة الكرملي:</p>
            <p change="#d2e73">جاء في الجزء السابع والصفحة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="545" xml:lang="ar">٥٤٥</tei:num>  من مجلتكم الغراء في ردكم على رد الأستاذ العقاد مستدلين على أولوية جعل (صباحه) في بيته فاعلا ليدور.</p>
            <p change="#d2e73">قولكم (والدليل هو القاعدة المرعية وهي قول ابن الناظم في شرح ألفية أبيه (وان كانت الجملة الحالية اسمية فإن لكم تمن مؤكدة فالأكثر مجيئها بالواو مع الضمير أو دونه) فإذا لم نجعل صباحه فاعلا ليدور كان مبتدأ خبره متعاقبان وتكون الجملة حالا من فاعل يدور وهي غير مصدرة بالواو).</p>
            <p change="#d2e73">وأني أرى أن جملة صباحه ومساؤه حال مؤكدة لجملة يدور فلا بأس بالاكتفاء بالضمير رابطا. والقاعدة أن الحال إذا كانت جملة فهناك ثلاثة شروط يجب مراعاتها: الأول أن تكون خبرية والثاني أن تكون غير مصدرة بعلامة الاستقبال والثالث أن تشتمل على ربط وهو أما الواو فقط أو الضمير فقط أو
<pb n="n6-p600" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3474.xhtml"/>


هما معا وجملة (صباحه ومساؤه متعاقبان) تشتمل على ضمير يرجع إلى ذي الحال فلا مانع من جعلها حالا مؤكدة.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما لاح لي أبديه لمعرفتي حبكم للحق وإن كان عليكم.</p>
            <p change="#d2e73">جميل الزهاوي</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>): نشكر للأستاذ تذكيرنا ما غفلنا عنه أما أولوية جعل (صباحه) فاعلا ليدور</p>
            <p change="#d2e73">في بيت الأستاذ العقاد فهي لأن الذي يدور هو الصباح والمساء لا الدهر.</p>
            <p change="#d2e73">تاريخيات</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>أردت أن أتثبت بعض الأمور التاريخية التي تتعلق بتاريخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فذهبت إلى باريس وتصفحت المخطوطات الستة الموجودة في خزانتها وموضوعها تاريخ العراق وهي: مجلدان للخطيب البغدادي، ومجلد لابن النجار ومجلدان للدبيثي الواسطي ومجلد للبنداري، فلم أعثر فيها على ضالتي بل وجدت فيها بعض الأخبار التي تفيدني بعض الفائدة والخلاصة أني تصفحت ألوفا من الصفحات المخطوطة باليد وفي أغلب الأحيان سيئة الكتابة لا تكاد تقرأ للحصول على نتف لا تساوي التعب الذي يكابد لأجلها.</p>
            <p change="#d2e73">فهل لصديقكم <persName>يعقوب نعوم سركيس</persName> أن يذكر لنا أسماء الكتب المطبوعة والخطية التي صنفت في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والعراق غير ما ذكرناه من التأليف ويكون جناها على طرف الثمام؟ فإني أشكر له يده البيضاء سلفا.</p>
            <p change="#d2e73">وأود أن يذكر بعض من قرائكم الأدباء من كلدان وسريان، كاثوليك أو غير كاثوليك، فيسرد لنا أسماء التواريخ التي صنفها أجدادهم عن أخبار العراق وأنحائه. فلا جرم إننا نعثر فيها على أشياء لم يذكرها غيرهم. فلقد جمعت من كتب مؤرخي الإسلام إفادات جمة تعرب عما قام به النساطرة في عهد العباسيين إذ لهم شأن عظيم في حضارة ذلك العهد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وبصدد الكتب المخطوطة وقراءة ما فيها لاحظت أنكم أصلحتم كلمة (مقار) بكلمة (مقام) الواردة في <title level="j">لغة العرب</title> ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="34" xml:lang="ar">٣٤</tei:num> ) فأستأذنكم في أن أبدي رأيي وأقول: أن المقار (بتشديد الراء) جمع مقر وإبدالها بالمقام في غير محلها
<pb n="n6-p601" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3475.xhtml"/>


فقد كانوا يقولون: (مقار العز والإجلال) والمراد بذلك مقر الخلافة. كما كانوا يقولون أيضاً (مواقف الإمامة، والأبواب الشريفة).</p>
            <p change="#d2e73">ولللآبيوردي من رسالة كتبها إلى أمير المؤمنين المستظهر بالله: (وعاود الخادم المثابرة على الممادح الأمامية، مطنبا ومطيلا، إذ وجد إلى مطالعة مقار العز والعظمة ومواقف الإمامة المكرمة بها سبيلا) (راجع إرشاد الأريب  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="349" xml:lang="ar">٣٤٩</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>وجدتكم تفضلون كلمة (رفيعة) على (تقرير) (<title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num> ) والذي تعهده أن الرفيعة كثيرا ما وردت بمعنى الشكاية والسعايه، راجع مثلا كتاب الوزراء للجهشياري تره</p>
            <p change="#d2e73">يقول في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="69" xml:lang="ar">٦٩</tei:num> : (كان رياح يضرب رزاما ويطالبه أن (يسعى) بصاحبه. . . فلما بلغ به ما بلغ أحضر رزام كتابا يوهمه أن فيه (رفائع) على محمد بن خالد. . . قال رزام: أيها الناس، أن الأمير امرني أن (أرفع) على محمد ابن خالد. . .) أهـ. ففعل (رفع) مع أداته (على) يدل صريحا على المعنى الذي يرمي إليه الكاتب، على أن (الرفيعة) بمعنى (التقرير) غير محظورة عند الأدباء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>أما (المجراة) فالذي عندي إنها وردت بمعنى القوس ذات (النابض) ولم ترد بمعنى (النابض) نفسه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>لا أتمالك من الضحك كل مرة تحملون (السلف الصالح) أمور هم براء منها ككتابة خمس مائة بكلمتين مثلا. وكثيرا ما تعيرون الأقدمين علمكم وأدبكم. على أني أؤكد لكم أنهم لم يكونوا بهذه الدرجة من التدقيق والإسفاف ولو طالعتم مثلي كتبا خطية قديمة بالمئات - وبعض تلك المصنفات خطها علماء أعلام - لغيرتم فكركم بخصوص تمسكهم بالرسوم والأشكال إذ ترون جماعة منهم لا يهمهم رسم أربع مائة أو أربعمائة، ثلاثمائة أو ثلث مائة. على أني أسألكم هل من كاتب لا يفرق بين خمس مائة بالفتح وبين خمس مائة بالضم؟ إذن ما معنى هذا التعصب لرسم دون آخر؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>أتقدم الآن إلى التمييز بين كتابة مثل إيطاليا وبريطانيا وما شاكلهما فإن صاحب كتاب صفة جزيرة العرب يرسمها بالألف القائمة، ثم يقول: (وقد تسمى أكثر هذه الأسماء بالهاء فيقال غالاطية ويهمس فيه ويقول: غالطية وإيطالية وابولية) (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num> ) والحق يقال: لم تكن عندهم ضابطة مطردة
<pb n="n6-p602" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3476.xhtml"/>


وكتابة مثل تلك الأعلام بالهاء - وإن تكن احسن - إلا أني لا أجد من المفيد أن يشاد بذكر صورة واحدة حتى يجوز لكم أن تنقدوا من يخالفكم في رسم الحرف الأخير فتمسككم بمثل هذه التوافه ينزع القلوب من التحزب لكم، بينما كنا نود أن يكونوا من المشايعين لآرائكم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>لا أوافقكم أيضاً على تغليط من يسمي خزانة الكتب: (مكتبة) مع أن قواعد العربية تسوغ لهم هذا الاستعمال. أتأذنون لي بأن أعيد إلى (المكتبة) شرف استعمالها؟ - لاشك في أن الواقف على تنقل الألفاظ يتمكن من أن ينشئ مقالة ليبين فيها الفرق بين اللفظين: خزانة ومكتبة، إذ لكلمة خزانة معان عدة، غير أني لا أنكر أن استعمال لفظة (المكتبة)</p>
            <p change="#d2e73">لخزانة الكتب هو دون الثانية فصاحة. لكني لا اندفع وراء من يعد ذلك غلطا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>أنكر يعقوب أفندي نعوم سركيس كلمة ساق وأبدلها بسبق في هذه العبارة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="340" xml:lang="ar">٣٤٠</tei:num> ): (فلما وصل إلى باب النوبي ساق فخر الدين. . . والحال أننا نعلم أن الوزراء وكبار أصحاب المناصب العالية والأغنياء المقتدرين كانوا يتنقلون من موضع إلى موضع راكبين ظهرا وكان هذا الظهر في الغالب بغلا إذن فالقول (سبق) لا غبار عليه.</p>
            <p change="#d2e73">افالون (فرنسا): حبيب الزيات</p>
            <p change="#d2e73">جوابنا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>نتوقع من حضرة صديقنا البحاثة المحقق يعقوب أفندي سركيس وضع مقالة في هذا المعنى تحقيقا لأمنيتكم. أما الأدباء الكلدان والسريان من كاثوليك وغير كاثوليك فلا نجد فيهم من يقوم بهذا الأمر ولعل هناك رجلا نجهله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>تصحيحكم للمقام بالمقار في محله ونحن نشكركم عليه. ونقر بجهلنا وغلطنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>الرفيعة تحتمل معنيين معنى مكروها ومعنى محمودا فإن رفعت أمرك إلى كبير وأنت تضمر له السوء فرفيعتك مضرة ومكروهة. أما إذا كان ما ترفعه حسنا فرفيعتك حسنة ومقبولة. وهذا ما يرى في لفظة نفسها فأنها تدل على هذين المعنيين وكذلك لفظة التقرير؛ إلا أن الرفيعة أقدم عهدا واستعمالا بخلاف التقرير ثم أن التقرير في معناه اللغوي لا يفيد معنى الرفيعة ولهذا نأباها
<pb n="n6-p603" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3477.xhtml"/>


وإن كان غيرنا ينسبنا إلى المغالاة في اتخاذ الفصيح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>معنى المجراة في أول وضعه كان يدل على المدفع (أي ما سماه الشيخ إبراهيم اليازجي النابض) ثم توسعوا فيه كما توسعوا في معنى المدفع حتى أنهم يطلقونه اليوم على هذه الآلة التي تقذف القنابر أو القنابل. قال في (مشارع الأشواق طبع بولاق ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="97" xml:lang="ar">٩٧</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num> : القوس المركبة المجراة فلو كانت المجراة القوس نفسها لما قال الكاتب أو الصانع هذا القول. ولنا دليل على أن المدفع والمجراة هما شيء واحد ما جاء في كتاب مخطوط في لننغراد ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num>  ما هذا نصه: (باب الرمي بقوس الحسبان وهي الجراة (وضبطها بكسر الميم) التي صنفوها لما تقاتلوا مع التتر (أي في وسط المائة الثالثة عشرة للميلاد). كانوا كلما رمت عليهم العجم سهما ردوه عليهم. فصنفوا المجراة لهذه الغاية. فكان - كلما رمي على الترك سهم ولم يقدروا أن يردوه لقصره - يعمد أحدهم إلى قبضة من حديد -</p>
            <p change="#d2e73">وإن شاء من خشب - مجوفة مشقوقة في الوسط ويعمل فيها (مدفع) من حديد، ويعمل في وسطه شق يعبر فيه السهم، ويكون السهم طول شبر أو اقصر ويجذب ويرمي. فإن المدفع يسوق السهم ويخرج بسرعة ويسبق السهم العربي بطريق آخر. وإذا أصاب الغريم لم يره إلا من بعد أن ينغرز في لحمه، ولاسيما إذا كانت القوي قوية من كتف قوية. أهـ بخطاه. والعلماء الذي اهتموا بفنون الحرب وآلاته هكذا فهموا معني المجراة والمدفع وإن كان معناهما انتقل بعد ذلك إلى مدلول غير ما ذكرناه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>إننا لا ننكر أن الأقدمين كانوا يكتبون مثل خمسمائة بكلمتين وبكلمة واحدة، إلا أن سرعة الانتباه إلى قراءة اللفظة على وجهها الأسد (يلزمنا) بأن نتبع أقوم الوجهين بلوغا للمطلوب وهذا لا نراه إلا في كتابة اللفظتين كلمة واحدة ونعتبر ما سواه (خطأ في الكتابة) لأنه يبعدنا عن سواء السبيل ويدفعنا إلى التوقف في القراءة. وكم وكم من الألفاظ التي كانت ترسم بوجوه مختلفة فيصدر الإسلام! تراها اليوم مهملة بل خطأ فإن الأقدمين كانوا يكتبون مثل رمى ومصلى ومعلى وصدقة ومؤمنات وقناة: رما ومصلا ومعلا وصدقت ومؤمناة وقنات إلى غيرها. أما الآن فيعد هذا الرسم خطأ.
<pb n="n6-p604" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3478.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>وكذا القول في مثل إيطالية وبريطانية وإنطاكية فإن الأقدمين اختلفوا في كتابتها فالذين كانوا يعرفون الآرامية والعبرية أو كانوا ينقلون كتبهم عن مؤلفين آراميين أو عبريين كانوا يكتبونها بألف في الآخر ولا يخرجون عنها؛ أما (السلف الصالح) الذي لا ينقلون عن أحد فكانوا يكتبونها بالهاء. راجع مثلا في معاجم اللغة هذه الكلمات: سورية وإنطاكية وصقلية وارميني وأفريقية وغيرها وتعد بالمئات فانك لا تجد لها صورة أخرى غير الهاء في الآخر. وإما الهمداني أو ابن الحائك صاحب كتاب صفة جزيرة العرب فإنه لا يفرق بين الصورتين: بين الهاء في الآخر وبين الألف، إذن اتباع اللغويين أحسن من اتباع من لم يكونوا منهم. وهذا رأينا ولا نحيد عنه. ونرى كل وجه سواه من (خطأ الرسم في الكتابة) لأنه مخالف لرسم الفصحاء واللغويين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>أما سبب تغليطنا من يسمي الخزانة مكتبة فهو قائم على اختيار أحسن الألفاظ لأبين المعاني وعلى الحرص الذي يجب أن نبديه في مقابلة كل لفظ دخيل بلفظ فصيح، فعندنا خزانة الكتب ودارها وبيتها لما سماه الإفرنج وعندنا مكتبة لما يسميه الإفرنج فإذا اعتبرنا</p>
            <p change="#d2e73">المكتبة هي الخزانة فماذا نسمي (اللبريري)؟ أي ماذا نسمي (المكتبة) التي هي الموضع الذي يباع فيه الكتب؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>إبدال (ساق) ب (سبق) لم يكن من حضرة صديقنا يعقوب أفندي سركيس بل منا وكان قد ألح علينا كل الإلحاح لإبقاء الكلمة على وجهها. فلم نوافقه عليها؛ لكن الآن نرى خطأنا ونحن نشكر لكم حسن تأويلكم كما نعتذر إلى يعقوب أفندي سركيس من قيامنا عليه. ونحن إذا ما رأينا خطأنا أقررنا به صاغرين وشاكرين، لأن الجهل من مزيتنا وسادك بنا فهو ملازم لنا إلى حفرة القبر، كما نقدر علم الغير وفضلهم علينا.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يجب أن ينسب إلينا إبدال الهنايسي الواردة في ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> ) بالهرائسي (؟) والحال أن النسخة الخطية تذكره هو وغيره بالهنايسي إلا أننا لم نجد هذه النسبة لأحد فقرأناها الهرائسي. ولعل أحد الأدباء يذكر لنا وجود النسبة المذكورة مضبوطة في أحد الكتب.
<pb n="n6-p605" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3479.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تأثير الأخطل على حياة الأمويين</head>
            <p change="#d2e73">اقتصاص لآثار الأستاذ الشايب عن الأخطل</p>
            <p change="#d2e73">مما يؤثر عن الأخطل إنه أثر شعره على بني أمية تأثيرا أشد من تأثير ديانتهم عليهم. فتأثروا بدعه جاعليها سنة من ازور عنها ساءت سمعته. ومن ذلك أن (صاحب اليمن أرسل جارية عبلة إلى (عبد الملك بن مروان) الملقب برشح الحجر، ولما أحضرت عنده وانفرد بها عن وليجته وعم بها. أعلمه الأذن أن رسول (الحجاج) بالباب فنحى الجارية وأذن له وكان معه كتاب من (عبد الرحمن بن الأشعث) وبعد قضاء حوجائه بأن يقلب الجارية ويقول: ما أفدت فائدة أحب إليّ منك. فتقول: ما بالك يا أمير المؤمنين وما يمنعك؟ فقال: يمنعني ما قاله (الأخطل) لأني أن خرجت منه كنت ألام العرب:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قوم إذا حاربوا شدوا مآزرهم </seg>
                  <seg> دون النساء ولو باتت بأطهار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فما إليك سبيل حتى يحكم الله بيني وبين (عدو (كذا) الرحمن بن الأشعث) فلم يقربها حتى قتل عبد الرحمن وفي ذلك رأينا أن عبد الملك متأثر ما قاله الأخطل تأثرا عجيبا، ولو كان قول الشاعر تفها واضح التفه لأن الرجل المنتظر نتيجة حرب لا يلذ له الطعام فكيف الإلمام؟ هذا حال عبد الملك هنا ولكنك تجده في طور ثان (أول غادر في الإسلام) حينما أمن (عمر بن سعيد الأشدق) المستعصي في <placeName>دمشق</placeName> ثم اعتقله وقال له (امكرا وأنت في الحديد) ثم غدر به فبقي غدره (سبة) وإن الشعراء قد أثروا على من قبله مثل (يزيد بن معاوية المتمثل بقوله (ابن الزبعري).</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليت أشياخي ببدر شهدوا </seg>
                  <seg> جزع الخزرج من وقع الأسل. . . الخ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم اتبعه بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعبت هاشم بالملك فلا </seg>
                  <seg> نبأ جاع ولا وحي نزل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فانظر إلى تأثير الشعراء الذي باد.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName>الكاظمية</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName></byline>
        </div>
<pb n="n6-p606" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3480.xhtml"/>

        <div type="item">
            <head>ملاحظات شتى</head>
            <p change="#d2e73">حضرة الفاضل الأب انستاس ماري الكرملي المحترم</p>
            <p change="#d2e73">سلاما وتحية: وبعد فقد عثرت في مجلتكم الزاهرة في العدد السادس في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="432" xml:lang="ar">٤٣٢</tei:num>  على قول الأديب أحمد حامد أفندي الصراف أن التيغار ألف وألف وخمسمائة وأربعين كيلو غراما. وحيث أن مجلتكم كما ذكرت سابقا عمدة يرجع إليها الأدباء لا أود أن تحوي غير الحقائق لذا أقول أن الطغار أو التيغار كما يقولون هو ألف حقة آستانة للحطب لا غير وذلك يساوي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1280" xml:lang="ar">١٢٨٠</tei:num>  كيلو ويساوي ألفا وخمسمائة وستين حقة آستانة للأطعمة كافة وللجص وذلك يساوي ألفى كيلو غرام. لا كما ذكر الأديب.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) استندنا في تقدير التيغار أو الطغار على المسيو كوينة الفرنسي الذي ألف كتابا جليلا عن تركية وكان رئيس حصر الدخان فيها وجميع ما يذكره مستند إلى أوراق رسمية. وقد ذكر موزون التيغار في كلامه عن ولاية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="44" xml:lang="ar">٤٤</tei:num>  إذ يقول: التيغار يساوي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1200" xml:lang="ar">١٢٠٠</tei:num>  اقة أو  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1239" xml:lang="ar">١٢٣٩</tei:num>  كيلو غراما. ولهذا فروايتنا أقرب إلى الحق من روايتكم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="433" xml:lang="ar">٤٣٣</tei:num>  ذكر المثل (ما دام كسرى كسرى ما تعمر ديار) والمشهور المعروف ما دام كسرى كسرى يا ويلها من الخراب لأن معرض الكلام توالي الخراب لا أمل العمران.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) قد يروي المثل على أوجه شتى. فرواية أحمد حامد أفندي تعني: ما دام كسرى (على عادته الأولى) فلا تعمر ديار. وهو اصح من روايتكم.</p>
            <p change="#d2e73">وذكرتم في هامش الصفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="432" xml:lang="ar">٤٣٢</tei:num>  أن (المهد ليس بلغة العوام كاروك) والحال أن الكاروك هو المعلق تعليقا بأرجل قائمة والمهد ما كان أسلفه محدبا موضوعا على الأرض بلا تعليق. هذا هو المتعارف.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) هذا التمييز أو هذا الفرق غير شائع عند الجميع. والدليل أن الكاتب وهو أديب منور لم يعرف ذلك. والمهد لفظة عربية صحيحة تقع على كل ما يتخذ للطفل ولا عبرة في كلام العوام، والكاروك ارميه الأصل.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر الأديب في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="435" xml:lang="ar">٤٣٥</tei:num>  من كل شر عقرب والعبارة تقتضي من شر كل
<pb n="n6-p607" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3481.xhtml"/>


عقرب. الخ.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) هذا من باب القلب المكاني.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="436" xml:lang="ar">٤٣٦</tei:num>  (فلان عقرب أصفر) والمثل (عكربه صفره) أي عقربة صفراء.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) الخطب هين أن شاء الله.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="441" xml:lang="ar">٤٤١</tei:num>  س  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  هذا القوم المحارب ولا أظن التعبير عربيا فهلا علقتم عليه.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) على الناقد أن يفتح عينيه على نفسه قبل أن يفتحها على أخيه. والمحارب موجودة في الكتب الصغيرة والكبيرة فلا حاجة إلى التعليق ولو أردنا أن نعلق على كل كلمة تجيء في المقالات لكانت الرقعة أكبر من الثوب!</p>
            <p change="#d2e73">وفي هامش ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="444" xml:lang="ar">٤٤٤</tei:num>  ذكرتم وصف الساجية وإن في مؤخرها سكانا ثم ذكرتم إنها أغلب ما تكون مقيرة وهي ساجة لا ساجية والساجية المعروفة لا تكون إلا مقيرة ولا سكان لها بل يجلس السائق في مؤخرها وبيده غرافة يستعملها ذات اليمين وذات الشمال حسبما يقتضي الحال وربما كان فيها راكبان.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) ما ذكرناه مأخوذ عن أهل البلاد الذين ينطقون بها وليس عن بغدادي. ولعل المعنى الذي تشيرون إليه معروف في بلد والذي ذكرناه معروف في بلد آخر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="147" xml:lang="ar">١٤٧</tei:num>  (الأغاني الفراتية) برناتها الموسيقية والمذيبة للأحشاء أظن أن الواو لا محل لها.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) قد يعطف النعت على النعت بالواو وقد لا يعطف به.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="459" xml:lang="ar">٤٥٩</tei:num>  وصفتم كتاب حياة القديس يوحنا بأنه كالدرة الغضة ولا أظن الدر إذا كان غضا يكون أحسن منه إذا مر عليه زمن فعسى أن تفيدنا عن ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) الدرة الغضة أغلى من الدرة العتيقة وما عليكم إلا أن تسألوا أصحاب الفناء عن هذه الحقيقة. وراجعوا معجم لاروس الوسط في سبعة مجلدات تروا أن ما قلناه هو الصحيح.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="462" xml:lang="ar">٤٦٢</tei:num>  ذكرتم الأبساس للإبل هو دعوة فصيلها إليها وفي رسالة ابن زيدون الجدية حسبما يخطر لي قوله: (إنما أبسست لك لتدر) ويعرف شارحها
<pb n="n6-p608" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3482.xhtml"/>


الأبساس بقوله للناقة بس بس لتسكن عند الحلب ويحرك لها الحوار لتحن وهما من الرسالة المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) الكلام ليس لنا بل لياقوت والذي ينقله <persName>عبد الله مخلص</persName>. ونظن أن ياقوت حجة أعظم من سواه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="463" xml:lang="ar">٤٦٣</tei:num>  الظلم الخيال أو الشيخ أو الطيف ولم أعثر عليه فهل لكم أن تشرحوا ذلك تنويرا للإفهام؟</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) الظلم مشتق من المظلم. والكلمة آرمية الأصل استعملها السلف ولا يرى من هذه</p>
            <p change="#d2e73">المادة في معاجمنا إلا كلمة مظلم (كمعظم) وإما ظلم فمن باب الاشتقاق.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="473" xml:lang="ar">٤٧٣</tei:num>  إلى أي قول قائل البيت ذكرتم العيشة وصوابه العشية على ما أظن.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) من غلط طبع وهو في الأصل صحيح.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="477" xml:lang="ar">٤٧٧</tei:num>  قدمتم أحمد الشيخ داود على أحمد الراوي مع أن الترتيب على الحروف يستلزم العكس.</p>
            <p change="#d2e73">عبد اللطيف ثنيان</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) لأن (داود) بالدال قبل (الراوي) بالراء. والدال على ما نظن إنها قبل الراء في حروف الهجاء العربية.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن من الآن وصاعدا لا ندرج إلا المهم من الملاحظات التي فيها المنفعة للعموم.</p>
            <p change="#d2e73">روضة خوان أي قارئ روضة الشهداء</p>
            <p change="#d2e73">حضرة الصديق العلامة:</p>
            <p change="#d2e73">قلتم في هذه المجلة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="53" xml:lang="ar">٥٣</tei:num> ): والمراد بالروضة في اصطلاح الأمامية ترجمة ولي من الأولياء ولاسيما ترجمة الحسين من باب التغليب. فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">لما ألف الملا حسين بن علي الواعظ الكاشفي البيهقي (السبزواري) المتوفى سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="910" xml:lang="ar">٩١٠</tei:num> هـ كتاب (روضة الشهداء) أخذ مؤبنو آل البيت يتلونه على المنابر فاشتهر كل منهم بروضة خوان أي قارئ روضة الشهداء، ثم صار لقبا لكل من قام بهذا العمل (راجع ما كتبه الميرزا محمد باقر الخونساري في روضات الجنان ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="257" xml:lang="ar">٢٥٧</tei:num>  وما كتبه السيد <persName>هبة الدين الشهرستاني</persName> في مجلة <title level="j">المرشد</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="306" xml:lang="ar">٣٠٦</tei:num>  وما
<pb n="n6-p609" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3483.xhtml"/>


كتبه صديقنا الحاج الملا علي الواعظ التبريزي في وقائع الأيام (مجلد المحرم ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="284" xml:lang="ar">٢٨٤</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">ديانة ابن المقفع</p>
            <p change="#d2e73">وقلتم في ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="151" xml:lang="ar">١٥١</tei:num> ): أما الصحيح فإنه (أي ابن المقفع) كان زنديقا.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: أن آثار المرء ومؤلفاته كمرآة تنعكس فيها نفسية الكاتب وتتجلى فيها بأجلى مظاهرها وإذا أردنا أن نقف على آراء رجل وأفكاره نلقي نظرة إلى كتابه فذلك خير دليل إلى الاهتداء إليها فعبد الله بن المقفع ذو نفسية دينية خالصة من كل شائبة يشهد بذلك كتاباه</p>
            <p change="#d2e73">الأدب الكبير والأدب الصغير اللذان قد ثبت بالتواتر الموجب للقطع بأنهما له.</p>
            <p change="#d2e73">قال في كتابه الأدب الكبير ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num>  (من النسخة المطبوعة بمطبعة الاتحاد الأخوي بالحسين ب<placeName>مصر</placeName>):</p>
            <p change="#d2e73">ليعلم الوالي (أي السلطان) أن من الناس حرصاء على زيه إلا من لا بال له فليكن للدين والبر والمروءة عند نفاق فيكسد بذلك الفجور والدناءة في آفاق الأرض.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في كتابه الأدب الصغير ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  (من النسخة المطبوعة ب<placeName>مصر</placeName> على نفقة المكتبة العباسية):</p>
            <p change="#d2e73">الدين أفضل المواهب التي وصلت من الله تعالى إلى خلقه وأعظمها منفعة وأحمدها في كل حكمة فقد بلغ فضل الدين والحكمة أن مدحا على السنة الجهال على جهالتهم بهما وعماهم عنهما.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num> : مما يدل على معرفة الله وسبب الإيمان أن وكل بالغيب لكل ظاهر من الدنيا صغير أو كبير عينا فهو يصرفه ويحركه فمن كان معتبرا بالجليل من ذلك فلينظر إلى السماء فيعلم أن لها ربا يجري فلكها ويدبر أمرها ومن اعتبر بالصغير فلينظر إلى حبة الخردل فيعرف أن لها مدبرا ينبتها ويزكيها ويقدر لها أقواتها من الأرض والماء يوقت لها زمان نباتها وزمان تهشمها وأمر النبوة والأحلام وما يحدث في انفس الناس من حيث لا يعلمون ثم يظهر منهم بالقول والفعل ثم اجتماع العلماء والجهال والمهتدين والضلال على ذكر الله تعالى وتعظيمه واجتماع من شك في الله تعالى وكذب به على الإقرار بأنهم أنشئوا
<pb n="n6-p610" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3484.xhtml"/>


حديثا ومعرفتهم لم يحدثوا أنفسهم. فكل ذلك يهدي إلى الله ويدل على الذي كانت منه هذه الأمور مع ما يزيد ذلك يقينا عند المؤمنين بأن الله حق كبير ولا يقدر أحد إنه باطل. انتهى</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذا كله يعلم علما يقينا أن ابن المقفع مؤمن موحد بريء من الزندقة براءة الذئب من دم ابن يعقوب.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) في كل ما أوردتموه ليس دليل على تدين الرجل، أننا فهمنا منه إنه يمدح الله والدين والتدين ومكارم الأخلاق، وهذا لا يثبت أن القائل بها مهتدين بل أن الرجل كان دينا مع الدينين وخبيثا مع الخبثاء وهذه صفة من صفات الزنادقة أشهر من أن تذكر امتاز بها</p>
            <p change="#d2e73">هؤلاء الناس.</p>
            <p change="#d2e73">وهل تنسون الآية: وإذا القوا الذين آمنوا قالوا: آمنا، وإذا خلوا إلى شياطينهم قالوا: أنا معكم إنما نحن مستهزئون.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أن ابن خلكان يذكر في كتابه ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="150" xml:lang="ar">١٥٠</tei:num> ) من طبعة بولاق أمر (سفيان) بتنور فسجر، ثم أمر بابن المقفع فقطعت أطرافه عضوا عضوا وهو يلقيها في التنور وهو ينظر حتى أتى على جميع جسده ثم أطبق عليه التنور وقال: ليس علي في هذه المثلة بك حرج: لأنك (زنديق). أهـ. وشهادة الأقدمين في مثل هذه الأمور أحسن من الاستنتاجات العقيمة التي لا تؤخذ منها الحقيقة ككتب الزنادقة.</p>
            <p change="#d2e73">آثار هندية قديمة</p>
            <p change="#d2e73">اكتشفت في مقاطعة شتاجونج في الهند آثار تعتبر في غاية الشأن لتاريخ الفناء الهندسي فقد عثر مسلم من أهالي قرية (توري) أثناء حفر أساس منزل جديد على مجموعة كبيرة من القطع البرنزية في حالة جيدة من الحفظ، منها: قطعة تمثل معبدا كاملا وثلاثة وستين تمثالا للبد يبلغ ارتفاع الواحد منها من عقدتين إلى خمس عشرة. ويظهر من النموذج والنقود أن هذه الآثار ترجع إلى عصر يتراوح بين القرنين السابع والعاشر ويظن إنها تحف دينية نفيسة دفنها كهنة البد أيام الغزوات الإسلامية أو غزوات البرتغاليين الأولى وقد بادر ديوان الآثار إلى ضبط هذه التحف الأثرية والمحافظة عليها حتى يفحصها العلماء والخبراء.
<pb n="n6-p611" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3485.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">سكان قره تبه</p>
            <p change="#d2e73">س - الكاظمية - <persName>مصطفى جواد</persName>: ما أصل سكان (قره تبه) ولاسيما السرايليين (الصرحيين) فانهم يتكلمون بالتركية الجافية والعربية العامية ويدعون أن أحد ملوك الفرس لما دهم العراق تحصنوا بسراي ودافعوا جيشه عنهم فلقبوا ب (السرايليين) وإن أصلهم من (العبيد) عرب العراق المشهورين؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - الذي عندنا أنهم طارئة من كركوك أو من أنحائها لأن لغتهم التركية واللهجة التي ينطقون بها تقارب لغة أهل كركوك ولهجتهم. ولا جرم إنه كان في (قره تبه) عرب حين قدم أولئك الأتراك فاتخذ بعضهم نساء من البعض الآخر وهكذا صار سكانها خليطا من ترك وعرب وإما تسميتهم بالسرايليين فلوجودهم قرب سراي (صرح) هناك.</p>
            <p change="#d2e73">دفين الأصفية</p>
            <p change="#d2e73">س - سبزوار (إيران) - محمد مهدي العلوي: قال سمينا الملقب ببحر العلوم الطباطبائي في رجاله في ترجمة الكليني:</p>
            <p change="#d2e73">وكانت وفاته (أي الكليني) في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وصل عليه محمد بن جعفر الحسيني أبو قيراط ودفن بباب الكوفة في مقبرتها قال الشيخ قال ابن عبدون ورأيت قبره في صراط الطائي وعليه لوح مكتوب عليه اسمه واسم أبيه وقال النجاشي قال أبن عبدون كنت أعرف قبره وقد درس قلت ثم جدد وهو إلى الآن مزار معروف بباب الجسر وهو باب الكوفة وعليه قبة عظيمة. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وقد راجعت بعض الكتب الأخرى المهمة فوجدت أصحابها يعرفون قبره كما ذكر فهل باب الكوفة المذكور في التاريخ هو باب الجسر وعلى فرض الثبوت فهل مقبرتها (المذكورة آنفا) هي جامع الأصفية؟
<pb n="n6-p612" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3486.xhtml"/>


ج - جاء في روضات الجنات ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="553" xml:lang="ar">٥٥٣</tei:num>  بعد ذكر الجملة التي نقلتموها ما هذا نصه: (وأقول (أي صاحب روضات الجنات): والقبر المطهر الموصوف معروف في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">الشرقية، مشهور، تزوره العامة والخاصة في (تكية المولوية) وعليه شباك من الخارج إلى يسار العابر من الجسر) أهـ. وهذا يصح على مقبرة جامع الأصفية لكنه لا يتفق وأقوال الأقدمين الذاهبين إلى أن الكليني دفن بباب الكوفة، كما نقلتموه عنهم، وكما نقله صاحب روضات الجنات نفسه. فالظاهر أن صاحب هذا السفر الأخير لم يكن من أصحاب نقد الآراء. فقد ذكر ياقوت الحموي (وياقوت حجة في هذا الموضوع) أن باب الكوفة كان في الجانب الغربي، وصاحب الروضات يظن إنه كان في الجانب الشرقي، فأين هذا من ذاك؟ أما أن ياقوت يذكر باب الكوفة في الجانب الغربي فظاهر من كلامه في معجم البلدان في مادة (سوق عبد الواحد). قال: (سوق عبد الواحد كان ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بالجانب الغربي عند باب الكوفة قرب باب <placeName>البصرة</placeName>). فهذا نص صريح ينفي دفن الكليني في الأصفية وفي الجانب الشرقي كله.</p>
            <p change="#d2e73">وقد صرح بذلك أيضاً المرحوم أستاذنا الشيخ محمود شكري الالوسي إذ قال في كتابه (مساجد <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) ما هذا نصه قائلا عن نسختنا الخطية التي نقحها بيده بعد المقابلة بنسخته الأصلية ما هذا حرفه:</p>
            <p change="#d2e73">(وداخل هذا المسجد مشهد لبعض صلحاء الأمة، وهو عن شمال الداخل في الرواق. والمرقد في سرب من الأرض عقدت عليه قبة مساوية لأرض المسجد، وهو في غاية من الإتقان والرصانة. والصندوق على سطح القبة مسامت للقبر. وقد اشتهر بين الناس أن الدفين هو العالم الزاهد القدوة العارف بالله أبو الحرث المحاسبي، وكان بصري الأصل، ثم أقام في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. توفي سنة ثلاث وأربعين ومائتين. رحمه الله تعالى.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الشيعة من يقول. إنه الكليني من أكابر علماء الأمامية، ورواة حديثهم،
<pb n="n6-p613" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3487.xhtml"/>


وكلا القولين لم يصح، ولاسيما الثاني، فإنه بعيد جدا، على أن المحققين من الأمامية لم يعترفوا بذلك، بل الذي يفهم من كلام بعض المؤرخين إنه قبر أبي جعفر المستنصر بالله الخليفة العباسي. أهـ. قلنا وهذا أيضاً لا يصح راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="182" xml:lang="ar">١٨٢</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">فترون من هذا كله أن القول بأن دفين الأصفية هو الكليني غلط ظاهر.</p>
            <p change="#d2e73">قانون التجنيد الإجباري</p>
            <p change="#d2e73">س - ومنه: يظن الكثير أن مؤسس التجنيد الإجباري هو الدولة العثمانية بيد أننا لو راجعنا</p>
            <p change="#d2e73">التاريخ لوجدنا أن هذا القانون وضع في الدولة الألمانية قبل ذلك بمئات من السنين. راجع كتاب مرآة الأيام في ملخص التاريخ العام لخليل مطران ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> ) تره يقول:</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="926" xml:lang="ar">٩٢٦</tei:num>  (ميلادية) وضع (أي هنري دوق ساكس) القانون القاضي بالخدمة العسكرية على كل شاب تجاوز السادسة عشرة من العمر. أهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فإن كان لكم اطلاع أكثر فأفيدونا.</p>
            <p change="#d2e73">ج - رأيكم هو لصواب الأرجح المسلم به عند أغلب الباحثين. والكتب المؤلفة في هذا الموضوع كثيرة عند الإفرنج فإن كنتم تحسنون الفرنسية فطالعوا ما كتب تحت عنوان وإن كنتم تتقنون الإنكليزي فراجعوا ما كتب بعنوان</p>
            <p change="#d2e73">دين غازان بن ارغون</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - ب. م. م. ما كان دين غازان بن ارغون؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - كان البدية وبنى بيوتا للبددة في مدينة (قوجان)، وقبيل أن يعتلي العرش في حين كان يخاصم (بايدو). أقنعه قائده نوروز بالإسلام فتشيع. (راجع معلمة الإسلام تجد فيها مجزأة).</p>
            <p change="#d2e73">كتاب الثورة العربية</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - محب عبد المسيح وزيريان. ما رأيكم في كتاب لورنس المعروف بالثورة العربية، وما رأيكم في ترجمته إلى العربية؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - لم نر هذا الكتاب في اللغة الإنكليزي لغلاء ثمنه وندرة نسخه؛ إذن لا يمكننا أن نقول عنه كلمة. أما الترجمة فلم نرها إذ لا وجود لها مطبوعة؛
<pb n="n6-p614" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3488.xhtml"/>


إنما طبع منها بعض صفحات لا غير. وهذه الصفحات لم نطالعها؛ لكننا قرأنا من هذا النقل صفحات أدرجت في مجلة <title level="j">الهلال</title> ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="36" xml:lang="ar">٣٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="973" xml:lang="ar">٩٧٣</tei:num>  إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="976" xml:lang="ar">٩٧٦</tei:num> ) فوجدنا فيها أغلاطا تدلنا على أن المترجم غير متمكن من لغتنا، ولاسيما في هذا النقل الذي يدل على أن العربية ليست لغة نشأته وإنما لغة مكتسبة اكتسبها على كبر فلم يمكنه أن ينزه قلمه من أغلاط تشين الترجمة وتسقطها من عيون الناس وتمنع كل عربي صحيح العروبة من مطالعتها لأنه يرى الأرجل والمناسم تطأ لغته الشريفة. والناطق بالضاد يأنف من رؤية مثل هذا الأمر.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا نذكر جدول الأغلاط التي وجدناها! في المقالة المذكورة مع ما يجب أن يقال تصحيحا</p>
            <p change="#d2e73">لها:</p>
            <p change="#d2e73">ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="973" xml:lang="ar">٩٧٣</tei:num>  سير القوات البريطانية الزاحفة على القدس الشريف والصواب. الزاحفة إلى القدس، لأن السلف الفصيح يقول: زحف الصبي على أسته أو بطنه أو على الأرض. وزحف العدو إلينا.</p>
            <p change="#d2e73">فيها: كفاحا مستمرا، وسياق العبارة يطلب أن يكون هنا كفاحا متصلا. والاستمرار في لغتنا لم يأت بمعنى الاتصال: اللهم إلا أن يكون ذلك في اللغة الأرمنية لغة الرجل الناقل.</p>
            <p change="#d2e73"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="974" xml:lang="ar">٩٧٤</tei:num>  على خمسة أقدام، والصواب الذي أقره اللغويون: على خمس أقدام.</p>
            <p change="#d2e73">فيها: وكان يومئذ حديث العهد في تخرجه من جامعة اكسفورد. قلنا المشهور عند الفصحاء ما قاله ابن الأعرابي وهو خرجه: أدبه كما يخرج المعلم تلميذه. . . إذا دربه وعلمه وقد خرجه في الأدب فتخرج (لسان العرب) ولهذا كان عليه أن يقول: حديث العهد في خروجه من جامعة اكسفورد.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: ولم يكن في <placeName>القاهرة</placeName> إنكليزي واقف مثله على شؤون البادية والمدن العربية والإلمام بطبائع سكان تلك الأصقاع. قلنا: وهذا التعبير لا يجوز وكان يجب عليه أن يقول: واقف على شؤون البادية. . . وعلى بعض طبائع سكان. . . لأن عطف الإلمام (وهو مصدر) على واقف (وهو أسم فاعل) يشمئز منه (العربي الصميم).</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: اغتنم الفرصة للعمل بين ظهرانيهم فاستفاد الاستفادة التامة. قلنا:
<pb n="n6-p615" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3489.xhtml"/>


الاستفادة قد تكون للخير، كما تكون للشر، ومنه في شرح نهج البلاغة لابن أبي الحديد ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="453" xml:lang="ar">٤٥٣</tei:num> ) ثم دعيت إلى أن استفيد بها خطيئة ما فعلت. أهـ فكان عليه أن يقول: فاستفاد أحسن الاستفادة. ثم أن الاستفادة هنا في غير موقعها والأجدر أن يقال: فاستفاد أحسن فائدة. . .</p>
            <p change="#d2e73">وفيها فأخلص لورنس للعرب ولفيصل، ولم يذكر ما أخلصه والصواب فأخلص لورنس العمل للعرب ولفيصل. . .</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="975" xml:lang="ar">٩٧٥</tei:num>  في أعين الناس، قلنا: والصواب في عيون الناس كما هو معروف لأن المعنى هنا يدل على الكثرة لا على القلة.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: مستكمل أسباب الرفاه، والرفاه لا وجود لها في العربية. إنما وردت في محيط المحيط للبستاني فنقلها عنه أقرب الموارد والمنجد والبستان وأصحاب سائر المعاجم</p>
            <p change="#d2e73">الحديثة.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: أن عضوية (أول صولز) تقتضي أن يتم في صاحبها ثلاثة شروط. قلنا: وهذا كلام أبتر. والصواب: أن تتوفر فيه أو أن تجتمع فيه أو أن تكون فيه أو نحوها. لأن قولنا: أن يتم في صاحبها ثلاثة شروط يدل على نقص الشروط وأنها تمت فيه. . .</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: أما أنا فلبسي سقيم، قلنا: هذا كلام لا ينطق به أعجمي اغتم فكيف يرضى به عربي غيور على لغته. لكن الرجل بعيد عن الذوق العربي وأساليبه ولا يمكن أن يغلب التطبع الطبع، والصواب: أما أنا فلبسي خشن أو رث أو نحو ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: لم أذق بنت الدنان. قلنا، قال السلف: بنت الكرمة لأن الخمر عصيرها أما بنت الدنان فلم يقلها عربي، نعم ربما قاله (الأرمن) لكن العرب قوم والأرمن قوم آخرون.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: يتردد. . . بين الكلية وبين منزل صديق. . . قلنا: هذا تعبير غير عربي. أما السلف فقالوا: يتردد إلى الكلية والى منزل صديق. قال في التاج في مادة ردد: وهو يتردد بالغدوات إلى مجالس العلم ويختلف إليها. فأين هذا التعبير العربي المحض من ذاك الكلام التافه الذي لا يحلو في فم ناطق بالضاد؟
<pb n="n6-p616" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3490.xhtml"/>


وفيها: الملابس المبطنة بالفرو، وسلفنا قال (لأسلفه): الملابس المفراة.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: وللورنس ولع شديد بطبع الكتب بمطابع اليد، وهو مشغوف بالكتب الجميلة وعنده مكتبة ثمينة تحوي كتبا نادرة. قلنا: هذا كلام يدل على قلة بضاعة الرجل من لغتنا. ولو قال: وللورنس وله شديد بطبع الكتب. . . وهو مشغوف بالأسفار الجميلة وعنده خزانة ثمينة تحوي تصانيف نادرة لكان أحسن؟</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: إلى مكتبة المتحف البريطاني، والصواب إلى خزانة دار التحف البريطانية أو المتحفة البريطانية.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="976" xml:lang="ar">٩٧٦</tei:num> : وهو متضلع من اللغة الإنكليزية نظرا إلى إلمامه بالأدب القديم، وهو تعبير سقيم ناشئ من جهله لغتنا العربية وأساليبها إذ وضع قوله نظرا إلى إلمامه في موضع لام التعليل وهو لم ينطق به الأجانب أنفسهم. والصواب أن يقول في هذا المقام: وهو متضلع من اللغة الإنكليزية لإلمامه بالأدب القديم.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: عقد وصديق له ميثاقا أكيدا. فهذا كلام يدل على جهل شنيع لكلام السلف. إذ كلنا</p>
            <p change="#d2e73">نعلم أن واو المعية تسبق المفعول معه. وليس هناك وجه آخر. وصديقنا - حفظه الله - رفع المفعول معه. فهل بعد هذا الجهل جهل؟ اللهم إلا أن يقول عقد هو وصديقه بوضع الضمير المنفصل فقد جاء في القرآن: اسكن أنت وزوجك الجنة.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: لم يتمكنا (لورنس والأمير فيصل) من حمل الفرنسيين على تعديل الخطة التي رسموها ولم يتح لهم (كذا) الحصول من فورهما على حكومة ذاتية مستقلة. قلنا: وهنا لم يفرق بين المثنى والجمع. وما ذلك إلا لأن اللغة التي نشا عليها (الأرمينية) لا تميز بين المثنى والجمع فقال ما قال والصواب: ولم يتح لهما. أما من فورهما فلا محل لها هنا. والصواب: حالا لأن قوله من فورهما لا تفيد هذا المعنى المطلوب هنا.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها: ثم رجع (لورنس) إلى العزلة بين جنود بسطاء.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: وهذا تعبير لا يعرفه الناطقون بالضاد؛ بل هذا دليل على إنه لم يفهم
<pb n="n6-p617" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3491.xhtml"/>


الإنكليزية فقول البريطانيين يعني جنديا من عامة الجند لا من خاصتهم، وبعبارة ثانية أن ما سماه في لسانه جنودا بسطاء ننقله بلساننا: (بين عامة الجند). لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها (وقد بقي للطيار (شو) سنتان ونصف سنة من مدة عقده العسكري في القوات الجوية (وهي سبع سنوات) والصواب (من مدة لعقده العسكري هي سبع سنوات) لأنه لا يجوز له أن يضيف مدة إلى (عقده) ما لم تكن معروفة عند القراء، وبقوله (وهي سبع سنوات) ظهر أنهم لم يعرفوها ولذلك وجب أن تكون (نكرة) والنكرة محتاجة إلى التفسير.</p>
            <p change="#d2e73">هذه نظرة مجملة في هذه الترجمة التي تشينها هذه الفظائع تلك التي تحط من قدر صاحبها وتبقى موصومة بوصمة البضائع المزجاة إلى ابد الدهر. فهل يأمل صديقنا أن يرى الناطقين بالضاد يطالعونها؟ - كلا. أن العربي الصميم لا يود أن يرى لغته توطأ بالأرجل والمناسم وتهوى إلى هذه الدركة السفلى التي لا دركة بعدها.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا كانت وزارة الدفاع اتخذت الرجل ترجمانا لها في ديوانها فإنما فعلته يوم لم يكن بين العراقيين من يتقن الإنكليزية والعربية. أما اليوم فإن الوزارة قد يمكن أن تستغني عن ترجمان هذه بضاعته!</p>
            <p change="#d2e73">مخزق (البستان)</p>
            <p change="#d2e73">الغاية من دواوين اللغة الرجوع إليها إذا وقع الشك في النفس بخصوص معنى كلمة أو</p>
            <p change="#d2e73">مبناها؛ ولا تقتنى أبدا لزيادة الارتياب والإبهام. هذه كلمة المخزق إذا بحثت عنها في (البستان) تراه يقول: (المخزق كمنبر: عويد في طرفه مسمار محدد يكون عند بائع التمر يخدع باستعماله الصبيان) أهـ. فهل مثل لك هذا المعنى مثالا تتصوره؟ لا وعمرك؟ إنما الحقيقة هي هذه أن يزاد على ما بعد بائع التمر: (بالنوى، وله مخازق كثيرة فيأتيه الصبي بالنوى فيأخذه منه أو يشطر له كذا وكذا ضربة بالمخزق، فما انتظم من البسر فهو له قل أو كثر وإن اخطأ فلا شيء له. أهـ. عن التاج.
<pb n="n6-p618" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3492.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="69" xml:lang="ar">٦٩</tei:num>  - </hi>التقرير الرسمي المرفوع إلى عصبة الأمم عن أحوال</p>
            <p change="#d2e73">الإدارة العراقية في سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">تعريب عطا عوم: محرر في جريدة <title level="j">العالم العربي</title>، طبع في دار الطباعة الحديثة ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="190" xml:lang="ar">١٩٠</tei:num>  ص بقطع الثمن الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">لا نظن أن عراقيا يستغني عن هذه الرفيعة (التقرير) المفيدة، لأنه يفتقر إلى مطالعتها كل من يهمه الوقوف على مجرى السياسة في ديارنا العراقية.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أن تكون هذه الترجمة خالصة من أغلاط أسماء المدن فأنها تكتب اربل: اربيل والمنتفق: المنتفك (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="70" xml:lang="ar">٧٠</tei:num>  وما يليها) كما إنه وقع فيها أغلاط طبع كثيرة مثل رفات (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="76" xml:lang="ar">٧٦</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="77" xml:lang="ar">٧٧</tei:num> ) فأنها جاءت بصورة رفاة. وبذر الكتاب ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="88" xml:lang="ar">٨٨</tei:num> ) والصواب بزر الكتان ومنه البزار والبزارة. وينقصها فهرس وللفهارس شأن خطير في عهدنا. وعلى كل حال فالهدية نفيسة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="70" xml:lang="ar">٧٠</tei:num>  - </hi>الهندسة المستوية</p>
            <p change="#d2e73">تأليف وينتوورث وسميث، نقله إلى العربية علي مدرس الرياضيات في الثانوية المركزية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، وجلال أمين زريق مدرس الرياضيات في دار المعلمين العليا والثانوية المركزية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، الجزء الثاني في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="132" xml:lang="ar">١٣٢</tei:num>  ص بقطع الثمن والجزء الثالث في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="168" xml:lang="ar">١٦٨</tei:num>  ص والجزء الثالث، مزين بفهرست عام للكتاب قوبل فيه كل لفظ اصطلاحي بلفظه الإنكليزي.</p>
            <p change="#d2e73">والجزءان مطبوعان في مطبعة دار السلام في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">اشتهر الأستاذان علي بك وجلال زريق أفندي بتفرغهما للهندسة والرياضيات وقد ذكرنا الجزء الأول من هذا الكتاب النفيس (في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="500" xml:lang="ar">٥٠٠</tei:num>  من مجلتنا) والآن بين يدينا الجزءان الثاني والثالث فإذا الثلاثة اخوة توائم. وقد طالعنا كثيرا من كتب هذا الموضوع فإذا هي في لغة قبيحة ينبو عنها الذوق السليم. أما هذه
<pb n="n6-p619" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3493.xhtml"/>


المجلدات الثلاثة فإنها ناصعة اللغة حسنة التبويب قريبة المنال، فهي إذن من أحسن المؤلفات المعربة. فنهيئ بها إدارة المعارف والمعربين معا.</p>
            <p change="#d2e73">اللباب</p>
            <p change="#d2e73">-  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  -</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>الأخلاق</p>
            <p change="#d2e73">ومن شعره في الأخلاق قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="213" xml:lang="ar">٢١٣</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الخير أن تهوى الفتا </seg>
                  <seg> ة فتى له حب شريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والشر كل الشر أن </seg>
                  <seg> يفتر بالذئب الخروف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زوجان ما أسمى مقا </seg>
                  <seg> مهما العفيفة والعفيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما أحسن الثوب النظيف </seg>
                  <seg> وراءه عرض نظيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="223" xml:lang="ar">٢٢٣</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأني رأيت الصدق أحسن خلة </seg>
                  <seg> ولكن قليل من إذا قال يصدق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله يذم الخمرة ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="252" xml:lang="ar">٢٥٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سيذم من طافوا على </seg>
                  <seg> الحانات عاقبة الطواف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هل في النهى من فضلة؟ </seg>
                  <seg> حتى تبذر بالسلاف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="127" xml:lang="ar">١٢٧</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تضع الأخلاق في الأق </seg>
                  <seg> وام حدا للمساءة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما الأخلاق في الأق </seg>
                  <seg> وام مقياس الكفاءة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله يذم العادات السيئة ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="194" xml:lang="ar">١٩٤</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنها العادات لا يخلعها </seg>
                  <seg> غير ذاك المارق المنطلق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد تلقاها تراثا سيئا </seg>
                  <seg> أحمق عن أحمق عن أحمق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>الأوطان</p>
            <p change="#d2e73">قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="95" xml:lang="ar">٩٥</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الدمع يشهد أن بالأوطان لي </seg>
                  <seg> شغفا به لا تعلم الأوطان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله في العلم وهي التي انشدها في سوق عكاظ:</p>
            <p change="#d2e73">عش هكذا في علو أيها <gap resp="#org_MS"/> فأننا بك بعد الله نعتصم
<pb n="n6-p620" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3494.xhtml"/>


عش للعروبة عش للهاتفين لها <gap resp="#org_MS"/> عش للآلي في العراق اليوم قد حكموا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عش للعراق لواء الحكم تكلأه </seg>
                  <seg> عين العناية من شعب له ذمم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عش خافقا في الأعالي للبقاء وثق </seg>
                  <seg> بأن تؤيدك الأحزاب كلهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جاءت تحييك هذا اليوم معلنة </seg>
                  <seg> أفراحها بك فأنظر هذه الأمم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن احتقرت فإن الشعب محتقر </seg>
                  <seg> أو احترمت فإن الشعب محترم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وان تعش سالما عاشت سعادته </seg>
                  <seg> وإن تمت ماتت الآمال والهمم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذا الهتاف الذي يعلو فتسمعه </seg>
                  <seg> جميعه لك فأسلم أيها العلم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تتلى أمامك والجمهور مستمع </seg>
                  <seg> قصيدة لفظها كالماء منسجم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لشاعر عربي غير ذي عوج </seg>
                  <seg> على الفصاحة منه تشهد الكلم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="206" xml:lang="ar">٢٠٦</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بلد لبست به شبابي هاتفا </seg>
                  <seg> ونزعته وإذا الهتاف نواح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="208" xml:lang="ar">٢٠٨</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا حق مالك في سكو </seg>
                  <seg> ن الليل مضطربا تلوب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا لا بعيد عنك يا </seg>
                  <seg> وطني العزيز ولا قريب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="79" xml:lang="ar">٧٩</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا قوم قد وعر الطريق أمامكم </seg>
                  <seg> فإذا عزمتم تسهل الأوعار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يرفع الوطن العزيز سوى امرئ </seg>
                  <seg> حر على الوطن العزيز يغار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن هدم العربي حوض جدوده </seg>
                  <seg> سخطت عليه يعرب ونزار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>الاستنهاض</p>
            <p change="#d2e73">ومن شعره في الاستنهاض قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جعل الله كل قوم تحاشوا </seg>
                  <seg> أن يثوروا في آخر الأقوام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لابد من فك ما قد شد من عقد </seg>
                  <seg> كف الإسار بأيدينا بأيدينا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="78" xml:lang="ar">٧٨</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أشحذ سلاحك وأستعد </seg>
                  <seg> به لمعترك الحياة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أشحذ سلاحك للذيا <gap resp="#org_MS"/> د ورد غارات الغزاة
<pb n="n6-p621" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3495.xhtml"/>


أشحذ سلاحك للبقا <gap resp="#org_MS"/> ء ودرء عادية العداة</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أشحذ سلاحك للدفا </seg>
                  <seg> ع عن الحقوق الواجبات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أشحذ سلاحك وهو </seg>
                  <seg> علم تقتنيه بلا فوات</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>علم بإسرار الطبيعة </seg>
                  <seg> والجماعة واللغات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="93" xml:lang="ar">٩٣</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يعيش شعب إذا ما ضيم ينتفض </seg>
                  <seg> من الهوان وإلا فهو ينقرض</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وليس من قوة في الكون قاهرة </seg>
                  <seg> تسطيع أن تقعد الأقوام أن نهضوا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="249" xml:lang="ar">٢٤٩</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يبتني استقلاله </seg>
                  <seg> شعب له لم يستعدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شعب يلم بشره </seg>
                  <seg> وإذا ألم فلا مردا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شعب يظن الجد هز </seg>
                  <seg> لا كله والهزل جدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شعب يعرض للطا </seg>
                  <seg> م بكل يوم منه خدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شعب إلى بث الخلا </seg>
                  <seg> ف له مراح ثم مغدى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شعب تعصب للحجا </seg>
                  <seg> ب مشددا حتى تعدى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شعب بني بين النسا </seg>
                  <seg> ء وبينه للجهل سدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد شل منه النصف حت </seg>
                  <seg> ى كاد منه الكل يردى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يأتي الزواج بأربع </seg>
                  <seg> ويخال ما يأتيه رشدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويرى هناك طلاق سل </seg>
                  <seg> مى واجبا لينال سعدى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أني لأعجب كيف يل </seg>
                  <seg> فى العيش ذو الأزواج رغدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بل كيف يجمع واحد </seg>
                  <seg> في منزل ضدا وضدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>الدفاع عن المرأة</p>
            <p change="#d2e73">وللزهاوي مواقف كبيرة في الدفاع عن المرأة منها قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="202" xml:lang="ar">٢٠٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإما نساء القوم في كل بقعة </seg>
                  <seg> فهن لهن الضيم منهم أو الوأد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يقولون أن الدين يجحد رشدها </seg>
                  <seg> لقد كذبوا فالدين ليس به جحد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم ينف رشد المرأة الدين نفسه </seg>
                  <seg> ولكن غلاة الدين ليس لهم رشد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأفرط أقوام وفرط غيرهم <gap resp="#org_MS"/> وإن طريق المفلحين هو القصد
<pb n="n6-p622" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3496.xhtml"/>


وقصيدة (الحجاب والسفور) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="335" xml:lang="ar">٣٣٥</tei:num>  بديعة منها قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مزقي يا ابنة العراق الحجابا </seg>
                  <seg> وأسفري فالحياة تبغي انقلابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مزقيه وأحرقيه بلا ري </seg>
                  <seg> ث فقد كان حارسا كذابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مزقيه وبعد ذلك أيضاً </seg>
                  <seg> مزقيه حتى يكون هبابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله منها ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="336" xml:lang="ar">٣٣٦</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أسرف الشيب في الحجاب فجاءت </seg>
                  <seg> تبتغي منهم الشباب حسابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن هذا الحجاب أن كان يرضي </seg>
                  <seg> الشيب فاليوم ليس يرضي الشبابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد أساء الشيوخ في المرأة الظ </seg>
                  <seg> ن فسنوا لها الحجاب عقابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنهم شددوا النكير عليها </seg>
                  <seg> أنهم ضيقوا عليها الرحابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتراهم عن الحجاب رضاة </seg>
                  <seg> وتراهم على السفور غضابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأرى القوم في ضلال مبين </seg>
                  <seg> وأرى القوم يخطئون الصوابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سجنوا غير مشفقين العذارى </seg>
                  <seg> في بيوت وغلقوا الأبوابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سل إذا شئت بالحقيقة علما </seg>
                  <seg> فهناك العيون تعطي الجوابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما لتلك العيون منكسرات </seg>
                  <seg> يقرأ الناظرون فيها العتابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم تكن تبصر السعادة إلا </seg>
                  <seg> مثلما تبصر العيون شهابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله منها ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="337" xml:lang="ar">٣٣٧</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زعموا أن في السفور سقوطا </seg>
                  <seg> في المهاوي وإن فيه خرابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا ما طالبتم بدليل </seg>
                  <seg> يثبت الدعوى أوسعوك سبابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كذبوا فالسفور عنوان طهر </seg>
                  <seg> ليس يلقى معرة وارتيابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن للقائمين دون الأماني </seg>
                  <seg> رؤسا تضارع الأذنابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله منها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هضموا حق الله في خلقه </seg>
                  <seg> ثم ابتغوا منه رحمة وثوابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا في دعوتي أروم هداهم </seg>
                  <seg> ولقد عز ما أروم طلابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما تقنع البراهين ناسا </seg>
                  <seg> قد أقلت رؤوسهم البابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكأن الإناث كن نعاجا <gap resp="#org_MS"/> وكأن الذكور كانوا ذئابا
<pb n="n6-p623" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3497.xhtml"/>


وقوله منها ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="338" xml:lang="ar">٣٣٨</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنني لو أتيح لي في عبادا </seg>
                  <seg> تي لربي جعلتها محرابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم أكن في بث الحقيقة للنا </seg>
                  <seg> س بنكس ولم أكن هيابا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="126" xml:lang="ar">١٢٦</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما المرأة والمر </seg>
                  <seg> ء سواء في الجدارة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>علموا المرأة فالم </seg>
                  <seg> رأة عنوان الحضارة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يرفع الشعب فريقا </seg>
                  <seg> ن إناث وذكور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهل الطائر إلا </seg>
                  <seg> بجناحيه يطير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>الجد في الهزل</p>
            <p change="#d2e73">وللزهاوي جد في صورة الهزل كقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا حيي الإنسان صادف منكرا </seg>
                  <seg> وان مات لاقى منكرا ونكيرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="39" xml:lang="ar">٣٩</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا راميا نفسه من فوق شاهقة </seg>
                  <seg> لقد بلغت المنى من أقصر السبل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="272" xml:lang="ar">٢٧٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعدوني بعد الحمام نعيما </seg>
                  <seg> ليت ذاك النعيم قبل الحمام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="330" xml:lang="ar">٣٣٠</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>على بركات الشعر كل اعتمادهم </seg>
                  <seg> ولكن شعري غير ذي بركات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">له تلو</p>
            <p change="#d2e73">ديوان العقاد</p>
            <p change="#d2e73">-  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  -</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (خواطر الأرق) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="116" xml:lang="ar">١١٦</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا ليل لونك في اللواحظ اثمد </seg>
                  <seg> إلا لدي فمن غبار يرمد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لا غرابة في تشبيه لون الليل بالأثمد فإنه أسود مثله ولكن الغرابة في الاستثناء وفي المعنى الذي يريده من هذا الاستثناء فهو كأنه يقول لونك اثمد للعيون إلا في عيني فإنه غبار يرمدها فلم يحسن الصوغ. وقال:</p>
            <p change="#d2e73">ها أنت بالرؤيا تضن لأنها <gap resp="#org_MS"/> سلواي حين تركتني لا أرقد
<pb n="n6-p624" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3498.xhtml"/>


وليس كل رؤيا هي سلوى العاشق فقد تكون مفزعة. ولما كان (حين تركتني) قد جاء وراء (سلواي) يفهم القارئ إنه ظرف لها فيفسد المعنى إذ يكون زمان السلوى التي يتطلبها هو الحين الذي لا يرقد فيه فما وجه لومه لليل الذي ضن بالرؤيا وإما أن كان ظرفا لتضن فإن هنالك الشطط إذ يكون المعنى أنت تضن الآن في الماضي كما يفهم من قوله (حين تركتني) ولا أدري كيف يجتمع الحال والماضي، وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دل الظلام على المدامع خاطرا </seg>
                  <seg> أعيى عليه مع الصباح المورد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أعيا على الخاطر في الصباح مورد المدامع وقد كان الليل يدل عليه بظلامه يريد إنه في الصباح ترك البكاء وهو خيال سخيف. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>العقل شيخ والحياة فتية </seg>
                  <seg> والعيش بينهما شقاق مجهد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والحقيقة أن العقل هو الفتي والحياة هي العجوز لأن الحياة قديمة في وجودها والعقل حادث قد اتصل بالحياة بعد ألوف من السنين. والعقل قد جاء لحفظ الحياة في الجهاد العام فكيف يكون العيش بينهما شقاء مجهدا على الإطلاق. وقال</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أواه من عبث الحياة وسوء ما </seg>
                  <seg> يجني الزمان وشر ما يتوعد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا أشتكيه فقد أمر فساغ لي </seg>
                  <seg> ما لا يسوغ وسرني ما يكمد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إذا ساغ له ما لا يسوغ وسره ما يكمد فلماذا يتأوه. وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="117" xml:lang="ar">١١٧</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجزعت حتى قيل جن من الأسى </seg>
                  <seg> وصبرت حتى قيل صخر جلمد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو مثل قول أبي صخر الدؤلي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هجرتك حتى قيل لا يعرف الهوى </seg>
                  <seg> وزرتك حتى قيل ليس له صبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبدي التجلد والتجلد في الأسى </seg>
                  <seg> بعض الرياء وبعضه قد يحمد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فمن أي النوعين تجلده؟ وقال</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والغصن تسقط إذ يميل ثماره </seg>
                  <seg> ويزل عنه الزهر إذ يتأود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">القصيدة كلها نصح وعتاب واستغناء وتزلف وشطط وقصيدة (دوائي ودائي) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="118" xml:lang="ar">١١٨</tei:num> جيدة. وقال من قصيدة (سطوة الجمال) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="119" xml:lang="ar">١١٩</tei:num> :</p>
            <p change="#d2e73">أن من أودع المحاسن فيها <gap resp="#org_MS"/> أودع الخوف رحمة في العيون
<pb n="n6-p625" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3499.xhtml"/>


وأودع يتعدى بنفسه إلى مفعولين فلا يصح قوله: (أودع فيها المحاسن وأودع الخوف في العيون). وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن عينا تعشو إلى ذلك الوجه </seg>
                  <seg> لعين مصابة بالجنون</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد إنه لشدة ضيائه يضرها فإذا عشت إليه كان ذلك دليلا على جنونها وهل هذا هو الأدب العصري الذي يدعو الأستاذ الناس إليه؟ وقال من أخرى ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="122" xml:lang="ar">١٢٢</tei:num> .</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا صديقي وما علمتك إلا </seg>
                  <seg> راضيا بالأسى رضاء الجليد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم يجيء الجليد من الجلادة بل الذي جاء هو الجلد. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أن تكن قد رزئت بنتا فسما </seg>
                  <seg> قد تعوضت من بنات الخلود</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (مما) خبر متقدم ولا يصح الجار والمجرور - من بنات الخلود - أن يكون مبتدأ متأخرا فأين هو المبتدأ؟ وقال من قصيدة (كنت فصرت):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأس الحياة أعليني على ظمأ </seg>
                  <seg> وبللي بالحميا طين صلصالي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصلصال هو الطين فكأنه يقول بللي طين طيني. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وفتشي في زوايا القلب فأقتدحي </seg>
                  <seg> ظنا بظن وبلبالا ببلبال</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأقتدح لازم - يقال أقتدح بالزند ولا يقال أقتدح الزند وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="124" xml:lang="ar">١٢٤</tei:num>  بيتان باسم (مدح الناس) لا يفهم القارئ ماذا يريد بهما وهما:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما عهدنا الأنام أجود بالمد </seg>
                  <seg> ح لا علاهم ليدهم مكانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إنما يظهر الأنام ضئيلا </seg>
                  <seg> ليس يخيفهم إذا هو بانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (طلب صورة):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أأقاسي بعدين بعدا من اليأ </seg>
                  <seg> س على قربكم وبعد الديار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">اليأس يتعدى بمن لا بعلى وإن أراد بقوله (على قربكم) مع وجود قربكم فهذا ينافي بعد</p>
            <p change="#d2e73">الديار. وقال في قصيدة (بين محمد وعزوز) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="126" xml:lang="ar">١٢٦</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهل على الحب يجازيك أم </seg>
                  <seg> يريك بالضحك مدى اجره</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هل لتصديق الحكم فلا يعادل (بأم). وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما ترى لو قد غدا شاعرا </seg>
                  <seg> منافسا إياك في شعره</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد جمع (لو) للامتناع إلى (قد) للتحقيق. وكذلك في البيت:
<pb n="n6-p626" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3500.xhtml"/>


وما ترى لو قد غدا فاتكا <gap resp="#org_MS"/> يستنزل الأعصم من وكره</p>
            <p change="#d2e73">وفي أبيات آخر بعدهما. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما ترى لو قد غدا موسرا </seg>
                  <seg> أشح من مادر في عسره</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وما در منصرف فيقبح عدم صرفه وليس هذا كصرف ما لا ينصرف.</p>
            <p change="#d2e73">ثم نقدنا للجزء الأول من دواوينه وقد أغفلنا كثيرا مما عثرنا عليه من مغامز وأغلاط خوف الإطالة وليس يعذر الأستاذ كون هذا الجزء يحتوي على شعره في الشباب فإنه أعاد فيه النظر وصحح وقوم كما اعترف به في ختام الديوان.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (هيكل ادفو) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="139" xml:lang="ar">١٣٩</tei:num>  من الجزء الثاني:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حرص الزمان عليك وهو موكل </seg>
                  <seg> بالشامخات يحيلها أطلالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وليس في معاني (أحال) ما يتعدى إلى مفعولين. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبقاك في فك الزمان مصونة </seg>
                  <seg> جيلان يبنيك الملوك وصالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد شرح (وصالا) بمتواصلين ولم اظفر بوصال جمعا. وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="141" xml:lang="ar">١٤١</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وستستقل فلا تقولوا إنها </seg>
                  <seg> صمد الهوان بها فلا استقلالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومعاني (صمد) لا تناسب المقام وإذا كان يريد معنى قصد فهو حينئذ يتعدى بنفسه أو بالى أو باللام يقال صمده أو صمد إليه أوله بمعنى قصده.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (بعد عام) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="141" xml:lang="ar">١٤١</tei:num> </p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كان في الدنيا جمالا لا يعد </seg>
                  <seg> ثم لحتا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعددنا الحسن طرا فهو فرد </seg>
                  <seg> وهو أنتا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو خلو من الجمال. وقال منها ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="142" xml:lang="ar">١٤٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أين حسن كان يجلوه النهار </seg>
                  <seg> هل لبسته</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هل ورثت الصبح والصبح منار </seg>
                  <seg> أم قتلته</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو من تصورات الصبيان يمجه الذوق الأدبي الصحيح.</p>
            <p change="#d2e73">والقصيدة خليط من الجيد والرديء. وقال من (قصيدة الوقار المستعار) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="143" xml:lang="ar">١٤٣</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتعبت نفسك بالوقار فاقصر </seg>
                  <seg> والعب كما العب الصبا وتأطر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أيريد أن يكون مخاطبه دائرة كالإطار فيتدحرج في المشي. وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="144" xml:lang="ar">١٤٤</tei:num> :
<pb n="n6-p627" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3501.xhtml"/>


ظلما تحيل على معارف وجهه <gap resp="#org_MS"/> مسح التقبض فوق مسخ منكر</p>
            <p change="#d2e73">كلمة (تحيل) من أحال الماء عليه من الدلو بمعنى أفرغه وفي البيت معاتبة واحد وهجو آخر. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عجبا لمحسود الرشاقة حاسد </seg>
                  <seg> صرعى الخطوب على رزانة موقر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ماذا يحسد محسود الرشاقة من صرعى الخطوب أهو رزانة الموقر؟ وقال من قصيدة (كاس على ذكرى).</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خمرة تملأ قلبي </seg>
                  <seg> بقديم الذاكرات</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولعل الصواب (الذكريات). وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="145" xml:lang="ar">١٤٥</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ودع التلميح وأجهر </seg>
                  <seg> باسمه دون تقاة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو مثل قول أبي نؤاس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبح باسم من أهوى ودعني عن الكنى </seg>
                  <seg> فلا خير في اللذات من دونها ستر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صفه في عيني وما تع </seg>
                  <seg> دو به وصف الإضاءة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وشرح الإضاءة فقال هي المرآة وفي المعاجم هي الغدير. وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="146" xml:lang="ar">١٤٦</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا قلت شجاني </seg>
                  <seg> من افديه بذاتي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يقال فداه بالتشديد بمعنى قال له جعلت فداك فلا وجه لقوله (بذاتي). والقصيدة كلها سخيفة وليس فيها وحدة فإذا غيرت أماكن كثير من أبياتها ما تغير المعنى. وقال (من قصيدة الشيب الباكر) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="148" xml:lang="ar">١٤٨</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا شيب ضاقت بك الدنيا بأجمعها </seg>
                  <seg> فانزل بلا ضائق بالشيب أو برم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن راجع القصيدة من أولها إلى آخرها يراها تبرما بالشيب بخلاف ما يدعيه.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (شبان <placeName>مصر</placeName>) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="153" xml:lang="ar">١٥٣</tei:num> :</p>
            <p change="#d2e73">لو كان يفرقنا بعد الطلاب لما <gap resp="#org_MS"/> كنا كانوا سوى نجم وبوغاء
<pb n="n6-p628" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3502.xhtml"/>


والبوغاء هو الغبار والتراب وهو كلمة ميتة لم يستعملها بعد الجاهلية كاتب أو شاعر أما الأستاذ فولعه بالغريب آثارها من مرقدها: وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يخاف بعضهم بعضا ويمنعهم </seg>
                  <seg> دوني مغافر أقذار وافذاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد أن شباب <placeName>مصر</placeName> يخاف بعضهم بعضا فتمنعهم عن إيصال الأذى إليه مغافر من الأقذار والافذاء. ولا أدري أيهجو الأستاذ الشباب أم يهجو نفسه. وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="154" xml:lang="ar">١٥٤</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصوروا المجد في إخلادهم صورا </seg>
                  <seg> شوهاء أغنتهم عن كل علياء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإذا صور الشباب المجد في بالهم صورا شوهاء فهل تغني هذه الصور عن كل علياء؟ وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خافوا وقالوا: لنا حزم وتجربة </seg>
                  <seg> أن كان ذا الحزم، ما جبن الأخساء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لم يصدر جواب الشرط بالفاء وهو جملة اسمية، وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تحركوا ثم قالوا لا جمود بنا </seg>
                  <seg> أين التأوه من صمت الأصحاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فبخ بخ لهذا الشعر، وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تخايلوا في معاليهم وما علموا </seg>
                  <seg> أن التورم لا ينمو بأخطاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولو قال (تورموا) مكان تخايلوا لكان أمكن. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آمالهم في المعالي تحت أرجلهم </seg>
                  <seg> فما ينالونها إلا بإحناء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو معنى لطيف. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أستغفر الصدق بل لا يمدحون سوى </seg>
                  <seg> ما يخلق الوجه من خزي وإغضاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الإغضاء لا يخلق الوجه فحبذا لو قال (وأسوء مكان (وإغضاء) وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا يحفلون أعاشوا وهي ناجية </seg>
                  <seg> أم أصبحوا طي أرماس وإحناء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الإحناء جمع حنو وهو الجانب وكل ما فيه عوجاج من البدن وغيره فما هي بالقافية المتمكنة. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قدوا ملابسكم عنكم فإن لكم </seg>
                  <seg> في كل فعلة سوء ألف عوراء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والمعقول أن يكون للإنسان في كل فعلة سوء عوراء واحدة لا ألف وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="155" xml:lang="ar">١٥٥</tei:num> :</p>
            <p change="#d2e73">ينافق المرء منكم وهو يزعمه <gap resp="#org_MS"/> ظرفا يشيد به بين الإخلاء
<pb n="n6-p629" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3503.xhtml"/>


والضمير في (يزعمه) ليس بذي مرجع فيجب أن نقدره بقولنا (ما ينافق به)</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويغدر المرء منكم وهو يحبس </seg>
                  <seg> عفو البديهة من لؤم وإيذاء</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(من لؤم وإيذاء) بيان لما يغدر به وقد حسبه الغادر عفو البديهة والقصيدة مملوءة من السب والقذاع وحبذا لو أجل الأستاذ نفسه عن أمثالها. وقال من قصيدة (الحرام والحلال) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="156" xml:lang="ar">١٥٦</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أما آن للحسن أن يعدلا </seg>
                  <seg> وللقلب في الحب أن يعقلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن الغرابة أن يطلب من القلب ما لا يملكه. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد وضح الحسن للمبصري </seg>
                  <seg> ن فما لهوى الحسن قد أشكلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد أشكل علي المعنى في الأول ثم فتح الله لي فعرفت إنه يريد أشكل على أمر هواي. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن مآقي ما ركبت </seg>
                  <seg> إلا لترعاك أو تأفلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا أدري كيف هو أقول المآقي، على أن البيت غير موزون ينقص الشطر الثاني حرف متحرك في أوله. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما أعشق الحسن إلا علي </seg>
                  <seg> ك وكالوحش بعدك ريم الفلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا وجه لتشبيه ريم الفلا بالوحش وهو منه. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قبيح بعيني أن تنظرا </seg>
                  <seg> ولكن لعينيك أن تقتلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لا محل للاستدراك وكان عليه أن يقول (ولعينك) وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا ضير إنك حلو المذا </seg>
                  <seg> ق شهي العناق سري الحلى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولا يخفى ما في وصف الحلي بالسري من الغرابة. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولكن ضيرا بنا أن نذو </seg>
                  <seg> ق وإن كان لابد أن نفعلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (ضيرا) يتعدى بنفسه فالأولى (ضيرا لنا) على أن تكون اللام للتقوية.</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا بدع أن تذهل الناظري </seg>
                  <seg> ن ولكن من البدع أن نذهلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إذا لم يكن من البدع إذهال الناظرين فليس من البدع ذهوله. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولح أنت في صحراء الزما </seg>
                  <seg> ن نهرا يهبج الصدى سلسلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(والصحراء) لم تسمع متحركة الحاء. وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="157" xml:lang="ar">١٥٧</tei:num> :</p>
            <p change="#d2e73">لقد كان وجه الثرى جنة <gap resp="#org_MS"/> من القبح لو من جمال خلا
<pb n="n6-p630" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3504.xhtml"/>


أراد أن يقول (جحيما) فقال جنة. وقال من قصيدة (العام الجديد) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="158" xml:lang="ar">١٥٨</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سفاها لعمري عدنا الخطو بعده </seg>
                  <seg> إذا كان لا يدنو بنا من مؤمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(عدنا) مبتدأ من غير خبر وكان الصواب أن يقول (سفاه) بالرفع فيكون هو الخبر. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا ما انثنى الماضي وهيهات ينثني </seg>
                  <seg> ألينا فبشرني بماضي وأجذل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إلى آخر ما هنالك من إطراء للماضي وهو الذي قال قبل أبيات من نفس القصيدة يذمه كقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فبشر بعام زال عنا مذمما </seg>
                  <seg> وإلا فما البشرى بعام مزمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>برمنا بما يمضي الغداة فبعده </seg>
                  <seg> أحب إلينا من ملاقاة ما يلي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومثل هذا التناقض كثير في شعره.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="159" xml:lang="ar">١٥٩</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومن لم يفده الصدق فالوهم أجمل </seg>
                  <seg> وفي النفس منها مستجار وموئل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لا مرجع للضمير في (منها) إلا النفس والأحسن (والنفس) مكان (وفي النفس). وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عشقناك إنسانا ونلقاك في المنى </seg>
                  <seg> خيال سمادير يرام فيجفل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والسمادير هو الخيال الذي يتراءى للسكران ومن أشبهه وقوله (خيال سمادير) كالقول (خيال خيال).</p>
            <p change="#d2e73">وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="160" xml:lang="ar">١٦٠</tei:num>  (وأسديك في نجواي شكر لذاذة) والصواب أسدي.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة الصبابة المنشودة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقلت أرى جسما عرى من روائه </seg>
                  <seg> وعهدي به من قبل أزهر كاسيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم يجيء عرى بفتح الراء بل الذي جاء هو عري بكسر الراء. وقال:</p>
            <p change="#d2e73">وأنت لي جليت لي الأرض جلوة <gap resp="#org_MS"/> أسائل عنها الأرض وهي كما هيا
<pb n="n6-p631" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3505.xhtml"/>


وجلى عنه الأمر وجلاه الأمر بمعنى كشفه عنه وجلى الزوج عروسه وصيفة أعطاها في</p>
            <p change="#d2e73">وقت الزفاف والجلوة ما يعطي الزوج عروسه حين تعرض عليه وأنت ترى أن كل هذا لا يلتئم والبيت. وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="161" xml:lang="ar">١٦١</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نعم أنت لولا ساتر من منية </seg>
                  <seg> وحسبك سترا بالمنية ساجيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وتركيب البيت يكلف القارئ، تأويلات. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذن لتشوقنا الحمام اشتياقنا </seg>
                  <seg> إلى النوم واشتقنا الحياة دواليا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">و (تشوق) بمعنى اظهر الشوق متكلفا فلا يتعدى إلى المفعول. والدوالي عنب بالطائف أسود إلى الحمرة وقد شرح (دواليا) فقال بالتداول وهو خطأ وإما (دواليك) فهو بمعنى مداولة بعد مداولة فهو يراد به تأكيد المداولة.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من أبيات (الهين الصعب) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="161" xml:lang="ar">١٦١</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا ليت أنفسنا صيغت كأنفسهم </seg>
                  <seg> فلا يميلك عنا الصد والعجب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">العجب بالسكون هو الزهو وقد حرك الجيم خطأ.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (ليلة على موعد) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="162" xml:lang="ar">١٦٢</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقيته! لم القه! قادم. . . </seg>
                  <seg> بل معرض! غضبان بل مشفق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكان الصواب (قادما بل معرضا غضبان بل مشفقات) على الحالية.</p>
            <p change="#d2e73">ولعله يعيد كلمات الواسطة المتقطعة فيكون (قادم) خبرا لمبتدأ محذوف تقديره (هو). وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بالشمس أم شمس غد وحده </seg>
                  <seg> مذخورة من اجله تخلق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كيما نرى الدنيا وما شأنها </seg>
                  <seg> سربالها المبتذل المخلق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي البيتين غموض وظني أن الألفاظ قصرت عما يريده وتليهما أبيات لم تسلم من الغموض والركة. وقال من قصيدة (درج الحب) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="163" xml:lang="ar">١٦٣</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبصرته فودت الزمه </seg>
                  <seg> باللحظ في حل ومرتحل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والفصيح (فوددت أن الزمه).</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (الكون والحياة) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="165" xml:lang="ar">١٦٥</tei:num> :
<pb n="n6-p632" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3506.xhtml"/>


فحياة الأنام أهون من أن <gap resp="#org_MS"/> تتحرى لها الدنى مستقرا</p>
            <p change="#d2e73">لا تطلق الدنيا على البشر وحدهم فهي تشمل العالم كله وهذه لا تتحرى للحياة مستقرا. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهي أدنى من أن تدير عليها </seg>
                  <seg> فلكا عاليا وشمسا وبدرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أتبع رأي بطليموس في الأرض والأفلاك فجعل الفلك والشمس والبدر كلا منها يدور حول الأرض أما القمر فدورانه حق وإما الشمس فدورانها ظاهري مسبب عن دوران الأرض على محورها وإما الفلك فالأرض تدور فيه وليس هو بجسم ليدور حول الأرض إلا على رأي فلكيي الزمان الأقدم. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما جمال الأرضين تزخر بالذ </seg>
                  <seg> ر وحسن النجوم في الأفق تترى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">شرح (تترى) فقال تتوالى (؟!!!) حاسبا إنها فعل مضارع وهو أسم جامد من الوتر ومعناها بعد واحد.</p>
            <p change="#d2e73">وقال من قصيدة (الدنيا الميتة) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="167" xml:lang="ar">١٦٧</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنك تسبي الناظرين وأنني </seg>
                  <seg> بأحباب سابي الناظرين جدير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والذي استخلصه من البيت هو أن الأستاذ يقول لحبيبه إنك تسبي الناظرين وأني بحبك جدير غير إنه لم يورد الحب وأتى بالأحباب - مصدر أحب - مكانه وهو مهجور ثم إنه لم يبين من أين أتته هذه الجدارة.</p>
            <p change="#d2e73">وقال ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="168" xml:lang="ar">١٦٨</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا لا تدعنا نلحظ الحسن أو أجز </seg>
                  <seg> لنا الحب فاللحظ اليسير يجور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهل الحب يتوقف على إجازة ليقول لمن احبه اجز لنا الحب ثم لماذا حصر الجور في اللحظ اليسير، فهل اللحظ الكثير يعدل وإذا كان عادلا فلماذا قال لا تدعنا نلحظ الحسن على أن هذا النهي يشمل اللحظ اليسير ولكثير. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما من سبيل أن تراه عيوننا </seg>
                  <seg> وتغمض عنه انفس وصدور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">يريد أن لا إمكان لرؤية الحسن وعدم الحب وهو معنى جميل وإن كان في دلالة اللفظ عليه بعض الغموض. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأما وأعشاء النواظر مطلب </seg>
                  <seg> عسير وقد يهوى الجمال ضرير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(أما) حرف تفصيل قد فصل بينه وبين جوابه وإن لم يكن الفاصل
<pb n="n6-p633" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3507.xhtml"/>


أحد الأمور الستة التي ذكرها النحويون وهي: ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) المبتدأ و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) الخبر و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> ) جملة الشرط و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) الاسم المنصوب بالجواب و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> ) الاسم المعمول المحذوف يفسره ما بعد الفاء و ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> ) الظرف</p>
            <p change="#d2e73">المعول لاما فإن الجملة الحالية مؤلفة من المبتدأ والخبر والفصل بها مثل الفصل بالمبتدأ وحده أو الخبر فلا خطأ. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحاكيتهم ظنا فليتك مثلهم </seg>
                  <seg> محيا فلا يأس عليك ضمير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أسى عليه بمعنى حزن عليه وعدم أشباه حبيبه بالناس في جماله ليس بضار له ليكون باعثا للأسى عليه بل عدم هذا الشبه قد أضر بالمحب فيجب أن يأسى على نفسه. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويا عجبا منا نسائل انفسا </seg>
                  <seg> إذا سئلت حارت وليس تحير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لا موقع لهذا البيت فهو غريب بين ما تقدمه وتأخر عنه ولعل الجناس الذي أولع به الأستاذ هو الباعث لنظمه - حارت وتحير - وقال (أتعشى مآقينا) والمآقي أطراف العين مما يلي الأنف وهذه ليس لها من الأبصار حصة لتعشي.</p>
            <p change="#d2e73">وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا نتملى الحسن والحسن جمة </seg>
                  <seg> مطالعه إلا وأنت سمير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لا يحتمل أن تكون (ألا) للعرض والتحضيض لما يمنعه من قوله في آخر البيت (ألا وأنت سمير) فهو إذن للاستفهام عن النفي وإذا كانت للاستفهام عن النفي لا تدخل إلا على الجملة الاسمية وتعمل عمل (لا) النافية للجنس كقول أحدهم (ألا اصطياد لسلمى أم لها جلد) وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا الشمس غابت لا نبالي غيابها </seg>
                  <seg> وان غبت آض العيش وهو كدور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد جاء الاكدر والكدر بكسر الدال وكدر بسكونها وكدير ولم يجيء (كدور) فهلا قال (كدير)؟ وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لديك مقاليد السرور وديعة </seg>
                  <seg> وما لمحب في سواك سرور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإن تأذن الدنيا أباحت شوارها </seg>
                  <seg> وغنت عصافير وفاح عبير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(يأذن) لا يتعدى بنفسه إلا إذا كان بمعنى أصاب أذنه وقد جاء (أذن به) بمعنى علم به وأذن له في الشيء بمعنى أباحه له واليه بمعنى استمع وإن جعلنا الدنيا فاعلا لتأذن لم يكن للبيت ربط بما قبله وفسد المعنى فإنه يريد أن السرور بيدك فإن أذنت للدنيا أباحت شوارها.
<pb n="n6-p634" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3508.xhtml"/>


ثم تأتي أبيات معانيها كالمعاني التي يفتكر بها الصبيان وأكثرها تفاهة قوله ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="169" xml:lang="ar">١٦٩</tei:num> :</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لك الحسن فأمنعه ولكن يغل </seg>
                  <seg> من الناس دنياهم فذاك مغير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(لم يتم)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="71" xml:lang="ar">٧١</tei:num>  - </hi>خزائن كتب العرب في عهد العباسيين (في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  ص بقطع الربع) باللغة الإيطالية تأليف الغا بنتو، طبع في فيزنزة (إيطالية) في مطبعة ليو اولسكي سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">هذه أطروحة أنشأها السينور الغابنتو لينال بها العلامية (الدكتوراية أو الدكتوراة) وأهداها إلى أستاذيه ميكيل انجلو غويدي وجورجيو ليفي دلافيدا. وأدرجت في المجلد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  من السنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  من مجلة (ببليوفيليا) التي يديرها ناشر الكتب ليو س. اولسكي وقد قدم على هذا البحث الجليل مقدمة جزيلة الفائدة ثم قسمها إلى خمسة أقسام: الأول في الخزائن الخاصة - الثاني في الخزائن العامة - الثالث في إقامة الخزائن العامة وأجزائها - الرابع في أتلاف الخزائن - الخامس في انبعاث الدروس والخزائن العصرية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد راجع المؤلف في وضع هذه الأطروحة النفسية كتبا عديدة من عربية وألمانية وفرنسية وإنكليزية ولاتينية وإيطالية بين مخطوطة ومطبوعة وذلك تأييدا لأقواله والرسالة من انفس ما يقتنى في هذا الموضوع فنهنئ (الدكتور) الجدي باللقب الذي حازه عن جدارة وبالحجر الصلد الذي جاء به لإقامة (صرح الأدب العربي)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="72" xml:lang="ar">٧٢</tei:num>  - </hi>خزائن الكتب في <placeName>دمشق</placeName> وضواحيها</p>
            <p change="#d2e73">في أربعة أجزاء: <placeName>دمشق</placeName>، صيدنايا، معلولا، ويبرود بقلم حبيب الزيات، طبع في مطبعة المعارف بأول شارع الفجالة ب<placeName>مصر</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1902" xml:lang="ar">١٩٠٢</tei:num>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="246" xml:lang="ar">٢٤٦</tei:num>  ص بقطع الثمن حبيب الزيات ليس من الكتاب الذين يودون تصنيف مؤلفات كثيرة
<pb n="n6-p635" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3509.xhtml"/>


لكنه من الذين إذا كتبوا سطوا نفعوا به القارئ أكثر مما لو طالع أسفارا عديدة في ذلك الموضوع.</p>
            <p change="#d2e73">ليس في هذا التأليف البديع أسماء دواوين ومجلدات فقط بل هناك من المنافع والأنباء والفوائد التاريخية ما لا تجده في أي كتاب اخترته لنفسك في الموضوع الذي انتقيته.</p>
            <p change="#d2e73">إذا وجد الزيات كتابا مخطوطا غير معروف، اقتبس منه ما لا يعرفه الناس وأطلعك على ما فيه من الغرائب وعرفك بمؤلفه بحيث تستغني عن اقتناء الكتاب نفسه، لأنه (عصر ما</p>
            <p change="#d2e73">فيه من السلافة) وقدمها إليك. ولو اتسع لنا المقام لذكرنا بعض الشواهد لكي يتعلم كتابنا كيف توصف المخطوطات.</p>
            <p change="#d2e73">فقد ذكر مثلا في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="53" xml:lang="ar">٥٣</tei:num>  نسمات الأسحار في نبذ من كرامات الأولياء والأخيار لعطية بن حسن الملقب بعلوان الحمودي. قال: (ورد في آخره في صفة الأعراس التي كانت جارية في أيامه (أيام مؤلف المخطوط) في أوائل القرن العاشر للهجرة الفصل الآني) ثم نقل الفصل وهو من المواضيع التي يستطيبها كل قارئ.</p>
            <p change="#d2e73">وهكذا جرى في كتابه فأصبح (خزانة لخزائن الكتب) ولهذا اقتناه الأدباء والفضلاء وحرصت على شرائه جميع خزائن كتب أوربة وديار الشرق لما يتبين من أسماء كتب والوقوف على أمور لا ترى في التصانيف المألوفة المسماة بمثل هذا الاسم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="73" xml:lang="ar">٧٣</tei:num>  - </hi>كتاب مخطوطات الموصل</p>
            <p change="#d2e73">وفيه بحث عن مدارسها الدينية ومدارس ملحقاتها، تأليف الدكتور داود الجلبي الموصلي، طبع في مطبعة الفرات في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="389" xml:lang="ar">٣٨٩</tei:num>  ص بقطع الربع، وثمنه أربع ربيات ونصف ويباع في المكتبة العربية لصاحبها نعمان الاعظمي في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> و<placeName>الموصل</placeName> والبصرة.</p>
            <p change="#d2e73">إلى اليوم كان الناس يجهلون ما في <placeName>الموصل</placeName> الحدباء من خزائن كتب ومؤلفات فجاء صديقنا الدكتور داود الجلبي وسد هذه الثلمة العظيمة بكتابه هذا النفيس
<pb n="n6-p636" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3510.xhtml"/>


الذي لا تستغني عنه خزانة عربية بل غربية إذا أرادت أن تعرف ما في <placeName>الموصل</placeName> من كنوز عقول الأولين.</p>
            <p change="#d2e73">وفي القسم الأول من هذا السفر الجليل ذكر المدارس الدينية التي وجدت في <placeName>الموصل</placeName> ثم أسماء الشيوخ الذين درسوا فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي القسم الثاني ذكر مدارس <placeName>الموصل</placeName> الحالية ومدارس ملحقات لواء <placeName>الموصل</placeName> مع ذكر ما حوته من الكتب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي القسم الثالث بيان ما عند الأسر المعروفة في <placeName>الموصل</placeName> من الكتب الخطية المهمة وذكر منها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num>  أسرة.</p>
            <p change="#d2e73">ثم شفع ذلك كله بثلاثة فهارس. ذكر في الفهرس الأول أقسام الكتاب ومواضيعه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الثاني أسماء الكتب التي وردت في الديوان المذكور مرتبة احسن ترتيب على حروف</p>
            <p change="#d2e73">الهجاء.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الثالث ذكر أسماء الأعلام الواردة فيه أصحاب مؤلفات كانوا لم يكونوا.</p>
            <p change="#d2e73">فقد رأيت من هذا البيان الموجز أن هذا الكتاب لا يستغني عنه صاحب خزانة أو عاشق، بل كل أديب مغرم بمصنفات السلف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="74" xml:lang="ar">٧٤</tei:num>  - </hi>المهذب</p>
            <p change="#d2e73">جريدة أسبوعية سياسية أدبية اجتماعية، لصاحبها ورئيس تحريرها جورج فرج وتصدر في الإسكندرية.</p>
            <p change="#d2e73">وصلتنا الأعداد التي هي بعد المائة من هذه الجريدة التي انتشرت كل الانتشار مع حداثة عهدها إذ مضى عليها ثلاثة أعوام فقط وسر هذا النجاح حسن اختيار كتابها إذ فيها أحمد الشايب والدكتور أبو شادي والأستاذ م. س. أ. وابن يحيى وغيرهم من حضنة العلم والتحقيق. هذا فضلا عن قلم المحرر نفسه فانه يتدفق سلاسة وسهولة. فعسى أن يطالعها كل من لم يعرفها إلى الآن ويساعد في نشرها لفوائدها الجمة.
<pb n="n6-p637" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3511.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>نصرة (<title level="j">لغة العرب</title>)</p>
            <p change="#d2e73">نشرت زميلتنا (الأخلاق) الغراء فصلا لأحد الأفاضل الآباء نوه فيه بالجهد الذي تبذله (<title level="j">لغة العرب</title>) لخدمة الضاد وآدابها مع قلة مواردها المادية وأهاب بوزارة المعارف العراقية إلى أن تسعف المجلة عن طريق الاشتراك الكافي بأعدادها وتوزيعه على مكاتب المعاهد الدراسية لينتفع الأساتذة والطلبة بمباحثها وفوائدها. ونحن نشكر للكاتب الفاضل حسن ظنه وتشجيعه وتقديره ونصرح بأننا لا نعتبر هذه المجلة صحيفة شخصية، بل مجلة <title level="j">العالم العربي</title> بأسره وكل جهودها موقوفة على رفع مقام اللغة العدناينة الشريفة. ومن أجل ذلك نرحب بهذه الرغبة في المؤازرة الصادقة التي تضمن للمجلة استمرار حياتها ونفعها للغة والأدب، وللثقافة العربية عامة. ولا يسعنا بهذه المناسبة إلا تكرار شكرنا لزملائنا الصحفيين الأفاضل - في مختلف الأقطار العربي - الذين نوهوا مرارا بهذه المجلة حثوا على معاضدتها. وبهذا الاعتبار العام نشكر الأدباء الكرام الذين اهتموا بالتفكير في الاحتفاء بيوبيل محرر المجلة في شهر أيلول المقبل واخذوا يدعون إلى ذلك في الأقطار العربية وبين الأساتذة المستشرقين وما ترددنا في قبول ذلك سابقا إلا خشية انصراف الحفاوة إلى شخصنا وما قدرنا هذه المكرمة حق قدرها أخيراً إلا بعد أن علمنا أن القصد الحقيقي من هذا السعي هو نصرة (<title level="j">لغة العرب</title>).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وزارة المعارف والبعثة العلمية</p>
            <p change="#d2e73">عن هذه السنة (بحرفها الرسمي)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>ستوفد وزارة المعارف عشرين طالبا للتخصص بالعوم المذكورة أدناه إلى جامعات إنكلترة وأميركة والجامعة الأميركية في <placeName>بيروت</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">(التربية، العلوم، الهندسة، الزراعة)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>ستنتخب الوزارة مباشرة ستة طلاب بالنظر لنتائج امتحانات التخرج من ثانويتي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> و<placeName>الموصل</placeName> وكلية الحقوق ومدرسة الهندسة.
<pb n="n6-p638" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3512.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>ستنتخب الوزارة مباشرة مدرسين من بين مدرستها نظرا لاختباراتها في السنين الدراسية الماضية وترسلهما للتخصص بالتدريس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>سينتخب من بين المراجعين العدد المقتضى لإكمال البعثة بمسابقة خاصة بموجب الشروط الآتية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>يجب أن يكون الطالب قد حصل على شهادة الدراسة الثانوية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>أن يكون قد أتقن اللغة الإنكليزية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>يرجح الطلاب الذين هم أكثر تقدما في الدراسة نظرا لدرجة الشهادة التي يحملونها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>يجري فحص مسابقة بين الذين يتساوون في الدرجة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>عند تساوي الشروط الواردة في الفقرات السالفة يرجح الطلاب الذين يتعهدون بالقيام بنصف النفقات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>عند وقع طلب من التلاميذ الذين يدرسون في الخارج على نفقتهم ستفسر أحوالهم ودرجة معلوماتهم والمدة اللازمة لإكمال دراستهم من مديري المدارس ورؤساء الطلبات والجامعات التي يدرسون فيها وتحقق مقدرة عائلتهم المالية في العراق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>سيدخل في البعثة طالبات لإكمال الدراسة في كلية البنات الأميركية في <placeName>بيروت</placeName> على أن تجري الشروط الآتية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>يجب أن تكون متخرجة من دار المعلمات في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أو في <placeName>الموصل</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>يجب أن تعرف اللغة الإنكليزية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>يجب أن تتعهد بالخدمة في وزارة المعارف بعد إكمالها الدراسة وفق المواد المدرجة في ورقة التعهد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>سيدخل في البعثة طلاب للتخصص باللغة العربية في مدرسة دار العلوم في <placeName>مصر</placeName> على أن يجوز الشروط الآتية:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>يجب أن يكون قد اكمل الثانوية أو تخرج من الشعبة العالية الدينية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>يجب أن يكون عالما بالغة العربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>يجب أن يكون يعرف إحدى اللغات الغربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>ستجري المعاملات الاحضارية المتعلقة بالبعثة والتحقيقات المقتضية لها قبل اليوم</p>
            <p change="#d2e73">العشرين من شهر تموز الحالي ويتم مر الانتخاب في أوائل شهر آب من قبل اللجنة تؤلف برئاسة معالي وزير المعارف ومن كبار موظفي الوزارة.
<pb n="n6-p639" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3513.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>عباس محمود العقاد في نظر المصريين كتبت جريدة <title level="j">الأخبار</title> المصرية نبذة عنه في عددها الصادر في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  تموز من هذه السنة ولقبته بعبد البلاء. وهذه نصها:</p>
            <p change="#d2e73">(كتبت كثيرا عن هذا العبد الذليل، لا اعتناء به، وتقديرا لمقامه فهو أهون علينا من البعوضة على قرن ثور، ولكننا نعتبره كلسان (مبتور) لهؤلاء الغلابة المساكين.</p>
            <p change="#d2e73">وما كنا نظن أن هذا العبد شاعرا ينظم الحصى والطوب ليشدخ به رؤوس القراء لولا أن خبيثا ألقى بين أيدينا عدا من البلاغ الأسبوعي فيه قصيدة لهذا العبد الطويل يتغزل فيها بمغن اسمه. . . بخيت! يقول فيه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شدوا وأعزفهم على أوتاد </seg>
                  <seg> صوت سيبلغ لا محالة في غد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أقصى المدى من شهره وقرار أما أن تسألني من (بخيت) هذا، وما حظه في الفن والجهور لا يعرفه؟ فهذا ما لا أدريه. أو ما هذا الشعر السخيف الركيك، فأبلغ رد على ما نشر لصديقي الأستاذ مصطفى كامل الشناوي من النقدات يعترض فيه على الطعن في شعرية هذا العبد السخيف!!!</p>
            <p change="#d2e73">ولعله حينما يقرأ هذين البيتين يفيدنا برأيه في تغزل (عبد) أبله، (بعبد) يشدو على الأوتاد!!!) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>تبادل الثقافة</p>
            <p change="#d2e73">أذاعت الجمعية المصرية في <placeName>بيروت</placeName> أن الطلبة المصريين المذكورة أسماؤهم فيما يلي نجحوا في الامتحان النهائي للطب والصيدلة ببيروت، وهم:</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور الياس أيوب، والدكتور حسين بديع، والدكتور هراوي ربنية في الصيدلة، وميشيل شقرا وجورج كساب. ونحن نشارك الجمعية المصرية في تهنئتها لهم، ونلفت نظر وزارة معارفنا العراقية إلى واجب التعاون الفكري والتعليمي بين العراق و<placeName>مصر</placeName>، كما هو واقع الآن بين القطرين المصري والسوري، وليس التفكير في الوسائل المؤدية إلى ذلك بعزيز على رجال وزارتنا تحقيقا للإخاء العلمي والفكري بين المملكتين الشقيقتين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>النقود (العملة) الفلسطينية في مصر</p>
            <p change="#d2e73">طلبت الحكومة الفلسطينية إلى الحكومة المصرية تحديد سعر للنقود (العملة) الفلسطينية وقبولها أثناء صرف التذاكر بمحطة شرق القنطرة ولا تزال المخابرات جارية. وهذه
<pb n="n6-p640" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3514.xhtml"/>


مشكلة من المشاكل الاقتصادية الصغيرة التي كانت تنشأ لو أن لوحدة العملة الدولية وجدوا.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل هذا الجيل سيشهد تحقيق هذه الأمنية مثيلاتها بنفوذ (جمعية الأمم) وسعيها المتواصل في بث الروح الإنسانية العامة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>الوفد العراقي</p>
            <p change="#d2e73">سافر في صباح  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  تموز الوفد العراقي راكبا طيارة تأخذه إلى <placeName>مصر</placeName> ومنها إلى جدة ويتألف الوفد من معالي وزير المعارف توفيق بك السويدي رئيسا وبهاء الدين بك نوري عضوا وأحدهم حامد أفندي الصراف كتوما (سكرتيرا)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>غارات الأخوان</p>
            <p change="#d2e73">بينما كانت ابل (عنزة) وهي من فرقة (الدهامشة) و (السويلمات) سارحة في مراع قريبة من (السلمان) إذ داهمتهم عصابة من الأخوان من اتباع (الدراويش) من مطير والبرزا النازلين في الرخيمية ونهبت من راعيين ابلهما وولت الأدبار.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>تعطيل صدى الكرخ</p>
            <p change="#d2e73">عطلت مديرية المطبوعات جريدة صدى الكرخ الأسبوعية بحجة أن هذه الجريدة قد خرجت عن الخطة المعنية لها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>الدكتور علي رامز</p>
            <p change="#d2e73">فقدت <placeName>مصر</placeName> في الشهر المنصرم أحد نوابغ جراحيها الأعلام الأستاذ الدكتور علي رامز مسموما من جرح أصابه أثناء قيامه ببضع خطير (بعملية خطيرة) فنجا المريض وذهب الجراح الماهر ضحية إنسانيته ونبله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والطب تضحية فإن هو لم يكن </seg>
                  <seg> لم يرتفع شرفا وكان مهيضا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهو ابن المرحوم الطبيب الذكر الدكتور إبراهيم باشا حسن مدير كلية الطب المصرية سابقا وله أخ مشهور بطبه الاختصاصي في جامعة (فينا) وهما شقيقان وأمهما ألمانية.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الفقيد العظيم بارعا أيضاً في علم النبات والموسيقى فجمع بذكائه ومواهبه بين العلم والفن وهكذا كانت خسارته فادحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>تربية النحل في مصر</p>
            <p change="#d2e73">تعنى الحكومة المصرية في العهد الأخير عناية جدية بتربية المحل (وكذلك بدود القز) وآخر ما فكرت فيه من هذا القبيل نشر هذه التربية في لوحات خدمية لسكانها الفقراء.</p>
            <p change="#d2e73">وهي تجلب النحل الإيطالي المشهور بدماثته وكذلك النحل القبرصي المعروف بنشاطه بجانب العناية بالنحل المصري الأيل. فلعل رجال الزراعة عندنا يقتدون بهذا السعي المفيد!
<pb n="n6-p641" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3515.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>