<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_78.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_76.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="8" to="8" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="2" to="2" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n8-p81" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4629.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 77</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1930-02-01">1930-02-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>خزائن بسمى القديمة</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>محتويات الخزانة</p>
            <p change="#d2e73">كان في القطر العراقي خزائن عديدة لقدماء البابليين والآشوريين مطمورة في قلب الأرض، وقد كشف عنها أهل الحزم والعزم من ديار أوربة واميركة فسجلوا لهم ولبلادهم بذلك مكرمة، ومفخرة سامية، يتناقلها الخلف مدى الأجيال والدهور المقبلة.</p>
            <p change="#d2e73">كانت تلك الخزائن تشمل على مئات الألوف من صفائح الأجر، المكتوب فيها تاريخ العراق القديم وقد طالع الأثريون نحو مليون صفيحة فوقفوا فيها على آداب الشمريين والبابليين والآشوريين وغيرهم من شعوب بين النهرين العريقة في القديم، فسجلات حكوماتهم ورسائل كتابهم وصلوات أتقيائهم وأدعية وأناشد متعبديهم وزهادهم ووثائق تجارهم وأغنيائهم وخرافات واعتقادات عوامهم وعرافة كهنتهم وعلاجات أطبائهم دونت كلها في مؤلفات ونشرت في أطراف المعمورة. فأخذ القراء يطالعونها كما يطالعون سائر الأسفار على اختلاف الموضوعات.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذهب الأثريين إلى أن في المتحفة البريطانية اليوم نحو مائة متر
<pb n="n8-p82" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4630.xhtml"/>


مكعب من صفائح الأجر تقدر بخمسمائة مجلد وفي كل مجلد خمسمائة صفحة كبيرة فيكون مجموع صفحات هذه المؤلفات 250. 000 صفحة تؤلف خزانة برمتها فيستطيع الكاتب الملم بلغة تلك المصنفات أن يؤلف كتباً نفسية تمثل حياة البابليين وعلومهم وفنونهم وصناعتهم ولنذكر لذلك مثالاً مما قام به الأستاذ طمسن:</p>
            <p change="#d2e73">اشتهر قدماء الآشوريين شهرة واسعة في الكيمياء وقد برعوا في تركيب الزجاج وتلوين ومنه الزجاج الأحمر الياقوتي يدخله قليل من الذهب ليكون فيه هذا اللون ويدخله أيضاً (الأثمد) واسم (الأثمد) في اللسان الآشوري (أبار) (وزان سحاب) فنقله قدماء العرب باسم (أبار) (كشداد) عن الفرس والفرس عن الآشوريين وخص بعضهم الآبار بالرصاص الأسود وآخرون بالقصدير ومنهم من ارتأى غير ذلك من الأسماء فاكتفينا بهذه الإشارة.</p>
            <p change="#d2e73">ووضع مؤخراً الدكتور كمبل طمس كتاباً في كيمياء قدماء الآشوريين وصفة الأستاذ هلمبرد الكيماوي في مجلة (نيتشر) فقال أنه مبني على ما أكتشف من آثار الآشوريين في الخزانة</p>
            <p change="#d2e73">الملكية الآشورية في نينوى فأن فيها وصفاً دقيقاً لعمل أنواع كثيرة من الزجاج وتلوينه يمتد تأريخه إلى القرن السابع قبل الميلاد وبعد أن جاء على ذكر طائفة من المفردات الآشورية التي تقابل في لفظها ومعناها الألفاظ العربية قال واغرب من ذلك كله أن كلمة (كبلتو) الآشورية تقابل كلمة (كوبلت) العنصر الذي عرف حديثاً وقد حللت أنواع الزجاج التي وجدت في خرائب أشور فوجد في الزجاج الأبيض حاذي (أكسيد) القصدير وفي الأزرق نحاس وفي الأحمر الحاذي (الأكسيد) وفي الأصفر أثمداة (انتيموناة) الرصاص ولنرجع إلى ما نحن بصدده فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">عثر المنقبون على بضع خزائن في أمهات مدن العراق القديمة فاستخرجوا من مدافنها عاديات وأساطين ومسلات وألواحا حجرية وصفائح أجر منقوش عليها أنباء الأقدمين وأساليب عيشهم تعادل زنتها ذهباً بل تفوقها في نظر أرباب التحقيق والتدقيق ومنها خزانة أشور بنيبل في نينوى الحافلة بأصناف الأسفار الثمينة التي اشتملت على مائة ألف صحيفة أجراً مرسوم عليها تاريخ
<pb n="n8-p83" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4631.xhtml"/>


قدماء العراقيين وقد عثر هرمزد رسام الموصلي المولد والمنشأ في أطلال (أبو حبة) (سبر) عام 1881 على نحو 60. 000 لوح وحفر أعراب البادية في خرائب تلو (أي لجش) وهي شربرلا القديمة فوجدوا صفائح أجر كثيرة جداً بحيث أخذ يبيع الحفارون ملء قارب من العاديات بخمسة قروش صحيحة وبهذه المناسبة أطلق على أنقاض الخرائب تل اللوح أي تل الصفائح وقد قدر عدد تلك العاديات الأستاذ بارفت بثلاثين ألف أجرة وفي نفر وجد المنقبون (بضع آلاف) لوح. وخلاصة القول أن الأثريين عثروا في العراق على مقادير جسيمة من الآثار ما يشيد مدينة بدورها وحوانيتها وعرصاتها ومعابدها ومعاهدها وشوارعها في كل من أشور وبابل.</p>
            <p change="#d2e73">لم يتوقع النقابون في بسمى أن يعثروا على خزانة تضاهي خزائن المدن الأخرى العظيمة في بادئ الأمر بيد أن الفعلة حينما كانوا مجدين في النبش عثروا على عاديات في هليز قائم في الرابية الرابعة وراء القصر فاستبشروا خيراً وضاعفوا جهودهم فتمكنوا من التقاط خمسين عادية من تلك الأنقاض وبينها وجدت أصغر عادية عثر عليها المنقبون في أطلال بسمى وكان حجمها مربعاً وهي أقل من نصف قيراط ومن العادات ما كان محطماً وعلى إحداها أسم الملك مطبوعاً وبينها وجد كتف تمثال صغير مصنوع من الهيصمي والحفر</p>
            <p change="#d2e73">عليها طامس ولم يظهر منه سوى أثر طابع يتضمن أسم لوجال وهو أحد حكام أدب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي اليوم الثالث وجد النقابون 150 عادية أيضاً وفي اليوم الرابع ثلاثمائة وفي اليوم الخامس خمسمائة وخمساً وعشرين عادية وهو أكبر عدد وجد في نهار وأحد فيكون مرتفع ما اجتمع في خمسة أيام 1175 وكان بدء اكتشاف هذه العاديات في الرابع والعشرين من شهر نيسان عام 1904 واستمرت أوقات العثور عليها حتى الثامن والعشرين منه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>نظام الخزانة</p>
            <p change="#d2e73">كانت هذه العاديات جميعها مكدسة في أرض غرفة واسعة تحت عمق مترين
<pb n="n8-p84" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4632.xhtml"/>


من التراب وقد بحث النقاب الأميركي ليعثر على رفوف هذه الخزانة فلم يفز بطائل لأن العاديات كانت مدفونة بصورة ركام ولا أثر للعناية بتنسيقها أو تبويب محتوياتها فكانت العادية الكبيرة بجنب الصغيرة. بينها المستديرة الشكل والمربعتة والمسنمة والقائمة الزوايا وبعضها رقيقة وغيرها ثخينة ومنها محكمة الصب وأخرى غير متقنة الصنع ومنها مشوية وأغلبها غير مشوية قصمة وقد أسفرت تنقيبات المنقبين عن كشف 2500 عادية ومعظمها مثلم الأطراف ومشطور شطرين وقد وجدت خمسمائة عادية سالمة من العطب صحيحة الكتابة وبعد أن جمعت وأزيح عنها ما علق بها من الغبار المتلبد وقرء ما فيها فإذا هي صكوك وعقود ووصولات وسندات تنبئ عن بيع حبوب وحيوانات داجنة وصوف وغير ذلك وبينها رسائل ولا أثر للقيود التاريخية ولا للترانيم والمزامير والقصص والأمثال كما كشف منها في خزانة نينوى ومما يؤسف منه أنه سطا على خزانة مدينة أدب من انتزع منها آثار مخطوطاتها الحجرية الثمينة وترك تلك التي عثر عليها لقلة أهميتها في عالم العلم والتاريخ وقد جاهر بعض المنقبين من الفعلة أنهم سمعوا من شيوخ البادية أن هذه البقعة قد نقب فيها أحد النصارى قبل الإسلام وهذا ما أعاد إلى ذاكرة النقاب الأميركي حكاية أشور بنيبل وصورة جمعه آثار العراق وتأسيس خزانة نينوى العظيمة فقد ورد في إحدى صفائح الأجر أنه أرسل طائفة من عماله إلى بلاد بابل كلها ليبحثوا في مدنها العامرة والغامرة ويجمعوا ويستنسخوا ألواحها الحجرية وذلك منذ 668 ق. م.</p>
            <p change="#d2e73">عثر المنقبون في القصر في القصر الواقع في الرابية الرابعة والقصر قائم بالقرب من موضع الخزانة على أجر مربع الشكل في الزاوية الغريبة من ذلك المحل بيد أن القسم</p>
            <p change="#d2e73">الأعظم من الأجر كان مشيداً في صدر البناء وقد سقط مقدم الجدار ووجدت أجرتان منها منقوشاً عليهما أسم الملك جميل سن فان هيئة الأجر وعمر البناء وصورة الكتابة تدل على عصر ذلك الملك ويذهب بعض الأثريين إلى أن جميل سن ملك أور لم يقطن هذا لقصر، بل سكنه فريق من عماله. فقد وجد خانمان بين الأجر محفور فيهما أسماء حكام المدينة الذين اشتهروا في ذلك العهد القديم باسم (فاتيشي) وكانوا كهنة وحكاماً معاً وقد قطنوا هذه المدينة.
<pb n="n8-p85" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4633.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>عهد مدونات تلك الخزانة</p>
            <p change="#d2e73">لم تكن صفائح الأجر جميعها من عهد الملك جميل سن بل كان كثير منها أقدم من عصره فقد وجد ثلاثة طوابع حجرية محفورة عليها أسم نرم سن أي سنة 2700ق. م وقد عثر المنقبون على ثلاث شظيات كبيرة من الأجر من عهد قديم جداً وإحدى تلك الشظيات وجدت تحت الأرض في غور نحو مترين ونصف متر بالقرب من الزاوية الغربية من الغرفة وكان طولها ثلاثة عشر سنتيمترا وعرضها عشرة سنتيمترات وثخنها ستة سنتيمترات ولم تكن هذه الشظية سوى ربع الأجرة قبل انحطامها وكانت مكتوبة من كلا طرفيها والكتابة طويلة تتضمن ستة حقول أي أعمدة وكانت الحقول مقسمة في مربعات، ويحتوي كل مربع على كلمة واحدة أو مبدأ مادة. وكانت صور تلك الكتابة على جانب عظيم من الأهمية. لأن حروفها كانت غريبة لعلماء الآشورية وسببت مشاكل عديدة لحل رموزها تلك الرموز التي تشبه الطلاسم عند من لا يعرف شيئاً من إسرار تلك اللغة القديمة.</p>
            <p change="#d2e73">ووجد أحد الفعلة في أساس الجدار القائم في الجنوب الشرقي من الغرفة قطعة أجرة أخرى ذات لون أسمر وكان طولها تسعة عشر سنتيمتراً في عرض ثلاثة عشر وثخنها ستة سنتيمترات وكان طول هذه الأجرة قبل أن تتحطم ثلاثين سنتيمترات في عرض عشرين وكان مسطوراً على وجهها سبعة حقول وعلى قفاها حقلان وهذه مقسمة إلى مربعات وصورة حروف كتابتها تشابه تلك التي تقدمتها والقطعة الثالثة كانت أصغر من القطعتين المذكورتين وتشمل على حروف قليلة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد عثر النقابون في هذه الغرفة أيضاً على قطعة من المرمر طولها أحد عشر سنتيمتراً</p>
            <p change="#d2e73">ونصف سنتيمتر في عرض ثمانية وهيئتها أنها مسنمة وحروفها غريبة الكتابة بصورة مستطيلة ممدودة ومعظم تلك الحروف قد طمس لأحداث طبيعة حدثت لها ويصعب قراءتها وترجمتها.</p>
            <p change="#d2e73">وألفى النقابون في هذه الخزانة أصغر عادية من الأجر تختلف عن غيرها في شكلها وحجمها وإذا قوبلت بالعاديات التي وجدت في الروابي الأخرى في مختلف العصور فأنها تساعد على حل كثير من المشاكل المتعلقة بصنع الأجر وتطره حتى بلوغه
<pb n="n8-p86" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4634.xhtml"/>


درجة الكمال وانتشاره في الأصقاع البابلية كما نشاهد أشكاله اليوم في المتاحف الأوربية والأميركية على اختلاف صورها ورسومها وقد ظهر من التحريات أن الصلصال لما أتخذ لأول مرة في العالم صحيفة للتدوين والكتابة كانت الأجرة تطبع بشكلين مختلفين الواحد بهيئة مستديرة تشبه الكرة الصغيرة والأخر مسنم وهو يشبه الأجر في العصر الشمري وكلا هذين النوعين تدرج في سلم التطور فأمسى بشكل مستطيل كما كان منتشراً في عصور بابل الأخيرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أجرة التدوين وشكلها ونوع كتابتها</p>
            <p change="#d2e73">وأعلم أن علماء الآشورية أجمعوا على أن الأجرة في أقدم عصورها كانت مستديرة الشكل تكاد تماثل شيئاً الكرة من الطين وتقارب الاستدارة وتشبه كرة الأرض في تسطح قطبيها إذا أخذ طرفاها يستويان شيئاً فشيئاً على توالي الأزمان حتى غدت تضارع قرصاً وظهرت زواياها في ذلك القرص بصورة جلية ثم انبسطت حتى أصبحت مربعة وحينما أخذ الناس في أول عهدهم يدونون أفكارهم على الأجر أصبح المربع مستطيل الشكل قائم الزوايا ليصلح للكتابة. هذا ومن الأثريين من يذهب إلى أن الأجر المسنم كان في أول أمره مستديراً أيضاً ولم يكن نقل صورته إلى شكل قائم الزوايا إلا خطوة إلى الأمام فالطرف المقبب غدا أكثر استواء والطرف المنبسط أصح أشد حتى عم انتشاره وألف شكله البابليون القدماء.</p>
            <p change="#d2e73">وكان حجم صفحة الأجرة يتعلق في تلك الأيام على نوع الكتابة ومقدار السطور المراد إثباتها في تلك القطعة فأن أصغر صفحة أجر اكتشفت في بسمى كانت مربعة الشكل وحجها أقل من عقدة إصبع وتتضمن كل صفحة منها كلمة تشتمل على حرفين بخلاف</p>
            <p change="#d2e73">صفحات الأجر في نينوى فأن طول الواحدة منها لا يقل عن ثماني عشرة عقدة ولا عرضها عن قدم وصفحاتها مقسمة في حقول كصفحات الجرائد اليوم وتحتوي على مئات من السطور المتراصة الدقيقة الكتابة أما في الأزمنة الواغلة في القدم فكانت الحقول في صفحات الأجر الكبيرة مقطعة في أشكال مربعة وكل مربع يتضمن كلمة وكانت العناية منصرفة قليلاً إلى تأليف الحروف وتنظيمها وملائمة صورها فكانت تكتب تارة إلى فوق
<pb n="n8-p87" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4635.xhtml"/>


وأخرى إلى تحت وأحياناً من اليمين إلى الشمال أو مبعثرة هنا وهناك لتلائم ذوق الكاتب ومشوبة في ما ينقشه إزميله حتى باتت تختلف اختلافاً عظيماً عن العبرية والعربية والسريانية ومعظم اللغات السامية. فالحروف كانت تكتب دائماً من اليسار إلى اليمين وكان الكاتب في الأزمنة القديمة يعتني اعتناءً فائقاً بطبع الأجرة في قالب وفي صورة يلائمان ما يريد نقشه من الكتابة حتى أنه كان يرسم سطوراً عليها كما نسطر اليوم الكاغد بخطوط مستقيمة وأحياناً يرسم خطوطاً في الطول وفي العرض ثم يؤتي بالطين وهو طرأ فيرسم عليه صورة الكتابة بقلم من النحاس أو الخشب وحروف هذه الكتابة تشبه الأسافين أو المسامير، ولهذا اشتهرت بالخط المسماري وبعد أن يتم ذلك توضع الأجرة في الشمس لتجف أو في أتون لتشوي وعلى هذه الصورة تصبح صلبة كالحجارة التي لا تؤثر فيها الأحداث بسهولة. وقد أهمل رسم السطور في الأجر بعد أن تدرجت الكتابة في سلم الارتقاء والتقدم وباتت الحروف تكتب بأسلوب حسن ودقيق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>مغلفات المدونات</p>
            <p change="#d2e73">أخذت الحروف والعلامات تنضم شيئاً فشيئاً وتنقش متراصة حتى يضطر إلى حلها عناية عظيمة ومهارة فائقة ليعرف ما فيها وقد استنبط قدماء أهل بابل غلافاً من الطين أو المغلف فكان يغلف به ما يراد حفظه من التلف والدثور وعلى هذه الصورة كانت العادية من الأجر بعد كتابتها وتجفيفها أو شيها تغطى بغلاف رقيق من الطين وكان يعاد كتابة ما تضمنته على الغلاف وأحياناً يكتب طرف منها ليكون بمثابة عنوان لمضمونها.</p>
            <p change="#d2e73">كان غلاف صفائح الأجر في الغالب صغيراً وثخيناً بحيث يعرف من شكله وكثيراً ما كان يسمع للصفحة صوت داخل الغلاف إذا حركت واشتهرت الظروف وعم استعمالها في عصر أور أنجور وحمرب ولهذا كثر وجودها في خرائب بسمى وبرتقي عهد اختراع</p>
            <p change="#d2e73">الظروف في بابل إلى أربعة آلاف سنة قبل زمانا هذا.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اكتشف شكل آخر من صحائف الأجر بحجم كبير مستدير حتى كاد
<pb n="n8-p88" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4636.xhtml"/>


يكون مسطحاً من الطرف الواحد ومستديرا من الطرف الآخر والصحائف التي من هذا الطرز كانت في الغالب غير متقنة الصنع ولا تامة الشيء ولا تحوي أكثر من سطر أو سطرين من الكتابة وفيها إحدى العلامات مكررة بضع مرات بصورة مبهمة ومعقدة وقد ذهب الأثريين إلى أن هذه الصحائف كانت بمثابة ألواح لتمرين تلامذة المدارس كما تستعمل اليوم في مدارسنا الألواح الحجرية لهذه الغاية ومنهم من ذهب إلى أن هذه الألواح كانت تتخذ نماذج للخطوط وارتأى آخرون أن هذه المدونات المسطور فيها علامات معقدة كانت دليلاً للكتبة يهتدون بها إذا خانتهم ذاكرتهم في تصوير الحروف المطلوبة في الكتابة وقد وجد المنقبون مواشير مثمنة الجوانب أو مسدستها ومنها مربعة وأسطوانية ومخروطية مدفونة في جدران المباني العمومية كالقاعات والحمامات والمعاهد تنبئا عن انتشارها في ذلك العهد القديم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>أصل الخط المسماري وتدرجه</p>
            <p change="#d2e73">أن في درس منشأ الحروف المسمارية الخط فائدة عظيمة لعشاق التاريخ ومحبي الآثار إذ أن أقدم صور الحروف المسمارية كانت مصورة ونشأ استعمالها بين الشمريين وبأزمنة طويلة قبل أن يعم انتشارها عند الساميين ولعل ذلك كان قبل حلول الشمريين بين النهرين لأن المنقبين لم يعثروا على كتابة من هذا القبيل وذلك مما يؤيد الفكرة القائلة بأن الشمريين كانوا قد استعملوا تلك الكتابة القديمة قبل احتلالهم ربوع العراق أي قبل تدرجهم في سلم الحضارة حينما كانوا قبائل رحلا يتنقلون من مكان إلى آخر ويعتقد جمهور من أرباب التحقيق أن اكتشافات كتابة هؤلاء الأقوام الرمزية تماثل الخط المصري القديم. والمسألة التي تهم الباحث خاصة هي: أللمصريون اقتبسوا كتابتهم المختصة بالتصاوير الرمزية من الشمريين أم هؤلاء اقتبسوها من أولئك بعد تنقيح وتعديل أم أن شعباً آخر أتخذ تلك الصور الرمزية فأنقرض ولم يخلف شيئاً من أثاره سواها وقد صانها الشعب الظافر من الضياع والدثور؟.</p>
            <p change="#d2e73">فهذه الآراء أراء طائفة من المؤرخين سوف تؤيدها أو تنقضها الاكتشافات الأثرية المقبلة وبعد هذا البيان الوجيز نقول: كان الخط المسماري في أول نشأته
<pb n="n8-p89" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4637.xhtml"/>


صوراً رمزية أصطلح</p>
            <p change="#d2e73">عليها أهل ذلك العصر لتفيد معاني خصوصية ثم تدرج شيئاً فشيئاً حتى وصل إلى ما نشاهده اليوم في إتقان حروفه ومن الصور الرمزية المصطلح عليها للتفاهم والتخاطب: النجوم وأصابع اليد والقدم والشمس المشرقة فوق الأفق والسمكة والطير. والكتابة المركبة من هذه الصور وغيرها كانت شائعة الاستعمال عند الشمريين في بابل والصور الأصلية كان رأسها موضوعاً إلى الشمال فقط وأصابع القدم مقلوبة والقصبة مطروحة والسمكة قائمة على ذنبها وأن اختلفت هذه الأوضاع يمكننا أن نميز بينها ونعرف حقيقتها وقد وجد الحفارون أن الصور المرسومة بخطوط مستقيمة ومنحنية كانت محفورة على الحجارة وليست مطبوعة على الأجر ومن هنا نستدل على الشمريين أقبلوا من بلاد جبلية والحجارة فيها ميسور حصولها أكثر من الطين.</p>
            <p change="#d2e73">أن هذه الصور الرمزية التي تقوم مقام الحروف وجدت منقوشة على الأواني والتماثيل واستخرجت من هيكل أدب القديم وأتخذ الصلصال مادة للكتابة قبل عصر سرجون بزمن قليل ثم طرأ على الحروف تغيير بين فنشأت الخطوط بطبع أداة حادة الطرف على الطين والخط المقوس كان يصعب على الكاتب رسمه بتلك الآلة أي الأداة وطرف الآلة المقابل لليد كان ينطبع في الطين انطباعا عميقاً فكان يحصل من ذلك الضغط علامة اسفينية الشكل وكان من الصعب أن يتكون خط متساوي الغور على طول السطر وعلى هذا المنوال تحولت الخطوط المتوسطة إلى مستقيمة والخطوط المستقيمة أصبحت أسفينية والصور الرمزية فقدت كل خاصيتها الأصلية. وعلى تمادي الأيام إذا الخط المسماري شائعاً مقبولاً عند الخاص والعام وتطورت الكتابة في عصر حمرب (حموربي) وما بعدة فأهمل كثير من العلامات والحروف ومنها الأسافين واضحة الكتابة أبسط مما كانت عليه فكان أسهل على الكاتب أن يرسم خطاً من أن ينقش أسفيناً وفي أواخر أيام الدولة البابلية تحسنت الحروف وأخذت تكتب بصورة جلية جداً.</p>
            <p change="#d2e73">كانت كتابة الجمل والعبارات تتألف من كلمات مزدوجة التركيب وهذه تفرعت فتدرجت من وضع علامتين أو أكثر معاً الواحدة بجنب الأخرى أو من ضم علامة إلى علامة أخرى لتعبر عن معنى خاص ومن تلك العلامات المتحدة
<pb n="n8-p90" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4638.xhtml"/>


كلمة مطر فأنها تتألف من علامتين هما سماء وماء وكلمة دمعة ترمز إلى العين والماء وعلامة فم تدل على الطعام ومنها أشتق فعل</p>
            <p change="#d2e73">أكل وعلامة رقم ثلاثين تشير إلى شهر ومفردها إلى يوم وعلى هذا النحو تركبت ألوف من الكلمات واتخذت في كلام البشر الأولين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>ثمن المكشوفات</p>
            <p change="#d2e73">تعد مدونات الأجر التي في الرابية الرابعة من أنفس الآثار المكشفة هناك بيد أنه وجد بينها قليل من الختوم الأسطوانية الخالية من أثر الإتقان ومن تلك الآثار منقار من العاج وقبل أن يغادر النقابون تلك الرابية حفروا في أنقاضها عمق ثلاثة أمتار ونصف متر هناك عثروا على جدران مشيدة بالطين وشقف (قطع من الخزف). وبينما كان معظم الفعلة ينبشون غرفة الخزانة كان الباقون متفرقين في أطراف الرابية وكشفوا جداراً يضم غرفاً صغيرة وفي إحداها طابع صغير أسود من الفخار المجوف هرمي الشكل طوله ثلاثة سنتمترات وقطره سنتيمتران ونصف سنتيمتر تدل كتابته على عصر متأخر ووجد النقابون في موضع آخر أربع قطع من موشور مربع الأطراف من طين وأجرة معلمة بخطوط وفيها بضع أسطر من كتابة مقلوبة كأنها نسخة من كتابة نقشت على خاتم وبين أثاث منزل وجد صحن من الفخار، لونه أسمر ضارب إلى الحمرة قطره أربعة وخمسون سنتيمترا وعمقه ثمانية عشر سنتيمترا ويقسم إلى أربعة أبيات صغيرة (خانات) متقطعة بصورة صليب وكان بينها تماثيل صغيرة ولعب صبيان، منها حية وكلب وخنزير وسلحفاة صغيرة وكلها متخذة من الفخار ومدهونة بدهان أبيض وهي العروض الوحيدة التي كشفت في بسمى مدهونة بذلك الدهان وكانت أرض غرف القصر التي وجدت فيه هذه الآثار مرتفعة عن أرض الصحراء بنحو أثنى عشر متراً.</p>
            <p change="#d2e73">وعثر المنقبون في بحثهم عن الآثار على قلبين (بئرين قديمتين) في الطرف الغربي من الرابية الرابعة أن نزح ما فيها من النبائث ظهر أن إحداهما مطوي بالأجر المسنم وقد رمم جداره بطاباق مستطيل معلم بثلاثة خطوط محفورة كأنها أخاديد وكانت سعة فوهته من الجانب الواحد إلى الجانب الآخر ستة وسبعين
<pb n="n8-p91" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4639.xhtml"/>


سنتيمترا ثم أخذ قطرها يتسع شيئاً فشيئاً ثم اتسعت دائرته بسرعة حتى بلغت مترا ونصف متر وكان عمق القليب أثني عشر مترا وثخن جدرانه نحو أربع أجرات وكان سالماً من كل ضرر كأن البناء قد أتمه قبل هنيهة ووجد في قعره نحو مائة قدح للشرب مصنوعة من الفخار ويظهر أنها سقطت اتفاقا ووجد</p>
            <p change="#d2e73">فيها أيضاً أثنتا عشرة جرة ماء وإناءان صغيران من الحجر وخرزتان من اللازورد مقطوعتان بهيئة الماستين أما القليب الثاني فكان مطوياً بالأجر المربع من عصر أور أنجور ملك أور كان مبنياً بناء متيناً وبديعاً للغاية وسعته سعة القليب الأول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>فوائد المكشوفات العلمية</p>
            <p change="#d2e73">وقد استفاد الأثريون من هيئة بناء هذين القليبين ومن شكل أجرهما فوائد جمة ساعدتهم على حل معضلة تاريخ القصر المجاور للخزانة فأن القليب المشيد بالأجر المسنم دلهم على أن عهد القصر يرتقي بناؤه إلى زمن صنع ذلك الأجر بهذا الشكل وهو من أقدم عصور حضارة البابليين وقد بحث المنقبون عن أثار ذلك القصر فلم يفوزوا بطائل لأن رمال الصحراء غطته منذ قرون عديدة حتى غدت كثباناً فوقه فجميع الهمم التي بذلت في كشفه ذهبت أدراج الرياح ومن المنقبين من يذهب إلى أن دولة فاتحة قوضت أركان القصر ودكت أسواره فمحت معالمه والقليب الذي نحن بصدده يدل أيضاً على أن قوماً أتخذ ذلك القصر مسكناً له ورممه بأجر مستطيل مخدد وهيئة طوابع الأجر تشير إلى عصر سرجون الأول وابنه نرم سن لا يبعد أنهما اتخذا من هذه البئر مورداً لخيلهما وقد هجرت على أثر اضمحلال القصر أما البئر الثانية المحكمة البناء فقد شيدها اور انجور وشرب منها هو وخلفاء دولته ومن وأتى بعدهم من سكان الدور القائمة على منحدرات الرابية حتى قوت ربوع المدينة وظعن عنها أصحابها فأخذت البئر تمتلئ من رمال الصحراء حتى جاء من أزالها عنها أي أولئك النقابون الإجلاء وطهرت من الرمال المتراكمة فيها منذ أجيال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>الخاتمة</p>
            <p change="#d2e73">هذا ملخص تاريخ الخزانة والقليبين وزمن وجودها مع طرف من أنباء القصر الذي عفت معالمه ودرست أثاره ذيالك القصر الذي لم يوقف له على نبأ يروى غليل المؤرخ المدقق والأثري المحقق فعسى أن تجلى عنه الغوامض في ما يكشف بعد هذا الحين.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1725">
                            <forename>رزوق</forename>
                            <surname>عيسى</surname>
                        </persName>
<pb n="n8-p92" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4640.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أعلام قصيدة أخت الوليد بن طريف</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>توطئه</p>
            <p change="#d2e73">أجود أشعار العرب مراثيها. والقصيدة التي رثت بها الفارعة أو فاطمة أو ليلى بنت طريف بن الصلت بن طارق بن سبيجان بن عمر بن مالك الشيباني أخاها الوليد بن طريف الشاري راس الخوارج في خلافة هرون الرشيد من هذا الجيد المروي يدلك على ذلك اهتمام اللغويين والمتأدبين بها واستشهادهم ببعض أبياتها، وأول ما اتصل بنا من هذه القصيدة بيتان نقلهما أبن جرير الطبري المتوفي سنة 310هـ (922م) في عرض كلامه على مقتل الوليد في حوادث سنة 179هـ 795م إذ يقول:</p>
            <p change="#d2e73">(وفيها رجوع الوليد بن طريف الشاري إلى الجزيرة واشتدت شوكته وكثر تبعه فوجه الرشيد إليه يزيد بن مزيد الشيباني فراوغه يزيد ثم لقيه وهو مغتر فوق هيت فقتله وجماعة كانوا معه وتفرق الباقون فقال الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وائل بعضها يقتل بعضاً </seg>
                  <seg> لا يفل الحديد إلا الحديد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقالت الفارعة أخت الوليد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيا شجر الخابور مالك مورقا </seg>
                  <seg> كأنك لم تجزع على أبن طريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتى لا يحب الزاد إلاَّ من التقى </seg>
                  <seg> ولا المال إلاَّ من قنا وسيوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">واعتمر الرشيد في هذه السنة في شهر رمضان شكراً لله على ما أبلاه في الوليد ابن طريف فلما قضى عمرته انصرف إلى المدينة فأقام بها إلى وقت الحج ثم حج بالناس فمشى من مكة إلى منى ثم عرفات وشهد المشاهد والمشاعر ماشياً ثم أنصرف على طريق البصرة.
<pb n="n8-p93" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4641.xhtml"/>


وأما الواقدي فأنه قال (لما فرغ عمرته أقام بمكة حتى أقام للناس حجتهم) إلا، ويأتي بعده ما نقله أبن عبد ربه المتوفي سنة 328هـ 940م الذي يقول:</p>
            <p change="#d2e73">(وقالت أخت الوليد بن طريف ترثي أخاها الوليد بن طريف):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا شجر الخابور ما لك مورقاً </seg>
                  <seg> كأنك لم تجزع على ابن طريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتلا لا يريد العز إلاَّ من التقى </seg>
                  <seg> ولا المال إلاَّ من قنا وسيوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقدناه فقدان الربيع فليتنا </seg>
                  <seg> فديناه من ساداتنا بألوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خفيف على ظهر الجواد إذا غدا </seg>
                  <seg> وليس على أعدائه بخفيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عليك سلام الله وقفا فأنني </seg>
                  <seg> أرى الموت وقاعاً بكل شريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد ساق أبو الفرج الأصبهاني المتوفي سنة 356هـ (967م) قصة الوليد بن طريف الشاري بعد أن نسب تلك المرثية إلى ليلى أخت طريف ونقلها على الوجه الأتي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بتل نباتي رسم قبر كأنه </seg>
                  <seg> على علم فوق الجبال منيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تضمن جوداً حاتميا ونائلا </seg>
                  <seg> وسورة مقدام ورأى حصيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا قاتل الله الجثا كيف أضمرت </seg>
                  <seg> فتى كان بالمعروف غير عنيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فان يك أرداه يزيد بم مزيد </seg>
                  <seg> فيا رب خيل فضها وصفوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا لقومي للنوائب والردى </seg>
                  <seg> ودهر ملح بالكرام عنيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وللبدر من بين الكواكب إذ هوى </seg>
                  <seg> وللشمس همت بعدة بكسوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيا شجر الخابور مالك مورقاً </seg>
                  <seg> كأنك لم تحزن على أبن طريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتى لا يحب الزاد إلاَّ من التقى </seg>
                  <seg> ولا المال إلاَّ من قنا وسيوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا الخيل إلاَّ كل جرداء شطبة </seg>
                  <seg> وكل حصان باليدين عروف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا تجزعا يا أبني طريف فأنني </seg>
                  <seg> أرى الموت نزالاً بكل شريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقدناك فقدان الربيع وليتنا </seg>
                  <seg> فديناك من دهمائنا بألوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وعاد فروى البيت السابع والبيت الثامن من هذه القصيدة وعززهما بالتاسع ولكنه نقله على هذا الوجه:
<pb n="n8-p94" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4642.xhtml"/>


ولا الذخر إلاَّ كل جرداء صلدم <gap resp="#org_MS"/> وكل رقيق الشفرتين خفيف</p>
            <p change="#d2e73">ومن الذين استشهدوا ببعض أبيات هذه القصيدة أبو علي القالي المتوفي سنة 356هـ (966م) أيضاً فقد ذكر الأبيات الثلاثة المتقدمة التي أعاد روايتها الأصبهاني ولم يغير منها إلاَّ منها إلاَّ كلمة (تحزن) ب (تجزع) وألحقها ببيت رابع هو:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عليك سلام الله حتما فأنني </seg>
                  <seg> أرى الموت وقاعاً بكل شريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومع استشهاد أبي علي هذه الأبيات فأنه لم ينسبها إلى قائلها بل أقتصر على قوله وأنشدني بعض أصحابنا.</p>
            <p change="#d2e73">ومنهم أبو هلال العسكري المتوفي سنة 395هـ (1004م) فقد قال: ومن الكلام المستوي</p>
            <p change="#d2e73">النظام الملتئم الرصيف قول بعض العرب) ونقل البيت السابع والبيت الثامن على الوجه الذي نقله القالي إلاَّ أنه نقل البيت التاسع كما يلي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا الخيل إلا كل جرداء شطبة </seg>
                  <seg> واجرد شطب في العنان حنوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم أردفها بالبيتين الآتيين:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنك لم تشهد طعاناً ولم تقم </seg>
                  <seg> مقاماً على الأعداء غير خفيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا تجزعا يا ابني طريف فإنني </seg>
                  <seg> أرى الموت حلالا بكل شريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ونقل المطهر بن طاهر المقدسي بعض أبيات هذه القصيدة التي عزاها للفارعة بنت الطريف على ما يلي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا لقوم للحتوف وللبلى </seg>
                  <seg> وللدار لما أزمعت بخسوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وللبدر من بين الكواكب إذ هوى </seg>
                  <seg> وللشمس همت بعدة بكسوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولليث فوق النعش إذ يحملونه </seg>
                  <seg> إلى وهدة ملحودة وسقوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بكت جشم لما استقلت عن العلى </seg>
                  <seg> وعن كل هول بالرجال مطيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أيا شجر الخابور مالك مورقا </seg>
                  <seg> كأنك لم تجزع على أبن طريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتى لا يعد الزاد إلا من التقى </seg>
                  <seg> ولا الكال إلا من قنى وسيوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي هذه الأبيات من التصحيف والتحريف أكثر من سواها مع أن ناشر
<pb n="n8-p95" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4643.xhtml"/>


الكتاب المستشرق الأفرنسي الأستاذ كليمان هوار المتوفي سنة 1345هـ (1926م) هو من المتأخرين ولا بد أن يكون أطلع على رواياتها العديدة فكان حقيقاً به أن يعلق على الأبيات ويصحح أغلاطها في حواشيه ونقل ياقوت الحموي المتوفي سنة 626هـ 1228م البيت السابع والبيت الثامن على الوجه الذي نقلها القالي في أماليه والعسكري في الصناعتين.</p>
            <p change="#d2e73">ونقل ابن الأثير المتوفي سنة 630هـ (1232م) القصيدة كما هي في الأغاني إلا أنه وقع فيها بعض التصحيفات فجاء بتاثا بدل نباتي في صدر البيت الأول وقلب بدل رأي في عجز البيت الثاني وعفيف بدل عنيف في عجز الثالث وقد بدل إذ في صدر السادس وتجزع بدل تحزن في عجز السابع.</p>
            <p change="#d2e73">واكثر العلماء اهتماماً بهذه القصيدة هو أبن خلكان المتوفي 681هـ (1282م) فقد قال في ترجمة الوليد المذكور: وكان له أخت تسمى الفارعة وقيل فاطمة تجيد الشعر وتسلك سبيل</p>
            <p change="#d2e73">الخنساء في مراثيها لأخيها صخر فرثت الفارعة أخاها الوليد بقيدة أجادت فيها وهي قليلة الوجود ولم أجد في مجاميع كتب الأدب إلا بعضها فاتفق أني ظفرت بها كاملة فأثبتها لغرابتها مع حسنها وهي هذه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بتل نهاكي رسم قبر كأنه </seg>
                  <seg> على جبل فوق الجبال منيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تضمن مجداً عدملياً وسؤدداً </seg>
                  <seg> وهمة مقدام ورأى حصيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا شجر الخابور ما لك مورقاً </seg>
                  <seg> كأنك لم تحزن على أبن طريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتى لا يحب الزاد إلا من التقى </seg>
                  <seg> ولا المال إلا من قنا وسيوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا الذخر إلا كل جرداء صلدم </seg>
                  <seg> معاودة للكر بين صفوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنك لم تشهد هناك ولم تقم </seg>
                  <seg> مقاما على الأعداء غير خفيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم تستلم يوماً لورد كريهة </seg>
                  <seg> من السرد في خضراء ذات رفيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم تسع يوم الحرب والحرب لاقح </seg>
                  <seg> وسمر القنا ينكزنها بألوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حليف الندى ما عاش يرضى به الندى </seg>
                  <seg> فإن مات لا يرضى الندى بحليف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقدناك فقدان الشباب وليتنا <gap resp="#org_MS"/> فديناك من فتياننا بألوف
<pb n="n8-p96" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4644.xhtml"/>


وما زال حتى أزهق الموت نفسه <gap resp="#org_MS"/> شجا لعدو أو نجا لضعيف</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا لقومي للحمام وللبلى </seg>
                  <seg> وللأرض همت بعدة برجوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا لقومي للنوائب والردى </seg>
                  <seg> ودهر ملح بالكرام عنيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وللبدر من بين الكواكب إذ هوى </seg>
                  <seg> وللشمس لما أزمعت بكسوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولليث كل الليث إذ يحملونه </seg>
                  <seg> إلى حفرة ملحودة وسقيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا قاتل الله الحشى كيف أضمرت </seg>
                  <seg> فتى كان للمعروف غير عيوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فان يك أرداه يزيد بن مزيد </seg>
                  <seg> فرب زحوف لفها بزحوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عليك سلام الله وقفا فأنني </seg>
                  <seg> أرى الموت وقاعا بكل شريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال ولها فيه مراث كثيرة ذكر بعضها ومن جملتها البيت الذي نقله الطبري وعزاه إلى الشاعر وقد ذكره في ترجمة يزيد بن مزيد الشيباني ضمن أبيات هي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا بني وائل لقد فجعتكم </seg>
                  <seg> من يزيد سيوف بالوليد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لو سيوف سوى سيوف يزيد </seg>
                  <seg> قاتلته لاقت خلاف السعود</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وائل بعضها يقتل بعضا </seg>
                  <seg> لا يفل الحديد غير الحديد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد شرح أبن خلكان موضع التل فقال وتل نهاكي أظنه في بلد نصيبين.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نقل عبد الرحيم بن أحمد بن عبد الرحمن العبادي العباسي المتوفي سنة 963هـ 1555م. القصيدة كما نقلها أبن خلكان إلا أنه سمى أخت الوليد بليلى وأبدل من القصيدة بعض كلماتها مثل نباثا بدل نهاكي وعلم بدل جبل (وجودا حاتميا ونائلا) بدلاً من (مجدا عدمليا وسؤددا) وسورة بدل همة وقلب بدل رأى وأيا بدل فيا وتجزع بدل تحزن ولفيف بدل رفيق وواقع بدل لافح وينهزنها بدل ينكزنها ولم يرضى بدل لا يرضى ولجا بدل نجيا وبرجيف بدل برجوف وقد هوى بدل إذ هوى والردى بدل الحشئ وعليه بدل عليك.
<pb n="n8-p97" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4645.xhtml"/>


وقد قال عن البيت الثاني: ورأيت في تاريخ أبن خلكان هذا البيت على غير هذا الوضع وهو:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تضمن مجدا عاصميا وسؤددا </seg>
                  <seg> وهمة مقدام ورأي حصيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وتقدم معنا أن ابن خلكان قد نقله: تضمن مجدا عد مليا (الخ)</p>
            <p change="#d2e73">وحدث في الطبع غلط في (بتل) فجاءت (نثل) ولعل القصيدة نقلت في كتب أخرى وبصورة مختلفة لم نطلع عليها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد جاء أحد المعاصرين وهو الأستاذ السيد عبد الله العفيفي المصري برواية جديدة للقصيدة لم يشر إلى مصدرها وهي أطول مما تقدمها من الروايات وفي كلماتها بعض اختلاف وهي منسوبة إلى ليلى بنت طريف التغلبية:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بتل نباتي رسم قبر كأنه </seg>
                  <seg> على جبل فوق الجبال منيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تضمن جودا حاتميا ونائلا </seg>
                  <seg> وسورة مقدام ورأي حصيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا قاتل الله الحشى كيف أضمرت </seg>
                  <seg> فتى كان للمعروف غير عيوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالا تجبني دمنة هي دونه </seg>
                  <seg> فقد طال تسليمي وطال وقوفي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد علمت أن لا ضعيفاً تضمنت </seg>
                  <seg> إذا عظم المرزى ولا أبن ضعيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتى لا يلوم السيف حين يهزه </seg>
                  <seg> على ما اختلى من معصم وصليف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتى لم يحب الزاد إلا من التقى </seg>
                  <seg> ولا المال إلا من قنا وسيوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا الخيل إلا كل جرداء شطبة </seg>
                  <seg> وأجرد عالي المنسجين غروف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقدناه فقدان الربيع وليتنا </seg>
                  <seg> فديناه من فتياننا بألوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما زال حتى أرهق الموت نفسه </seg>
                  <seg> شجا لعدو أو لجا لضعيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حليف الندى أن عاش يرضى به الندى </seg>
                  <seg> وأن مات لا يرضى الندى بحليف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإن يك أرداه يزيد بن مزيد </seg>
                  <seg> فرب زحوف فضها بزحوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا شجر الخابور ما لك مورقاً </seg>
                  <seg> كأنك لم تحزن على ابن طريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا لقومي للنوائب والردى </seg>
                  <seg> ودهر ملح بالكرام عنيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وللبدر من بين الكواكب إذ هوى </seg>
                  <seg> وللشمس همت بعدة بكسوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولليث فوق النعش إذ يحملونه <gap resp="#org_MS"/> إلى حفرة ملحودة وسقوف
<pb n="n8-p98" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4646.xhtml"/>


بكت تغلب الغلباء يوم وفاته <gap resp="#org_MS"/> وابرز منها كل ذات نصيف</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يقلن وقد أبرزن بعدك للورى </seg>
                  <seg> معاتد حلي من برى وشنوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنك لم تشهد مصاعا ولم تقم </seg>
                  <seg> مقاما على الأعداء غدو خفيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم تشتمل يوم الوغى بكتيبة </seg>
                  <seg> ولم تبد في خضراء ذات رفيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عليك سلام الله وقفا فأنني </seg>
                  <seg> أرى الموت وقاعا بكل شريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تل نباتي والحشى</p>
            <p change="#d2e73">وقد حشى الأستاذ العفيفي على نباتي فقال: عين بالبصرة كما أن طابع كتاب الأغاني حشى عليها بمثل ذلك نقلا عن القاموس على أن الذي في معجم البلدان لياقوت نباتي بالفتح والضم أسم جبل ولم يعين موضعه.</p>
            <p change="#d2e73">وكذلك حشى السيد العفيفي على الحشى فقال عنها: عين قرب المدينة والذي في ياقوت: الحشى واد بالحجاز وجبل الأبواء بين مكة والمدينة وموضع في ديار طيئ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>نفي الصلة بين الخابور ونباتي والحشى</p>
            <p change="#d2e73">وأنت ترى أن لا صلة لحادثة في الخابور بعين في البصرة وأخرى بالحجاز والخابور نهر كبير بين رأس عين والفرات من أرض الجزيرة له ولاية واسعة وبلدان جمة غلب عليها أسمه فنسبت إليه وأخر شرقي دجلة الموصل.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وردت نباثا وبتاثا بالمثلثة والحشى باسم الحسى بالسين المهملة والجثى بالمثلثة ولا شك</p>
            <p change="#d2e73">في أنها جميعاً صحفت عند النقل على أن للأخيرتين في اللغة ما يشفع لهما ويجعلهما أقرب للمعنى من تلك العين أو ذلك الجبل فالحسى كإلى، سهل من الأرض يستنقع فيه الماء أو غلظ فوقه رمل يجمع ماء المطر وكلما نزحت دلوا جمعت أخرى جمعها أحساء وحساء.
<pb n="n8-p99" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4647.xhtml"/>


وجثا الحرم بالضم والكسر ما أجتمع فيه من الحجارة التي توضع على حدود الحرم أو الأنصاب تذبح عليها الذبائح.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا جاز لنا أن نبعد المدى ونطلق لأنفسنا عنان الاشتقاق والتمحل فنستطيع أن نقول أيضاً في صدد نباثا ونبيث: النبيثة تراب البئر والنهر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الرجوع إلى الروايات الخطية</p>
            <p change="#d2e73">إلا أن كل هذا ليس بالذي عنته الشاعرة التي كانت متأثرة بمصيبتها الفادحة فكانت تستعين بما حولها من النبات والجماد فذكرت التل وارتفاعه والخابور وشجرة الجثا وإضمارها تلك الروح الثائرة.</p>
            <p change="#d2e73">بقي علينا أن نتثبت في صحة هذه الأعلام التي وردت في هذا الشعر الصادر من صدر مكلوم ونفس مهتاجة ولا سيبل لنا إلى ذلك إلا بالرجوع إلى بعض المخطوطات التي ذكرها فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كنت قرأت في فهرس دار الكتب المصرية أن فيها نسخة مخطوطة من الجزء الثاني من وفيات الأعيان وفي هذا الجزء ترجمة الوليد بن طريف الشاوي فاطمأنت نفسي إلى أنني أجد ضالتي فيها فكتبت إلى مدير الدار اسأله المعونة على هذا التحقيق البسيط الذي ضيقت دائرته وحصرته في كلمتين اثنتين هما نباتي والحشى ومضى الشهر تلو الشهر فلم يحر المدير جواباً فقلت لعل له عذراً وأنا ألوم.</p>
            <p change="#d2e73">بيد أنني أقول بكل أسف أنني ما سألت عالماً غربياً من المستشرقين ودور الكتب الأوربية سؤالاً من هذا القبيل إلا أجبت عنه بدقة وتفصيل أكثر مما طلبت. هذا وأنا أكتب للقوم باللغة الضادية لا برطانتهم الأعجمية فيتحملون عناء الترجمة والبحث والاستقصاء والإجابة في حين أن جارتنا الشرقية تضن علينا بفتح صفحة من الكتاب وكتب بضع كلمات دون اضطرار لترجمة أو تعريب. ثم رجعت إلى موظف كبير من موظفي الدار وسألته نفس السؤال فكان نصيبي من الثاني كنصيبي من الأول وكان أسفي من هذا أشد</p>
            <p change="#d2e73">لأنني أنزلت آمالي بمن خيبها.
<pb n="n8-p100" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4648.xhtml"/>


ولذلك اضطررت إلى صرف الأستاذ سليم أفندي قبعين مجلة الإخاء في القاهرة عن عمله عدة ساعات وحملته على الذهاب إلى دار الكتب المصرية ومراجعة الكتاب المذكورة وبالرغم من كثرة مشاغله الصحافية فقد كتب إلي يقول:</p>
            <p change="#d2e73">راجعت الجزء الأخير من وفيات الأعيان الذي نسخة في أواخر ذي القعدة الحرام من شهور سنة 1043هـ 1604م على يد عبد الكريم بن أحمد بن العسكر بن محمد بن عمر بن علي بن جريشة المزي بلدا الصالحي منشأ الحنفي مذهباً الحنيفي ملة فإذا به يقول:</p>
            <p change="#d2e73">(وكان للوليد المذكور أخت تسمى الفارعة وقيل فاطمة (وقيل أنها لعبد الملك بن بجرة النمري الرسعتي وقيل لمنصور بن بجرة يرثي بها الأزرق بن طريف النمري) تجيد الشعر وتسلك سبيل الخنساء في مراثيها لأخيها صخر إلى آخر ما في النسخة المطبوعة أما القصيدة فقد جاء في مطلعها:</p>
            <p change="#d2e73">بتل بناتي رسم قبر كأنه. . .</p>
            <p change="#d2e73">وفي البيت السادس عشر:</p>
            <p change="#d2e73">إلا قاتل الله الحثا حيث أضمرت. . .</p>
            <p change="#d2e73">وقد مد الناسخ الحاء وجعل في وسطها وجاء سينا وجاء في العبارة التي أوردها تحت القصيدة: وتل بناثي في برية الموصل في بلد نصيبين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الاختلاف بين المخطوط والمطبوع</p>
            <p change="#d2e73">أن الجملة التي وضعناها بين عضادتين وهي (وقيل أنها لعبد الملك الخ). لم ترد بتاتا في المطبوع وليس هناك محلها ولعلها سقطت بعض كلماتها وكانت ترمي إلى أن القصيدة قيل لعبد الملك أو المنصور وعلى كل حال فقد أتتنا هذه العبارة بشيء جديد في الرواية.</p>
            <p change="#d2e73">وأهم الاختلاف هو في التل ففي المطبوع نهاكي وفي شرحه أظنه في بلد نصيبين وفي المخطوط: بناثي وفي شرحه في برية الموصل في بلد نصيبين كما تقدمت الإشارة إليه.
<pb n="n8-p101" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4649.xhtml"/>


ومن الاختلافات ورود الحثا في المخطوط وأن كانت تقرأ الحشا أيضاً لأن الناسخ مد في الحاء والثاء ووضع فوقها النقط الثلاث. والذي في المطبوع الحشى وليس من الاختلاف بين المخطوط والمطبوع في القصيدة ما يؤبه له سوى (ينهزنها) بدل (ينكزنها) في عجز</p>
            <p change="#d2e73">البيت الثامن من رواية أبن خلكان و (عفيف) بدل (عنيف) في عجز الثالث عشر و (حفرةد) بدل (حفردة) و (شقيف) بدل (سقيف) في عجز الخامس عشر وهي تصحيفات بسيطة ظاهرة لا تغير المعنى ولا يؤثر عليه وهي من فعل النساخ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وجه الصواب في هذين العلمين</p>
            <p change="#d2e73">بالرغم من أن النسخة المخطوطة من وفيات الأعيان التي نقلنا عنها تقول بتل بناثي بالباء الموحدة التحتية والنون الموحدة الفوقية أننا نرجع أن الناسخ قد اقتصر على وضع نقطة واحدة على الثانية فتكون الروايات المتكاثرة على أنها نباتي هي مصحفة عن بتاثا التل الواقع في برية الموصل في بلد نصيبين إذ لا علاقة أبداً لنباتي العين بالبصرة في حادثة بالخابور.</p>
            <p change="#d2e73">أما الحشى فإذا لم تكن قد تصحفت عن الجثا وقد تقدم الكلام عليها فيكون قصد الشاعرة أن تلك الحجارة بالرغم من أنها في نظرها هي كالتي توضع على حدود الحرم أو هي كالأنصاب التي تذبح عليها الذبائح فهي تدعو وتقول قاتلها الله لأنها أضمرت ذلك الفتى الفذ والجثوة مثلثة الحجارة المجموعة ألم تكن مصحفة عن ذلك فهي موضع يغلب أن يكون الحشى.</p>
            <p change="#d2e73">ولا أدري أاسم الموضع هو (الحشى) أم حسكة التي نسبت إلى الحسك - وهو نبات له شوك - ويكثر نبته فيها كان السكان ولا يزالون يلفظونها بصورة أحسجه فتكاد تسمع السين والجيم من أفواههم كأنها شين كما أكد لي أحد الذين أوصلتهم الرحلة إلى تلك الجهات هي عنتها الشاعرة بقولها:</p>
            <p change="#d2e73">ألا قاتل الله الحشى كيف أضمرت. . .</p>
            <p change="#d2e73">فإذا كان أسمها الحشى فيكون قد تحرف الاسم اليوم فأصبح يلفظ حسجه وهي اليوم قرية على صفة الخابور في الحد القاصي لسورية.</p>
            <p change="#d2e73">والذي يجعلنا نميل إلى الأخذ بهذا الرأي هو ما كتبه صديقنا الوطني الكبير الأستاذ السيد فارس الخوري الدمشقي عن حسجه عندما كان مبعداً إليها ورفقاءه
<pb n="n8-p102" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4650.xhtml"/>


الأحرار السوريين أنه سأل أهلها عن الوليد بن طريف فأجابوه بأنه يوجد قبر على الخابور يبعد ساعات عن حسجه يسمونه قبر أبن طريف ويحسبونه من أولياء الله قال: أما أسم التل فقد تبدل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الخلاصة</p>
            <p change="#d2e73">وبعد فأن في اختلاف روايات الرواة والنقلة الذين ذكروا تلك المرثاة الطائرة الصيت البعيدة مدى الشهرة ما يؤيد ظنون الأستاذ عبد اللطيف ثنيان في الأغلاط التي وقعت في طبعات وفيات الأعيان وأتى على بعضها في مقالته (كتاب وفيات الأعيان) بل نرى أن الغلط والتحقيق لم يقعا في الكلمات والمعاني بل تعدياهما إلى الأعلام كما بسطناه لك في ثنايا هذا الكلام.</p>
            <p change="#d2e73">وربما كان الخطب يسيرا في كتاب وفيات الأعيان إذا قيس بغيره فأن أغلاطه تكاد تستقصي وتحصى.</p>
            <p change="#d2e73">والذي علمته بالممارسة والاختبار أن أكثر الأشعار تصحيفاً هي التي وردت في كتاب معجم البلدان لياقوت الحموي الذي يظهر أن ف. وستنفلد طبعة عن نسخة مخطوطة قليلة الأعجام فجاء مشحوناً بالأغلاط والتحريفات.</p>
            <p change="#d2e73">وتكاد تضيق الصحف عن أن تسع أمثلة من تلك التصحيفات الكثيرة التي نقلت إلى الطبعات المصرية حذو النعل بالنعل دون نقد أو تمحيص.</p>
            <p change="#d2e73">والذي زاد الطين بلة طبعة للمرة الثانية في ليبسك سنة 1344هـ 1925م بالزنكوغراف نقلاً عن الطبعة الأصلية وبحروفها فأصبحت نسخة المتداولة بالأيدي مغلوطاً في أشعارها.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>حيفا</placeName> (<placeName>فلسطين</placeName>): <persName>عبد الله مخلص</persName></p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) في خزانتنا ثلاث نسخ خطية من وفيات الأعيان لأبن خلكان: اثنتان منها غير تامتين وواحدة تامة فالنسخة الأولى تبتدئ بالهمزة وتنتهي بآخر حرف السين أي بسهل بن محمد الصعلوكي وليست بمؤرخة لأن الورقات الخمس الأخيرة مزقت ووضع في مكانها الورقات جديدة فيكون هذا
<pb n="n8-p103" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4651.xhtml"/>


الجزء بمثابة المجلد الأول من الكتاب المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">والنسخة الثانية تنضم على الجزء الثاني والثالث والخامس وهي بحجم صغير طول الصفحة من كل منها 17 سنتيمترا في عرض 12 وكلها بخط مؤلفها كما هو مكتوب عليها فهي من هذه الجهة من نفس النسخ. والجزء الثاني يبتدئ ببعض حرف الحاء وينتهي بحرف العين المهملة والجزء الثالث يبتدئ بأبي الفرج عبد الرحمن بن أبي الحسن علي الجوزي إلى أبي عمرو بن العلاء أحد القراء السبعة والجزء الخامس يبتدئ بالمسبحي</p>
            <p change="#d2e73">وينتهي بالحاكم بأمر الله العبيدي. أما بقية الأجزاء فقد سرقت في سقوط بغداد يف آذار سنة 1917 ولم نتمكن من استعادتها.</p>
            <p change="#d2e73">والأجزاء تكاد تتهرأ من تداول الأيدي لها وفي أوائل صفحاتها أسماء العلماء الذين طالعوها والورق يشهد على أنها للمؤلف فضلاً عن أن أسم المؤلف مذكور في كل جزء من هذه الأجزاء الثلاثة ولسوء الحظ لم نجد في الجزء الخامس ترجمة الوليد بن طريف الشاوي لنبحث فيها عن الرواية الأصلية بخط المؤلف.</p>
            <p change="#d2e73">أما النسخة الخطية التامة التي عندنا فدونك حروفها الأخيرة كما هي: (نجز الكتاب المسمى وفيات الأعيان وأنباء أبناء الزمان بحمد الله تعالى ومنه وكرمه وذلك في نهار الخميس ثامن عشر شهر شوال سنة ثلث وخمسين وثمانمائة من الهجرة النبوية على صاحبها من الله أفضل الصلوة والسلام).</p>
            <p change="#d2e73">وفي النسخة 813 صفحة دقيقة الحروف بديعة الخط ترمذية الورق والأعلام مكتوبة بالحمرة في قلب السطر ومكررة في خارجه وفي كل صفحة 29 سطرا. وطول الصفحة 28 سنتيمترا في عرض 16 وطول المكتوب من الصفحة 20 سنتيمترا في عرض 11 وقد عبث به الأرضة كل العبث وقد تعرضت بنوع خاص للحواشي البيض التي ترى حول الكتابة وأن أضرب بالكتابة في بعض المواطن إلا أن الطائفة الكبرى من الصفحة محفوظة أحسن حفظ وبعض الألفاظ مضبوطة ضبطاً كاملاً بديعاً لا يبقى للمحقق ريبا في ما يطالعه. وبين هذا النص المخطوط والنص المطبوع طبعات عديدة فروق جليلة ولهذا يحسن بالعلماء أن يعيدوا طبع هذا السفر النفيس الذي هو من كنوز لغتنا ويعارضوا نسخة بعضها ببعض وهو مما يقيم للسلف الشرف السامك الباذخ بين علماء مصنفي التراجم.
<pb n="n8-p104" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4652.xhtml"/>


وقد طالعنا القصيدة التي يشير إليها صديقنا (المخلص) فرأينا فيها اختلافات طفيفة وإليك نقلها (من ص 589 من نسختنا):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بتل نهاكي رسم قبر كأنه </seg>
                  <seg> على جبل فوق الجبال منيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تضمن مجدا عدمليا وسؤدداً </seg>
                  <seg> وهمة مقدام ورأي حصيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا شجر الخابور ما لك مورقا </seg>
                  <seg> كأنك لم تجزع على أبن طريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتى لا يحب الزاد إلا من التقى </seg>
                  <seg> ولا المال إلا من قنا وسيوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا الذخر إلا كل جرداء ملذم </seg>
                  <seg> وكل رفيق السفر بين حليف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأنك لم تشهد هناك ولم تقم </seg>
                  <seg> مقاما على الأعداء عين خفيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم تستلم يوماً لدرء كريهة </seg>
                  <seg> من الرد في خضراء ذات رفيق</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم تسع يوم الحرب والحرب لاقح </seg>
                  <seg> وسمر القنا ينهزنها بأنوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حليف الندى ما عاش يرضى به الندى </seg>
                  <seg> فأن مات لا يرضى الندى بحليف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقدناك فقدان الشباب وليتنا </seg>
                  <seg> فديناك من فتياننا بألوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما زال الموت نفسه ضحى </seg>
                  <seg> شجا لعدو أو نجا لضعيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا لقومي للحمام وللبلى </seg>
                  <seg> وللأرض همت بعده برجيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا لقومي للنوادي وللردى </seg>
                  <seg> ودهر ملح بالكرام عنيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وللبدر من بين الكواكب إذ هوى </seg>
                  <seg> وللشمس لما أزمعت بكسوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولليث كل الليث إذ يحملونه </seg>
                  <seg> إلى حفرة ملحودة وشقيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا قاتل الله الحدا حيث أضمرت </seg>
                  <seg> فتى كان للمعروف غير عيوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأن يك أرداه يزيد بن مزيد </seg>
                  <seg> فرب زحوف لفها بزحوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عليك سلام الله وقفا فأنني </seg>
                  <seg> أرى الموت وقاعاً بكل شريف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد جاء في الحاشية بخط أحدث من خط الكاتب الأول ما ننقله بحرفه قال:</p>
            <p change="#d2e73">(الحدا في الأصل من بلاد اليمن ولما ظعن بعض من مراد إلى الديار التي سميت بعد حين بديار ربيعة وهجم عليهم في مربعهم الجديد سبع تذكروا موطنهم الأول الذي تنتابه الوحوش فسموا موطنهم الجديد باسم موطنهم القديم أي الحدا.</p>
            <p change="#d2e73">وقد روى بعضهم في مكان الحدا الجثى وهي جمع جثوة وهي الربوة الصغيرة وجماعة الحجارة تقام على القبر والقبر نفسه وموطن في ديار ربيعة فيه ربوة
<pb n="n8-p105" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4653.xhtml"/>


أو جثوة ترى من بعيد).</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هذه النقول لا نرى رأي حضرة الصديق المخلص أن الحشى هي التي تسمى الحسكة اليوم، لو فرضنا أن رواية النسخة الخطية المصرية صحيحة لا غبار عليها وأنها واضحة القراءة لا شبهة في أنها الحشى إذ لا مجانسة بين الحسكة والحشى وأن كان بادية العراق تلفظ جيما فارسية أو عجمية لا لهذه الكلمة فقط بل لكل كلمة فيها كاف مثل سمك وشبك</p>
            <p change="#d2e73">وشباك. . فأنهم يلفظونها سمج وشج وشباج بجيم مثلثة فارسية أي بين الجيم العربية والشين (راجع لغة العرب 5: 638 حيث ذكرنا الحسكة ولفظها).</p>
            <p change="#d2e73">أما رأينا الخاص فهو أن الكلمة الحقيقية هي الجثى (بضم ففتح) جمع جثوة أركام الحجارة الموضوعة على القبر لأن أهل البادية يفعلون اليوم ما كان يفعله أجدادهم في سابق العهد وهو أنهم أرادوا دفن ميت لهم اختاروا له المرتفع القريب منهم حتى يهتدوا من بعيد إلى ميتهم إذا أرادوا الاختلاف إليه. وألم يكن في جوارهم أرض مرتفعة وضعوا على قبره تراباً وسنموه ثم وضعوا فوقه ما تيسر لهم جمعه من الحجر أو المدر ويسمون هذا المجموع الجثوة أو الجثى كما سمعناها من لسانهم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ديار العرب عدة مواطن مسماة بالجثوة للأسباب التي ذكرناها وربما هناك من يذهب إلى غير ما ذهبنا، ولعل رأيه يكون غير بعيد من الحق بل يكون مقبولاً. أما أن الحشى هي الحسكة فهذا ما نستبعده ولا سيما وهذه اللفظة حديثة الوضع.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر أبن أبي الحديد في شرحه لنهج البلاغة (1: 443) أربعة أبيات من هذه القصيدة وهي كما يأتي: أيا شجر الخابور، وما بعده باختلاف في بيتين وهما:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا الذخر إلا كل جرداء شطبه </seg>
                  <seg> وكل رقيق الشفرتين خفيف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقدناك فقدان الربيع وليتنا <gap resp="#org_MS"/> فديناك من سادتنا بألوف
<pb n="n8-p106" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4654.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العربية مفتاح اللغات</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>إيضاح</p>
            <p change="#d2e73">مرت الإشارة في هذه المجلة (8: 26) إلى أن الأستاذ جوزي كتب مقالة في الكلية يفند فيها ما كنا قد أدرجناه في الهلال (37: 206) وقد كابدنا المشقة لتفهم عباراتها لإغلاقها ولأنها أقرب إلى الروسية أو الرومية منها إلى العربية قال حرسه الله. (. . . ولما انتهيت إلى عدد ديسمبر (كانون أول) (لعله يريد كانون الأول لأن كانون معرفة) وقع نظري على مقالة لحضرة الأب أنسطاس (كذا وأسمنا هو أنستاس). . . فقرأتها بإمعان (كذا ولا معنى لهذا الكلام في العربية. ولعله يريد أن يقول. فقرأتها منعماً فيها النظر، أو وقرأتها بتدبر أو تدبرت ما فيها يصح التعبير العربي لا الروسي) ولم أكد آتي على آخرها حتى أدركت السر من إطلاق صاحب الهلال على (نظرية) البحاثة المذكور صفة الجراءة. . . وقد صدق صاحبها حين قال وردد (أنه لم يسبقه أحد إليها) وفي اعتقادي أنه لن يسبقه أيضاً (قلنا: من يفهم هذا المعنى الدقيق: ولو قال: ولن يسابقه، أو ولن يتعرض له. لكان ثم شيء يعقل. أما ما نطق به وخطته أنامله المرتجفة فيحتاج إلى ساحر من سحرة فرعون لإدراكه) ومع ذلك فليسمح لي حضرة الأب الفاضل أن أعلق على مقالته بعض ملاحظات (كذا وقد أضاف بعض إلى نكرة. والمعروف بعض الملاحظات) دفعاً لما قد يعلق بذهن القارئ الغير الواقف (كذا والمعروف عند (الفصحاء) عدم إدخال أل على غير) على سير فلسفة اللغة من الآراء. . .</p>
            <p change="#d2e73">ثم ذكر لهذه الفلسفة أوليات كان في غنى عن ذكرها لو طالع ما كتبناه في لغة العرب في شهر آب (أوغسطس) 7: 593 بعنوان (فضل العربية على سائر اللغات) لكن الرجل أراد أن يبين للناس أنه يلم بعض الإلمام بهذه الفلسفة فكتب ما كتب بلا معنى، ومن جملة ما قال: (لا بد قبل الحكم على القرابة بين المفردات المتشابهة في لغتين أو أكثر مهما قربت ((كذا وقد استعمل (مهما)
<pb n="n8-p107" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4655.xhtml"/>


في غير موطن الشرط وكان عليه أن يقول: وأن قربت) أو بعدت درجة القرابة بينها. . أه وقد بينا له في مقالنا (7: 594 وما يليها) أن الساميين على اختلاف قومياتهم: اختلطوا باليونانيين والرومانيين أكثر من الهنود بهم، لجوار مسكن</p>
            <p change="#d2e73">الساميين لمواطن الإغريق واللاتين وبعد الهنود عنهم. فكيف لم يجب عما كتباه ولعله لم يقرأه فإذا كان لم يقرأه فلماذا يكتب في بحث يجهل ما تكلمنا عليه أفهذا دأب من يقتل البحث علما؟ وفي مقالنا جواب لجميع اعتراضاته بلا شاذ ولجميع ما يسدده إلينا غيره من هذه السهام الطائشة، لأنها لم تكن مراشة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 3 يخبرنا أن: تجب مراعاة قواعد تحول الأصوات وهي اليوم معلوم ومتفق عليه (كذا فعلى من؟ وإلى من يعود ضمير (عليه) بعد أن قلت (وهي) لله درك من بليغ!) - والرجل الذي يدعي أنه دكتور في العلوم الأدبية - كما نراه يلقب نفسه بهذا اللقب في بطاقة الزيارة التي دفعها إلينا يجهل أن (قواعد تحول الأصوات) تسمى في لغتنا (لا في لغته اليونانية أو الروسية) قواعد الصرف، ثم يجهل أن الكاتب إذا أتخذ لغة أعجمية في مقالته لينقل إليها الألفاظ العربية اتخذها في المقالة كله، لا أن يستعين مرة بلغة وطورا بلغة أخرى وأنت ترى من الوقوف على ما سطرته يده المرتعشة أنه أعتمد في أول الأمر على اللغة الإنكليزية في اعجامه الكلمات ثم على اللغة الفرنسية إذ في الصفحة الثانية ذكر لفقه اللغة كلمة فرنسية والآن يقابل (الصرف) أو كما يسميه (تحول الأصوات) بكلمة فرنسية أخرى. فما معنى هذا الخبط والخلط؟ وليعلم أيضاً أن المستشرقين الذين نقلوا كلمتنا (الصرف) لم ينقلوها إلا بكلمة (مرفولوجية) لأن في هذا الفن من فنون العربية يجيء ذكر القلب والإبدال والنقل والإدغام وغير ذلك من تحول الأصوات كالحروف الشمسية والقمرية إلى غيرها. فبحق إذن: سمي هذا الفن بالصرف إذ بالصرف إذ تصرف الحروف والحركات عن أصواتها في بعض المواطن إلى أصوات أخرى تناسبها لما طرأ أو يطرأ عليها من التغيير.</p>
            <p change="#d2e73">ومما صرح به قوله: (لم يجد من تعرض لمقابلة العربية الأوربية الهندية أو (كذا، وهو يحاول أن يقول (ولا)) باللغات الغير السامية (كذا أي غير السامية) وأن هذا الخاطر لم يعن إلا على بال أثنين من المستشرقين وهما. . .
<pb n="n8-p108" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4656.xhtml"/>


(وذكر هنا الاسمين مخطوءاً فيها. فليرجع إلى ما كتبناه ليتحقق أننا كتبناهما - لا كما فعل. وقوله بعد ذلك (وكلاهما على ما نعلم ليسا من المستشرقين المعروفين) قول يدل على جهله، فليراجع كتابيهما ليتضح له أنهما مستشرقان بارعان لا يشق حضرته غبارهما. وقد أخطأ في ضبط أسم نلد كي لا</p>
            <p change="#d2e73">وفيه غلطان.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا لا نريد أن نتبعه في تصحيح الألفاظ الإفرنجية التي ذكرها فأن الغلط يكثر فيها وتصحيحها ليس من غاية هذه المقالة.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نعذره عن إتقان ضبط الأعلام الإفرنجية - لأنه يدعي أنه روسي أو متروس وفي بعض الأحيان يدعي أنه يوناني أو متيونن لكن ما عذره في كتابة أسمنا أنسطاس (ص3 في الحاشية ومرتين في ص 4 ومرة في ص 5 ومرة في ص 8) وقد صرحنا غير مرة أن أسمنا (أنستاس) أفيظن أن تشويه الأعلام مما يزيده قدراً بين العلماء مع أن هذا العمل يليق بأعاجم غلف القلوب هم من قلب أفريقية في القرون الأولى بعد الفطحل. ولهذا لا نعجب من قوله هذا وهو: فلو أتيح لحضرة الأب أن يطالع. . . لما أقدم على كتابة مقالته التي ترجع بنا بآرائها ونظرياتها إلى الجيل الرابع أو الخامس للهجرة. . .) فنحن نتحداه في أن يذكر أسم رجل واحد من الأقدمين سبقنا إلى هذا الرأي سواء أكان قبل الهجرة أم بعدها من أبناء يعرب أو من أولاد المغرب.</p>
            <p change="#d2e73">ومن براعته في الكتابة أنه يقول في ص 4 (وأغرب من ذلك أن صاحب المقالة لم يطالع حتى تأليف الكاتبين. . .) فيا حضرة الأستاذ في جامعة باكو ويا أيها الدكتور في العلوم الأدبية (؟) أين المعطوف عليه حينما تقول: حتى تأليف الكاتبين. .؟ فإذا كنت لا تحسن التعبير عن فكرك فلماذا لا تدفع نتاج يراعتك إلى واحد يقوم لك لسانك لنفهم ما تقول؟ فإلى متى هذه الرطيني؟.</p>
            <p change="#d2e73">على أن الداهية الدهياء هي في قوله في تلك الصفحة: (لأسباب نجهلها وأن كنا ندركها)) (!!!) فلله درك من غبي ذكي! ومن نير مظلم! ومن أعمى بصير! ومن عاجز قدير! فكيف تجهل الأسباب - يا رعاك الله - وأنت تدركها؟
<pb n="n8-p109" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4657.xhtml"/>


ذلك ما نتركه لك لتفكر به سنين بل أحقابا ثم تعال وفسره لنا.</p>
            <p change="#d2e73">ومن رطيناه أنه يقول (في ص 5) (وخلاصة هذا الأسلوب - أن كنا فهمناه يكاد ينحصر في ضابطتين. . .) ولعله يريد (تكاد تنحصر) إذ لم يسمع جواز التذكير في هذا وأمثاله، لأنه مبتدأ وخبر والمضاف إليه مفرد لا جمع كما لو قيل (كانت جميع الناس) ومن تعابيره المفككة قوله في تلك الصفحة: وهذه الضابطة الأخيرة هي الأهم في نظر الكاتب) فأين</p>
            <p change="#d2e73">وجد أن أفعل التفضيل إذا أنث ودخلته أل يبقى على حالته؟ فالغلط واضح والصواب هي الهمى أو هي المهمة كل الأهمية.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ قد بدأنا بأن نبين هنواته قبل الجواب عن اعتراضاته فلا بد لنا من أن نأتي على ذكر أهم ما في تلك العبارات المكسرة المهشمة والألفاظ المعفوط فيها ليصح لنا بعد ذلك الكلام بتسلسل في الأفكار من غير أن نق فيه. ومن تلك الأغلاط قوله (فلم أهتد إلى ما يقابلها في العربية أو أخواتها. وكان حقه أن يقول: ولا في أخواتها (راجع لغة العرب 7: 742) ومما يجري في هذا الوادي - وادي الأوهام - قوله في ص 6: لو أردنا أن نفي المقالة حقها. . . ولعله يريد أن يقول (أن نفي بحق المقالة) كما هو مثبت في معاجم اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أعظم الأدلة أن الرجل أعجمي ولا يمكنه أن يصل يوماً إلى اكتناه أسرار لغتنا الضادية اعتراضه علينا في كلمة: (صور الحرف) فقد نقل في ص 6 كلامنا هكذا (ولما كانت الواو العربية في القديم تصور (؟) بالباء ولم يكن لهم (لمن؟) حاء بل. . .) قلنا: وقد جعل وراء (تصور) علامة استفهام كأنه يقول لنا: بأي لغة تتكلمون؟ - فنقول له: أننا نتكلم بالعربية لا بالروسية. فما عليك إلا أن تفتح أي كتاب في الصرف والنحو لترى أن الأقدمين قالوا: رسم الحروف وصورة وكتبه إلى غير هذه الألفاظ ونحن نحيله على أن يطالع كتاب المطالع النصرية للمطابع المصرية في الأصول الخطية لنصر الهوريني وهو من النقدة المشاهير في المائة الماضية في ص 82 إلى ص 90 فيرى أن الكاتب التحرير استعمل صور الحرف تصويراً ورسمه. مراراً لا تحصى فكيف خفي على حضرة الأستاذ في جامعة باكو والدكتور في علوم الأدب (؟) هذا الأمر الطفيف. واستغرب أيضاً قولنا: (ولم
<pb n="n8-p110" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4658.xhtml"/>


يكن لهم) مع أننا لم نذكر الاسم الظاهر الذي يعود إليه الضمير والعبارة واضحة في أن الضمير عائد إلى مستتر معروف مشهور هو (الغربيون لخلو لغاتهم من الحاء) على حد ما جاء في الآية (كل من عليها فان) - ففي مثل هذا المقام يجوز استتار الاسم لا كما قال هو في ص 4 وأشرنا إليه فويق هذا وكلام أستاذ جامعة باكو والدكتور في الأدب (؟) كله من هذا القبيل (مبهم معقد مرتبك لا تكاد تفقه له معنى) (عبارة الأستاذ نفسه في ص 6).</p>
            <p change="#d2e73">ومن غرائب ما جاء في مقالته التي جمعت من الأوهام أغربها ومن السخافات أوهنها أنه يجهل ما كان يعرفه السلف من الأمم فأنه سمى الأمة القوطية: الغوطية. مع أن أجدادنا</p>
            <p change="#d2e73">اتصلوا بهم. وأبن القوطية مشهور عندنا لأن أمه كانت قوطية. وذكر اللغة القلطية المنسوبة إلى القلط فسماها كلتية مع أنه كان يجب عليه أن يعرف القلط لكونه أستاذاً في جامعة باكو ولأنه دكتور في العلوم الأدبية (؟) أفلا تعلم يا شيخي أن العرب قالت القلطي للقصير جداً من الناس والسنانير والكلاب لأن القلط كانوا مشهورين بصغر أجسامهم وعظم شجاعتهم. فكيف فاتتك هذه الحقيقة وأنت أستاذ ودكتور في علوم الأوائل والآخرين (؟) وواقف على أخبار المنقرضين والعائشين؟.</p>
            <p change="#d2e73">ومن فظائع ما جاءنا به حضرة الأستاذ الباكوي (حفظه الله للعلم وأهله) (عبارة المؤلف ص 4) إيراده ألفاظاً مدعياً أنها عربية وهي ليست بها اللهم إلا أن تكون (في مخيلة حضرة الأستاذ الواسعة وهذا وحده لا يكفي لتمحيص الحقائق والأصول إلى تلك الجنات الواسعة ذات الأزهار العطرة والأثمار الطيبة التي يجتنيها العقل حين يقتطفها (عبارة الدكتور المحقق (؟) في ص 8). فقد ذكر لنا في ص 7 ألفاظاً قال عنها أنها في السامية القديمة (؟) وهي لا وجود لها أبداً اللهم إلا أن تكون في أسفل قارورة الفودكة وتلك الكلم هي: كتب بمعنى المحفر والمبذل (؟ كذا) وقطب أو قطف أي المنجل وقصب أي السكين وخرف بمعنى قطف واجتنى من خرب أو خرف بمعنى آلة مقطع (؟ كذا) ولو قال من الخرف أو التخريف (بمعنى ضعف العقل من الكبر ولا سيما ذلك الخرف الباكر الذي يصيب شاربي الفودكة) لكان أقرب إلى الحق.
<pb n="n8-p111" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4659.xhtml"/>


وهناك أغلاط لا تحصى ولا تستقصي كقوله في تلك الصفحة السابقة المشؤومة: فلا حاجة إلى ذكره - والسنكريتية - والفرنساوية. وهو يريد فلا حاجة (لي) أو (بي) إلى ذكره إذ لا يجوز نفي الحاجة نفياً جنسياً عاماً لأن العلماء ذكروا ذلك لحاجتهم إليه. فقولك مثلاً (لا علم موجود) هو غير قولك (لا علم عندي) فذاك نفي عام وهذا نفي خاص - والسنسكريتية - والفرنسية كما يفهم ذلك بالبديهي.</p>
            <p change="#d2e73">ومن رطيناه قوله في ص 8: (تلك النتيجة التي أسفلها العالم الكرملي - إلا في كلمة واحدة تكاد لا تصرف - أنها عربية من مئات من السنين بل ربما ألوف من السنين وأنها مأخوذة من لوح. . . (ولعله يريد أن يقول: التي استلها (بتاء قبل اللام) - لا تكاد تصرف - بل قبل ألوف، أو ربما كانت قبل ألوف لأن (رب) لما دخلتها (ما) صرفتها إلى الأفعال -</p>
            <p change="#d2e73">مأخوذة من. . . ولا نريد أن نمضي في وجهنا هذا أكثر مما مضينا فيه لئلا نخرج عن الموضوع والناس يعلمون أن الرجل (رومي شعوبي ولا صلة له بالعرب ولا بالعربية. فما احراه بالسكوت والأنقباع في غرفته وإلا فأن شاء فليكتب لنا بلغته التي نشأ فيها.</p>
            <p change="#d2e73">اضطررنا إلى ذكر ما ذكرناه ليهتدي القارئ إلى تفهم كلام حضرة الكاتب وإلا أنقطع به وهو يجري في عدوه الفكري.</p>
            <p change="#d2e73">(البقية للتالي)</p>
            <p change="#d2e73">د</p>
            <p change="#d2e73">جاء في معجم ياقوت ومثله في كتاب الأصنام: قلت لمالك بن حارثة صف لي ودا حتى كأني أنظر إليه قال: تمثال رجل كأعظم ما يكون من الرجال قد ذبر عليه (أي نقش عليه) حلتان متزر بحلة ومرتد بأخرى، عليه سيف قد تنكب قوساً، وبين يديه حربة فيها لواء ووفضة (أي جعبة فيها نبل). انتهى.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: هذا وصف أله الحب أو الود المعروف عند الرومان باسم وباليونانية وربما أريد به المسمى الذي سماه السلف أيضاً عامر. وعند اليونان ما يقابله عندنا وديد مصغر وداي وبالفرنسية
<pb n="n8-p112" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4660.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>القفص والغرشمارية والكاولية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>القفص</p>
            <p change="#d2e73">قال محمد شفيع معاصر الشاه سلطان حسين الصفوي (مترجم القاموس المحيط إلى الفارسية باقتراح الشاه المذكور وقد يزيد على الترجمة بعض الفوائد وسمى الترجمة (ترجمان اللغة) شرع بتأليفه في عاشر شهر شعبان سنة 1114هـ وفرغ منه في العشرين من شهر ربيع الأول سنة 1117 وهذا الكتاب مطبوع في هامش كتاب القاموس في إيران) ما تعريبه: (والقفص طائفة بكرمان وهو معرب كفج أو كوفج ويقولون أيضاً كوفجان).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الكاولية والغرشمارية</p>
            <p change="#d2e73">إذا مررت على البلدان المهمة في إيران وجدت فيها جماعات من قوم يقال لهم (غرشمار بضم الغين المعجمة والراء يليها شين معجمة ساكنة فميم فألف فراء أو (غريب زاده - أو (غربال بند - ولا جرم أن هؤلاء يرجعون مع الكاولية إلى نسب واحد وكأنهما الآن شعبتان. والقسم الأعظم من الغرشمارية يزاولون النجارة والحدادة وجميعهم شيعيون إماميون أما موطنهم الأصلي فالمشهور بين مؤرخي الفرس أن بهرام جور ملك الديار الإيرانية كان من أهل الهناء والطرب فدعا من الهند إلى ديار إيران نحوا من أثني عشر ألفاً والطرب والغرشمارية هم من بقايا أولئك النازحين من الهند إلى بلاد الفرس بأمر الملك الإيراني.</p>
            <p change="#d2e73">وقد يقال للكاولية (بنو ساسان) لأن هجرتهم إلى ديار إيران كانت في عهد الملك الساساني (بهرام جور) ولم ينتشر خبرهم قبل دور آل ساسان.</p>
            <p change="#d2e73">وكلمة الكاولية أما مشتقة من التكول بمعنى التجمع أو نسبة إلى كول
<pb n="n8-p113" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4661.xhtml"/>


قرية بفارس أو أنها في الأصل الكابلية نسبة إلى كابل عاصمة أفغانستان فحرفها الفرس وقالوا: (الكاولية) كما كانت عادتهم في قلب الباء واواً فكانوا يقولون عوضاً عن (خواب) بمعنى النوم (خاو)، وبدلاً من آب بمعنى الماء: (آو) ولم تزل هذه العادة جارية في بعض القوى الإيرانية إلى يومنا هذا وهذه الوجوه الثلاثة هي التي ذهب إليها فكرنا القاصر ولم نسبق إليها ونرجح</p>
            <p change="#d2e73">الرأي الأخير الموافق لما ذكرنا من أن أصلهم من الهند وديار الأفغان كانت جزءاً من الهند في قديم العهد ونزيد على ذلك أن الدمشقيين يسمون هذه الطائفة بالزط وقد ذكر السلف أن الزط جيل من الهند هذا كله علاوة على أن ألبسة هؤلاء القوم تشبه ألبسة الأفغان.</p>
            <p change="#d2e73">وأظن أن موطنهم الأول كان شبه جزيرة العرب فانتقلوا منها إلى ديار الهند والأفغان لأنهم ينطلقون بأكثر الحروف من مخارجها الأصلية الفصيحة وألم يتمكنوا من أداء بعض الحروف كالضاد وغيرها، ومن المعلوم أن أداء الحروف من مخرجها من صفات الجنسية العربية، ولا ينافي ذلك عدم الاستطاعة لأداء بعض الحروف كالضاد فهذه مصر وهي من الأقطار العربية لا تستطيع النطق بحرف الضاد العربية.</p>
            <p change="#d2e73">ويسمى المصريون الكاولي ب (الغجري) وهو تصحيف القاجاري نسبة إلى قبيلة تركية الأصل كانت منها الأسرة المالكة (في إيران) التي انقرضت، فالقاجاري غير الكاولي ولا يصح إذن أن نسمي الكاولي بالقاجاري.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) أن أسماء القفص تختلف باختلاف البلاد، بل تختلف في البلاد الواحدة بحسب مناطقها فالفرس يسمون القفصي مثلاً: قره جي وسسماني وزنكنه (بكاف فارسية) وكوباز أو كاوباز (بكاف فارسية) إلى غيرها وذلك باختلاف ولاياتها.
<pb n="n8-p114" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4662.xhtml"/>


وموطنهم الأصلي - هو كما قلنا - ديار القفص التي كانت من أراضي الهند مدة طويلة وأما أن سبب جلبهم إلى إيران كان بدعاء بهرام جور طائفة منهم فحديث خرافة على ما يظهر والمشهور أن ما يسوق هؤلاء الناس وأشباههم الاسترزاق فيضربون في أراضي الله نازحين من رقعة إلى رقعة أخرى منها.</p>
            <p change="#d2e73">وأما تسمية السلف إياهم ببني ساسان فقد ذكرنا ذلك مع سائر أسمائهم وآدابهم وأخلاقهم في (المشرق) البيروتية (5: 865 وما يليها) فوقعت في 46 ص من المجلة المذكورة وقد ذكرنا فيها أيضاً سبب تسميتهم بالكاولية فوافقنا عليها بعد ذلك علماء المشرقيات في ديار الغرب. فقول حضرة الكاتب المتفنن أنه لم يسبقه أحد إلى الذهاب إليه لا يوافق الواقع وكنا قد كتبنا مقالنا في سنة 1902 (أي قبل 28 سنة).</p>
            <p change="#d2e73">واشتقاق الكاولي من الكول لقرية بفارس لا يوفق المشهور عن أصلهم وأغرب من هذا</p>
            <p change="#d2e73">اشتقاق أسمهم من التكول كأن غير الناس لا يتجمعون وكأن التجمع خاص بهم هذا فضلاً عن أن هذا الجيل ليس من العرب حتى يشتق له أسم من لسانهم. والمعقول أنهم من كابل (التي يكتبها بعض الكتاب العصريين كابول وهو خطأ فظيع وذلك نقلاً عن الكتب المطبوعة في بيروت).</p>
            <p change="#d2e73">ولا نوفقه على رأيه أن موطنهم الأصلي هو جزيرة العرب إذ التاريخ والتسمية والأخلاق تظهر الخلاف، وحسن لفظهم للعربية لا يصدق إلا في أولئك يتنقلون في الديار العربية اللسان وإلا ففي ربوع الغرب أناس منهم لا يحسنون لفظ الحروف الحلقية السامية.</p>
            <p change="#d2e73">وعندنا أن الفجر لفظة تركية الأصل من (كوجر) (بجيم مثلثة فارسية) ومعناها الرحل لأنا سمعنا بعضهم يسمونهم إلى اليوم كوجر وذلك في شمالي الموصل ومنهم من يسمونهم الفرج (بجيم فارسية أيضاً). قال في سر الليال (1: 451) (أنه لم يجئ في الكلام غجر ولكن أهل مصر يقولون غجر للطائفة التي يقال لها في بر الشام نور. وفي تونس دقازة وأصلهم فيما قيل من الهند) أه واصل ملوك القاجار من قبيلة تركية رحالة هي الكوجر على رأينا فنقلت الكلمة إلى قاجار تفريسا لها (أي نقلاً لها إلى الفارسية).
<pb n="n8-p115" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4663.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اللغة العامية العراقية</head>
            <p change="#d2e73">تتمة اسم الفاعل</p>
            <p change="#d2e73">كنت أرى بين أوان وآخر بحثاً في اللغة العامية العراقية في لغة العرب للرصافي الشاعر الكبير الأستاذ حتى أنقطع استمرار البحث انقطاعاً تاماً فاستخبرت صاحب لغة العرب خبر ذلك فأنبأني بأعراض الرصافي عن ذلك وأستحسن أن أكتب في هذا البحث إذا كانت عندي إثارة علم به، وما تمكنت من إهتبال الفرصة إلا الآن والله المستعان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قلبهم فاء اسم الفاعل الثلاثي ميما إذا كانت همزة</p>
            <p change="#d2e73">هذا من أسرار اللغة العامية العراقية فهم يعبرون عن الأكل ب (ماكل) وعن الأخذ ب (ماخذ) ومن هذا قولهم (المربعانية) منسوبة إلى (الأربعين).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>اشتقاقهم اسم الفاعل من أفعال الجواهر وتصديره بهمزة</p>
            <p change="#d2e73">أن كان من الفعل الرباعي</p>
            <p change="#d2e73">يقولون (امبغل) بتشديد العين من البغل و (امجزر) من الجزر (وامخشب من الخشب و (امعصي) من العصا و (أمكسب) من القسب و (أمحنن) من الحمنان المفسد، ويقولون (أمحرمل) من الحرمل و (مكنفد) من القنفذ و (أمبرطم) من البراطم ويريدون بها الشفتين المنتفختين وتدليهما وقد جاء في القاموس (البراطام بالكسر: الضخم الشفة كالبراطم، والشفة الضخمة والبرطمة الانتفاخ غضبا) فالبراطم التي عندهم جمع برطام أي الشفة الضخمة ويزيدون على أفعال التغير واوا للتقليل لا للمبالغة كما في اللغة الفصحى فيقولون (مولس) بروم الميم ضما وفتحاً وتسكين السين لأنهم لا يحركون آخر الفعل ويقولون (حورك) و (طولع) فاسم الفاعل منها (أممولس) و (أمحورك) و (أمطولع) ولا يضيفون إلى المصوغ من الخماسي همزة في حين أنهم يضيفونها إلى فعله فيقولون (متكنطر) من (أتكنطر) وهو مشتق من القنطرة و (متنكرز) من
<pb n="n8-p116" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4664.xhtml"/>


(تنكرز) المشتق من (أنكريز) بفتح الراء وتسكن الياء أي إنجليز أما المضعف العين فتضم عينة الثانية أن كانت باءاً نحو (متخبل) من (أتخبل)</p>
            <p change="#d2e73">أو راءاً مثل (متغرب) من أتغرب أو غينا مثل (متلغم) من أتلغم أي تلوث أو ميما مثل (متلمظ) من أتلمظ أو هاء نحو (مترهم) من أترهم أي لوئم وتكسر هذه العين في غير ذلك نحو (مترئس وتخثر ومترجل ومتوحل ومتوخر، ومتبزل ومتكسر ومتنشف ومتقصد ومتحضر ومتنطر ومتنعم ومتنفع ومتوقر ومتسكط (أي متسقط من تسقط) ومتعلم ومتبنج ومتلوك ومتليص ومتريض.</p>
            <p change="#d2e73">أما إذا ولي العين المضاعفة حرف الفاء فيعتوره الوجهان مع ترجيح القائل أحدهما على الآخر أو إيجابه أحدهما نحو (متصرف) بكسر الراء وضمها ويرجح الضم في متنظف) ويجب في متخلف).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>استعمال اسم الفاعل ظرفاً</p>
            <p change="#d2e73">يشتقون من (جا) اسم فاعل هو (جاي) بدلاً من (جاء) في الفصحى وعندهم اسم فاعل آخر هو (غادي) من غدا ولكنهم أهملوا استعماله فيقولون (تعال جاي) أي (تعال قريبا) و (روح غادي) أي (تنح بعيداً) ولا اعتراض لأحد على استعمالهم اسم الفاعل ظرفاً ففي الفصحى (رأيت المدينة دخلا وخارجاً و (تهدمت المنازل ظاهراً وباطنا) أي (داخلها وخارجها وظاهرها وباطنها) والهاجرة والبارحة مثلاً على وزن (فاعله) ظرفي زمان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>تصريف جاي</p>
            <p change="#d2e73">للمفرد الغائب للمفردة الغائية للغائبين للغائبتين للجمع الغائب لجمع الغائبات هو جاي هي جاية أثنينهم جايين اثنينهن جايات (3) هم جايين هن جايات للمفرد المخاطب للمفرد المخاطبة للمثنى المخاطب للمخاطبتين لجمع المخاطبات أنت جاي (6) إنت جاية أثنينكم جايين أثنينجن جايات انتو جايين أنتن جايات للمفرد المتكلم للمتكلمة للمتكلمين للمتكلمتين لجمع المتكلمين للمتكلمات أني جاي أني جاية أثنينا جايين أثنينا جايات إحنه جايين أحنه جايات.
<pb n="n8-p117" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4665.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">5 - </hi>صيغة اسم الفاعل</p>
            <p change="#d2e73">يقولون (استاهل) بتسكين الفاء واللام يلينون الهمزة في الكلمات ما عدا أولها والمضارع (يستاهل) بكسر حرف المضارعة فهو (مستاهل) بكسر الميم وقد يضمون العين مثل</p>
            <p change="#d2e73">(مستربط) و (مسترطب) بضم الباء والطاء وتسكن الفاء والعين في (مستاهلات) و (مستاهلة) وتكسر الفاء في نحو (مستسبعة) و (مستسبعات) بتسكين عين الاسم أي الباء منه وتضم الفاء في نحو (مستربطة) و (مستربطات) و (مسترطين) أي ملتذين بالرطوبة في اصطلاحهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>اسم الفاعل للمبالغة</p>
            <p change="#d2e73">أن (فعالا) كجبار مقيس عندهم للمبالغة في اسم الفاعل فيقولون (ركاض ومشاي وبواك - أي سراق - وحيال وكتال أي قتال) ويصوغون على وزن (فعلول بفتح الفاء، مثل (لفلوف) أي كثير اللف وطرطور أي جبان على وجه السرقة و (عكروت) من العكرتة أي الفسالة وعلى وزن (فعلول) بفتح الفاء والعين مثل (فلفوز) أي خفيف مثل (خلبوت وبقروت وحبروت ورهبوت ورحموت) الفصيحات ولا ينطلقون ب (فعلول) كعصفور أبداً لأنهم يستثقلون الضمة في الأول ويستخفون الفتحة.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>بغداد</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحروف العربية الراسية</head>
            <p change="#d2e73">نشرت صحف بغداد في ال 10 من كانون الثاني (يناير) من هذه السنة أشكالاً للحروف العربية الراسية لحضرة الرئيس الأول بهاء الدين بك نوري العراقي فاستحسنا منها (ج ح خ ع غ) وأما ما بقي منها وكلها مذيلة بسن تشبه نصف المدة فلا توافق المطلوب لأنها تزيد الحرف سناً فينشأ منها حرف هو أحد أسنان السين فيزيد الكلم تصحيفاً وفساداً ويصح فينا حينئذ المثل العامي القائل (أراد يكحلها فأعماها) أو كما يقول الفصحاء من سلفنا (أراد أن يعرب فأعجم) ويتضح ذلك من رسم هرب علي طريقته فأن حضرته يرسمها (هرب) إلى غيرها وذلك البلاء المبرم.
<pb n="n8-p118" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4666.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>صفحة من تاريخ أسر بغداد</head>
            <p change="#d2e73">بيت عراقي قديم</p>
            <p change="#d2e73">آل نظمي</p>
            <p change="#d2e73">ما كنا نتوقع أن تضع أخبار هذا المحيط الذي شغل إدارة العالم مدة بحيث لا نعرف من منشأ أسرة وما لحق بيوتاته من عز وضعة أو سعادة وشقا. - ولو قليلا - ويقنع بعضهم بصفحات عنهم كأمثال الصور المتحركة لنطلع عليها فنتعلل بهذه البقية أو نستضيء بهذه الشرارة. . .</p>
            <p change="#d2e73">انتبهنا فلم نجد ما يسد هذا الفراغ إلا قليلاً وحينئذ اضطررنا إلى تتبع الأخبار والتوصل إلى معرفة الحوادث عن اولائك الرجال ولو بشعلة ضئيلة. وقد مضني ما عليه من بلغ الجهد.</p>
            <p change="#d2e73">البيوتات البغدادية كثيرة في العلم والأدب والتاريخ والإدارة والتجارة والنقابة والمشيخة والزهد والتقوى قديماً وحديثاً وبقي من هذه ما بقي على رغم من المصائب الحائقة بهذا القطر من أوبئة وغرق ووقائع وبيلة ومؤلمة من حروب وسياسة. . . وهكذا إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">قد عدد السياهبوشي سنة 1239 جملة وافرة من الأسر المعروفة إلى الآن في قصيدة طويلة هجا بها أغلب هذه البيوتات، وتحامل عليها مما كان له اتصال بها، أو لم يخش بطشها ومكانتها. . . ولا يقال أنه حصرها أو استوعب الكلام عليها، فبين البيوتات المعروفة إذ ذاك، وله الفضل دون التفات إلى تحامله.</p>
            <p change="#d2e73">عرفت أسرا قديمة في العراق غير ما ذكره السياهبوشي خصوصاً في بغداد. وفي هذه العجالة أقدم لقراء (لغة العرب) الغراء بحثاً عن بيت عرف بالآداب والتاريخ من مدة أربعة عصور وعرف بهذا المحيط خير تعريف وتقلب في العلوم والسياسة والفتوى والنيابة إلى سنة 1271 من الهجرة واتصل بمصاهرة أكبر الأسر البغدادية المعروفة وأقدمها وأشرفها. أعني بها (آل المفتي).
<pb n="n8-p119" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4667.xhtml"/>


هذه الأسرة عرفت بالتاريخ والأدب ثم بالعلوم الشرعية والفتوى فتمسكت بهذا اللقب الأخير</p>
            <p change="#d2e73">وأن كانت تسمى في الأول بآل شمسي البغدادية ثم آل نظمي البغدادية وبعدها بآل مرتضى وبعد ذلك كله بآل المفتي. واليوم تدعى بآل (محمد سليم جلبي) وهو آخر من اشتهر من هذه الأسرة. وهو والد صديقنا الفاضل طاهر جلبي أبن محمد سليم جلبي.</p>
            <p change="#d2e73">هذه الأسرة لم تخلق جدتها الأيام فلا يزال أبناؤها نافعي المجتمع، واليوم منها شخصيتان صاحبتا مكانة مهمة وهما: طاهر جلبي سليم، وعبد الله بك أبن عبد الله جلبي (ابن أخي طاهر جلبي).</p>
            <p change="#d2e73">فالأول أديب فاضل، مقل من نظم الشعر، ولكن روحه تنزع إليه وتميل. يحفظ منتخبة أحسنه وهو في إتقان المقام (الموسيقي) وأنواعه معروف وله أفضال عظيمة على غالب الأهليين فيكاد لا يرد له قول خصوصاً أثناء وقت الجندية وسحب القرعة وفي عضوية البلدية والتقديرات والإعانات. فلم يرهق الأهليين ما لا يطيقون، رؤوف بهم، ومحسن كل الإحسان إليهم، لا ينكر فضله ولا يهمل شأنه.</p>
            <p change="#d2e73">وأبن أخيه من الفضل بمكانة راقية، أتم دراسته في أميركة وأختص بفرع من فروع الزراعة فهو اختصاصي من نحو جديد، هو أبن خطته هذه. وقد أثر فيه دم آبائه وأجداده فمال إلى حب العلم والإطلاع. ركن إلى هذا النوع من العلوم فبرع فيه، والأمل فيه أن ينبغ كما نبغ أسلافه فيما اشتهروا به.</p>
            <p change="#d2e73">أرجع إلى أصل هذه الأسرة فأقول: أول ما عرفت - نظراً إلى ما وصل إلينا من سفر ألفه أحد أفرادها. وهو عهدي البغدادي ابن شمسي البغدادي وهذا الكتاب عرف أباه وأقاربه ومكانة أسلافه وأزال الغشاوة عن ظنون كانت تحوم حول تحقيق أمر هو أمر أكبر مؤرخ عراقي أي (مرتضى أفندي آل نظمي المعروف عند الترك بنظمي زاده) فأن هذا الكتاب أزال الإبهام عن مرتضى أفندي بتعريف نظمي أفندي واتصاله بهذا المؤلف فصحح أقوال كليمان هوار الفرنسي وأقوال الصديق الفاضل يعقوب أفندي نعوم سركيس وغيرهما.</p>
            <p change="#d2e73">وإليك أيها القارئ وصف هذا الكتاب:
<pb n="n8-p120" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4668.xhtml"/>


كلشن شعرا</p>
            <p change="#d2e73">نسخة خطية عدد صفحاتها 297 مجدولة بمداد أحمر وفي كل صفحة منها 15 سطراً، وعناوين تراجمها بحبر أحمر أيضاً. طول الصفحة 17. 5 سنتيمترا في عرض 13. 5</p>
            <p change="#d2e73">على ورق خميس. وصفة كاتب جلبي في كشف الظنون بما نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(تذكرة الشعراء تركي لأحمد بن شمسي المعروف بالعهدي البغدادي كتب المعاصرين من علماء الروم منذ قدم سنة 960 إلى خروجه سنة 71 ورتب على ثلاث روضات وسماه كلشن شعرا فصار أسمه تاريخاً لتأليفه) أه. وأقول أن روضاته أربع لا ثلاث كما ذكر، وأوله: (شكر وسباسي أول خالق منزهة كه الخ) والنسخة الموجودة بيدي مذكور في صدرها: (تذكرة الشعراء لملا عهدي بن شمسي البغدادي). وفي مقدمتها أنه صوفي ملازم لطريقة السالكين. سافر إلى بلاد الروم سنة 96 واتصل في طريقه بمختلف الطبقات من الناس واستطلع ما عندهم من علم وأدب وفضل. عاشر أنواع الناس من أرباب المشارب المتنوعة فلم يترك شيخاً إلا تحرى ما لديه، ولا شاباً إلا سبر نيانه ولا أرباب المناصب إلا أخذ من معارفهم، ولا أهل تصوف إلا اقتبس منهم فحصل من المعرفة صنوفاً ومن العلوم أنواعاً فوقف على ما عند أهل الدنيا وما في خزائن أهل الزهد والتقوى من رجال الآخرة.</p>
            <p change="#d2e73">ولما وصل إلى الآستانة رأى فيها ما لا عين رأت، ولا أذن سمعت ثم بين أنه لم يتمكن من تدوين كل ما رأى ولا عشرة بل لا واحداً من ألف مما رأى من فضل وأدب جم ومعرفة غزيرة. . . فكانت هذه - كما قال - عجالة سريعة ونزرا قليلاً ينبئ عن معين لا ينضب.</p>
            <p change="#d2e73">اكتسب ما أكتسبه من مجالسة الشعراء المجيدين والأمراء الكرام ومن معاشرة العلماء الأبرار ومصاحبة أهل الفصاحة والبلاغة من عنادل البيان ومن الإطلاع على أغاريدهم اللطيفة. كل ذلك بطريق المحادثة أو المطارحات الشعرية
<pb n="n8-p121" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4669.xhtml"/>


أو المذكرات العلمية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي كل هذه كان طالباً متتبعاً. لازم القوم حتى أتقن لغتهم وتمكن من أن يحذو حذرهم حتى صار كأحدهم بل صار فريداً في الشعر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 971هـ دعاه داعي الوطن الذي حبه من الأيمان فقال في التشوق إلى بغداد:</p>
            <p change="#d2e73">دل أز طور بتان روم جون عهدي بريشانست هواي دين بغداد وخوبان عجم دارد</p>
            <p change="#d2e73">يقول أنه مغرم بالروم إلا أن هوى بغداد والتشوق إليها وإلى الجمال الفارسي ملك زمام لبه فمال به إليه إلى أن قال: أنني عزمت على العودة فدونت ما خطر لي من خواطر وما لي عن السلاطين العظام والعلماء الفخام وأرباب الدولة والشعراء الأخبار مما جرى في مجالسهم وما عرفته عنهم وما اقتبسته من صحبتهم فجعلته في أربع روضات اكتبها حسب</p>
            <p change="#d2e73">الطاقة وأجمعها من أوراق متفرقة وبعد أن أتممتها سميتها (تذكرة أرباب الصفا) أو ما يقال له ب (كلشن شعرا) ومعناها (روضة الشعراء).</p>
            <p change="#d2e73">جعل الروضة الأولى في بيان صفات السلطان العادل وأبنائه ذوي الخصائل الجميلة والروضة الثانية في علماء زمانه العظام والموالي الكرام والمدرسين النبلاء والروضة الثالثة في الأمراء والدفتريين ومنتخبات أشعارهم والروضة الرابعة في مشاهير الشعراء. مرتين على ترتيب حروف الهجاء مع ذكر نتف من أشعارهم. .</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه الروضات أورد مقدار وافراً من شعره سواء في المناجاة أم في نعت الرسول (ص) أم ذكر السلطان سليمان وأولاده من سليم وغيره. ثم أنه قدم كتابه إلى السلطان فقال:</p>
            <p change="#d2e73">جمع أيدوب أرباب نظمي أيتدم أول سلطانه عرض عادت أو لمشدر صونر بنده شه دورانه عرض</p>
            <p change="#d2e73">خاكسا يندن بتر مقصودي أرباب دلك
<pb n="n8-p122" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4670.xhtml"/>


نوله صونسه خالبايه عهدي فرزانه عرض</p>
            <p change="#d2e73">ثم مضى إلى ذكر محامد السلطان ومناقب أولاده وهكذا راعى ترتيب روضاته أن المؤلف لم يكتف بذكر رجال الروم وعلمائها بل تعرض أيضاً للبغداديين الذين توطنوا تلك الأنحاء وسكنوا الأستانة أو ما جاورها ممن نبغ في أدب أو علم وزيادة على ذلك ذكر ترجمة والده شمسي البغدادي وبعض من لهم به لحمة نسب وترجم بغداديين كثيرين ممن لا يزالون في خفاء عنا أو لا نعلم شيئاً كثيراً عنهم.</p>
            <p change="#d2e73">وسيأتي الكلام على بعض التراجم ممن لهم علاقة بالمؤلف استقصاء الأحوال هذه الأسرة بقدر الإمكان وقد ذكر ترجمة نظمي أفندي بصورة مفصلة ليس أوسع منها في كتاب فيذكر ولادته ووفاته وما قيل فيه الخ.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذا الكتاب مغمز واحد هو أنه ترجم نظمي أفندي في حين أنه ولد في السنة التي توفي فيها عهدي والظاهر أن المترجم له هو مرتضى أفندي أو أخوه فأنه ترجم أباه وأضاف ترجمته إلى التراجم المذكورة في الكتاب أما بصورة حاشية وأما بصورة تعليق ثم أدمجت بالمتن. ومما يدل على ذلك أن ختم مرتضى أفندي مختوم في آخر هذا الكتاب. وهذا الختم - وأن كان لا يقرأ لأول وهلة وبصورة واضحة - ظاهر للمتأمل.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قال صاحب قاموس الأعلام عن عهدي بما تعريبه. (أن عهدي لقب ثلاثة من شعراء</p>
            <p change="#d2e73">القرن العاشر أحدهم أحمد عهدي وهو بغدادي. وجد في الأستانة كثيراً وله تذكرة الشعراء ترجم فيها شعراء عصره وله أيضاً البيت التالي:</p>
            <p change="#d2e73">عهدي ديار رومه كلوب أيده لي نظر كورنمز أو لدى كوزمة ملك عجم بنم</p>
            <p change="#d2e73">انتهى وفي سجل عثماني أو تذكرة مشاهير عثمانية: (أن عهدي جلبي هو نجل شمس الدين البغدادي. شاعر توفي سنة 1002 من الهجرة) أه.</p>
            <p change="#d2e73">ومجمل القول: لا يصح أن يقال عنه أنه شاعر ويكتفي بذلك بل هو مؤرخ أيضاً عرف أسرته وجمعاً من العراقيين. أما إطلاعه على التركية، وكون لسانه أدبي الأسلوب فمما لا نزاع فيه. وكذلك قل عن تضلعه من الفارسية لكنه لم يتعرض لاطلاعه على العربية ولا لأدبه فيها والسبب واضح هو أن الأديب لا يكون أديباً
<pb n="n8-p123" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4671.xhtml"/>


يومئذ ولا يعترف بآدابه ما لم يتقن اللغة العدنانية خصوصاً أنه عاش في محيط عربي وكتابه هذا لا يستغني عنه وفي المقال التالي سوف أتكلم عن شمسي البغدادي ومكانته الأدبية والعلمية ثم عمن يليه من رجال هذه الأسرة أما الآن فاكتفي بهذا القدر والله ولي التوفيق.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>بغداد</placeName>: المحامي <persName>عباس العزاوي</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ اليهود</head>
            <p change="#d2e73">في بلاد العرب في الجاهلية وصدر الإسلام</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الدكتور (إسرائيل ولفنسون - أبو ذؤيب) أستاذ اللغات السامية بدار العلوم قوامه 190 صفحة عدا الخرائط وخلا المقدمة للدكتور طه حسين وعدا التصدير للمؤلف نفسه.</p>
            <p change="#d2e73">هو تاريخ غزير الفوائد واضح الحقائق بين الأسانيد ينم عن تضلع مؤلفه المتبقر من البحث في التاريخ عن حقائقه ودقائقه على أنه لا يقرأ هذا التاريخ قارئ إلا يتعجب من بعض عبائره السليمة الظاهر المريضة الباطن ولا غرابة في ذلك فأن الإنسان لما يبلغ درجات الكمال ولا خرج من دركات العصبية الدينية وهي ملجأ كثير من الأرواح. ذلك فضلاً عن أن الكتاب لم يخل من التعابير المغلوط فيها وها نحن أولاً، نبسط للقارئ بعض ما يستوجب الإصلاح والمناظرة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قال في ص 7 (وإنما الذي يمكننا أن نقوله. . . هو أن القدماء قد اعتقدوا أنه قد وجدت في جهات يثرب وخيبر بطون إسرائيلية قبل وصول جموع اليهود إلى الأصقاع العربية في الدور الثاني ويؤيد هذه النظرية ما نجده في كتاب العهد القديم من النص على وجود علاقة متينة بين بلاد فلسطين وبلاد الجزيرة العربية) قلنا: ولم ينشب أن قطع هذه العلاقة في ص 11 بقوله (أن سكوت المراجع الإسرائيلية عن سرد حوادث اليهود في الجزيرة العربية يدل دلالة قاطعة على أن اليهود في بلاد العرب كانوا منقطعين تمام الانقطاع عن بقية أبناء جنسهم في جهات
<pb n="n8-p124" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4672.xhtml"/>


العالم ولم تكن لهم بهم أي صلة وكأن الجزيرة التي انفردت بقبائلها وانقطعت عن العالم المتمدن انقطاعا كلياً قضت على كل من يسكنها من اليهود أن يكون مثل أبنائها وأن يقطع كل علاقة بينه وبين يهود البلدان الأخرى) أه. فالظاهر من كلامه الأخير أن العلاقة المتينة بين بلاد فلسطين والجزيرة العربية علاقة هوائية أو خيالية!!.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وتكلم على اليهود في ص 12 بقوله (وأخذوا ينزلون من أوج المدينة والحضارة شيئاً فشيئاً حتى وقعوا في هوة الهمجية وصاروا مثل غيرهم من سكان تلك الجزيرة. . ولكن يظهر أن البيئة الجديدة شلت قوى اليهود الروحانية فتغلبت عليهم العقلية البدوية حتى</p>
            <p change="#d2e73">صارت صاحبة السلطان على أفكارهم ونفسياتهم) قلنا ولم يلبث قوله هذا أن نقضه في ص 14 بقوله (أن بطوناً عربية كثيرة قد اختلطت بالعنصر اليهودي في بلاد الحجارة وأثرت في أخلاقه وعاداته تأثيراً ظاهراً ولكنها لم يستطع أن تتغلب على عقليته الأصلية بل بقي هذا العنصر ممتازاً بعقليته امتيازاً ظاهراً) وهذا نقض لقوله بتسلط العقلية البدوية على أفكار اليهود ونفسياتهم ولا شلال البدوية قواهم الروحانية كما في ص 12 فاعرفه جيداً وقد أكده في ص 24.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ونقل في ص 13 مؤيداً لا منفداً (ويقولون: أن الذين يعتبرون أنفسهم من اليهود في جهات خيبر ليسوا يهوداً حقاً إذ لم يحافظوا على الديانة الإلهية التوحيدية ولم يخضعوا لقوانين التلمود خضوعاً تاماً) غير أنه قال في ص 24 (فقد كانت النزعة الدينية قوية في نفوس يهود الحجاز فليس ممكناً أن لا يوجد هناك شعر ديني يمجد التوحيد وآل موسى وأنبياء بني إسرائيل) وهذا أن لم يكن نقضاً للطعن فهو توهين له وتخريق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>أن تأكيده عدم ذوبان العقلية اليهودية الذي أشرنا إليه آنفاً هو قوله في ص 24 (في حين أن هناك فرقاً شاسعاً (كذا) وهو القائل في ص 23 (كل ما كان يحرك نفس العربي ويدعوه إلى قرض الشعر. . . كان يحرك نفوس الشعراء من اليهود في الجاهلية) فقد نقض قوله باختلاف اتجاه الأفكار بين العرب واليهود
<pb n="n8-p125" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4673.xhtml"/>


لأن العقول إذا تأثرت بمؤثر واحد ثبت أنها مشتركة في اتجاه الأفكار. وهذا هين على القارئ الصبور لولا أنه قال في ص 84 عن العرب واليهود (على أن هناك مقياساً آخر يجب ألا ينسى وهو ما قلته في ما مضى من أن الصلة الدموية في العنصر والتقارب في اللغة والأخلاق هو أساس التشابه بين العقلية واتجاه الأفكار والأدب بين العنصرين) فكأن التاريخ إثبات فنقض فاعتدال في أمر واحد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وقال في ص 8 (كانت فلسطين بمثابة القنطرة التي تربط بلاد العرب وسورية من جهة ومصر والعراق من جهة أخرى) ولم نتمكن بعد من توهم هذه القنطرة الخيالية المخالف وضعها للحقيقة فأين مصر عن العراق حتى يقابلا سورية وبلاد العرب؟ فالصواب أن يقال (كانت فلسطين ميتاءاً بين سورية والعراق وبلاد العرب ومصر) وفي المصباح المنير (ويقال لمجتمع الطريق: ميتاء).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وعلق في ص 29 بقول السموءل (ولا ينفع الكثير الخبيت) ما نصه: (في نوادر أبي زيد الأنصاري طبع بيروت ص 104 أن الخليل سأل الأصمعي عن الخبيت في هذا البيت، فقال: يريد الخبيث وهي لغة خيبر ويروى لغة قريظة فقال له الخليل: لو كان لغتهم لقال: الكثير) كذا بالثاء المثلثة وهو وهم لأن الخليل أراد (الكتير) بالتاء المثناة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وقال في ص 30 (أنتجته قرائح مختلفة) والصواب (نتجته) بحذف الهمزة لأن الثلاثي أفصح من الرباعي ولأن الرباعي أشتهر في (أنتج كذا أي حان نتاجه) فالهمزة للحينونة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وقال في ص 37 (فيقاتلون جيوش الحبشة في اليمن قتالاً شديداً رغم ما كانت عليه) وقد جعل (رغما) منصوبة ولنصبها وجهان أولهما أن تكون (مفعولاً من اجله) فيكون القتال (من أجل رغم ما كانت عليه) وليس بمطلوب والثاني أن تكون (صفة لمفعول مطلق) نائبة عنه والتقدير (قتالا رغم ما كانت) والمعنى فاسد، فالصواب أن يقال (على رغم) كقول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما هي إلا كالعروس تنقلت </seg>
                  <seg> على رغمها من هاشم في محارب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أو (على الرغم مما كانت عليه) كما في مختار الصحاح، أو (برغم ما) كما في قول أبن ميادة ص 327 من ج2 من الأغاني:
<pb n="n8-p126" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4674.xhtml"/>


ولقد بلغت بغير أمر تكلف <gap resp="#org_MS"/> أعلى الحظوظ برغم أنف الحاسد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>ونقل في ص 45 قول أبن هشام (وبنجران بقايا من أهل دين عيسى بن مريم وهم أهل فضل واستقامة فسار إليهم ذو نواس بجنوده ودعاهم إلى اليهودية فخيرهم بين ذلك والقتل فاختاروا القتل فخد لهم الأخدود فحرق من حرق بالنار وقتل بالسيف من قتل ومثل بهم حتى قتل منهم قريبا من عشرين ألفا) ثم قال المؤلف (فليس من شك في أن عدد القتلى من نصارى نجران لم يدرك عشرين ألفا بوجه من الوجوه فهي مبالغة ظاهرة سببها أن اضطهاد ذي نواس لنصارى نجران كان عنيفاً جداً حتى أنه ترك آثاراً هاجت النفوس العربية في البادية والحاضرة) أه قد نقل هذا وقال فيه ما قال ولكنه عاودته بل عادته هجيراه فقال في ص 72 (ولسنا نعرف في تاريخ اليهود أنهم أرغموا بقوة السيف أمة من الأمم على اعتناق اليهودية إذا استثنينا حادثة واحدة أرغم فيها الملك اليهودي يوحنان هور</p>
            <p change="#d2e73">كانوس طوائف بني أدوم على اعتناق اليهودية صاغرين) فقد نسي ذكره الله إرغام ذي نواس محرق أصحاب الأخدود (البنار ذات الوقود، إذ هم عليها قعود، وهم على ما يفعلون بالمؤمنين شهود، وما نقموا منهم إلا أن يؤمنوا بالله العزيز الحميد، الذي له ملك السموات والأرض والله على كل شيء شهيد). (من القرآن)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وقال في ص 53 (حيث قرر ارتكانا على منقوشات) وليس الارتكان بفصيح ولا مقبول ولو قال (اتكالا أو اتكاءا) لأصاب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وقال في ص 56 (لأن يهود الحجاز إنما كانوا أصحاب دين سماوي يأمر بالمعروف وينهي عن الفحشاء والمنكر والبغي وليس من المعقول أن ملكاً يهودياً يرتكب جريمة منكرة كهذه تناقض روح التوراة وتخالف الإيمان بآله موسى) قلنا: أعن صبوح ترقق؟ وتسر حسوا في ارتغاء، فأنت الذي تقول في ص 141 في اليهود (فخرجوا حتى قدموا على قريش بمكة فدعوهم إلى حرب رسول الله وقالوا: أنا سنكون معكم حتى نستأصله، فقالت لهم قريش: يا معشر اليهود إنكم أهل الكتاب الأول والعلم بما أصبحنا نختلف فيه نحن ومحمد، أفديننا خير أم دينه؟ قالوا: بل دينكم خير من دينه وأنتم أولي بالحق) فالذي يفضل الوثنية على التوحيدية ويضل بذلك كثيراً لا يمنعه دين سماوي ولا
<pb n="n8-p127" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4675.xhtml"/>


أتباع لآله موسى!! ولذلك قال المؤلف في ص 142 (ولكن الذي يلامون عليه بحق. . . حيث فضل هؤلاء النفر من اليهود أديان قريش على دين صاحب الرسالة الإسلامية) فتنبه على ذلك وقف على اضطراب كتابه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وقال في ص 60 (بمثابة التعهد) يريد (العهاد والمعاهدة) و (الكفال والمكافلة) وليس بشيء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وقال في ص 74 (أن اليهود يعتبرون أنفسهم أبناء الله وشعبه المختار من بين شعوب الأرض ولا تسمح أنفسهم أن تكون هذه الميزات لشعب آخر ليس منهم، لهذا لا يقرون بأن الله يختار نبياً غير إسرائيلي) قلنا: فما باله يقول في ص 101 (ومن هنا يمكن أن يقال أن اليهود كانوا من أهم السباب التي ساعدت على ظهور الإسلام وأن يكن (كذا) ذاك بطريقة غير مباشرة) فيا ويلتا من هذا التناقض المستمر!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وقال في ص 89 (وقبيل ظهور الإسلام وجدت في الديار العربية نهضة فكرية</p>
            <p change="#d2e73">عظيمة كان الاضطراب من علاماتها وقبيل الإسلام أيضاً أصبحت القلوب صالحة لقبول دعوة دينية جديدة وصارت الديانة الوثنية موضوع السخرية جهراً عند بعض الطبقات من المفكرين) هذا قوله هنا ولكنه يقول في ص 100 على النبي (ص) (ولكنه نجاحه كان بطيئاً جداً في ذلك الحين لأن تعاليمه كانت تقوم على ترك عبادة الأصنام وهدم العقيدة الراسخة في نفوس العرب. . . وكان ذلك فوق ما تهضمه عقولها وتحتمله نفوسها) قلنا: فأين النهضة الفكرية العظيمة؟ وأين صلاح القلوب لدعوة دينية جديدة؟ وما هذا الخبط والخلط؟ وأين نضع قولك في ص 98 (ويحدثنا أبن هشام أن أهل مكة تآمروا على من اسلم واتبع الرسول فوثبت كل قبيلة على من فيها من المسلمين فجعلوا يحبسونهم ويعذبونهم بالضرب والجوع والعطش)؟ فهذا شيء عجاب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وقال في ص 100 عن عرب يثرب وأول الأنصار (إذ لقي رهطاً من الخزرج أراده الله بهم خيراً فقال لهم: من أنتم؟ قالوا: نفر من الخزرج. . . ثم أنصفوا عن الرسول راجعين إلى بلادهم وقد آمنوا وصدقوا) ثم قال عن هذه الطبقة (وكانت الثانية عقليتها مرنة قابلة للتطور مستعدة للترقي فلم تكد تسمع
<pb n="n8-p128" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4676.xhtml"/>


دعوة الرسول حتى قبلتها واعتقدتها) قال هذا فلم ينشب أن خرقه بمخرقة الديني في ص 104 بقوله (أما الغرض الذي كان يرمي إليه الرسول فكان غرضاً دينياً. . . بينما كانت الغاية التي يرمي إليها بنو الخزرج سياسية قبل كل شيء وهي إيجاد قوة لمحاربة عدوهم الذي بالغ في قتلهم وإذلالهم وهو بطون اليهود في يثرب) فانظر أي دس وأي عبث؟ فقد كان جعل السبب دينياً أولاً ثم جعله سياسياً بحتاً ثانياً وذلك استهتار بالتمويه لا استهتار بالتحقيق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وقال في قضية اليهودية التي أهدت إلى النبي (ص) شاة مصلية 171 (ووضعتها بين يدي الرسول فتناول الذراع فلاك منها فلم يسغها ومعه بشر بن البراء بن معرور قد أخذ منها كما أخذ رسول الله وأما بشر فأساغها وأما الرسول الله فلفظها ثم قال: أن هذا العظم ليخبرني أنه مسموم) قلنا: في ع دد من مختار الصحاح (وفي الحديث: ما زالت أكلة خيبر تعادني فهذا أو أن قطعت أبهري) هذا ما سمحت به النفس أما انتقادنا اللغة فأهملنا لفشوه في هذا الكتاب، وذلك يحتاج وحده إلى كتاب ومما يذكر من أتعاب المؤلف استناده إلى عربية وعبرية وإنجليزية وفرنسية لكن تاريخه يحتاج إلى تمحيص متضلع لا متشبع.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName>بغداد</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName></byline>
            <p change="#d2e73">جمع مفعول على مفاعيل</p>
            <p change="#d2e73">مما ورد في هذا الباب وقفنا عليه في هذه الأيام قولهم: بلد مقحوط وبلاد مقاحيط (المصباح) والملقوط: الولد المنبوذ وتجمع ملاقيط (محيط المحيط وعنه دوزري وعنه الشرتوني) - المبسوط من الأقتاب ضد المفروق وهو الذي يفرق بين الحنوين حتى يكون بينهما قريب من ذراع والجمع مباسيط كما يجمع المفروق على مفاريق (اللسان والتاج) - والمواسيم الإبل الموسومة (التاج).</p>
            <p change="#d2e73">فهذه خمسة ألفاظ أخر تضاف إلى الخمسة والثمانين المذكورة في 7: 768 وما يليها فتكون تسعين لفظة.
<pb n="n8-p129" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4677.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">في الصحاح وفي مختار الصحاح</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وقال ب ط أ (وأبطأ فهو مبطئ ولا تقل: أبطيت) إلا أنه قال في ر ج أ (لأن بعض العرب يقول: أرجيت وأخطيت وتوضيت فلا يهمز) فحكم أولاً وعقب حكمه ثانياً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وقال في ق ن أ (وأحمر قان أي شديد الحمرة) فقال الرازي (قلت: المشهور المعروف، أحمر قانئ بالهمز كما ذكره أئمة اللغة في كتبهم حتى الجوهري رحمه الله تعالى، فأنه ذكره في باب الهمز أيضاً، ولو كان البابين لنبه عليه أو لذكره غيره في المعتل ولم أعرف أحداً غيره ذكره فيه فيجوز أن يكون من سبق القلم أه فأقول: ذكر أبو زيد القرشي في كتاب جمهرة أشعار العرب قول المتنخل بن عويمر الهذلي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصفراء البراية فرع قان </seg>
                  <seg> كوقف العاج عاتكة اللياط</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال (قان: أي أحمر شديد الحمرة) والقرشي قديم والظاهر أن الرازي لم يقرأ كتابه ولا حفظ هذا البيت، أما استجازته كون قول الجوهري من سبق القلم فهي نفسها من عثرة الفكر والقلم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>وقال في ق م ر (وقمري مثل رومي. . . والجمع قماري غير مصروف) قلت: يجوز صرفه على التخفيف كما صرح بحكمه المبرد في كاملة فضلاً عن أن الجوهري قال في وق ي (والأوقية. . والجمع الأواقي بتشديد الياء وأن شئت خففت) فقد بان الصبح لذي عينين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>وقال في ق ض ي (وقد يكون بمعنى الأداء والإنهاء تقول: قضى دينه) قلت ولم يذكر (قضاة دينه) بتعديته إلى مفعولين بنفسه مع أنه قال في ق ر ض (والقرض ما تعطيه من المال لتقضاه) معدياً إياه إلى مفعول واحد بنفسه وهو مبني للمجهول.
<pb n="n8-p130" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4678.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">23 - </hi>وقال في غ ر ر (والغرارة بالكسر واحدة غرائر التبن وأظنه معرباً ولو فسره بالوطيئة لا فاد فائدة كبيرة فهو الذي قال في وط أ (والوطيئة على فعيلة شيء كالغرارة وفي الحديث أخرج ثلاث أكل من وطيئة أي ثلاث قرص من غرارة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>وقال في ن ح س (والنحاس أيضاً دخان لا لهب فيه) وقد استغربت هذا الشرط لأن</p>
            <p change="#d2e73">نابغة بني جعدة قال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يضيء كضوء سراج السلي </seg>
                  <seg> ط لم يجعل الله فيه نحاسا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فهذا البيت يجيز اجتماع اللهب والنحاس في السراج ولولا الجواز لما نفي الدخان لأن نفي ما لا يمكن ضرب من اللغو واللهو فنفيه النحاس عن ضوء السراج يدل على اجتماع لهب ونحاس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>وقال في ع ر س (وأعرس بأهله بني بها ولا تقل عرس والعامة تقوله) فقال الرازي (قلت: قوله - بني بها - هو أيضاً مما تقوله العامة وهو خطأ كذا ذكرة في ب ن ي) قلت: أجل غلط الجوهري في هذه المادة من قال: بنى بها وتابعه عليه الرازي وكلاهما مخطئ فقد روى المبرد في (2: 152) من كاملة قول أبي جبير الفزاري معونة لعبد الملك بن مروان:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>على غير شيء غير أني سمعته </seg>
                  <seg> بنى بنساء المسلمين بلا مهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>وقال في ع ر ف (وتعارف القوم عرف بعضهم بعضا) ولم يذكر (تعارف القوم الشيء أي تعالموه وتداولوه) وهو الذي قال في ع ب ق ر (ثم خاطبهم الله تعالى بما تعارفوه) وقال في وق ي (وأما اليوم فيما بتعارفه الناس فالأوقية. . .).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">27 - </hi>وقال في زور (والزور بالفتح أعلى الصدر وهو أيضاً الزائرون يقال رجل زائر وقوم زور) ولم أتمكن من الموافقة بين هذا وبين قول علي (ع) في (3: 304) من الشرح الحديدي (وزور لا يسرك لقيانه) بإضافة المصدر إلى ضمير الزور المفرد.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>بغداد</placeName>: <persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n8-p131" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4679.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">نظرة في مقالة المطبوعات الحديثة في النجف</p>
            <p change="#d2e73">قال الكاتب في لغة العرب (7: 465) والجامعة لم يعرف من أنشأها قيل الإمام زين العابدين علي بن الحسين (ع) وقيل جابر الأنصاري وقيل بعض المغالين للأئمة من العلماء الذين عاشوا في القرن الثاني للهجرة. . . وفي بعض جملها مغالاة كثيرة في حق الإمام بحيث تخرجه عن كونه من البشر، ولهذا شغف بها (الكشفيون). و (الشيخيون) اتباع الشيخ أحمد الأحسائي المعروف المتوفي سنة 1242هـ (كذا والصواب 1234هـ راجع الروضات 1: 26) الذي أدعى النيابة الخاصة عن الإمام الغائب وأتى بآراء مستحدثة في الدين وشرحت في الدين وشرحت عدة شروح وممن شرحها السيد كاظم الرشتي الحائري تلميذ الشيخ أحمد المذكور. أه.</p>
            <p change="#d2e73">زيارة الجامعة مذكورة في أمهات كتب الشيعة الإمامية (راجع من لا يحضره الفقيه (1: 198 - 201 من طبعة الهند) والتهذيب (2: 33 - 35) وقد رواها الشيخ الصدوق محمد بن علي بن الحسين بن موسى بن بابويه القمي المتوفي سنة 381هـ 992م عن علي بن أحمد بن موسى والحسين بن إبراهيم بن أحمد الكاتب وهما عن محمد أبن عبد الله الكوفي عن محمد بن إسماعيل البرمكي عنه موسى بن عبد الله النخعي عن الإمام علي الهادي (الإمام العاشر عند الشيعة الإمامية) والإمام عليه السلام بعد أن وصف للنخعي آداب الزيارة قال له: ثم قل: السلام عليكم يا أهل بيت النبوة. الخ. هذا ما ذكره العلماء والمحققون أما أن الجامعة للإمام زين العابدين أو لجابر الأنصاري أو لبعض المغالين للأئمة فلم نجد في كتب العلماء ذلك. أما قوله: وفي بعض جملها الخ فليس في الجامعة غلو في الإمام بحيث يخرجه عن صفات البشر كما يظهر للعلماء أولي البصيرة. والفصيح في قوله الكشفيون والشيخيون: الكشفيون أو الشيخيون لأن
<pb n="n8-p132" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4680.xhtml"/>


الشيخية هم الكشفية نعم يمكننا أن نحمل الواو على التفسير وأني لنا ذلك والكتاب وضع نقطة بين كلمة (الكشفيون) و (الشيخيون) والنقطة علامة الفصل كما لا يخفى. وقول الكاتب (ولهذا شغف بها الكشفيون والشيخيون) كلام يؤاخذ عليه لأن الشيعة الإمامية على اختلاف نزعاتهم وطبقاتهم قد شغفوا</p>
            <p change="#d2e73">به شغفهم بكل ما يصح عن المعصومين وليس هذا الشغف خاصاً بالشيخيين. وقد عرف الكاتب الشيخيين بأنهم أتباع الشيخ أحمد الأحسائي، قلنا: أن الشيخيين يفترقون إلى فرقتين فرقة منهم تتبع الحاج محمد كريم خان الكرماني تلميذ السيد كاظم الرشتي (المتوفي سنة 1259هـ 1843م) وقد يعرف هؤلاء بالكريمخانيين نسبة إلى رئيسهم المذكور، وفرقة منهم تتظاهر باتباع الشيخ أحمد الأحسائي. أما قوله: الذي أدعى النيابة الخاصة عن الإمام الغائب وأتى بآراء مستحدثة في الدين فمنقول عن رسالة قهوة سوراة تعريب السيد أحمد التبريزي، إذ يقول الفاضل التبريزي في حاشية ص 23: الشيخ أحمد الأحسائي المعروف الذي أدعى النيابة الخاصة عن الإمام الغائب وأتى بآراء مستحدثة في الدين انتهى كلام السيد أحمد التبريزي الذي نقل عنه الكاتب بدون أن يشير إليه كما هو عادة المنتحلين ولا نعلم على من اعتمد التبريزي في كلامه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اختلف الباحثون عن الشيخ أحمد في حقيقة أمره فمن أصحابنا من يرى أنه كان مارقاً من الدين كالاغا الميرزا محمد رضا الهمذاني في كتابه (هدية النملة إلى مرجع الملة) والسيد محمد مهدي الموسوي القزويني (نزيل الكويت) في بعض كتبه ونرى إلى جانبهم آخرون يعدونه من كبار الشيعة الأتقياء والصلحاء ويرون أن عقائده. وافقة لمذهب الشيعة الإمامية كالميرزا محمد باقر الموسوي الخونساري في روضات الجنات فقد أثنى عليه أطراً والمحدث النيسابوري
<pb n="n8-p133" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4681.xhtml"/>


في رجاله وقال (لا شك في ثقته وجلالته): أما نحن فلم نتثبت في الواقع إذ نرى العلماء الكبار كالسيد محمد مهدي بحر العلوم النجفي الطباطبائي صاحب الرياض وغيرهما قد أجازوه إجازة عامة في رواياتهم وشهدوا له في إثباتهم بالفضل وعلو المنزلة: والظاهر من بعض كلماته في شرح زيارة الجامعة الزيغ والظلال (أعاذنا الله من ذلك) ويقول بعض الفضلاء أن الشيخ أحمد كان في أوائل أمره من العلماء العاملين الصالحين فأجازه العلماء وبعد ذلك اضطرب في دينه واعتقد ما يخالف ضروريات الدين والمذهب، وعلى كل حال فالسكوت عن أمر هذا الرجل أحق وأولى. أما قول الكاتب (وشرحت عدة شروح وممن شرحها الخ) فنحن لم نطلع على شرح سوى شرح الشيخ أحمد الأحساني شيخ السيد كاظم الرشتي وهذا الشرح كبير مطبوع يزيد على ثلاثين ألف بيت.</p>
            <p change="#d2e73">وفي س 467: ولم يقوس الذي ضمنه ولم يجعله بين عضادتين فيعد على هذا منتحلاً</p>
            <p change="#d2e73">لبعض الأشطر. ألا يمكننا أن نعد ذلك من خطيئات المستنسخ أو الطابع لا الناظم؟.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 468: أصدرها مؤلفها. . . باللغة الفارسية ولم ندر سر ذلك، قلنا أراد المؤلف أن يستفيد منها الفرس وينتفع بها الإيرانيون ولذلك وضعها بالفارسية وللمؤلف تأليف آخر في الموضوع نفسه بالعربية سماه: أصفى المشارب في حكم حلق اللحية وتطويل الشارب (مخطوط).</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 468 أيضاً: السيد صالح القزويني البغدادي المتوفي سنة 1293هـ ولعل الصواب سنة 1301هـ 1883م (راجع مجلة لغة العرب 1: 329 والأعلام 2: 427).</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 469: المتوفي سنة 1232هـ ولعله 1233هـ (راجع روضات الجنات 4: 553).</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 471: الشيخ علي بازي: والفصحاء يكتبون: الشيخ علي البازي (أي بإثبات آل التعريفات) في البازي وحضرة الشيخ نفسه يكره أن يرى أسمه بغير
<pb n="n8-p134" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4682.xhtml"/>


هذه الصورة لأنها كتابة الفصحاء ولا يكتب غيرها سوى الأعاجم الغفل، هذا وفي الختام نرجو من أمثال حضرة الكاتب الجليل أن لا يكتبوا شيئاً إلا بعد التروي والتحقيق الدقيق لئلا يقعوا في مهاوي الأوهام الفاضحة.</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">أصف الدولة والماء في النجف</p>
            <p change="#d2e73">قلتم في كتابكم الثمين أمنية الباحثين وضالة الأدباء ذلك الكتاب الذي يجد فيه القارئ (الفوز بالمراد) ص 8. (لأن أصف الدولة أحد أمراء الهند في لكنهور جاء إلى النجف ورأى قلة الماء هناك فأعاد كري النهر فسمى بالهندية وذلك سنة 1309هـ - 1891م) أه.</p>
            <p change="#d2e73">ننقل هنا كلاماً لمجلة المرشد البغدادية عن أصف الدولة قالت (4: 203 حاشية): الذي نعلمه هو أن أصف الدولة المذكور كان ملكاً من ملوك الهند المشهورين بالعظمة والنفوذ التام وأنه لم يتشرف بزيارة أئمة العراق ومشاهدها المشرفة والمشهور أن المؤسس العلامة أقا باقر البهبهاني بعد ما توفي عام 1204هـ وكان من تلامذته السيد دادار علي أكبر علماء الهند المتوفي سنة 1235هـ مقربا عند ملكها أصف الدولة نتهز الأمير السيد علي الكبير من أعلام كربلاء فرصة الاستفادة من الوقت فزار الهند واقترح على ملكها المذكور إجراء الماء إلى كربلاء والنجف وبناء سور للمشهدين المذكورين وشراء منازل عمومية</p>
            <p change="#d2e73">لزوارهما. وقد أجاب الملك مطالبة وتنفذ (كذا) الأمر بحفر النهر المعروف بالهندية لانتسابه لملك الهند وكان ذلك سنة 1208هـ ومادة تاريخه (صدقة جارية) أه.</p>
            <p change="#d2e73">وكلام المرشد نتيجة بحث وتحقيق والذي يفهم منه:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أن أصف الدولة لم يكن من الأمراء بل كان ملكاً من ملوك الهند (ل. ع. كل ملك يسمى أيضاً أميراً لأنه ذو أمر).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أن أصف الدولة لم يأت العراق خلافاً لما جاء في (الفوز بالمراد) أنه جاء إلى النجف.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أن أصف الدولة حفر النهر في عام 1208هـ لا كما ذكرتم أن الحفر كان في عام 1309هـ والصواب ما جاء في المرشد لأن بعض الثقاب ذكر أن أصف
<pb n="n8-p135" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4683.xhtml"/>


الدولة هو جد النواب إقبال الدولة دفين داره المعروفة باسمه في الكاظمية، وقد توفي إقبال الدولة في عام 1308هـ وهو في دور الشيخوخة وكيف يعقل أن يموت الحفيد الشيخ في عام 1308هـ ويكون جده حياً اللهم إلا إذا قلنا أن جده كان من المعمرين وهذا لا يصح لأنه لو كان منهم لذكره العلماء الذين ذكروا المعمرين ولو صل إلينا خبره.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع. اصل الرواية 1308 فوق الخطأ في الطبع)</p>
            <p change="#d2e73">هذا وعسى أن توافقوا على هذا التصحيح.</p>
            <p change="#d2e73">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">في ما قيل وما أقول</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وذكرتم في ص 635 قول الشاعر (حمامة بطن الواديين ترنمي) وقول الآخر (ظهراهما مثل ظهور الترسين) مستجيزين أن يعامل المفرد كمعاملة المثنى فأقول أما الدليل الأول فهو ضرورة شعرية اضطرت الشاعر أن يثني الوادي بإضافته إلى ما حوله تثنيه تغليب لا ترتيب فانظروا (روض) من معجم البلدان. وأما الدليل الثاني فلم أنكر مثله حتى تتخذوه دليلاً قلت ذلك لأن العرب تكره اجتماع تثنيتين متواليتين ففي (1: 487) من الشرح الحديدي (قول زيد بن وهب (وشد أبنا علي: حسن ومحمد عليه فضرباه باسيافهما) وفي ص 493 منه قول علي (ع) (ألم أنهك وأبن عباس أن تخلا بمراكركما) وفي ص 165 منه قول المصريين المتألبين على عثمان (رض) (بجلد عبد الرحمن بن عيس</p>
            <p change="#d2e73">وعمرو بن الحمق وحلق رؤوسهما ولحاهما) وفي ص 273 منه (قال رسول اله صلى الله عليه وآله لأخوين من الأنصار: لا تيئسا من روح الله ما تهزهزت رؤوسكما) وفي ص 373 (منكسين ترضخ رؤوسهما بالحجارة) وفي ص 396 قول الحجاج (فاشحذا سيوفكما) وفي ص 453 (فضرباه بأسيافهما فقتلاه) وفي ص 459 (وصرفت أثمانهما في غير وجهها) وفي ص 63 قول عمر رضي الله عنه (فأضرب أعناقها) ورواية أبن قتيبة في كتاب الإمامة والسياسة ص 23 (فاضربوا أعناقهما) والمراد حاصل وفي (2: 522) من الحديدي قول علي (ع) (وتكون السنتهما معه وقلوبهما تبعه، وفي (1: 281) من الأغاني) وقد رفعا أصواتهما) وفي ص 322 منه (ولا أرى في
<pb n="n8-p136" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4684.xhtml"/>


وجوههما) وعندنا أكثر من هذه الأدلة التي أثبتت (أن إضافة الجمع إلى المثنى مرادا به اثنان أو اثنتان قاعدة عربية نصيحة جداً).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وذكرتم في ص 636 (عبارة عن تقال الأشياء الجسمية كما تقال للأشياء المعنوية) فمثلهم للجسمية بقوله في الكليات (التنفيذ عبارة عن وقوع بعضها) وقوله في التصديق (عبارة عن ربط قلبه) ولا أرى صواباً أن يعد (الوقوع) و (الربط) جسمين فكيف عددتموهما؟ وأن تجدوا (عبارة عن تتقدم جسماً مجروراً بعن فذلك مولد وأنتم القائلون في (7: 821) ما نصه (إنما هو من قبيل للولد أي العلمي وإذا قيل (هو كذا) بدلاً من (عبارة عن) فلا وجاهة في استحباب المولد على الفصيح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وخطأت أنا في ص 636 قول من قال (حتى لتروى أمه) فظاهر تموه بأنه (قدر: (حتى أنه لتروي أمه) ثم حذف وهو ما يظهر من تركيب كلامه وهو غير ممنوع) وأرى أن هذا الحذف أيها الأب الجليل ممنوع لأن (إنه) للتوكيد والحذف ضد لتوكيد وكأنه انهياض بعد انجبار وليل بعد نهار. على أني مفرط في تخطئتي الأنفة ففي (1: 67) من الشرح الحديدي قول علي (ع) (ينثالون علي من كل جانب حتى لقد وطئ الحسنان) وفي ص 247 من جمهرة أشعار العرب قول قيس بن الخطيم الأوسي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>طررناكم بالبيض حتى لأنتم </seg>
                  <seg> أذل من السقبان بين الحلائب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولأن نقنع بهذا المسموع خير من تعليله الطويل الممل، فقد دخلت اللام على قد أولاً وعلى المبتدأ ثانية مع تقدم (حتى) إياها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وعددتم فيها (شهرياً) منصوباً على الظرفية في قولهم (500 غرش عثماني شهرياً) وقلتم (كقولك: عاملته معاملة شهرية) فأقول (شهرية صفة للمفعول المطلق، معاملة) فأين النصب على الظرفية؟ هذا فضلاً عن أنه لا يقال (أقمت شهرياً ولا اتجرت شهرياً) بالنصب على الظرفية بل (قمت شهراً واتجرت شهراً).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وغلطت في ص 637 من قال (أثر عليه تأثيراً) فاتخذتم قول الطبري (ما رأى من حسن أثرهم على ابني زحر) مع أن (على) متعلقة ب (رأى)
<pb n="n8-p137" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4685.xhtml"/>


فيقال (رأى عليهم علائم النقمة لا أثر النعمة) وأن نسلم بوجدانكم غير هذا الليل فلا نرجع عن استصوابنا (لتأثير فيه) فأن الأثر غير التأثير وقد يقال (أثر عنده أثر) ففي (1: 160) من أمالي الشريف المرتضى الدرر والغرر قول ودقة الأسدي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد كنت أثرت عندي مرة أثراً </seg>
                  <seg> فقد تقارب يعفو ذلك الأثر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومن أدلتنا على صحة قولنا، قيلة المرتضى في ص 228 منها (وأن طعن فيه بما لم يؤثر فيه) وللمرتضى أيضاً مثلها في (1: 222) من الشرح الحديدي، وفي ص 388 منه وورد في (3: 191) من كامل المبرد (واثر في أصحابها) وفي (3: 206) من الحديدي قول علي (ع) (وخرج بسلطان الامتناع من أن يؤثر فيه ما يؤثر في غيره) وبهذا نكتفي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وخطأت في ص 637 من يستعمل (إذا) بدلاً من (هل) وهمزة الاستفهام) فقلتم (فقد أكثر منه المولدون) فلا عجب من الكاتب أن يقتفي آثارهم) فطوراً تجعلون المولد عامياً وتارة تستحسنون تأثره بلا اضطرار، هذا فضلاً عن أنكم لم تذكروا مثلا لذلك المولد الممسوخ، فأنه يقال (لا أعلم أجاء أم لم يجئ؟) ولا معنى في (لا أعلم عندما جاء أم لم يجئ) بوضع (إذا) موضع الهمزة وتأويل الجملة ذلك التأويل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>ورأيت في (4: 13) من لغة العرب قول محمد بهجة الأثري ينتقد محمد سليم الجندي (فوردة كتاب (من صديقنا) والصواب (ورد إليه كتاب أو عليه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وقال فيها أيضاً (لا يكسر على مفاعيل سوى في ألفاظ) ففصل بين (سوى) ومجرورها بالحرف ولا يستغرب ذلك من هذا المدعي (الحبزبزي) فالصواب (في سوى ألفاظ) بتقديم حرف الجر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وقال في ص 17 متحدياً الجندي (فأنا نطالبه بإثبات استعمال العرب بكلمة - كذا</p>
            <p change="#d2e73">بالباء - الواقع في قوله: ما لم يصدق به الواقع) فأقول جاء في ص ح ح من المصباح (وصح القول: إذا طابق الواقع) فما أضيق اللغة في ذهن هذا الرجل وما اسلقه بلسانه الحديد للمستجهلين له.
<pb n="n8-p138" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4686.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">الداوية والاسبتارية</p>
            <p change="#d2e73">س - بيروت ط. خ - لم لم يسم المؤرخون العرب الرهبان المدعوين بالفرنسية هيكليبن على طريق الترجمة أو (تمبلارية) من باب التعريب على نحو تعريبهم بقولهم (اسبتارية) بل أطلقوا عليهم أسم (داوية) (بصيغة الفاعل وبياء مشددة) لا غير. ثم ما معنى (داوية أهي عربية أم دخيلة؟ وأن كانت أجنبية فمن أي لسان هي؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - كان العرب المؤرخون يدونون ما يسمعون حرصاً على صحة الألفاظ وبالصورة التي كانوا يسمعونها أو يتصورون سمعها. وأسماء الرهبانيات أعجمية في الغالب منسوبة إلى مؤسسيها أو إلى الغرض الذي يرمون إليه. وكانوا يعتبرون (التامبلية والأسبتالية) أعلاماً أو أعلام جنس ولذا لم يشاءوا نقلها إلى ما تعني في العربية كما فعل الكتبة في المائة الماضية الحاضرة إذ سموا الأسبتالية (مضيفين) والداوية (هيكليين) ونحن لا نوافقهم على عملهم هذا لأن الأعلام لا تترجم. أفرايت الغربيين ينقلون إلى لغاتهم معاني عنزة وشمر وبني العنبر إلى غيرها وتعد بالمئات؟ لم يفعل ذلك قوم من أقوامهم ولهذا لا يحسن بنا أن نخالف الأصول العامة والأحكام الجارية ببن مختلف الأمم. ولهذا أيضاً حسن عمل السلف في إبقاء الأعلام على صورها.</p>
            <p change="#d2e73">أما داوية في العربية فليس لهما معنى سوى أنها كلمة مشتقة من الدوي
<pb n="n8-p139" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4687.xhtml"/>


نعم أن كثيرين أنكروا دوي وزان روى الثلاثي. لخلو معاجم اللغة منه، إلا أنه شاع بين كثيرين من الكتاب مدعين أن المصدر إذا وجد. وجد الفعل نفسه والمعروف أن الدوي فعيل وورود المصدر على هذا الوزن مسموع فقد قالوا مثلاً رحيل وبريق ووميض ورسيم وذميل ووجيف ونعيب وشهيق وصهيل ونهيت إلا ما لا حد له. ولا سيما فعيل وأرد مصدراً للأصوات فدوى عندنا من هذا القبيل وأن قال اللغويون أن الدوي أسم لا مصدر فالذي عندنا هو مصدر ومنه الاسم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد شبه الأقدمون أدعية الرهبان وصلواتهم بدوي النحل. فإذا جاز لنا أن نرى الداوية من الألفاظ العربية قلنا أنهم سموا كذلك لأنهم كانوا يصلون جميعاً معاً فيحصل من دعائهم هذا</p>
            <p change="#d2e73">دوي فسموا بالداوية.</p>
            <p change="#d2e73">أما الذي عندنا فالداوية تصحيف (التامبليه) الفرنسية لا غير. يشهد على ذلك اختلاف روايات المؤرخين في ذكرها فقد جات الداوية والدواوية (راجع مجاني الأدب 6: 321) والفداوية (فيه 6: 322) والراوية (منتخبات من كتاب الروضتين في أخبار الدولتين النورية والصلاحية طبع باريس في سنة 1898 في ص 185 حيث يقول وردت في بعض النسخ الراوية) والديوية (في الكتاب المذكور ص 299) وفي غير هذا الكتاب روايات أخرى. وكان عندنا نسخة تامة من كتاب الروضتين يذكر الداوية باسم التاوية وأخرى بصورة التابية ومراراً عديدة: التاملية وبعض الأحيان التامية. ومن اختلاف هذه الروايات في كل صفحة بصورة من الصور يرى أن النساخ لم يفهموا معناها لغرابتها أو لعجمتها. ولا جرم أن الكلمة أعجمية وأنها من الفرنسية.</p>
            <p change="#d2e73">وكذلك القول في الاسبتارية فأنها لم ترد في جميع النسخ أو الكتب بهذه الصورة بل تختلف بين الأستبار والأشتبار والأستبارية والأستيارية والأسبتالية والأسبتارية إلى غيرها وهذه أيضاً من الافرنسية كأختها المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">وكل ذلك يذكرنا بأن أستاذنا السيد <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:264 viaf:47005120">
                            <forename xml:lang="ar">محمود</forename>
                            <forename xml:lang="ar">شكري</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الآلوسي</surname>
                        </persName> كان يقول أن الأنفلونزة (وهي النزلة الوافدة) مأخوذة من العربية العامية (أنف العنزة) لأن أنف المصاب بهذا الداء يسيل مادة تشبه المادة التي تجري من أنف العنزة. وسمعنا
<pb n="n8-p140" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4688.xhtml"/>


بعض الأدباء من أبناء حاضرتنا يسمي الأمنيبوس: (أم البوس) - وقرأنا في النشرة الزراعية الموضوعية في (أسماء النباتات في العراق) أن الأوكالبتوس يسمى في العراق (كلمطوز) وسمعنا كثيرين يسمونه (قلم طوز) فلا جرم أن الأصل هو (أو) كلبتوس) فقلبوا الكاف قافاً والباء ميمياً والتاء هاء والسين زاياً وكل ذلك لمجاورة هذه الأحرف بعضها بعضاً فصارت إلى لذي ولم يكف بعضهم هذا التصحيف بل ادعوا أن الألفاظ الإفرنجية هي من العربية. فقد ذكرنا لماذا قيل الإنفلونزة أنف العنزة وأما سبب التسمية الحافلة بأم البوس فلان حالة العراق في جوه حار وبرد، غبار وطين جعلتهم يعتبرون تلك العجلة كالأم التي تباس (أي تلثم) وسبب تسمية القلمطوس بهذا اللفظ هو أن الأقلام المتخذة من عوده تبقى على حالتها والطوس دوام الشيء. ثم قلبوا السين زاياً تسهيلاً للفظ. وفي كل هذه الشروح والتأويل من الخرافات</p>
            <p change="#d2e73">الظاهرة مالا يخفي على أحد فكيف على العاقل؟.</p>
            <p change="#d2e73">شمخ بأنفه تشميخاً</p>
            <p change="#d2e73">س بغداد: م. م - قرأت في جريدة (البلاد) في عددها ال 40 مقالة حسنة الوشي لناسجها (الأستاذ محمود الملاح) عنوانها: (ساعة المغيب في الكرادة الشرقية) وفي مطاويها هذه العبارة: قد فاز بها (مقهى الكرادة الشرقية) بخصال استأثر بها دون (كارلتون) المشمخ بأنفه على ضفاف دجلة) - فهل شمخ بأنفه (من باب التفعيل) معروف في اللغة؟.</p>
            <p change="#d2e73">ج - كاتب المقالة التي تشيرون إليها كثيراً ما يستشير (المنجد) وهذا المعجم خلاصة أقرب الموارد للشرتوني وهذا الديوان نسخة ثانية من محيط كما أن (البستان) نسخة ثالثة منه وما محيط إلا طبعة عربية لمعجم فريتغ. أذن على من أراد أن يحقق أغلاط هذه الدواوين اللغوية الحديثة الوضع أن يرجع إلى هذا الأصل وينظر في المورد الذي ورده فريتغ وقد راجعناه فرأينا يقول أن شمخ بأنفه تشميخاً منقول عن مقامات الحريري في ص 247 دساسي فتصفحناها فإذا فيها هذه العبارة المقامة الرابعة والعشرين المعروفة بالقطيعية: (ثم شمخ بأنفه صلفاً ونأى بجانبه أنفاً) وكل من له أدنى إطلاع على كلام السلف يعلم أن لا وجود لشمخ تشميخاً
<pb n="n8-p141" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4689.xhtml"/>


وأن عدوى هذا الغلط سرت من الإفرنج إلى محدثي أبناء العرب على حد ما سرى الداء الإفرنجي إلى أبناء وطننا العزيز.</p>
            <p change="#d2e73">على أن صاحب (المنجد) زاد في المادة غلطاً آخر في الطبعة الأخيرة منه وهي الطبعة التي سماها صاحبها (الطبعة الخامسة المكملة: فقد قال في مادة ش م خ: (وشمخ) أنفه وبأنفه: رفعه اعتزازاً وتكبراً فهو (شامخ) أه. وقد ضبط شمخ بشد الميم بعد أن ذكر شمخ المجرد بأربعة اسطر. أذن وقع في هذه العبارة غلطان شنيعان الأول: اتخاذه شمخ من الباب الثاني في المزيد الذي لا وجود له في كلام السلف الخلص والثاني - وهو أفظع وأشنع - قوله: فهو شماخ) وشماخ كشداد صيغة مبالغ فيها مشتقة من شمخ المجرد ولا أعلم كيف هوى حضرة المؤلف الهوى السحيق مع أنه قال في ص (ز) من المقدمة: (أوزان المبالغة كلها سماعية ولا تبنى إلا من الثلاثي ومما شذ: دراك ومعطاء ومهوان ومحسان ومتلاف ومملاق ومخلاف من أدرك وأعطى وأهان وأحسن وأتلف وأملق وأخلف) فلم يذكر بينها شماخ أذن شماخ من شمخ المجرد.</p>
            <p change="#d2e73">وفي قوله: مهوان من أهان غلك آخر لأن في معنى المهوان مدحاً لا ذماً بخلاف قولهم أهانه الذي معناه: أستحقره واستهزأ به وأستخفف ولم يأت أبداً بمعنى لأن. ومعنى مهوان الكثير اللين فكيف يكون من أهان؟ أما أن المهوان هو للمدح فمما لا شك فيه قال الكميت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شم مهاوين أبدان الجزور مخا </seg>
                  <seg> ميص العشيات لا خور ولا قزم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأما اللفظة التي تشبه المهوان وهي من الرباعي فهي المعوان المشتقة من أعان ولعل لصاحب المنجد عذراً خطأ الطبع لأنه ذكر المعوان بقوله: الكثير المعونة للناس ولم يذكر المهوان بالهاء بعد الميم بأي معنى كان وبأي صورة كانت.</p>
            <p change="#d2e73">ومن صيغ المبالغة الواردة على مفعال ومشتقة من الأفعال المزيد فيها ما ذكره لنا صديقنا مصطفى أفندي جواد إذ قال: (أن قصرهم قياس - مفعال للمبالغة - على الفعل الثلاثي ليس بشيء فأنه يصاغ من غير الثلاثي إلى الخماسي صوغاً مطرداً لا شاذاً كما ادعوا ومن ذلك قولهم: مكرام من أكرم، ومعطاء من أعطى ومنجاد من أنجد، ومكثار مكن أكثر، ومعوان من أعان، ومطلاق من أطلق أو طلق
<pb n="n8-p142" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4690.xhtml"/>


ومزواج من تزوج ومر قال من أرقل، ومحسان من احسن ومحواج من احتاج ومتلاف من أتلف ومغوار من أغار ومخلاف من اخلف ومحضار من أحضر ومملاق من أملق ومضياف من أضاف. ومقدام من اقدم ومطعام من أطعم ومذعان من أذعن بل لقائل أن يقول أنه يصاغ من المصدر أو أسمه فيكون المذياع من الإذاعة والمزواج من الزواج ويدعم قولنا هذا قول المبرد في ص 175 من كامله: المناجيد مفاعيل من النجدة والواحد منجاد وإنما بقال ذلك في تكثير الفعل كما تقول رجل مطعان بالرمح ومطعام للطعام أه. فالمبرد جعل المنجاد من النجدة ولم يعترض الطعام بأنه من غير الثلاثي ومما يجب ذكره ههنا أن - فعيلاً للمبالغة - ليس من الثلاثي دائماً ولذلك قال الفيومي في مادة ع ق ب من مصباحه المنير: وأما عقيب مثال كريم فاسم فاعل من قولهم عاقبة معاقبة، فالفعيل أذن من فاعل يفاعل مفاعلة وفعالاً على ما ذكر الفيومي وغيره ومن ذلك الخصيم أي المخاصم والحجيج أي الماج والظهير أي المظاهر والصديق أي المصادق والقمير أي المقامر والنسيب أي المناسب والرسيل أي المراسل والقرين أي المقارن والنظير أي المناظر والحليل أي المحال والخليل أي المخال والرضيع بمعنى المراضع والبيع أي المبايع والعتيب أي المعاتب والحسيب أي المحاسب والعديل</p>
            <p change="#d2e73">أي المعادل والسمير أي المسامر والجليس أي المجالس والرفيق أي المرافق والتبيع بمعنى المتابع والنديم أي المنادم والشبيه أي المشابه والضجيع أي المضاجع والكميع بمعنى المكامع والحليف أي المحالف والعشير أي المعاشر والعميل أي المعامل والقسيم أي المقاسم والشريك وهو المشارك والخليط أي المخالط والكليم أي المكالم والي أي المولي والجري أي المجاري والرئي أي المرائي والفريق أي المفارق. هذا ما عرض لنا بحسب القياس المذكور فليقس عليه مالا يورث الالتباس نحو الركيض أي المراكض والسبيق بمعنى المسابق والعهيد أي المعاهد مذكورة في كتب اللغة أه.</p>
            <p change="#d2e73">العسيل (الفرشاة)</p>
            <p change="#d2e73">س. لنجة (خليج فارس) السيد م. م هل عرف أجدادنا العرب ما يسميه الإفرنج اليوم التي عربها بعضهم بقولهم فرشاة وآخرون بروش وآخرون شعرية؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - أن الأقدمين مناعر فواهذه الأداة باسم العسيل قال اللسان في تعريفها: مكنسة الطبيب وهي مكنسة شعر يكنس بها العطار بلاطه من العطر) أه (ويستعملها غير العطار).
<pb n="n8-p143" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4691.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>تاريخ اليهود في بلاد العرب في الجاهلية وصدر</p>
            <p change="#d2e73">الإسلام</p>
            <p change="#d2e73">راجع هذا الجزء في ص 123 إلى 128</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>جغرافية العراق الثانوية</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الزعيم طه الهاشمي (في 284 ص بقطع الثمن الصغير)</p>
            <p change="#d2e73">قررت وزارة المعارف تدريسه في المدارس الثانوية، طبع بمطبعة دار السلام في بغداد سنة 1348 - 1929.</p>
            <p change="#d2e73">لا يعرف قدر هذا التأليف إلا من عانى وضع تصنيف في موضع بكر لم يسبق بسابق. كانت في مدارس العراق حاجة إلى سفر يجمع بين دفتيه وصف ديارها وصفاً ما في أرضها وليس للغربيين تصنيف من هذا النوع لينقل إلى لغتنا. حتى أن الترك مع وجودهم في ربوعنا سنين طوالاً لم يفكروا في وضع شيء من هذا القبيل صاحب السعادة الزعيم طه بك الهاشمي المدير العام للمعارف العراقية ووضع هذا الكتاب إفادة للمدارس.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا نود أن يتولى تصحيح مسوداته حضرتكم لكي لا يقع فيها شيء من أوهام الطبع. ومما نأخذه عليه إتباعه آراء بعض الغربيين بلا تمحيص كقوله في ص 38 ما هذا نقله: (وكان الكلدان قبل نصف قرن وأكثر يتبعون المذهب النسطوري، إلا أن دعاية الأباء الكاثوليك نجحت فيهم فأصبحوا كاثوليك (كذا) يتبعون الكنيسة الكاثوليكية ويخضعون للبابا) أه. قلنا: أن عودة الكلدان إلى دين آبائهم القديم بعد انشقاقهم عن كنيسة رومه كان في القرن السادس عشر على يد (سلاقا) الذي مسحه البابا يليوس الثالث بطريركا وسماه يوحنا في 9 نيسان سنة 1552 فتبعه بعد ذلك كثيرون من النساطرة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الكتاب خرائط ورسوم عديدة توضح مواقع البلدان والجبال والأنهار
<pb n="n8-p144" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4692.xhtml"/>


وتضع سرد تلك الحقائق على طرف الثمام. نفع الله به الوطنيين والأجانب ومعنا الله بطول عمر صاحبه ليضع لنا كل ما نحتاج إليه من التأليف التي تفيد أبناء المدارس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">21 - </hi>في سبيل الكهنة للخير العام</p>
            <p change="#d2e73">وقفية ومشروع الخوري منصور عواد عواد البحر صافي في المطبعة الكاثولكية في بيروت 54 ص بقطع 12.</p>
            <p change="#d2e73">الخوري منصور عواد معروف بغزارة العلم وبعد الهمة والأقدام على المشاريع الجليلة لخدمة الناس خدمة عامة مفيدة لكل واحد منهم. وقد وقف في 15 أيار من سنة 1929 ما جمعه بعرق جبينه وكد يمينه وفضل المحسنين خمسة عشر ألف ليرة لبنانية ذهباً ليؤسس بها جمعية مساعدة للكهنة فأكرم بها من خدمة تبقي له الأجر الصادق والفخر الخالد!.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">22 - </hi>المخطوطات الشرقية في بلاط كترينة الثانية (باللغة</p>
            <p change="#d2e73">الروسية)</p>
            <p change="#d2e73">وصف دقيق لما في البلاط المذكور من الخطيات الشرقية. وقد أدرج في مجلة محفى العلوم الروسي ثم طبع على حدة وهو للعلامة المستشرق الروسي الجليل صديقنا أغناطيوس كراتشكوفسكي وقد ذكر عدة كتب عربية وفارسية وفي جملتها وفاة السلطان سليمان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">23 - </hi>الشعر العربي في المائة التاسعة</p>
            <p change="#d2e73">هذه مقالة ألمانية العبارة وضعها الصديق الروسي المذكور وقد أجاد في تنميقها حتى أنها تعد من احسن الموارد لم يريد أنم يقف على شعراء تلك المائة وعلى الجاحظ المجلي في حلبة عصره واستشهد كثيراً كتابيه البيان والحيوان وأدرجت في مجلته العالم الشرقي ثم طبعت على حدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">24 - </hi>أوجه ملوكية شرقية</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">هذا كتاب فرنسي العبارة يكلمك فيه منشئه جان مليا عن أمان الله ورضا
<pb n="n8-p145" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4693.xhtml"/>


شاه بهلوي وملكنا المحبوب فيصل ملك الشام سابقاً وملك العراق حالاً وجلالة والده المفخم الحسين بن علي وأبن سعود ملك الحجاز وسلطان نجد والكتاب في 206 ص بقطع 12 مطبوع بعناية فاسكيل في باريس ونحن في حاجة نفسنا إلى الإطلاع على هذا التأليف وأمثاله لأن الحرب</p>
            <p change="#d2e73">الأوربية هزت الشرق هزاً عنيفاً فأسقطت فيه ملوكاً وأقامت فيه آخرين جدداً وهو إلى الآن لم يجد مقره التام في بعض الديار إذ نرى ملوكها تخلع ثم يقام على عروشها آخرون بسهولة غريبة فجاء مؤلف (مصطفى كمال أو تجدد تركية) يعرض على أنظارنا جماعة من المتوجين الجدد ويطالعنا على ماضيهم وحاضرهم ويوقفنا على آرائهم وخططهم مبتدئاً بأمان ملك الأفغان الذي أراد أن يطفر بقومه طفرة هائلة إلى شاهق فوق منه وأضر نفسه ثم ينتقل بنا إلى كل من الملول الذين ذكرناهم فويق هذا حتى يصل إلى ابن سعود. ويستند في ذلك كله إلى أسانيد وأنباء مثبتة فيغنينا بذلك عن مطالعة الروايات الخيالية والأقاصيص الموضوعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">25 - </hi>الفصول</p>
            <p change="#d2e73">مجلة أدبية تصدر كل فصل (كذا) من فصول السنة، صاحبها ورئيس تحريرها: الأب مبارك مارون اللبناني، تصدر في سنتياغو دل أستيرو (في الأرجنتين في أميركة)، وبدل اشتراكها في الخارج ليرة إنكليزية.</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا الجزء الأول من هذه المجلة وهو جزء (الربيع) في 150 صفحة عربية و 50 إسبانية وحلاها بالتصاوير المختلفة فنتمنى لها الرقي والرواج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">26 - </hi>نشرة الاقتصاد</p>
            <p change="#d2e73">مجلة (لعلها صحيفة) أسبوعية اقتصادية مالية، لصاحبها عبد الله نسيم حاوي.</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا العدد الثالث من هذه الصحيفة فإذا هو يحوي إعلانات عديدة تجارية واقتصادية وكأنه كتب على نوع طبعها وورقها وتنظيمها وإنشائها أنها لا تعمر طويلاً.
<pb n="n8-p146" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4694.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">27 - </hi>أشرق نجم</p>
            <p change="#d2e73">كتاب ظريف لطيف في 108 ص بقطع يحوي أقاصيص مأخوذة من نصوص الإنجيل الكريم وعددها إحدى عشرة. وكلها صور بديعة قد اعتنت الكاتبة غي دافلين البليغة بأن تصورها بألوان الوصف الدقيق حتى أنك لتتوهم أنك تشاهد الآن بعيني رأسك أشخاصاً مضى عليهم نحو ألفي سنة وهم اليوم يعيشون قريبين منك. وهذه مزية عجيبة امتازت بها</p>
            <p change="#d2e73">هذه الكاتبة الفرنسية الشهيرة فعسى أن لا تحرمنا أمثال هذه الكنوز من وقت إلى وقت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">28 - </hi>أسرار المراهقة بالفتى</p>
            <p change="#d2e73">للدكتور شخاشيري الطبيب والجراح في المستشفى الإنكليزي بمصر القديمة، يطلب من صاحبة بميدان فم الخليج ومن جميع المكاتب الشهيرة.</p>
            <p change="#d2e73">الدكتور شخاشيري من مشاهير أطباء الشرق يتعب نفسه ليفيد وطنه وقد وضع هذا الكتاب الصغير في حجمه الكبير في نفعه في 68 ص بقطع 16 وكفانا تعريفاً أن نقول عنه ما عرفه هو لنا بقوله: (محاورات بين أب طبيب وأبنه. تبحث في شؤون دور البلوغ في الفتى وفي أهمية وظائف أعضاء التناسل وكيفية الاحتفاظ بها سليمة ونصائح قيمة عليها تتوقف صحة الأبدان ونضارة العمران) وقد أتم هذا البحث بكل دقة وكفاية وبعبارة واضحة جليلة مما يجعل هذا الكتيب البديع رفيقاً لكل شاب يريد العمر الطويل الهنيء والهرب من المفاسد والأمراض التي تنهك قواه وتكون سبب شقائه مدة عمره القصير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">29 - </hi>أسرار المراهقة بالفتاة</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتيب بحجم أخيه وعدد صفحاته 80 وهو للدكتور النابغة الوطني المذكور. وفوائده كفوائد الأول وعباراته أدبية جلية المغزى (ومغلفة بغلاف عفيف) مما يوجب على كل رب بيت أن يدفعه إلى أبنته إذا ما بلغت سن المراهقة. ولقد قرأنا بعض الكتب المؤلفة في مثل هذا الموضوع وما كنا نكاد نمسكها حتى نرميها بين القاذورات لما فيها من العبارات البذيئة السمحة المرغبة في
<pb n="n8-p147" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4695.xhtml"/>


الفحش. أما هذان الكتابان فأنهما آيتان في تهذيب الأخلاق وأبعاد الشاب أو الشابة عن كل ما يشين شرفهما. فعسى أن يروجا ليقبل صاحبهما على إفادة جمهور الناس بأمثالهما ونحن نشكره عليهما باسم جميع الناطقين بالضاد من ذكور وإناث لما أفاض عليهم من الخير والفضل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">30 - </hi>الوقاية أفضل من المعالجة</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول تأليف الدكتور شخاشيري، طبع بمطبعة وديع أبو فاضل في مصر في 410 صفحات بقطع 16.</p>
            <p change="#d2e73">لا يقبض الدكتور شخاشيري على يراعته إلا ليفيد قراءه على اختلاف طبقاتهم إذ يكتب</p>
            <p change="#d2e73">بعبارة جلية طلية، ليدفع عمن يطالع أسفاره كل ضرر ويجلب إليه كل نفع، ونفعه هذا لا ينحصر في وقت دون وقت، فما ينتجه قلمه يبقى حيا إلى ما شاء الله لأنه سلسلة تحقيقات ونصائح يهون في اقتنائها بذل كل نفيس، إذ يشتري القارئ صحة ولا يلوي رأسه إلى طبيب أو دواء. فنحن نشكر الطبيب النطاسي على هديته هذه ونوصي كل مطالع، رجلاً كان أو امرأة بأن يقتني هذا التأليف الجليل لأنه في مطالعته فائدة ولذة. فقد قال المؤلف نفسه في صدر تصنيفه: (يحتوي (هذا الجزء) على رسائل منوعة في مختلف الأمراض وأسبابها ومداواتها وكيفية الوقاية منها، وأنت في مطالعها تشعر كأنك قبضت بيديك على سلاح تستطيع به أن تقاومها وأن تدفع عنك شرها وأن تتقي سوء نتائجها) ولا يتصور القارئ أن المؤلف يبالغ في وصف كتابه ليبيعه، لأننا تحققنا في أثناء وقت المطالعة أن الخبر دون الخبر وما على الشاك أو المرتاب إلا اقتناؤه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">31 - </hi>أنواع العمليات</p>
            <p change="#d2e73">التي أجراها الدكتور شخاشيري في المستشفى الإنكليزي وعيادته الخاصة، من أوائل سنة 1913 إلى أواخر يونيو سنة 1929.</p>
            <p change="#d2e73">هو جدول مرتب أحسن ترتيب يرى فيه القارئ أن الدكتور الخبير الماهر بضع من الفتق 2439 ومن القيلة 1294 ومن الدوالي 11 ومن الورم 21 ومن الإحصاء 33 ومن الكحت (الكشط) 4 ومن البتر 8 ومن الطهارة 33 ومن
<pb n="n8-p148" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4696.xhtml"/>


البواسير 11289 ومن الناصور العادي 525 ومن الناصور البولي 8 ومن الخراج 1760 ومن التنظيف 188 ومن البزل 52 ومن الأسنان 490 ومن كسر الحصاة 23 ومن الزائدة 8 فيكون مجموع ما استعمل المبضع من الأعمال في مدة 17 سنة 18176 وهذه أحسن الأدلة بما له من الفضل في عالم الطب ومداواة المرضى ودفع الملمات عنهم فضلاً عن أفادتهم بكتبه ومقالاته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">32 - </hi>الحصاد الأول</p>
            <p change="#d2e73">إحدى وثلاثون قصة عراقية: وضعها أنور شاؤل، طبع بمطبعة الجمعية الخيرية في بغداد 1930 في 169 ص بقطع 16.</p>
            <p change="#d2e73">أنور شاؤل من شبابنا الذين يعقد الوطن عليهم رقي الأدب العراقي وقد وضع هذه القصص</p>
            <p change="#d2e73">بأجمل صورة وأبدع رواية وأجاد أيضاً كل الإجادة في طبعها وتنسيقها فجاء هذا الحصاد قبل أوانه في ديارنا. وكنا قد طالعنا أغلب هذه الأقاصيص في صحف العاصمة. أما اليوم فقد صيغها صبغة جديدة ليبلوها على عشاقها فإذا هي من أحسن ما يكتب في هذا الموضوع. فعسى أن تلاقي إقبالاً ليبرز الكاتب بقية إبكار أفكاره فيكون من المجيدين في هذا الموضوع الشاق الشائق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">33 - </hi>الكرخ</p>
            <p change="#d2e73">جريدة أدبية أسبوعية تظهر في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">لصحفنا البغدادية وخطط وغايات. وقد رأينا جريدة الكرخ من أحسن صحفنا لتهذيب المجتمع العراقي وتأديبه. ففي كل عدد يصدر منها مباحث مختلفة وعناوين متعددة وغايتها إصلاح ذوي الأمر والنهي ودهماء الناس وكل ذلك بعبارة تعجب الجميع، وهل من عجب أن تكون الكرخ في صدر صحفنا ومنشئها (الملا عبود الكرخي) شاعر الناس المحبوب ورئيس تحريرها (عبد الأمير الناهض)؟ على أن هذا التحسين بلغ أقصاه منذ أن تولى تحريرها هذا الشاب الناهض فأنه يفرغ على الكرخ من ذوب قلبه ودماغه ما يحليها في عيون الجميع حتى في عيون الأغراب.</p>
            <p change="#d2e73">وكان المستشرقان لويس ماسنيون الفرنسي وأشتريك البافاري طالبا منا أن نرسل إليهما بمجموعة (الكرخ) ففعلنا فأعجبا بمقالاتها المتفننة وأساليبها المختلفة
<pb n="n8-p149" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4697.xhtml"/>


واعتبرها من أحسن صحف العراق وأوفاها بالمقصود الذي ترمي إليه. وكلفانا أن نشكر صاحبها ومنشئها الشاعر بهذا الفوز المبين!.</p>
            <p change="#d2e73">خطط الشام</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>ونحن لا نريد أن نتبع في كل صفحة من صفحات مجلدة هذا، إذ يقتضي لذلك وقت عظيم ويقع في مئات من صفحات هذه المجلة. إلا أننا نريد أن نجلب نظر صديقنا إلى ما كتبه حضرة الأرشمندريت توما ديبو المعاون فأن مقالة وحدة الطافح بالأوهام يستلزم وضع كتاب قائم برأسه لإظهار ما فيه من العورات والسقطات.</p>
            <p change="#d2e73">وأول هنواته أنه مسخ الأعلام مسخاً شنيعاً حتى أنه يستحيل على القارئ أن يقابلها بما ورد منها في مصنفات السلف. قال حرسه الله في ص 226 معدداً بدع اليهود في الدين المسيحي وذاكراً بينها (الكلسامين والشمشونيين والفنوستيين) وقد قلبنا جميع التأليف التي تذكر تلك البدع فلم نعثر على الأسماء التي ذكرها لتصحيفه إياها وتحريفها. والصواب الكسائيين وباليونانية وفيها روايات أخرى. والكلمة أرمية الأصل معناها أصحاب الأسرار أو الخفايا، ولا أثر للشمشونيين في التواريخ ولا في الأخبار وإنما هم السامفسيون وباليونانية ولم نجد اسما يقابل الفنوستيين من مبتدعي المائة الثانية ولعل اللفظة مصحفة عن ثيودوتسيين وباليونانية</p>
            <p change="#d2e73">ومن الأعلام الممسوخة أريوس فأنه ضبطه بالمد، والصواب بالهمز كما جاء في مدونات الناطقين بالضاد جميعهم من المحققين (راجع تاريخ المسعودي طبع باريس 2: 313) والملل والنحل للشهر ستاني (ص 174 من طبعة الإفرنج) وفي نسختنا الخطية في الطرة ما هذا: (أريوس بفتح الهمزة وراء ساكنة يليها ياء مثناة تحتية مضمونة فوار ساكنة فسين ويقال فيه أروس كعروس ومنه الأروسون لفرقة كانت في رهط هرقل) أه. وفي الكامل لأبن الأثير 1: 236 من مطبعة الإفرنج وفي التنبيه والأشراف للمسعودي أيضاً ص 142 فحرموا
<pb n="n8-p150" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4698.xhtml"/>


أريوس الإسكندراني ولو أردنا أن نذكر جميع المصنفات التي ذكرت هذا الاسم لأحرجنا القراء. على أننا لا ننكر أن هذا الاسم ورد في مختصر الدولة لأبن العبري المطبوع في بيروت بصورة آريوس بالمد ص 136 إلا أن هذا الغلط من الناشر لا من صاحبه والدليل أننا وجدنا هنوات كثيرة هذا الوهم وكلها من الناشر فلينتبه الغافل.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أغلاط الأعلام الواردة في الصفحة المذكورة مكدونيوس والصواب مقدونيوس أو مقدونس (المسعودي 2: 314 وغيره) وآفنوميوس وآفدوكسيوس وضبطهما بالمد والصواب أونيوس وأودكسيوس وهو كثيرا ما ينقل الحرفين اليونانيين إلى العربيين (أف) والحال أن هذا اللفظ حديث عند الإغريق أما اللفظ الحقيقي فهو القديم أي (أو) فقد قال العرب كلهم (أوطيخا) لا (أفطيخا) وقالوا أيضاً: أو أون واوثوذيمس واوثوفرن واوخس واوديمس واوليباسيوس إلى غيرها ولم يقولوها بألف وفاء في الأول. راجع تاريخ الحكماء لأبن القفطي وعيون الأنباء لأبن أبي أصيبعة. وغيرهما.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في تلك الصفحة صباليوس. والمعروف عند العرب بالسين سباليوس (راجع الملل والنحل ص 173) وقال ماركلوس والصواب مرقلس. ولا نريد أن نذكر جميع الأعلام التي ذكرها في مقاله هذا لأنها كلها مخطوء فيها ولم يكد يصيب في واحد منها. وذكر أوطيخا باسم أوطينما وذكر خلقيدونية باسم خلكيدون، وخلقيدنية أشهر من أن تذكر وأوردها جميع أخباري العرب من مسلمين ونصارى ولا نرى وجهاً لأغلاطه هذه المتعددة وكلها في صفحة واحدة إذ نحن لم نخرج منها.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أشنع أغلاطه قوله في تلك الصفحة: (أو من باله واحد آب ضابط الكل. . .) مع أن جميع النصارى على اختلاف نحلهم يقولون: أو من بالله الواحد الأب الضابط الكل. . . لأن الأب هنا علم للأقنوم الأول وأداة التعريف هنا للتغليب عليه ولا يجوز حذفها هنا لئلا يظن أنه اسم جنس يشمل عدة آباء. ولهذا وجب القول الأب. ومن غريب الأمر أن الكتبة المسلمين أوردوا هذا العلم بصحته خلافاً لحضرة الأرشمندريت، فقد قال أبو الفداء في تاريخه (1: 94)
<pb n="n8-p151" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4699.xhtml"/>


من طبعة الأستانة): نؤمن بالله الواحد الأب مالك كل شيء. . . وقال كذلك صاحب الملل والنحل (174 من طبعة الإفرنج) وقال أبن حزم في كتابه الفصل في الملل، والأهواء والنحل، (1: 54 من طبعة مصر): أن أمانتهم التي اتفقوا عليها كلهم هي كما نورده نصا: نؤمن بالله الأب مالك كل شيء. . .</p>
            <p change="#d2e73">الأغاني</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وورد في ص 27 قول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا مني في هواك يا أم يحيى </seg>
                  <seg> من مبين بغشة أو صديق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فعلقوا عليه (قد تزاد من في الإثبات وحمل عليه قوله تعالى: يغفر لكم من ذنوبكم) قلنا: بين الآية والبيت فرق ظاهر هو أن المجرور في البيت عمدة والمجرور في الآية فضلة ودخول (من) على المفعول به للتقليل مطرد نحو (فلان أخذ من مالي وتناول من طعامي وشرب من شرابي) فنحن نعد الآية من هذا الضرب ونتلو (أن الله لا يغفر أن يشرك به ويغفر ما دون ذلك).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وجاء في ص 28 ما نصه (ورواه أسحاق - أواس - بالسين غير معجمة وقال وأحدها آسي وهو الأصل) قلت لما روى المبرد في ج 3 ص 245 من كاملة قول (شبل بن عبد الله):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا تقيلن عبد شمس عثارا </seg>
                  <seg> واقطعن كل رقلة وأواسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال في ص 146 (والأواسي: ياؤه مشددة في الأصل وتخفيفها يجوز ولو لم يجز في الكلام لجاز في الشعر. . . وواحدها - آسية - (بالتشديد) وهي أصل البناء بمنزلة الأساس) فاختلف الوزنان وتفاضل الشرحان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وذكر في ص 40 (ولا أؤذنه به) بهمزتين متواليتين والصواب (قلب الثانية واوا) دفعاً للثقل ووفاقاً لأسلوب العرب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وفيها (دعني أدنو من الباب) فعلقوا به (في ت، ح ر، أدن، بغير واو وكلاهما صحيح) قلنا: يجوز الرفع إذا لم يجب الجزاء أي إذا جاز في الجملة وجهان هما كون الجملة جزاءاً أو حالاً، وههنا لا تجوز الحالية
<pb n="n8-p152" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4700.xhtml"/>


لأن القائل لم يدن من الباب حتى يتلبس بحالة الدنو، ويتضح ذلك من قوله بعد ذلك (فدنوت من الباب) فالصواب إذن (أدن) بالجزم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وورد في ص 56 (فكاد أن يخرج من جلدة طربا) فعلقوا عليه (كذا في جميع النسخ وهو غير الفصيح في - كاد - من عدم اقتران خبرها بأن) قلنا: جاء هذا التعبير في ص 225 من الجزء فأرسلوه ثم ورد في ص 379 فقيدوه بذلك التعليق نفسه وهو غريب. أما اقتران خبر كاد بأن فالأدلة تضافرت لتأييد فصاحته ففي ص 63 من جمهرة أشعار العرب قول النبي (ص) في أعشى بكر بن وائل (كاد أن ينجو ولما) وفي نهج البلاغة قول علي (ع) (وكاد أن يحترق من ميسمها) وفي ص 80 من الجمهرة قول أعرابي لعبد الملك بن مروان (وترفع يديها وتعطوا بفيها وكادت أن تنفد ما فيها) والمرهم لهم في ذلك أن (أن) تأتي مع المضارع دائماً للاستقبال و (كاد) من أفعال المقاربة فهو ضد الاستقبال الممتد، ولكن ليس الأمر كذلك ففي ص 19 من هذا الجزء قول الرسول (ص) (لو سمعت هذا قبل أن اقتله ما قتلته) (فأن) ههنا لمصدرية النحتة لا للاستقبال وإلا فسد المعنى لأنه قتله فليلحظ قولنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وذكر في ص 79 عمر بم أبي ربية:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثم قالوا تحبها قلت بخرا </seg>
                  <seg> عدد الرمل والحصى والتراب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي ج2 ص 185 من كامل المبرد (عدد النجم والحصى والتراب) وفي ج 2 من آمالي الشريف المرتضى (عدد القطر والحصى والتراب) أما أبرو الأغاني فعلقوا بقوله (بهرا) ما نصه (أي أحبها حباً بهرني بهراً أي غلبني غلبا) وأما المبرد فقال في ص 187 (وقوله قلت بهرا يكون على وجهين أحدهما: حباً يبهرني بهرا أي يملؤني، ويقال للقمر ليلة البدر - باهر - أي يبهر النجوم أي يملؤها. . . والوجه الأخر أن يكون أراد: بهرا لكم أي تباً لكم حيث تلوموني على هذا).</p>
            <p change="#d2e73">وأما في آمالي المرتضى فهو (. . . أخبرنا ابن الأعرابي قال: يقال للقوم إذا دعوت عليهم - بهرهم الله والمبهور المكروب - أنشدنا. . . قال المرتضى
<pb n="n8-p153" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4701.xhtml"/>


(رض) وقد قيل في معنى قوله - بهرا - غير هذا الوجه. . . وبهرا يجوز أن يكون أراد: نعم حبا بهرني بهرا ويكون بمعنى عقراً وتعساً. . . قال أبو عمرو: يكون بهرا بمعنى ظاهراً حبا يريد ظاهراً من قولهم: قمر باهر، وقد روى بعض الرواة أنه قال: قل لي هل تحبها قلت بهرا: والرواية الأولى هي المشهورة) أه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وجاء في ص 80 (سرى الليل يطوى نصه والتهجر) في (3: 136) من الكامل (يحيى نصه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>وفي ص 83 قالوا (ما يساعد على التثبت من هذا المعنى) وقالوا في ص 141 مثله والفصيح (التثبت في هذا المعنى) ولو ورد مثل قولهم في تاريخ الطبري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وورد في ص 84 قول الشاعر (مع الركب قصد لها الفرقد) ومن تعليقهم قولهم (في ت القرقد بقافين إذا لم نجد في هذه المادة سوى - قرقد - بدون أداة التعريف جبل قرب مكة) قلنا: ويحتمل أنه (الغرقد) بالغين قال المجد في القاموس (الغرقد: شجر عظام أو هي العوسج إذا عظم واحدة غرقدة وبها سموا. وبقيع الغرقد مقبرة المدينة على ساكنها الصلاة والسلام لأنه كان منبتها) أه. وورد في ص 103 قول عمر بن أبي ربيعة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قالت لترب لها تحدثها </seg>
                  <seg> لنفسدن الطواف في عمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي الكامل المبردي ج 2 ص 124:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قالت لها أختها تعاتبها </seg>
                  <seg> لا تفسدن الطواف في عمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي هذه الصفحة من الأغاني (قومي تصدي له ليعرفنا) وفي تلك الصفحة من الكامل (قومي تصدي له ليبصرنا).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وجاء في ص 104 منه (ثم أسبطرت تسعى على أثرى) وفي الصفحة المذكورة من الكامل وفي ص 170 من جزء الأغاني هذا (ثم أسبطرت تشتد في اثري).</p>
            <p change="#d2e73">له بقية</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n8-p154" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4702.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهرة في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>طه بك الهاشمي</p>
            <p change="#d2e73">عرف القراء من الكتب العديدة والمجلة العسكرية التي نقدناها أن طه بك الهاشمي الزعيم الكبير من رجال العلم الصادق في العراق وكان مديراً عاماً للمعارف. وفي 23 من كانون الأول الماضي أصدر جلالة ملكنا المعظم أرادته المطاعة معيناً إياه رئيساً لأركان الجيش فأحزننا هذا التعيين وأفرحنا في وقت واحد. أحزننا لأن سعادته كان يدير بمهارة وحذاقة المعارف التي عهدت إلى خبرته الواسعة فوسع نطاقها ووضع للمدارس كتباً نفسية تقوم بحاجة الطلبة العراقيين، ومن الجهة الثانية أننا نعلم أن حفظ الوطن من الأخطار المحيقة به والتي يدفعها إلا جنود بسل ومدربون يقودهم قائد ذو رئاسيتين: رئاسة القلم ورئاسة السيف مما يقدم على توسع نطاق المعارف - إذ لا معارف بلا طلبة ولا طلبة بلا جنود يصونون مدارسهم من الهدم والتخريب - وطنا نفسنا على الرضى بالحالة التي رفع إليها زعيمنا متمنين له النجاح، وشاكرين له ايادية البيض في طول المدة التي أدار بها سكان معارفنا وطالبين إليه أن يواصل مباحثه وتأليف كتبه لكي لا يحرم المدارس التي أوصلها إلى هذه الدرجة من التقدم ثمرات جهوده ومتاعبه الجليلة. وقد رفعه جلالته ملكنا المعظم إلى رتبة فريق، فنهنئه بهذا التقدم الذي هو أهل له.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>بين العراق وإيران</p>
            <p change="#d2e73">وافقت الحكومة الإيرانية في المبدأ على أن ينال العراق حصته من مياه (صوبار) الذي يجري بين التخوم الإيرانية والعراقية بحسب نصوص الاتفاقية المعقودة بين تركية وإيران سنة 1913.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>بين إيران وتركية</p>
            <p change="#d2e73">فرغت لجنة الحدود الإيرانية التركية من مهمتها وعاد الوفد الإيراني إلى طهران ليعد الرفائع (التقارير) إلى وزارة الخارجية ووزارة الحربية وصرح الزعيم سيف الله خان تخطيط الحدود جرى
<pb n="n8-p155" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4703.xhtml"/>


مطابقاً للمصلحة المشتركة بين إيران وتركية. وستكفل لجنة التخوم</p>
            <p change="#d2e73">ومراقبتها بصيانة الأمن والنظام لاتفاق الفريقين على تأليفها وستمنع تأليف العصابات في الجهة الواحدة ضرر الجهة الأخرى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>التحكيم بين العراق ونجد</p>
            <p change="#d2e73">لا تزال مسألة التحكيم بين العراق ونجد من أعقد المشاكل ويدور قطبها على تفسير المادة الثالثة من اتفاقية العقير ومسألة المخافر على الحدود فأن الحكومتين لم تتوصلا إلى الآن إلى حسم جلي في أمر تأليف لجنة التحكيم لاختلاف وجهة نظرهما في العناصر التي تنشأ منها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>معسكر ابن سعود</p>
            <p change="#d2e73">يخيم أبن سعود في (الصافة) التي تجاور تخوم العراق بجيش شديد العرام وهو على اتصال دائم بمعتمده في الكويت لمراقبة الثوار وقد حشدت إمارة الكويت عدداً من الصناديد لصد خصومهم عن اجتياز التخوم ولا يزال الدويش وأعوانه نازلين في أرض (البقلاوة) بين العراق ونجد. وأشاعت المصادر السعودية أن زرافات من رؤساء العجمان ومطير خفوا إلى المقر العام النجدي وقدموا طاعتهم وإخلاصهم للملك أبن سعود من دون قيد ولا شرط ولم يبق مع الدرويش إلا عدد ضئيل من الأعوان من أولئك الذين يئسوا من نيل الأمان بلا أداء الديات وإعادة المنهوبات. ثم هم أيضاً سلموا بعد حيز وقبض الإنكليز على الدويش وبعض الرؤساء وأرسلوا إلى جهات غير معلومة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>إزاحة الستار عن تمثال المس درترد لثيان بل</p>
            <p change="#d2e73">في ال 18 من كانون الثاني (يناير) في الساعة الثانية و 45 دقيقة بعد الظهر أزاح جلالة ملكنا المعظم الستار الذي كان يغطي تمثال المس بل وذلك بحضور فخامة المعتمد السامي والوزراء والمستشارين البريطانيين وممثلي الدول الأجنبية والجالية الإنكليزية والسيدات الإنكليزيات.</p>
            <p change="#d2e73">والتمثال يصور مذمرا (تمثالاً نصفياً) قائماً على لوح من نحاس محلي بنقوش حجمه متر مربع مبني في الحائط واللوح مقسوم شطرين يرى في شطر اليسار كتابة إنكليزية وفي الشطر المقابل له نقلها بالعربية وهذه هي بحروفها:
<pb n="n8-p156" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4704.xhtml"/>


(صورة) حفلة كشف الستار عن تمثال المس بل</p>
            <p change="#d2e73">(وفي الوسط جلالة ملكنا المعظم وعن اليسار فخامة المعتمد البريطاني وعن اليمين معالي وزير المعارف)</p>
            <p change="#d2e73">كرتردبل</p>
            <p change="#d2e73">التي لذكراها عند العرب كل إجلال وعطف</p>
            <p change="#d2e73">أسست هذا المتحف في سنة 1923</p>
            <p change="#d2e73">بصفتها المديرة الفخرية للعاديات في العراق</p>
            <p change="#d2e73">وجمعت الأشياء الثمينة التي يحتويها</p>
            <p change="#d2e73">بإخلاص وعلم دقيق</p>
            <p change="#d2e73">واشتغلت بها مدى حر الصيف إلى يوم وفاتها</p>
            <p change="#d2e73">في 11 تموز سنة 1926</p>
            <p change="#d2e73">الملك فيصل وحكومة العراق</p>
            <p change="#d2e73">قد أمرا شكراً لها على أعمالها الكبيرة في هذه البلاد</p>
            <p change="#d2e73">بأن يكون الجناح الرئيسي باسمها وبأذن منهما</p>
            <p change="#d2e73">قد أقام أصدقاؤها هذه اللوحة
<pb n="n8-p157" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4705.xhtml"/>


وفي نهاية الحفلة صفق الملك وجميع الحاضرين، ثم تقدم جلالته وأخذ ينعم النظر في اللوح ثم سلم على فخامة المعتمد السامي وسائر المدعوين وكان ذلك في الساعة الثالثة، والجماعة التي في الشارع تشيعه بالتصفيق العجاج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>جمعية عمال المطابع العراقية</p>
            <p change="#d2e73">سمحت وزارة الداخلية يوم 4 ك 2 (يناير) بإجازة (جمعية عمال المطابع العراقية) وجرى انتخاب أعضاء أدارتها في مساء ال 10 منه.</p>
            <p change="#d2e73">فنتمنى أن تتحسن حالة الطباعة على عهد هذه الجمعية، وأن تأمر بنبذ الاصطلاحات التركية التي يستعملها عمال المطابع مثل (داغطمه) أي التفريق و (طوبلمه) أي الركام و (يازي) أي الكتابة، إلى غيرها وأن يستعملوا في مكانها لغتهم التي نشئوا عليها وهي التي ذكرناها. وفقهم الله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>أول طيار عراقي</p>
            <p change="#d2e73">هو سليم أفندي دانيال بن أخي حضرة العين المحترم صاحب المعالي مناحيم أفندي دانيال وقد تلقى فن الطيران في إنكلترا وأتقنه وأشترى لنفسه طيارة سافر بها من بريطانية الكبرى إلى بغداد. وقد وصل إلى حاضرتنا في 2 ك 2 (يناير) من هذه السنة عند الغروب وهبط في محطة الطيران في غربي بغداد فاستقبله فيها أهله وأصحابه استقبالاً فخماً. ونحن نفتخر به لأنه أنفق على إتقانه فن الطيران من ماله الخاص ونتوقع أن تنتفع حكومتنا بعلمه وخبرته فأنه أهل للتشجيع واحتذاء مثاله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>أول طيارة في حضرموت وتأثيرها في الناس</p>
            <p change="#d2e73">ذكرت جريدة (حضر موت) التي تصدر في سورابايا في جاوة في عددها ال 222 أن طيارة إنكليزية نهضت من عدن وحلقت في حضر موت فوق هذه المدن: الشحر وظفار وسيحوت والمشقاص ودو عن وجول عبيد وشبام وسيون وتريم وشعب هود، وأخذت صور تلك المدن والجبال، ثم رجعت إلى المكلا ولما رآها الحضارمة انزعجوا أي انزعاج (من دويها في الفضاء فتراكض الناس إلى السطوح وإلى الساحات. وفر البعض فراراً وجفلت الإبل في بعض النواحي وذهبت تعدو عدوا في الصحراء، وتفرقت الأغنام أيدي سبأ وقلق البدو وخافوا سطوة هذا العقاب الذي لم يؤمنوا به، وأصبحت الطيارة حديث المجالس وموضع الآراء) أه.
<pb n="n8-p158" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4706.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">10 - </hi>الممثل الألماني</p>
            <p change="#d2e73">رفعت الجمهورية الألمانية قنصليتها في العراق إلى ممثليه في الثلث الأخير من كانون الأول وعين القنصل السابق القدير الهر ولهلم ليتن ممثلاً الحكومته ورفع في 28 ك 1 من السنة المنصرمة أوراق اعتماده إلى وزير الخارجية، وفي صباح 6 ك 2 من هذه السنة مثل بين يدي جلالة ملكنا المعظم وقد قدم فخامة وزير الخارجية حضرة الممثل المبجل إلى جلالته فأبدى له ملكنا كل لطف وعطف.</p>
            <p change="#d2e73">ويعود رفع القنصلية إلى منصب ممثليه إلى أتساع المصالح الألمانية في العراق ولا سيما ازدهار تجارتها. وتقدم بعض الألمانيين - وبينهم الهر بشكن - إلى حكومة العراق طالباً</p>
            <p change="#d2e73">منحه امتيازاً بإنشاء معمل العطور. وهناك عدة شركات تتأهب لدخول الأسواق العراقية منافسة للشركات الأجنبية الأخرى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>سفر معالي طلعت قايا بك</p>
            <p change="#d2e73">غادر العاصمة بعد ظهر 2 كانون الثاني (يناير) معالي طلعت قايا بك الممثل التركي في العراق بعد أن قوى ربط الاتحاد بين جمهوريته وبين دولتنا العراقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الوزير التركي المفوض يقدم أوراق اعتماده</p>
            <p change="#d2e73">خلف معالي لطفي بك الوزير التركي المفوض الجديد معالي طلعت قايا بك المسافر وقدم وراق اعتماده إلى فخامة وزير الخارجية وبعد ذلك مثل معاليه بين يدي جلالة مليكنا المعظم في صباح 2 كانون الثاني (يناير) فقدمه إلى جلالته فخامة وزير الخارجية فتبودلت عبارات الولاء والوداد والمتوقع توثق عري الاتحاد أكثر فأكثر على يد معاليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>النعمانية لا البغيلة</p>
            <p change="#d2e73">وافقت وزارة الداخلية على تسمية ناحية البغيلة بناحية النعمانية وكتبت إلى المراجع التي تعني بالأمر بتعميم هذا التغيير في جميع أنحاء لواء الكوت وذلك على ما لهذه الوزارة من السلطة التي تخولها إياها المادة الخامسة من قانون إدارة الألوية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وفاة جبر ضومط</p>
            <p change="#d2e73">خسرت الجامعة الأميركية في بيروت ركناً من أركانها بوفاة أحد علمائها الأعلام الأستاذ جبر ضومط في 18 كانون الثاني (يناير) من هذه السنة عن سن يناهز الثماني والستين وقد قضاها بين المحابر والدفاتر وهو مشهور
<pb n="n8-p159" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4707.xhtml"/>


بتأليفه التي نحا فيها منحى علماء الغرب العصريين ودخلت عدة مدارس فنعزي أولاده وجميع المنتمين إليه طالبين لهم السلوى والصبر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>مناجم فحم في إيران</p>
            <p change="#d2e73">صرح الهرهوفمان المتخصص الألماني في علم طبقات الأرض والموظف في وزارة الأشغال أن المساعي التي بذلتها دولة إيران للبحث عن مناجم الفحم والحديد، نتجت أحسن</p>
            <p change="#d2e73">نتائج لأن الباحثين عثروا على مناجم غنية بالفحم وقد بدءوا باستثمارها وينتظر أن تقوم إيران بحاجات سككها بما تصدره مناجمها بعد سنوات قليلة. وقد سافر الهر هوفمان إلى ألمانية بمهمة تتعلق باستثمار المناجم المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>إنكليزي يحكم عليه بالجزاء</p>
            <p change="#d2e73">أقام الدعوى المدعو خزعل بن مصطفى على البريطاني الذي أسمه نورمان ماكلان المهندس في الشركة الأنبراطورية الجوية بتهمة الاحتيال عليه. فسيق نورمان المذكور إلى محكمة الجزاء ونظر في التهمة الموجهة إليه المستر بريشرد رئيس المحكمة الكبرى ببغداد. وبعد المحاكمة حق نورمان (أي ثبتت إدانته على لغة عوام المصريين)
<pb n="n8-p160" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4708.xhtml"/>


فحكمت عليه محكمة الجزاء بغرامة قدرها خمس وأربعون ربية وتعويضات قدرها 1200 ربية يقدمها إلى المدعي خزعل المذكور.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>قتلة فظيعة</p>
            <p change="#d2e73">في مساء 12ك2 (يناير) غاب الشاب عبو (أو عبودي) بن نعمو صاحب فندق مود ولم يعرف أهله بأمره فأخذوا يبحثون عنه ويسألون عنه الغادي والرائح ونشروا عنه في الجرائد صورته ليستعلموا خبرة. ولم يتحقق نبأه المشؤوم إلا في 22 من الشهر المذكور إذ وجد جثته هامدة على بعد ميلين من ديالي وقد ثبت أن المظلوم أخذه بالحيلة في الساعة الحادية عشر ونصف زوالية ليلاً أحد الشبان وأركبه سيارته قائلاً له أنه يريد التنزه معه ترويحاً للنفس في طريق الهنيدي. ولما اجتازت السيارة الهنيدي بمسافة قصيرة نزل المغتال الخائن وطلب منه أن يماشيه قليلاً فوافقه الصبي فغافله ذاك وألقى في عنقه ربقة ثم شد عليها فوقع بين الاثنين دفاع وفي الآخر أغمى علي (عبد) فنحره ذاك المسخ وقلع عينيه حتى إذا أراد المحققون أن يصوروا الصورة الأخيرة التي انطبعت على بؤبؤ المقتول لا يعرف القاتل. وأما سبب القتل فلم يعرف على التحقيق فربما كان وراء القاتل شخص خفي حمله على هذا الأمر الفظيع.</p>
            <p change="#d2e73">(تصحيحات)</p>
            <p change="#d2e73">ص 1 س 10 نرنا: نرانا - ص 13 س 9 ما: على ما - ص 13 س 21 الجنارة:</p>
            <p change="#d2e73">الجنازة - 15 س 17 ووسطها وآخرها: أو وسطها أو آخرها - ص 17 س 13 كاسعتهم: داخلتهم - ص 17 س 19 المحتم: المحتوم - ص 17 س 25 الهاء: الراء - ص 19 س 6 - ص 21 س 26 الواو كما: الواو ألفا كما - ص 33 س 18 المنتقم: المنتقم له - ص 33 س 23 أودعوه: أدعوه - ص 34 س 14 أن: على أن - ص 35 س 22 منازلة: منازلة - ص 35 س 24 سبب: سب - ص 36 س 16 ويقاربوهم: ويقاربونهم - ص 37 س 4 يكون: لا يكون - ص 37 من 24 منه: منه نقص - ص 37 س 25 كاف: كان - ص 38 س 9 للشفتين: الشفتين - ص 38 س 24 الشعوبية: الشعوبية - ص 72 س 9 ما: على ما - ص 96 س 12 سيوف: سيوفه - ص 80 س 20 إلى أن نبشها: إلى نبشها - ص 111 س 18
<pb n="n8-p161" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P4709.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>