<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_68.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_66.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="3" to="3" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d3e274" xml:lang="en">Automatically added computed Gregorian dates to the <att>when</att> attributes of all non-Gregorian <gi>date</gi> elements.</change><change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e266" xml:lang="en">Automatically wrapped all occurrences of "sana" and "ʿām" followed by a <tei:gi xml:lang="en">num</tei:gi> node in <tei:gi xml:lang="en">date</tei:gi>.</change><tei:change when="2019-03-28" who="#pers_TG" xml:id="d2e258" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n7-p193" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3859.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="67" xml:lang="ar">٦٧</tei:num> </head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشمسية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>باب البحث</p>
            <p change="#d2e73">في الجبال المنبثة فوق ماردين، أطواد تعرف باسم (قره جه طاغ) - هي كفل لكاهل جبل الروم المعروف عند السلف ب (جبل) (أي الطورس أو طور، بلا أداة تعرف في جبل وفي وتمتد من الفرات إلى دجلة في الرقعة التي كانت تعرف في غابر الزمن باسم ديار ملطية (كما قالوا ديار مضر وديار ربيعة وديار بكر. وديار ملطية هي</p>
            <p change="#d2e73">في تلك الهضاب مغاور منها طبيعية ومنها من صنع ابن آدم تختلف بين الصغر والكبر، وآبار مختلفة العمق منها ضيقة ومنها واسعة، يتخذها سكان تلك الربوع لمختلف مقاصدهم صهاريج واهراء وسهوات.</p>
            <p change="#d2e73">يروي نصارى تلك الأرجاء أن تلك الكهوف وتلك الجباب حفرها جدودهم الأقدمون، ولا سيما النساك منهم، فاتخذوا الأولى منها مساكن، واتخذوا الثانية آبارا ومخازن. وكان غير النساك منهم يقضون أيامهم موزعين ساعاتهم من الفلاحة والزراعة ورعاية الغنم والحياكة والنجارة والحدادة إلى غيرها
<pb n="n7-p194" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3860.xhtml"/>


من الأشغال، بينما يرى النساك والحبساء في مناسكهم يعبدون الله ويترضونه بقرباتهم.</p>
            <p change="#d2e73">أما اليوم (في <tei:date when="1897" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1897" xml:lang="ar">١٨٩٧</tei:num></tei:date>  لأننا كنا اعددنا هذه المقالة في ذلك العام) فيشاهد فيها أناس يدعون النصرانية التي يظهرونها ويعملون بالشمسية التي يبطنونها من باب المتاقاة خوفا على أرواحهم وحرصاً على التمسك بأذيال مذهبهم بل بأسماله. ويتخذون تلك الكهوف لغايات مختلفة: للسكنى ولحفظ مواشيهم ولسجن أعدائهم فيها، إذ يتخذون تلك الجباب أو تلك المغاور سهوات يغيبون فيها أعداءهم (وهم يريدون بهذا الاسم المسلمين) ليعذبوهم فيها شر عذاب من جوع وعطش وعري ورجمهم (أي ورمي حجار عليهم)، فيثأروا قتلاهم أو يتروهم لعداوات سبقت لهم بينهم وبين السجنى أو بين ذوي قرباهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وصف خلقهم وخلقهم</p>
            <p change="#d2e73">الشمسيون قوم تدل ملامحهم على أنهم جبليو النجار، يمتازون بطول القوام وخلق مفتول،</p>
            <p change="#d2e73">هامتهم في الغالب كبيرة، وشعرهم أسود فاحم وافر، وانفهم أقنى، وفمهم واسع، وعينهم دعجاء نجلاء، وشاربهم ضخم، ولحيتهم كثة، وذراعهم طويلة عبلة، وكفهم واسعة، وأصابعهم مستطيلة كأنها (أصابع فرعون)، وصدرهم رحب، ومنظرهم جهير، وبطنهم ملموم، وساقهم مملوءة وقدمهم عريضة كبيرة، وفي الجملة تراهم كالجبابرة. وتشاهد نساءهم في غاية الحسن والجمال والروآء. والذي طالع في التواريخ القديمة شيئا عن وصف الماردين (أو المردة أو الماردية لا يشك في أن هذا الجيل من الناس نازل منهم ومن صلبهم. والأخبار العتيقة تؤيد هذا الرأي ولغتهم - التي فيها شيء من الرطانة - تدفعنا إلى قبوله والاعتماد عليه.
<pb n="n7-p195" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3861.xhtml"/>


هذا من جهة خلقهم وأما خلقهم فيشبه خلق الجبليين فأنهم غليظو الطباع جفاتها، يستسهلون القتل إذا ما رأوا غفلة من أعدائهم، يقطعون الطرق على خصومهم ويباغتونهم شر مباغتة، وإذا قتلوهم مثلوا بهم، ولهم شجاعة عظيمة وأقدام غريب على اقتحام المصائب كأن نفسهم قدت من الجلمود - لو أمكننا هذا التعبير - وهم لا يهابون الموت. ومن شجاعتهم أنهم يهجمون على الذئاب أو الضباع أو خنازير البر أو على نحوها من الضواري بسلاح قليل لا يساعد غيرهم على اتخاذه والتصرف فيه وهم يحبون الضيف ويكرمونه ولا يغدرون به البتة، ويعرفون بالجود والكرم وإباء النفس. يهربون من موبقات أهل الدين ويستفظعون شنائعهم وهم أصحاب جلد لاحتمال البرد والثلج والجوع إلى غير ذلك من الخصال الحميدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>موطنهم الأصلي</p>
            <p change="#d2e73">الذي عندنا أن هذا القوم طارئ في تلك الهضاب وأصله من الماردين الذين كان وطنهم الأول الديار الشمالية من بحر الخزر أو بحر قزوين. وكان ملوك الروم جلوهم ونقلوهم إلى جبال الجزيرة وسورية و<placeName>لبنان</placeName>. ومن اسمهم تسمت مدينة (ماردين) وبقي هناك عدد منهم وكذلك في جوار ديار بكر وجبال شمالي الجزيرة، فحفظوا آدابهم وأخلاقهم وديانتهم وقد اتبعوا المسلمين في غزواتهم فحفظوا آدابهم وأخلاقهم وديانتهم وقد أتبعوا المسلمين في غزواتهم الأولى إذ قاوموهم أشد المقاومة وكابدوا منهم الأمرين. وربما كان منهم أيضا بنو الأحرار والأبناء والأحامرة والأجامرة والأساورة والجراجمة وبعض الجرامقة لا الجرامقة</p>
            <p change="#d2e73">كلهم، لأن الكتلة الكبرى في هؤلاء الأخيرين العنصر السامي وربما كان العنصر العربي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>ديانتهم</p>
            <p change="#d2e73">أول شيء يظهر للعيان عند مشاهدة هؤلاء الناس، أن الشمسين لا يصلون ولا يصومون علنا ولا يأتون عملا دينيا بينما يدل على عبادتهم للإله، أو على اعتقادهم بنبي من الأنبياء. وإذا خالطهم الإنسان عرف أنهم لا يعتقدون بنبوة
<pb n="n7-p196" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3862.xhtml"/>


موسى ولا عيسى ولا محمد، ولا يسلمون بأوليائهم ولهذا لا يبوحون بمعتقدهم لأحد لئلا يكفرهم من ليس على دينهم فيستدركون الأمر بإخفاء مذهبهم والضن بأسرارهم.</p>
            <p change="#d2e73">والذي يمكن أن يقال بوجه الإجمال أن ديانتهم قرار جميع النحل والملل والمذاهب، فأنك ترى فيها خليطا من المجوسية والصابئية (أي عبادة الأجرام النيرة) والحرنانية والثنوية والمانوية والمزدكية والنصرانية وعبادة المواليد (الحيوان والنبات والجماد).</p>
            <p change="#d2e73">والذي علمته من رجل يعقوبي المذهب (كان في الأصل شمسيا، وكان زارني <tei:date when="1897" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1897" xml:lang="ar">١٨٩٧</tei:num></tei:date>  ليسألني عن ورود اسم الشمسيين في التاريخ القديم وكان اسمه قبل التنصر هرمزد فروش ولم يبح لي بما باح إلاّ بعد أخذ المواثيق والعهود مني) أن اعتقاد كبار الشمسيين قائم على أن الإله الأعظم الذي تحت أمره سائر الآلهة (لأنهم يعتقدون بكثرتها) هو الشمس، وسائر الآلهة هي القمر والنجوم وسائر الكواكب من متحيرة وثابتة، والشمس (وهي عندهم ذكر لا أنثى) خالق الموجودات كلها من منظورة وغير منظورة، من معروفة ومجهولة، من باطنة في المخلوق وخارجة عنه، ولولا عنايته (أي لولا عنايتها) لفني كل ما على هذه البسيطة من حيوان ونبات وجماد. وهم يسجدون لها (أو له بلسانهم) صبحا وظهرا ومساء بحيث لا يراهم أحد، لكي لا يكفرهم، وهذا السجود غير واجب أداؤه لمن كان خارجا عن داره، فإذا أشرقت أتجه الشمسي إليها ومد ذراعيه أو كفيه كأنه يغترف شيئا من الهواء أو قل شيئا من النور الجديد المنبث في الكون، ومسح وجهه بما توهمه أنه تلقاه منه ودهن به كتفيه وذراعيه وساقه وقدميه وهو في تلك الأثناء يتمتم. وعند الظهر يركع عدة ركعات عند تكبد الشمس السماء. وعند الغروب ينتظرها قائما في مكان عال بحيث يرى مغيبها ليودعها وداع آخر النهار وفي مطاوي تلك الركعات والسجدات يزمزم زمزمة جدوده (أي عبدة الشمس) آفتاب برستان.</p>
            <p change="#d2e73">وهم يؤمنون بالعواقب الأربع ويكرمون مل الإكرام الأسد والببر والنمر ويبجلونها ويكرمون بعض الأشجار ولا سيما الكبيرة الضخمة منها. وبالأخص
<pb n="n7-p197" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3863.xhtml"/>


الحور ويجلون السوسن والأذريون والبابونج والأقحوان، والهندباء والقطن ولا سيما التنويم (دوار الشمس) وجميع النباتات التي تتأثر من حركة الشمس فتدور أوراقها بدوارنها، ويجلون من الحشرات الوزغة وأبا بريص والحرباء للزومها جميعاً حرارة الشمس، ويعظمون الذهب لأنه لون الشمس ولأنه يقضي جميع حاجاتهم إذا ما كان بأيديهم.</p>
            <p change="#d2e73">ويزعمون أن كل من لا يجل الشمس ويعبدها يهلك لا محالة ونصيبه النار الخالدة. وليس لهم كتب منزلة أي مقدسة ولا يعرفون القراءة والكتابة ويحرمونهما على أبنائهم وبناتهم. ولهم في السنة عدة اجتماعات يعقدونها في الأسراب أو في المغاور. وربما خالفوا بين كهف وكهف في كل مجتمع لكي لا يهتدي أحد إليهم ويفاجئهم وهم في ذلك المعبد المتخذ إلى أجل مسمى لا غير واليهود والنصارى والمسلمون الذين في أنحاء ديارهم يشيعون عنهم أنهم يأتون المنكرات في تلك الحتشدات. والذي يمكن أو أؤكده للقارئ أن هذه الإشاعة من الأراجيف لأن أخلاقهم وأبدانهم وصحتهم تشهد على أنهم لا يعرفون فساد الآداب ولا يطلقون لأنفسهم الأعنة لشهواتهم وأميالهم السيئة. وإذا اجتمعوا كان فيهم الرجال والنساء معا وهم لا يفرقون بين شق وشق فللمرأة حق مثل حق الرجل وهم يساوون بينهما ولا يفضلون الذكور على الإناث على ما يرى عند أصحاب بعض الأديان الأخرى المنتشرة في الشرق ومسألة اتهام أرباب الأديان الخفية بارتكاب المنكرات في مجتمعاتهم ومعابدهم شائع ذائع في بلادنا الشرقية وينسبونها أيضا إلى الشبك واليزيدية والدروز وكلها افتراء محض.</p>
            <p change="#d2e73">وفي تلك المجتمعات يتشاورون ويتباحثون ويلقن كبارهم بالغيهم من ذكور وإناث أسرار ديانتهم ولا يجيزون لواحد أيا كان أن يشهد ذلك الحفل ما لم يكن بالغاً حافظاً للسر وعرف بينهم بحسن السلوك والآداب. وهم يذكرون للريضين منهم الأحداث أن من يفشي السر عقابه الموت أينما يحل أو يرتحل، وإذا أنكر أحدهم دينه وصبأ إلى دين آخر لا يفشي سرا من أسرارهم ولو قطع أربا أربا.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا كان صاحبي أفشى بعض ما كان يعلمه فأنه فعل ذلك لأسباب:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>لأنه تنصر وهو في عمر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num>  سنة وقد ناهز السبعين ومل الحياة ولم
<pb n="n7-p198" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3864.xhtml"/>


يبق له طمع فيها ولا في حطامها -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - لأنه كان صادق النصرانية في الباطن والخارج وكان يتوقع القتل ليكون شهيداً في حب المسيح -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - لأن امرأته كانت قد وفيت في الولادة بعد أن رزقها الله أربعة بنين وثلاث بنات وكلهم ماتوا بين العشر سنين والعشرين سنة ولم يبق له من أهل بيته باق، فكان يعد نفسه غريبا في هذه الدنيا. ومع هذا كله ما كان يود أن يعرف أحد دينه القديم لأنه كان يتبرأ منه، وإنما قال لي ما قال لأني استغربت بحثه عن الشمسية وحزرت أنه كان على هذا الدين في صباه.</p>
            <p change="#d2e73">والتقية شائعة عند هؤلاء الناس، في صغارهم كما في كبارهم، فإذا ساقتهم الأحوال إلى التغرب أو إلى أن يكونوا في موطن ليس فيه من شيعتهم أحد قالوا أنهم من أهل دين ذلك الموضع فهم يهود مع اليهود، ونصارى مع النصارى، ومسلمون مع المسلمين، ويزيدية مع اليزيدية إلى غيرهم، وهم يكرهون المسلمين أشد كراهية لأنهم فتكوا بهم فتكات هائلة مرارا لا تحصى واستحلوا دماءهم ونساءهم وبناتهم وسبوا ذراريهم. ولهذا تراهم يكظمون غيظهم وحقدهم في الديار التي يكثر فيها المسلمون، إذا ما نزحوا إليها، خوفا على نفوسهم من القتل. وهم يأتلفون والنصارى ويكثرون الاختلاف إليهم والاختلاط بهم، وكل مرة أجبرهم المسلمون على ترك دينهم والتمسك بدين آخر يكون معروفا في البلاد المسلمة فضلوا النصرانية على سواها، وإن كانوا في بعض الأحيان يبطنون معتقدهم. وإذا تنصروا انضموا إلى الأرمن في أغلب الأحايين، أو إلى اليعقوبية، ولهذا ترى في بعض الأسر من هذين المذهبين أجدادا شمسي الأصل أي أن في أسماء سلفهم فارسية أو كردية أو غريبة من الأرمنية والسريانية.</p>
            <p change="#d2e73">ومن عجب أمر هذا الدين أنه وإن كان خليطا من سائر النخل والملل لا يرى فيه شيء من الموسوية ولا المحمدية، ثم أن معتقداتهم هذه لا تبقى في حالة ثابتة واحدة، بل تتغير بتغير أنسالهم، وسبب ذلك هو ما قلناه أنهم لا يرجعون في مذهبهم إلى سفر مكتوب ولا إلى مصحف منزل أي مقدس فليس لهم ما يصونون فيه آراءهم الدينية من الخلل والخطل، ولا من الزيادة والنقصان.
<pb n="n7-p199" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3865.xhtml"/>


فيعتورها جميع الشوائب والمعايب في اختلاطهم بمن ليس على مذهبهم، فإذا احتكوا بهم زمنا طويلا وسمعوا منهم ما ليس معروفاً في مذهبهم أضافوه إليه</p>
            <p change="#d2e73">وظنوا أن ما سمعوه من هذا الغريب النحلة سرقة من أقوال جدودهم. وهكذا ترى معتقدهم كالريشة في مهب الريح تسفل وتعلو، وتذهب يمنة ويسرة، فديانتهم تزيد وتنقص بحسب ما يهجم على أفكارهم من مذاهب الغرباء عن دينهم. ولهذا نعتقد كل الاعتقاد أن ما ندونه اليوم غير ما كان يعتقده أسلافهم قبل قرنين أو أكثر، بل يحتمل أن تكون مادة المعتقد أي أصله هي الأساس المهم، وما زيد عليه أو يزداد عليه هو من قبيل البنيان الذي أقيم أو يقام على ذلك الأساس.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك معتقدات أخرى نذكرها في باب الموت. وغيرها لم يجز لنا هرمزد فروش أن ننشرها حتى بعد موته ولهذا نبقى محافظين على كتمها قياما بوعدنا له.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>ثيابهم وأسلحتهم</p>
            <p change="#d2e73">ثيابهم تشبه ثياب سائر أكراد الجبال أو نساطرة الجبال ومسيحييهم. فالذي يظهر من تلك الملابس: (البشما) بباء فارسية مثلثة مفتوحة، يليها شين فميم فألف وهو سراويل واسعة من صوف ثقيلة تلبس فوق سراويل خفيفة من قطن اسمها (شروالا) ويلبسون على الصدر (زخمة) وعلى الزخمة ما يسمونه (اليلك) (بفتحتين) ويشدون على وسطهم منطقة عريضة من صوف اسمها (حاصا) (وهي عندنا تصحيف حياصة) ويلبسون في أرجلهم جوارب يعرفونها باسم مروى (وتلفظ وفوقها الأحذية التي يسمونها زركوله</p>
            <p change="#d2e73">ولا يسير الرجل منهم بلا أسلحة إذ لا بد منها عندهم وإلاّ عد ذاك الرجل من اللئام، وأول شيء يلبسونه هو (الخنجر) وعلى الجنب (السينا وهو السيف وعلى صدره قلادة من الرصاص يسمونها (رخت) وعلى ذراعه البارودة ويسمونها (تفنتا)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>لغتهم</p>
            <p change="#d2e73">لغتهم كدينهم فيها من جميع اللغات والألسنة فهي خليط من الزندية والفارسية والتركية والكردية والعربية والأرمنية والآرمية (السريانية) وتدوينها ودرسها
<pb n="n7-p200" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3866.xhtml"/>


من أهم الأمور.</p>
            <p change="#d2e73">وهم يسمون (جاه) أو (جه) بجيم مثلثة فارسية مفتوحة، ممدودة أو مقصورة: الكهف الذي يعذبون فيه أعداءهم ولا سيما المسلمون منهم. وبهذا الاسم نفسه يسمون الجب الذي يخفون فيه عدوهم. وأظن أن الاسم التركي لتلك الجبال أي (قرة جه طاغ) مأخوذ من تلك التسمية</p>
            <p change="#d2e73">ولبعض روساء دينهم أسماء نراها فصل (الموت) من مقالنا هذا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>ميلهم إلى بعض العناصر وأصحاب الأديان</p>
            <p change="#d2e73">يميلون إلى الكرد من أصحاب العناصر البشرية، فإلى الفرس فالعرب فالترك. ويميلون أشد الميل إلى النصارى ولا سيما إلى الأرمن منهم فإلى اليعاقبة ثم إلى المسلمين ويفضلون السنة منهم على الشيعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>عددهم</p>
            <p change="#d2e73">لا يعرف عددهم على التحقيق، فهم على تناقص دائم، فقد كانوا في أوائل القرن السابع عشر نحو عشرة آلاف؛ وأما اليوم فلا يزيدون على ألف بين رجال ونساء وأطفال. وجميعهم يسكنون في هذا العهد قره جه ظاغ ونواحي ماردين. وفي هذه المدينة نفسها محلة تعرف ب (محلة الشمسية) ومذهبهم اليعقوبي في الظاهر لكنهم يبطنون مذهبهم الشمسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>الولادة</p>
            <p change="#d2e73">العادة الشائعة في الشرق أو ولادة البنت تحزن أهل البيت جميعهم، ولا سيما والدتها. وهذه الكراهة للبنت ترى عند أصحاب جميع الأديان: عند المسلمين والنصارى واليهود.</p>
            <p change="#d2e73">أما عند الشمسيين فليس الأمر كذلك فأن ولادتها تعد من أيمن الطوالع. وهم إذا سمعوا بدخولها في هذا العالم هلهلوا لها وطربوا أشد الطرب وأقاموا لها أنواع الولائم والأفراح ولا سيما إذا كانت البكر؛ أما ولادة الابن فلا تحزن ولا تفرح بل يبقى أهل البيت على حالتهم المألوفة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>الزواج</p>
            <p change="#d2e73">الزواج عندهم مجلبة الأفراح، ولا يجوز للرجل الواحد إلاّ اتخاذ امرأة
<pb n="n7-p201" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3867.xhtml"/>


واحدة، ولا يعرفون الطلاق ولا الزنى إلا في ما ندر. ومخالطة الرجال للنساء في مجتمعاتهم تحفظ آدابهم من الفساد. ولا يجري بينهم ما يخدش الآذان من أسباب الاضطراب والبلبال وأغلب الأحيان يعيش الزوجان بالاتفاق والوئام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>الموت</p>
            <p change="#d2e73">إذا مات في البيت واحد منه لم يضجوا له ضجة عظيمة كما يفعل أبناء الشرق من يهود ونصارى ومسلمين بل يسلمون أمرهم (للشمس) التي تحيي وتميت وتدعو عبادها إليها في دار الخلد الطيبة.</p>
            <p change="#d2e73">ويزعمون أن الصالح منهم إذا أوشك أن يموت ظهر بين يديه مثال من الخلق مجس جسما تعوزه الروح لتحيا. وهذا الجسم يكاد يشبه خيال الظل ولا يتحرك إلا بعد دخول الروح ويكون ذلك بعد موت المحتضر. ويرى حول ذلك الخيال روحانيون صالحون يسمون الواحد منهم بلسانهم (فري) ومنهم من يسميه (فر رخ - وبيد كل واحد منهم أداة من أدوات الجنة. فيرى في يد الواحد منهم صولجان الملك. وفي يد آخر إكليل جواهر، ويقبض ثالث على عصابة من لآلئ رطبة يعصب بها جبين الصالح إذا لفظ نفسه ويمسك الرابع بيده ثوباً موشى يتألق ضياء ويرى بيد خامس جام مملوء كوثرا وهو مكلل بالدر الرطب والزبرجد الفاخر؛ ويشاهد في كف سادس أثمار غضة طيبة إذا أكل منها الميت الصالح غدا خالداً ولا سيما إذا شرب عليها شيئاً من ذلك الكوثر شراب الآلهة، ولهذا لا يهرم أهل الجنة وإذا شعروا بضعف لتقدمهم في السن أكلوا من تلك الطيبات وكرعوا عليها كرعات من ذبالك السلسبيل.</p>
            <p change="#d2e73">وبازاء جماعة الفري طبقة من الأرواح الخبيثة النجسة يعرف الواحد منهم باسم (ديو)، وكل منهم يرغب المحتضر في أمر من أمور الدنيا، فواحد يرغبه في حسان النساء، وآخر في جميع حطام الدنيا وثالث يطري له المجد والكرامة والعظمة والتسلط على الأنداد. ورابع يزين له الأخذ بالثار وسحق الأعداء وقتل المناوئين له. وخامس يبعثه على التلذذ بأطايب المآكل والمشارب والمفارش إلى غير ذلك. فإذا مال المحتضر إلى الفريان (جمع فري) انتقلت
<pb n="n7-p202" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3868.xhtml"/>


روحه الحيوانية إلى ذاك الخيال المستعد لأن تحل فيه الروح الحيوانية. وأما النفس أو الروح العقلية أو الروح النورانية فأنها تنتقل مزينة بتلك الملابس والحلي صاعدة إلى عليين يصحبها أولئك الفر رخان لتعود إلى ما كانت عليه سابقا في جنان من الخلد أو جنان النور. وأما الجسد فيبقى ملقى على الأرض فتجتذب منه الشمس والقمر وسائر الأجرام النيرة العناصر التي فيه أي الماء والنار والنسيم فترتفع كلها إلى الرب الأعلى الذي هو الشمس. ويقذف بما بقي من جسده - الذي هو ظلمة كله - إلى جهنم.</p>
            <p change="#d2e73">وأما إذا مال المحتضر إلى الديوان (جمع ديو) فللحال تفوح منه رائحة كريهة وتهرب الفر رخان أو الفريان فيأخذه الديوان ويعذبونه ويرونه الأهوال بألوانها، فيحضر ثانية أولئك الفريان ومعهم أدوات السجينة التي كانت معهم في حضورهم الأول، فيتوهم المحتضر أنهم قد جاؤوا لنصرته وتحريره من أيدي الديوان، وإنما جاؤوه لتعزيزه وتوبيخه وتذكيره مساوئه ومآثمه وإلزامه الحجة في ترك إعانته الأولياء والصلحاء، ثم لا تزال روحه تتردد إليه في الدنيا متعذبة إلى وقت تقمصه في المثال الذي كان يرى بقرب الفريان، ثم يكفى في النار الجاحمة.</p>
            <p change="#d2e73">أما من كانت سيرته وسطا بين سيرة الصالح والطالح فأن روحه المادية تنتقل إلى المثال الجامد المعد لقبولها مع روحه العقلية فتكونان واحدة فيعود الإنسان إلى الحياة إلى أن يكفر عن سيئاته فيكون صالحا أو لا يكفر عنها فيعود شريرا وتكون عاقبته عاقبة من ذكرنا من أمر الصالحين أو الأشرار.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا تراهم يذبحون الذبائح لمن يعتقدون فيه السيرة الوسط ومن بعد أن يقطعوها يوزعونها على الفقراء البؤس. وربما ذهبوا إلى كهنة النصارى وحلوهم ليصلوا على نفوس موتاهم. وكذلك ينفخون رئيسهم الأعلى دراهم أو يهدون إليه هدايا لمثل هذه الغاية. ورئيسهم هذا يسمى (هازربيد) وأظن أن أصل الكلمة هيربد المشتقة من اللغة الزندية آيتثرا بيتي أي كاهن النار. وعندهم أناس يعتبدون في الجاهات أو يتحنثون فيها واسم الواحد منهم (هرتاسب وهم يعتزلون الخلق أكثر من
<pb n="n7-p203" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3869.xhtml"/>


غيرهم. وهؤلاء أيضا يحلون (أي يهدى إليهم حلوان وهو أجرة الكاهن للصلاة التي يقيمها على روح الميت). ولا جرم أن الكلمة هرتاسب فارسية الأصل منقولة إليهم كابرا عن كابر.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا دفنوا موتاهم وضعوا على قبره حجرا محفورا حفرا مستديرا يمثل الشمس في نظرهم، وكأنهم يقولون له: إنك من عباد الشمس الإله العظيم وإليه عدت فلا خوف عليك ولا حزن. وهكذا تتميز قبور الشمسيين من غير الشمسيين.</p>
            <p change="#d2e73">أوهام المنجد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>في المنجد (الزهر والزهر: نور النبات الواحدة زهرة وزهرة. الجمع أزهر وأزهار وزهور وجمع الجمع أزاهر) أقول (ليس الأزاهر جمع أزهار بل جمع الأزهر بمعنى النير المشرق وجمع الأزهار: أزاهير طاظافير وأهاويل وأباطيل وأقاويل. وقد جاء هذا الجمع في حديث علي في وصف الطاوس. وإن أحتج بأن الأزهار وردت في الشعر مكان أزاهير فليس ذلك إلاّ لضرورة استوجبت حذف الياء كما استوجبت حذفها في قولهم في الشعر (أظافر).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وفيه (قطع الشعر: حلله إلى أجزائه العروضية) أقول: لم يذكر في باب (حلل) أنها جاءت بمعنى (جزأ) وما الذي أراده بقوله (حلله) إلاّ (جزأه) فلم ينجد المنجد صاحبه؟ ذلك أمر غريب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>وفيه (التحاسين: الأشياء الحسنة يقال ما أبدع تحاسين الطاوس وتزايينه) أقول: هذا تفسير لا يوفى بالمقصود لأن التحاسين جمع (تحسين) من قولك (حسنت تحسينا) ولأن التزايين جمع (تزيين) من قولك (زينت تزينا) وكل مصدر سمى به على وزن (تفعيل) فقياس جمعه على (تفاعيل) كتراتيب وتقاويم وتقارير وتحارير وتصاوير.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>.
<pb n="n7-p204" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3870.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>صفحة من تاريخ التطعيم</head>
            <p change="#d2e73">الواقي من الجدري في العراق وإيران</p>
            <p change="#d2e73">تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">كان الجدري معروفاً في الشرق منذ عهد عهيد وأما في بلاد الغرب فلم يشعروا به إلاّ في القرن الخامس أو السادس للمسيح وكان الوباء المذكور كثير الغوائل شديد الوطأة على الناس لأن الوسائل الواقية أو الشافية منه كانت مجهولة في أغلب أنحاء المعمور وإن كان في بعض الأقطار شيء منها فأنه ما كان يفي بالمراد دائما وعليه يعود الفضل العظيم لإيجاد وسيلة واقية منه كل الوقاية إلى الطبيب الإنكليزي المدعو أدورد جنر الذي أذاع كشفه الخطير <tei:date when="1796" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1796" xml:lang="ar">١٧٩٦</tei:num></tei:date>  بعد أن درسه درسا صادقا مدة عشرين سنة. ولا حاجة إلى القول أن ذلك الكشف كان التطعيم بمصل من ضرع البقرة المصابة بمرض وبائي اسمه بالإنكليزية أي جدري البقر وأما المصل فيسمى من الكلمة اللاتينية أي البقرة.</p>
            <p change="#d2e73">التطعيم في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ونواحيها</p>
            <p change="#d2e73">قبل منتصف <tei:date when="1786" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1786" xml:lang="ar">١٧٨٦</tei:num></tei:date>  قدم <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> شاب أرمني كاثوليكي من أهل الآستانة اسمه أوانيس وشهرته مراديان للقيام بأمور تجارة آل صوفيالي المقيمين في العاصمة المذكورة وهم أيضا من الأرمن الكاثوليك وكان يومئذ في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> واحد منهم يدعى
<pb n="n7-p205" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3871.xhtml"/>


خواجا ساراغا. فهذا لدى عودته إلى وطنه عهد إلى أوانيس جميع أمور تجارة الصوفياليين ومهامها بعد أن أتخذه شريكا لهم في الأرباح والخسائر. غير أن أوانيس لم يلبث أن أنفصل عنهم فأستقل بتجارته مع أخويه بوغوص وفلبس وكان أحدهما في الآستانة والآخر في مدارس (الهند).</p>
            <p change="#d2e73">فنجحوا ففي أوائل أمرهم نجاحا يذكر لكن ما عتم أن أخذ نجم نجاحهم بالنزول والأفول حتى أضطر أوانيس إلى أن يخدم القنصلية الفرنسية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ترجمانا ليفوز بحماية فرنسة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي <tei:date when="1819" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1819" xml:lang="ar">١٨١٩</tei:num></tei:date>  دعاه محمد علي ميرزا نائب الشاهفي كرمنشاه ليكون في بلاطه أول التراجمة وفي تلك السنة عينها نال من فتح علي شاه وسام الأسد والشمس (شير وخورشيد)</p>
            <p change="#d2e73">من الطبقة الثانية وبعد أن قام هناك بوظيفته أحسن قيام مدة تقارب أربع سنوات مات النائب مسموما فغادر حينئذ كرمانشاه وأخذ يجول في بلاد إيران حتى حط الرحال في حلفا وهناك توفاه الله <tei:date when="1832" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1832" xml:lang="ar">١٨٣٢</tei:num></tei:date>  عن امرأة هي تريزية أبنة خريسطوفور بن انطوان أتري الطبيب الأفرنسي وعن أبنين وهما سيزار وآشيل وليس اليوم بباق من نسله.</p>
            <p change="#d2e73">وكان أوانيس من أدباء زمانه المعدودين يحسن الأرمينية والإيطالية والأفرنسية والتركية والفارسية وشيئا من العربية فضلا عن إلمامه بأغلب علوم عصره ولا سيما التاريخ والسياسة وكان يتعقب عن قرب وعن بعد سير الأمور السياسية شرقا وغربا ويتتبع تقدم العلوم في بلاد الإفرنج وظهور المكشوفات العلمية فيها والاختراعات الفنية ولا غرو من ذلك إذ كان قد ربي منذ حداثته في البندقية ودرس على الآباء المخيتاريين.</p>
            <p change="#d2e73">فعلى يد رجل هذه ترجمته وهذه صفاته دخل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لأول مرة التطعيم الواقي والعام من الجدري طبقا لطريقة جنر لكن الله يعلم بما كابده من الأتعاب وعاناه من المشاق في سبيل الوصول إلى إقناع أهل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بقوله لهم والإقدام عليه وذلك بسبب الأوهام السائدة وقتئذ على العقول ولا سيما لأن التطعيم كان يظن أنه مخالف للقدر وعليه فلا عجب إذا ما حبطت في أول الأمر مساعي أوانيس بالرغم من المعاضدة العظيمة التي عاضده بها الدكتور شارت طبيب القنصلية
<pb n="n7-p206" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3872.xhtml"/>


الإنكليزية في بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">بيد أن أوانيس عاد <tei:date when="1809" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1809" xml:lang="ar">١٨٠٩</tei:num></tei:date>  فأفرغ قصارى جهده في تذليل العقبات وتشتيت الأوهام التي حالت قبلا دون غايته ففاز أخيرا بأمنيته وتكلل مسعاه بنجاح باهر حتى أن مفتي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الكبير وهو أحمد أفندي الحصيف الرأي رضي بأن يتطعم أولاده وحفدته الستة وذلك بعد أن طعم أوانيس ابنه سيزار بحضور كثير من أرباب الأسر وكان أكبر مؤازر له في مساعيه هذه الثانية الدكتور هين خلف الطبيب شارت المار ذكره.</p>
            <p change="#d2e73">فمثل مفتي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> شجع الناس على اختلاف مللهم فدفعهم إلى الإقدام على التطعيم بلا خوف ولا تردد حتى أن أوانيس تمكن من أن يطعم مع امرأته تريزية أكثر من خمسة آلاف وأربعمائة ولد في مدة تسع سنوات دون أن يحدث حادث يقلل ثقة الناس بالتطعيم وكان تطعيم الثلثين من العدد المذكور مجانا.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يكتف أوانيس بتعميم التطعيم في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ونواحيها بل رغب كل الرغبة في نقله إلى</p>
            <p change="#d2e73">غيرها من البلدان فأدخله <placeName>الموصل</placeName> على يد القس بطرس أخطل الموصلي ابن الأسقف بشارة السرياني وذلك بعد أن علمه في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أصول التطعيم ودربه على طريقة إجرائه مدة بضعة أشهر ولما عاد إلى <placeName>الموصل</placeName> زوده كتابه بعدة تعاليم فنية وكان يكاتبه من وقت إلى آخر بالإيطالية لأن الكاهن المومأ إليه كان قد درس حينا من الزمن في المدرسة الأربانية في رومة.</p>
            <p change="#d2e73">وكذلك عرف بالتطعيم أهل اريوان على يد الخوري الأرمني غير الكاثوليكي المدعو ورتانيس وارتابيت الذي أخذ عن أوانيس أصول التطعيم فأتقنها اتقانا لا مزيد عليه.</p>
            <p change="#d2e73">التطعيم في إيران</p>
            <p change="#d2e73">بعد أن أقيم أوانيس ترجمانا في كرمانشاه سعى سعيا حثيثا لنشر التطعيم بين ظهراني الإيرانيين أيضا فكان النجاح رائده حتى طعم في مدة إقامته هناك أكثر من خمسمائة ولد من جملتهم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  أميرا وأميرة من الأسرة القاجارية المالكة في فارس ولما بارح كرمانشاه طفق يطعم مجانا في البلاد التي كان يمر بها ومنها همذان وطهران وكاشان واصبهان وجلفا وكان يرسل بأسماء المطعمين إلى
<pb n="n7-p207" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3873.xhtml"/>


الدكتور ماكنل طبيب السفارة البريطانية في طهران إجابة لطلبه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي أثناء إقامته في جلفا عاد إليها أحد أهلها وهو مناطا كان (أي باق) ابن دير اسطيفان المطعم الهمام وتلميذ الدكتور ريغ وكان قد قرر إرساله إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ليكون مطعما هناك غير أن موانع شتى حالت دون الذهاب إليها ففوض حينئذ إليه أمر التطعيم في جلفا وابتدأ بالعمل حالا بعد أن قدم إليه أوانيس مصلا جديدا من أحسن نوع.</p>
            <p change="#d2e73">هذا في جلفا وأما في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فأن أوانيس قبل سفره إلى كرمانشاه كان قد عهد إلى امرأته بشؤون التطعيم فيها والسهر على حسن إجرائه غير أن البعض من الجهلاء والجاهلات أخذوا يتدخلون في أمر التطعيم وهم ليسوا من رجاله فحدث من جراء ذلك ما حدث من النتائج الوخيمة التي أدت إلى إزالة ثقة الناس به وابتعادهم عنه وظلت الأمور على هذه الحالة إلى أن أرسلت شركة الهند الإنكليزية مطعما على حسابها وهو محمد صالح خادم الدكتور (هين) سابقا ولكن لم يمر زمن طويل حتى ذهب ضحية لتعدد زوجاته فمات قبل أوانه وبموته حرمت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مطعما كفوا. فقامت حينئذ تريزية امرأة أوانيس مراديان</p>
            <p change="#d2e73">وشمرت عن ساعد الجد بمساعدة أبنيها في إعادة ثقة الناس بالتطعيم وإعلاء شأنه ولو أن الأمر كان يكلفها أحيانا تضحيات بما لها.</p>
            <p change="#d2e73">ولما كادت <tei:date when="1847" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1847" xml:lang="ar">١٨٤٧</tei:num></tei:date>  أنفذ السلطان عبد المجيد أمرا بإرسال راغب بك حاجبه الثالث إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وغيرها من الولايات العثمانية ليفقد أموالها وينظر في شؤونها ويهدي في الوقت عينه سيفا لمحمد نجيب باشا والي ولاية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تقديرا لحسن إدارته وحكمه في هذه الولاية فدخل راغب بك الزوراء في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  آذار من السنة المذكورة ومعه طبيب ارمني اسمه باروناك فروخ خان كان قد رافقه من الآستانة ليداوي المرضى ويطعم الأولاد مجانا في جميع المدن والقرى التي على طريقهما وما وطئت قدماه مدينة السلام حتى أخذ يقو بوظيفته المعهودة إليه بهمة لا تعرف الملل في جهات عديدة من العراق ثم قفل راجعا إلى الآستانة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن ذلك اليوم لم ينقطع التطعيم من العراق بل زاد شأنا وانتشارا فكانت
<pb n="n7-p208" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3874.xhtml"/>


تزاوله عادة وغالبا القوابل وبعض النساء المسنات فضلا عن الرجال وأما طريقة التطعيم المألوفة فكانت قائمة بنقل الطعم من ذراع مطعم إلى ذراع غير مطعم ولم تزل تلك الطريقة جارية إلى يومنا هذا بجنب استعمال المصل البقري الذي كان يبطل سواه.</p>
            <p change="#d2e73">الشهادات</p>
            <p change="#d2e73">كان من عادة أباء الأولاد المطعمين أن يسلموا أحيانا إلى أوانيس مراديان شهادات ناطقة بفضله وشكره وبمنافع التطعيم وعدم مضاره وقد ورد ذكر ثلاث منها: الأولى لمفتي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> المتقدم ذكره والثانية لأمراء كرمانشاه القاجاريين والثالثة لقسم من نصارى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لم تزل محفوظة عندي وإليك نصها بالحرف الواحد وبتواقيع أصحابها وقد أضفت إلى هذه الشهادة شيئا بين عضادتين إيضاحا للأمر:</p>
            <p change="#d2e73">نقر ونعترف نحن المحررة أسماينا بذيله ولأجل أننا صرنا مطلعين نشهد أيضا على أن علم تركيب رفع الجدري المسمى بالفرنجي واكسين أدخله في بلدنا هذه فقط الخواجه أوانيس مراديان الإسلامبولي. صحيح من مدة زمان كان أنسمع هاهنا خبر هذه المعرفة المحدثة جديدا في فرنكستان ولكن ولا واحد منا ما كان يتجاسر أن يقدم ولده إلي التجربة بذلك. غايته الخواجه أوانيس المذكور بجهد كلي بالحث والنصائح وثم بتاريخ <tei:date when="1810" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1810" xml:lang="ar">١٨١٠</tei:num></tei:date>  مخصوص لأجل ولده جاب أصل مادته وأمامنا ركب لولده وأم ثم باستماعنا فعله التركيب</p>
            <p change="#d2e73">وبالسلامة معافاته من ذلك كل منا عزمنا وتجاسر قبلنا وفعلنا لأولادنا أيضا والآن في بلدنا هذه ممارس هو من جميع الطوايف من مثال ولده وحثه وجهده وهذه الورقة مخصوص لأجل تقدمه الممنونية حررناها وعطيناها له بشهادة الحق بحيث من تاريخ أربعة سنين إلى الآن كلمن استعمله فما عاد ظهر بد جدري الطبيعي أبدا. ربنا يجازيه ولأولاده لأجل هذا الخير الكلي الذي أدخله وعلمه في هذه بلدنا. حرر في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  تشرين الأول <tei:date when="1814" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1814" xml:lang="ar">١٨١٤</tei:num></tei:date> .
<pb n="n7-p209" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3875.xhtml"/>


شهد بما فيه شماس سمعان بطرس ولد الياس غنيمة وكيل الكلدان.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا ختمه بالكلداني</p>
            <p change="#d2e73">ويلي ذلك: داود ولد الياس غنيمة: يوسف ابن جبره (وهو المعروف في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بفراني): وعبد الأحد ابن الياس غنيمة: وانطوان بشارة (وهو جد رزوق كيوع): وأنطوان أو في (وهو أخو حنا أوفي من أم أخرى): اندريا ابن يوسف بشارة (وهو جد آل أندريا): ومانويل عبد المسيح (وهو أخو يوسف مسيح): وبولص ابن يوسف كرجي (وهو جد الخواجا يوسف المعروف بأبي الشعر الأحمر): وجرجس ابن عبد الله (وهو على الأرجح والد إبراهيم طبره): ويوسف ابن عبد الله (وهو على الأرجح والد توما لوقا): وتوما ابن يوسف عبد الله (وهو على الأرجح توما لوقا): ونعمان ابن حنا صايغ (وهو من أهل <placeName>الموصل</placeName>): ويوسف عبد الله حلبي نمنومي) وهو من أقارب بيت جرجي): وعبد النور حبش: ويوسف حبش: وحنا ولد شماس حبش (وثلاثتهم أخوة ولا نسل اليوم إلاّ لعبد النور أي بيت نوري) وعبد الله ابن الياس ترزي باشي (وهو عبوش عم الياس والد المرحومة سيدي قرينة الكونت جبرائيل أصفر): وكوركيس ابن يوسف فرج: وعبد الأحد ابن توماس (وهو بحوش): وعبد العزيز ابن عبد المسيح (وهو من أقارب بيت قشا)، ونعمان ونمعا: وداود ابن انطوان جوخجي: ويعقوب بن انطوان جوخجي (وهما من أقارب بيت اوساني ولا نسل لهما اليوم).</p>
            <p change="#d2e73">واليوم أيضا بعد أن مر على كتابة هذه الشهادة أكثر من قرن يسجل تاريخ العراق بمزيد الشكر تلك المأثرة الحميدة لاوانيس بن بدروس مراديان وأسرته الكريمة.</p>
            <byline change="#d2e219">دير نرسيس صائغيان
<pb n="n7-p210" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3876.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اللغة العربية والتجدد</head>
            <p change="#d2e73">ثانيا: الشعراء والمترسلون</p>
            <p change="#d2e73">يقال إن الشاعر ميزان الأمة ومعيار رقيها وانحطاطها. إذن فما أحرانا أن نندب حظنا العاثر؟ فالشاعر عندنا عبد رقيق للقديم ولا يزال ينسخ الشعر كما نسجه عنترة والنابغة وجرير والفرزدق وغيرهم. ولذا لا نجد عندنا شعرا عصريا بكل ما تتطلبه كلمة (العصر) من معنى وقوة. وإنما عندنا ما يسير على منوال القديم ببعض (معاصرة). ومما يزيد تشويه الشعر العربي العصري، اغترار الشعراء وتعسفهم، واعتدادهم بأنفسهم وحبهم إظهار (شخصياتهم) بمظهر المتضلع من العربية، الملم بدخائلها وشواردها. وكل سعيهم منحصر في تنقية الكلام واستصفاء زخارفه. ولا أذكر أني عثرت على شعر متدفق، حي، مستقل لأحد هؤلاء المعاصرين سوى بعض قصائد لا تتجاوز عدد الأصابع زل بها القلم! إذ نحن لا نزال نجاري شعراء المائة السادسة والسابعة والثامنة في شعرنا في الأفكار والتخيلات. . . فما الشعور الذي يتخلل شعرنا العصري سوى تصنع! وما المخيلة التي تبعث به سوى مقلدة!. . ألا ليت هؤلاء الشعراء تركوا الشعر ونبذوا الخيلاء والتكبر، وكفوا الناس شر ثرثرتهم وبحثوا عما هو أفيد لهم وللعربية!!! هيهات! هيهات!</p>
            <p change="#d2e73">لا بد للعربية من شاعر يخرج عن طور القديم، لا يتقيد بأي قيد من قيود التقاليد العتيقة، بل ينهج مناهج الأوربيين - ولا يتأثر إلاّ في اللازم الضروري من القديم - لأن الشعر عندهم في أعلى درجاته وأرقاها. ومن شروط هذا الشاعر أن تكون عوامل الشاعرية فيه على أتمها، يكون شاعرا (شخصيا) حيا، واقفا على مجرى العلوم الحديثة، ملما بالتاريخ والمدنيات، متمكنا من الآداب الغربية ومطلعاً على دواوين إعلام الشعر الغربي ومتأثرا بها كلامرتين ودي موسه
<pb n="n7-p211" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3877.xhtml"/>


ودانتي وأمثالهم، مستمدا منهم وحي الشعر الحي الحقيقي، فلا نقنع بدواوين السلف الأقدمين فحسب، ونتأثر بها. وإني لأعجب للشاعر منا لا يلتفت إلى ما هو خارج عن حدود العربية ويزيدني استغرابا أن أجد الكتاب أيضا، إذا ما تناشدوا أخبار التاريخ ذكروا سلفنا العرب، كأن هؤلاء الذين قذفتهم الأرض ولفظتهم البادية الجرداء، سادة الاجتماع وكأن تاريخهم وحده هو تاريخ العالم بأكمله، أو كأن المكان لا يتسع إلاّ لأخبارهم</p>
            <p change="#d2e73">ونوادرهم وخرافاتهم ووقائعهم.</p>
            <p change="#d2e73">نعم لقد أتوا أعمالا عظيمة تستحق الإعجاب والحمد ولكن ليست إلى هذا الحد الذي يجعلنا أن نذكرهم أناء الليل وأطراف النهار وفي معرض كل كلام، حيث لا يكون لذكرهم من لزوم بل لا يتعلق بهم على الإطلاق بأمر. وبلغ ببعض المتهوسين أن لا يتذاكروا ربهم بقدر ما يذكرون العرب من تمجيد وتعظيم.</p>
            <p change="#d2e73">أذكر أني قرأت لأحد الشعراء المعاصرين قصيدة كرر ذكرهم ست مرات في بيتين منها، وفي معرض سخيف جدا. فتأمل!</p>
            <p change="#d2e73">إذن فالشاعر العصري يجب أن يسير على مثال أبناء الغرب. ولا يقتبس من القديم سوى ما كان ضروريا. لئلا يفسد ذلك لغته ونرى أن لا يضع همه الوحيد في العربية فقط، بل يأخذ بما تأثرت به اللغة من اللغات القديمة الأخرى كالسريانية مثلا، فالإفرنج أنفسهم، مع ما بلغته لغاتهم من رقي (ومعاصرة) يأخذون عن اللاتينية والإغريقية ليجيدوا الكتابة في لغتهم، فهذا راسين الذي عاش في القرن السابع عشر يكتب إلى ابنه ناصحا أن لا يعكف على شعراء الفرنسية فقط ولا يجعلهم درسه الوحيد، وها أننا نورد ههنا الفقرة مترجمة إلى العربية حرفا بحرف وهي من كتاب له إلى ولده مؤرخ في الثالث من حزيران (يونيو) <tei:date when="1693" type="auto-markup" change="#d2e266">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1693" xml:lang="ar">١٦٩٣</tei:num></tei:date>  (أي قبيل وفاته بسنوات ست):
<pb n="n7-p212" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3878.xhtml"/>


(إنك تطيب خاطري بما تبينه لي من أمر مطالعاتك، إلاّ أني أحثك على أن لا توجه كل فكرك إلى الشعراء الفرنسيين بل فكر في أنهم لا يجب أن يكونوا لك إلاّ بمنزلة لهو لك، لا لأن تتخذهم غرضا لمباحثك الحقيقية. وعلى هذا أرغب في أن تستطيب بعض الأحيان أن تكلمني عن هوميرس ومكونتليانس وغيرهما من المؤلفين الذين هم من تلك الطبقة).</p>
            <p change="#d2e73">وغير راسين من الفرنسيين كثار قالوا ما يشابه هذا الكلام أي أن لا يكون الإنسان عبدا للقدماء أبناء لغته فقط ويحذو حذوهم بل يشق لنفسه طريقا جديدة ولو أردنا لملأنا صفحات من (<title level="j">لغة العرب</title>) باستشهادات منهم! وقد يقول البعض من ذوي العقول الضيقة أن عند الإفرنج وغيرهم آدابا ليست عندنا، وقد لا توافق أسلوبنا، فلهؤلاء نقول ما قاله بوالو (إن لم تجد الكلمة التي تطلبها فأخترعها) أي أننا إن لم نجد عند الأقدمين ما ينتفع منه، فما علينا سوى أن نستحدث الأسلوب المطلوب وننقله عن أبناء الغرب بعد قليل من التحوير</p>
            <p change="#d2e73">والصقل.</p>
            <p change="#d2e73">والآن فلننظر إلى ما يلي هذا في الأهمية وهو:</p>
            <p change="#d2e73">ثالثا: المعهد العلمي العربي
<pb n="n7-p213" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3879.xhtml"/>


لندخل في الموضوع المنشود دون مواربة ولا محاباة. فالذي نريده هو مجمع علمي بكل ما في هذه الكلمة من قوة، أي لا نريده مجمعا لغويا بحتا لا يبحث إلاّ عن أصول وقوانين اللغة كما هي الحالة الآن بل نبتغيه مجمعا علميا كما في أوربة يجمع أكاذميات في ضمنه.</p>
            <p change="#d2e73">أكاذمي اللغة أو بلغة أصح الأكاذمية العربية، لا تؤدي في عرفنا مهمة إحياء العربية كما يجب. نحن لا نريد تقدم وتجديد كلمات في الأدب فقط بل في العلوم بأنواعها جميعا، فالعالم الآن يرتكز على العلوم لا على النظم والنثر، والبيان والبديع، فأذن لا مندوحة لنا عن إنشاء المجمع على النمط الأوربي فيحتوي على خمس أكاذميات - (ونظن أن في الإمكان أن نجد في شرقنا العربي أعضاء اختصاصيين في أكثر فروع هذه العلوم، وما لم نجد له اختصاصيا فلا بأس من تركه حتى يتاح لنا) - وسنأتي على ذكرها في وقتها وهي الكفيلة لنا بتجديد نشاط العربية وتقدمها ومضارعتها للغات الأوربية بعد أن تحذف أغلب كتب النحو والصرف والأدب الغليظ وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">هذا المجمع العربي لا ينشأ من سوريين أو لبنانيين فقط أو من مصريين أو عراقيين أو غيرهم من الناطقين بالضاد، كلا! إذ العربية ليست قطر من هذه الأقطار دون آخر منها. وحيث أنه ليس من لغة مصرية أو سورية أو عراقية. بل جميع الشرق الأدنى تقريباً يتفاهم بلغة عدنان. وحيت أنها الملك المشاع للجميع، فلا حرج من أن يكون لكل منها حق التداخل في شؤونها. ولكي لا تختلف الآراء وتتضارب الاقتراحات وتتشابك الأقوال والأعمال. فلا يوافق مجمع على أمر ويأتي بمشروع يناجزه مجمع آخر - إذا ما أنشئ في كل قطر ناطق بالضاد مجمعا، فالأوفق والأقرب إلى الصواب والسلام، تأليف مجمع واحد فقط. يختار الأعضاء من بلاد الشرق العربي أرباب الكفاية والاقتدار. وتكاليفه تتحملها حكومة كل منها بالتعديل.</p>
            <p change="#d2e73">يجب أن يتألف المجمع العربي على النسق الأوربي دون أدنى تبديل، إذا أريد بعث الحياة في لغة السلف. وها أننا نورد فيما يلي الأكاذميات وفروعها التي
<pb n="n7-p214" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3880.xhtml"/>


يشتمل عليها المجمع</p>
            <p change="#d2e73">الأفرنسي وهو خير مثال، فهو يتألف من خمسة أكاذميات هي:</p>
            <p change="#d2e73">أولا: الأكاذمية الأفرنسية ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">ثانيا: أكاذمية العلوم ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="72" xml:lang="ar">٧٢</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">وتحوي هذه العلوم: الهندسة. الآلات (الميكانيكيات). الفلك. الجغرافية وعلم البحار. الطبيعيات العمومية. الكيمياء. الجوامد والمعادن. النباتات. الاقتصاد الحقلي. التشريح. الحيوانات. الطب. الجراحة.</p>
            <p change="#d2e73">ثالثا: أكاذمية الرقم والأدبيات (الأدب. البيان. الإنشاء) ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">رابعا: أكاذمية علوم الأخلاق والسياسة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">وتتركب من علوم: الفلسفة. علم الأخلاق. علم الشرائع. الاقتصاد السياسي. التاريخ.</p>
            <p change="#d2e73">خامسا: أكاذمية الفنون الفتانة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num> )</p>
            <p change="#d2e73">وتتركب من علوم الرسم. التصوير. الحفر. الريازة (العمارة). النقش. الموسيقى.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما يتأسس منه المجمع العلمي الأفرنسي ومنه نطلع على عدم اختصاصه باللغة أو بعلم آخر فقط بل يطرق كل أبواب العلوم العصرية المعلومة فإذا سير بما فيه - وبذا تتقدم اللغة خير تقدم - نجحنا وأصبحت لغتنا كاملة إذ تدخل فيها كلمات كثيرة هي في أشد الحاجة إليها.</p>
            <p change="#d2e73">اللغات السامية والتورانية وتأثيرها في العربية</p>
            <p change="#d2e73">لا يخفى علينا أن العربية تأثرت بلغات شتى أخصها الفارسية ثم السريانية وتأثرها بالأولى يبتدئ عهده منذ أيام الجاهلية، أولا: حين كان جزء من البلاد العربية يقع تحت سيطرة الأكاسرة.</p>
            <p change="#d2e73">ثانيا: حين انتقال الخلافة إلى أيدي بني العباس، وانتقال الملك والحكم إلى العراق في دار السلام، كان أكثر الحكام والوزراء من المعجم (المجوسيين المسلمين) ومن وطد الحكم للعباسيين في تلك النواحي كان رجل يمت إلى الفارسية بالدم وهو أبو مسلم الخرساني القاتل الظالم صريع المنصور. ومن بعده تناول شؤون الحكم البرامكة وغيرهم. فهذا الاحتكاك بالفارسية أنتج إدخال كثير
<pb n="n7-p215" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3881.xhtml"/>


من الألفاظ والكلمات الفارسية حتى أن أقدم كتاب عربي عندنا لم يخل من الدخيل الفارسي.</p>
            <p change="#d2e73">يبتدئ تأثير العربية بالسريانية منذ عهد الجاهلية حين كان لبني غسان سلطة من قبل الروم على بعض أنحاء البلاد العربية. ثم كان دخول العرب <placeName>دمشق</placeName> وافتتاحهم سورية ومعلوم لدينا أن هذه اللغة كانت لسان اغلب أهل سورية حتى أن بني غسان العرب الصميم كانت السريانية تخالط كلامهم العربي. ثم كان وزراء الأمويين المشهورين وهم كما نعلم من أبناء الشأم كابن سرجون عضد معاوية وغيره. فإن حكومات العرب لم يكن لها في بادئ الأمر من العربية إلاّ أسمها بل كان ذلك في كل أيام حكمهم في <placeName>دمشق</placeName>؛ إذ كانت في أيام حكم الأمويين، عربية المظهر سورية الإدارة وفي دولة العباس في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، فارسية عراقية الإدارة وقل كذلك عن باقي البلاد التي افتتحوها. ففي <placeName>مصر</placeName> الأقباط (الذين اتخذوا الإسلام دينا) وفي الأندلس المغاربة ولم يلحق العرب بعد مائة عام من ظهور الإسلام سوى العلامات البارزة وظلت السريانية في الديار السورية تغالب العربية وهذه تغالبها حتى تم النصر للأخيرة فلجأت الأولى إلى شمالي <placeName>لبنان</placeName>، إلى أن قضي عليها كل القضاء في المائة السابعة عشرة للسيد المسيح، ولا يزال الجائل في <placeName>لبنان</placeName> يجد اليوم شيئا من اللهجة السريانية في بعض القرى النائية.</p>
            <p change="#d2e73">كل هذا الاحتكاك، أولد - ولا مراء في ذلك - أثرا، نراه باديا لنا. ولا سيما في لغاتنا أو قل في لهجاتنا العامية فكسبت منه العربية كسبا جزيلا. ولذا نرى من الواجب المحتم أن تلقن في المدارس إحدى هاتين اللغتين، في الفرع الخاص بالعربية، أي أن تكون من مواد درسها. (وإن لا يقبل) في أي أكاذمية من المجمع العلمي العربي، سوى من أتقن إحداهما. أو كليهما - ركن التأثير في العربية ومقلع رخامها - (إذا كان عضوا في الأكاذمية العربية)، فضلا عن تذرعه ببعض لغات أوروبية كي ينقل عن آدابها ما يوافق العربية ويعوزها.</p>
            <p change="#d2e73">الناطق بالضاد من يتعلم إحدى اللغات السامية، ويتعلم العربية أيضا ومن حيث أن لغتنا هي لغة سامية، إذ قد تكون ابنة لإحدى لغاتها. فإن من يتعلم الأم يتعلم ما تسلل فيها منها ويستفيد منها. أنظر إلى اللاتينية فأنها أم الفرنسية، فمن
<pb n="n7-p216" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3882.xhtml"/>


تعلمها وأتقنها، تفهم الفرنسية احسن تفهم، وتميز بجمال أسلوبه وعلوه وسلاسته وحسن تعبيره، لأن أصول الفرنسية ترى في اللاتينية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الغرب، في الدول اللاتينية الأصل تدرس الأخيرة بين مواد التدريس فما أحرانا نحن أذن بدرس السريانية، شقيقة العربية الكبرى. وجعلها من تدريس أصول اللغة العربية في الصفوف الثانوية. وحبذا لو جعلت أيضا الفارسية بالاختيار لمن يريدها من طلبة الصفوف العليا الذين يوردون حذق العربية وإتقانها كل الإتقان. وكذا تتم الفائدة وتتقدم لغتنا.</p>
            <p change="#d2e73">الخلاصة</p>
            <p change="#d2e73">هذا مجمل رأينا في هذا الموضوع، بسطنا فيه أهم مواطن الضعف والنقصان في العربية، فعسى أن نكون قد أصبنا في التبيان وأتينا بالحق - وما المعصوم من الزلل سوى الله - وقد حدانا إلى كتابة هذه السطور، خوفنا على هذه اللغة الكريمة. أن تنتابها يد الفساد، وتعمل فيها يد الزمان، فتدخل في حكم الطبيعة. . . وكلنا أمل أن نرى في القريب العاجل نهضة في شرقنا العزيز تحيي ميت الرجاء وتبعث العربية من رقدتها.</p>
            <p change="#d2e73">إلى معشر الكتاب، والجمع حافل بسطت رجائي، بعد بسط شكائي والله الموفق أنه السميع المجيب.</p>
            <byline change="#d2e219">بركات (السودان): ميشيل سليم كميد</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>معجم الشعراء للمزرباني</head>
            <p change="#d2e73">اقتنت دار التحف في برلين في السنة الأخيرة كتاب خط هو معجم الشعراء للمزرباني وقد أعارتني إياه وأنفذت به إلي في لندن. فوجدته الجزء الثاني والأخير من المعجم المذكور. ويبتدئ أوله بمن أسمه عمرو وعددهم زهاء مائتين وقد نسخ هذا المجلد مغلطاي بن قليج في <placeName>القاهرة</placeName> في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0734" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1333-09-20" notAfter="1334-09-08">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="734" xml:lang="ar">٧٣٤</tei:num></tei:date> هـ وقد علق على حواشيه فوائد مستلة من مخطوطين من (جمهرة النسب لابن الكلبي) ومن مصادر أخرى. وثمن الكتاب لا يتوقف على شواهد الأبيات الواردة فيه بل على ما حواه من التفاصيل الحجة التاريخية التي لا ترى في سفر آخر.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName>بكنهام</placeName> (<placeName>انكلترة</placeName>): فريتس كرنكو
<pb n="n7-p217" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3883.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>دار ابن الجوزي وقبره ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></head>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">اشتهر بالانتساب إلى هذا البيت خمسة رجال -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - جمال الدين أبو الفرج عبد الرحمن ابن علي بن الجوزي، ولد محيي الدين يوسف أستاذ الدار -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - أولاد هذا جمال الدين أبو الفرج عبد الرحمن، وشرف الدين عبد الله، وتاج الدين عبد الكريم. وكلهم أفاضل من كبار العلماء الأعلام المبرزون في زمانهم.</p>
            <p change="#d2e73">في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> خربة بقرب دار القنصلية البريطانية وأمام بابها القديم وباتصال قصر المرحوم السيد عبد الرحمن أفندي النقيب المطل على دجلة. كانت هذه الخربة قبل اليوم حديقة وقفها محمد بك الشهير باغريبوز (أكريبوز) وباتصالها خربة أخرى كانت هذه أيضا حديقة وقفها محمد بن جواد (اوطه باشي) على أولاده <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1224" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1809-02-16" notAfter="1810-02-04">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1224" xml:lang="ar">١٢٢٤</tei:num></tei:date>  هـ وتنتهي من جهة الغرب بمجسد صغير وباتصال جدارها الشمالي جدار آخر يعلو قامة الرجل بنيت عليه ساقية يأتي ماؤها من الكرد الذي كان منصوبا في قصر النقيب المشار إليه وقد أدخل وحريمه فيه حينما أبطل. فيصب فيها ثم ينعطف فيعبر على طاق صغير كان فوق باب الحديقة المنسوبة إلى عبد الجبار غلام وينتهي إلى جامع الشيخ عبد القادر الكيلاني (رض) ولما فتح الشارع العام زمن ولاية خليل باشا <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1334" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1915-11-09" notAfter="1916-10-27">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1334" xml:lang="ar">١٣٣٤</tei:num></tei:date>  هـ دخل جدار الساقية وقسم قليل من حديقة اوطه باشى والمسجد كله في الشارع المذكور، ولو سرنا إلى الخربة المذكورة أعني حديقة (اكريبوز) لوجدنا في الغربي منها غرفة مربعة وعليها سقف معقود بالأجر والجص وأرضها منخفضة عن مستوى أرض الحديقة قدر سبعين (سنتيمترا) وفي وسطها قبر عليه خام أخضر وقد وضع على صدر باب هذه الغرفة رخامة بيضاء مكتوب عليها بعض ما استطعت قراءته وهو (اسند نصر الله ملا سلطان بن ملا إبراهيم إلى موسى باشا في بناء ابن الجوزي وقد أتى تاريخه فتح (كذا) من الله. . .) وموسى باشا هذا كان واليا على <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1055" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1645-02-27" notAfter="1646-02-15">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1055" xml:lang="ar">١٠٥٥</tei:num></tei:date>  هـ وباقي الكتابة قد أتلفتها المؤثرات الطبيعية ولما رأى بعض المحققين وغيرهم كلمة ابن الجوزي محررة كما نقلنا اعتقدوا لا بل أيقنوا
<pb n="n7-p218" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3884.xhtml"/>


فأشاعوا أن صاحب هذا القبر هو جمال الدين أبو الفرج عبد الرحمن بن علي بن الجوزي صاحب الشهرة الذائعة والمواعظ الفائقة دون غيره من الجوزيين. ولكنهم باكتفائهم بهذه الوثيقة قد شذوا عن الحقيقة التي</p>
            <p change="#d2e73">أردت تبيانها في مقالي هذا وإليكها: إن هذه الخربة هي دار عبد الرحمن بن علي الجوزي أما القبر فلغيره من الجوزيين ولدي أدلة أراها كافية لتبرير مدعاي:</p>
            <p change="#d2e73">إن جمال الدين أبا الفرج عبد الرحمن بن علي بن الجوزي قد شاهده. ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ابن جبير حيث قال في رحلته (من طبعة ليدن صحيفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="220" xml:lang="ar">٢٢٠</tei:num>  ما نصه) ثم شاهدنا صبيحة يوم السبت بعده أي ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  صفر <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0580" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1184-04-21" notAfter="1185-04-09">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="580" xml:lang="ar">٥٨٠</tei:num></tei:date> ) مجلس الشيخ الفقيه الإمام الأوحد جمال الدين أبي الفضائل بن علي الجوزي بازاء داره على الشط بالجانب الشرقي وفي آخره على اتصال من قصور الخليفة وبمقربة من باب البصلية آخر أبواب الجانب الشرقي) اهـ. وقال في صحيفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="229" xml:lang="ar">٢٢٩</tei:num>  وللشرقية (الجانب الشرقي) أربعة أبواب فأولها وهو من أعلى الشط باب السلطان (باب المعظم الذي هدم <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1345" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1926-07-12" notAfter="1927-06-30">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1345" xml:lang="ar">١٣٤٥</tei:num></tei:date>  هـ) ثم باب الظفرية (باب الوسطاني لوقوعها أمام محلة الظفرية المعروفة اليوم بمحلة قنبر علي وعزات طويلات (ثم باب الحلبة) وهو الطلسم الذي نسفته الحكومة التركية ليلة تخليها عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  مارت <tei:date when="1917" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1917" xml:lang="ar">١٩١٧</tei:num></tei:date> ) ثم باب البصلية اهـ (أي الباب الشرقي وكان يسمى أيضا باب كلواذا) فلم يبق هنا شك في أن الحديقة هي دار عبد الرحمن المشار إليه وهي حتى اليوم واقعة على الشط يفصل بينهما قصر النقيب الآنف ذكره. ولم تبق ريبة في أن القصور التي تملكها الخضيريون وما يليها هي قصور الخليفة كما أشار إليها ابن جبير بما نقلناه عنه لقربها من باب البصلية (الباب الشرقي) وخربة ابن الجوزي ثم أن المشار إليه عبد الرحمن بقي في الحياة بعد مشاهدة ابن جبير له أي <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0597" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1200-10-19" notAfter="1201-10-07">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="597" xml:lang="ar">٥٩٧</tei:num></tei:date>  هـ فمات ودفن بباب حرب بمقبرة الإمام أحمد ابن حنبل رض (ابن خلكان ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="279" xml:lang="ar">٢٧٩</tei:num> ) ومختصر طبقات الحنابلة ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="41" xml:lang="ar">٤١</tei:num>  ومقبرة ابن حنبل هي في الجانب الغربي بعد محلة الحربية وجامع المنصور (وسأعقد فصلا خاصا أتكلم فيه عليها).</p>
            <p change="#d2e73">فبين هذا التحقيق وبين ما قيل أن الذي في حديقة اكريبوز لعبد الرحمن بون شاسع (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="455" xml:lang="ar">٤٥٥</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> ).
<pb n="n7-p219" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3885.xhtml"/>


أما ابنه محيي الدين أستاذ الدار يوسف وأولاده الثلاثة السالف ذكرهم فقد قال عنهم صاحب مختصر طبقات الحنابلة صحيفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="41" xml:lang="ar">٤١</tei:num>  وقتل (محيي الدين) سنة ست وخمسين وستمائة هو وأولاده الثلاثة إلى أن قال: قتلوا لما دخل هولاكو ملك التتار <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. اهـ. ورأيت في كتاب الحوادث الجامعة (مخطوط الآباء الكرمليين) ثم قتل (هولاكو <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0656" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1258-01-15" notAfter="1259-01-03">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="656" xml:lang="ar">٦٥٦</tei:num></tei:date>  هـ). . .</p>
            <p change="#d2e73">ومحيي الدين بن الجوزي أستاذ الدار وولده جمال الدين عبد الرحمن وأخوه شرف الدين عبد الله وأخوه تاج الدين عبد الرحمن اهـ. وعلى هذا فأن هذا القبر لا بد أن يكون لأحد هؤلاء الأربعة ولا يمكن تخصيصه بأحدهم غير أني أرجح أن يكون لمحيي الدين يوسف لأنه الأب المحترم والفائق على أولاده علماً ورتبة ولا أزيد على هذا لقربه من الحدس والتخمين وباقي التحقيق عن صحب هذا القبر أحيله لغيري من المحققين أن لم يف تحقيقنا بالمطلوب.</p>
            <byline change="#d2e219">عبد الحميد عبادة</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>ثمار القلوب في المضاف والمنسوب</head>
            <p change="#d2e73">كنت أظن أن النسخة المخطوطة من كتاب (ثمار القلوب في المضاف والمنسوب) للثعالبي - وهي النسخة التي شاهدتها قبل سنة - أنها نادرة الوجود وليس لها ثانية وهي من كتب خزانة العلامة الشيخ علي زين العابدين المازندراني الملقب بشيخ العراقين الحائري المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1346" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1927-07-01" notAfter="1928-06-18">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1346" xml:lang="ar">١٣٤٦</tei:num></tei:date>  هـ وقد بيعت في <placeName>النجف</placeName> قبل سنة مع أكثر كتب هذه الخزانة المخطوطة وقد أبتاع جملة وافرة منها (نعمان الأعظمي صاحب المكتبة العربية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) بأثمان بخسة، لكن لما قرأت هذا العنوان في الجزء العاشر من المجلد السادس من <title level="j">لغة العرب</title> تحققت أن الكتاب المذكور قد طبع في <placeName>مصر</placeName>. هذا فضلا عن النسخ الخطية الموجودة منه في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وسائر مدن الديار الناطقة بالضاد وفي ديار الغرب. فعسى أن يقوم من يعنى بطبعه طبعه علمية معارضة بنسخ عديدة مزدانة بفهارس كثيرة لمكانة هذا السفر الجليل من الآداب العربية.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName>
<pb n="n7-p220" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3886.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>خزائن كتب إيران</head>
            <p change="#d2e73">تتمة خزائن الحاج الملا علي آقا في تبريز</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  - </hi>التبر المذاب في بيان ترتيب الأصحاب لأحمد بن محمد بن أحمد الحافي الحسيني الشافعي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  - </hi>التحفة السنية قفي شرح النخبة المحسنية (في الفقه): المتن للملا محسن الفيض القاشاني والشرح للسيد عبد الله بن نور الدين بن نعمة الله الموسوي الجزائري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  - </hi>تحفة المؤمنين للملا سلطان حسين ابن الملا سلطان محمد الأستربادي الواعظ: بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  - </hi>ترجمة الصحيفة السجادية لمحمد صالح بن محمد باقر القزويني بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  - </hi>التعريف بوجوب حق الوالدين لأبي الفتح محمد بن علي الكراجكي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  - </hi>تفسير القرآن لفرات بن إبراهيم الكوفي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  - </hi>تفسير القرآن لأبي النضر محمد بن مسعود السلمي المعروف بالعياشي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  - </hi>تفسير القرآن لأبي الفتوح الحسين بن علي الخزاعي الرازي (في عشرين مجلدة) وقد طبعت عدة منها في طهران، بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num>  - </hi>تفسير القرآن المسمى بمعالم التنزيل لأبي محمد الحسين بن مسعود البغوي الشافعي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  - </hi>التمحيص لأبي علي محمد بن همام: مختصر قفي ذكر أخبار ابتلاء المؤمن وأنه تمحيص لذنوبه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  - </hi>تواريخ الأئمة الأثني عشر لنصر بن علي الجهضمي.</p>
            <p change="#d2e73">الثاء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  - </hi>ثاقب المناقب لعماد الدين أبي جعفر محمد بن علي الطوسي المشهدي المعروف بابن حمزة، جامع لفضائل جمة ومعاجز كثيرة للنبي وفاطمة والأئمة
<pb n="n7-p221" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3887.xhtml"/>


الأثني عشر.</p>
            <p change="#d2e73">الجيم</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="31" xml:lang="ar">٣١</tei:num>  - </hi>جامع المقال في تمييز المشتركة من الرجال للشيخ فخر الدين الطريحي النجفي</p>
            <p change="#d2e73">المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1085" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1674-04-07" notAfter="1675-03-26">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1085" xml:lang="ar">١٠٨٥</tei:num></tei:date>  هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num>  - </hi>الجعفريات (في الحديث) لمحمد بن الأشعث الكوفي: كتاب يعتمد طبه ويشتمل على ألف حديث بأسانيدها المتصلة كلها بالإمام جعفر الصادق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num>  - </hi>جمال الأسبوع بكمال العمل المشروع للسيد رضي الدين علي بن طاوس الحسني الحلي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0664" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1265-10-20" notAfter="1266-10-08">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="664" xml:lang="ar">٦٦٤</tei:num></tei:date>  هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="34" xml:lang="ar">٣٤</tei:num>  - </hi>جوامع الحكايات ولوامع الروايات (المعروف بجامع الحكايات) لجمال الدين محمد العوفي: كتاب طريف (بالفارسية) يشتمل على خمسة أقسام ويبحث عن التوحيد والأنبياء والأولياء والملوك ولطائف كلماتهم وطرائف حكاياتهم وعن الأخلاق ومكارمها والمذموم منها وفيه حكايات لطبقات الناس (على اختلاف اصنافهم) وعجائب البحار وطبائع الحيوانات. تاريخ تأليفه <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0625" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1227-12-19" notAfter="1228-12-06">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="625" xml:lang="ar">٦٢٥</tei:num></tei:date>  هـ</p>
            <p change="#d2e73">الحاء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num>  - </hi>حوض النهر في شرح روض الزهر: المتن أرجوزة منظومة في مديح آل البيت للسيد محمد البرزنجي قال في أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يقول راجي ذي الجلال المنجي </seg>
                  <seg> محمد بن المصطفى البرزنجي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أحمدك اللهم واسع الندى </seg>
                  <seg> مصليا على النبي احمدا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وآله ذوي الصفاء والوفا </seg>
                  <seg> وأهل بيته الكرام الشرفا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصحبة البررة الأمجاد </seg>
                  <seg> وناهجي مسالك الرشاد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فهذه أرجوزتي روض الزهر </seg>
                  <seg> الفتها في آل سيد البشر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنقل عن جهابذ الأحبار </seg>
                  <seg> ما جاء فيهمو من الأخبار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جعلتها هدية للسادة </seg>
                  <seg> أرجو بها خاتمة السعادة</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والشرح للسيد حيدر الحسني. وهذه النسخة كتبت على نسخة الأصل بأمر سليمان باشا والي شهر زور المعروفة ب (كردستان) المتصلة بآذربيجان، والفراغ من كتابتها كان في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1248" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1832-05-31" notAfter="1833-05-19">عام <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1248" xml:lang="ar">١٢٤٨</tei:num></tei:date>  هـ.
<pb n="n7-p222" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3888.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="36" xml:lang="ar">٣٦</tei:num>  - </hi>حياة الأرواح وروح الأشباح (في الكلام) للسيد محمد حسين بن أحمد الشريف الحسيني: بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">الدال</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="37" xml:lang="ar">٣٧</tei:num>  - </hi>الدر المنثور من المأثور وغير المأثور لعلي بن محمد بن الحسن ابن العوم وشرح فيه أخبارا مجملة ومسائل مشكلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="38" xml:lang="ar">٣٨</tei:num>  - </hi>الدروع الواقية من الأخطار في ما يعمل مثله كل شهر على التكرار للسيد رضي الدين علي بن طاوس الحسني الحلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="39" xml:lang="ar">٣٩</tei:num>  - </hi>دلائل الإمامة لمحمد بن جرير بن رستم الطبري الآملي (وهو غير محمد ابن جرير الطبري المؤرخ المشهور).</p>
            <p change="#d2e73">الذال</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num>  - </hi>ذخائر الواعظين للملا سلطان حسين ابن الملا سلطان محمد الأستربادي الواعظ: بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">الراء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="41" xml:lang="ar">٤١</tei:num>  - </hi>رسائل عشر للملا حيدر علي المجلسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="42" xml:lang="ar">٤٢</tei:num>  - </hi>روضة الأحباب في سير النبي والآل والأصحاب لجمال الدين عطاء الله بن فضل الله الحسيني الشافعي الشيرازي، بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="43" xml:lang="ar">٤٣</tei:num>  - </hi>روضة الأزهار ونزهة النفوس والأبصار، كتاب كبير في الأدب وفنونه لم يذكر المؤلف اسمه في كتابه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="44" xml:lang="ar">٤٤</tei:num>  - </hi>رياض الجنة للميرزا حسن الزنوزي (الملقب بشيخ الإسلام وهو من السادة الشرفاء) بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="45" xml:lang="ar">٤٥</tei:num>  - </hi>رياض العلماء للميرزا عبد الله الأصبهاني المعروف بالأفندي، أربعة مجلدات منه مع خاتمة القسم الأول وخاتمة القسم الثاني. والأصل في عشرة مجلدات كلها في أحوال علماء الإسلام من <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0260" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="0873-10-31" notAfter="0874-10-19">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="260" xml:lang="ar">٢٦٠</tei:num></tei:date>  هـ إلى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1119" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1707-04-04" notAfter="1708-03-22">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1119" xml:lang="ar">١١١٩</tei:num></tei:date> هـ في زمانه.</p>
            <p change="#d2e73">السين</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="46" xml:lang="ar">٤٦</tei:num>  - </hi>سؤالات الملا خليل القزويني من الملا محمد باقر المجلسي الأصبهاني، بالفارسية.
<pb n="n7-p223" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3889.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="47" xml:lang="ar">٤٧</tei:num>  - </hi>سعد السعود لرضي الدين علي بن طاوس الحلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="48" xml:lang="ar">٤٨</tei:num>  - </hi>سلوة الحزين (المعروف بكتاب الدعوات) لأبي الحسن قطب الدين سعيد بن هبة الله بن الحسن الراوندي.</p>
            <p change="#d2e73">الشين</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="49" xml:lang="ar">٤٩</tei:num>  - </hi>شرح قصيدة الحميري (العينية) للميرزا فضل علي التبريزي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="50" xml:lang="ar">٥٠</tei:num>  - </hi>شرح المناظرات الماموني لمحمد بن الحسين الشهير بإسماعيل المازندراني بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="51" xml:lang="ar">٥١</tei:num>  - </hi>شرح نهج البلاغة لعز الدين الآملي، بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="52" xml:lang="ar">٥٢</tei:num>  - </hi>شرعة التسمية لمحمد باقر الداماد الحسيني الأستربادي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1041" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1631-07-30" notAfter="1632-07-17">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1041" xml:lang="ar">١٠٤١</tei:num></tei:date>  هـ.</p>
            <p change="#d2e73">الصاد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="53" xml:lang="ar">٥٣</tei:num>  - </hi>الصراط المستقيم (في الإمامة) لزين الدين علي بن يونس العاملي البياضي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0877" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1472-06-17" notAfter="1473-06-05">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="877" xml:lang="ar">٨٧٧</tei:num></tei:date>  هـ، كبير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="54" xml:lang="ar">٥٤</tei:num>  - </hi>صفات الشيعة للصدوق أبي جعفر محمد بن علي بن الحسين بن موسى بن بابويه القمي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0381" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="0991-03-25" notAfter="0992-03-12">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="381" xml:lang="ar">٣٨١</tei:num></tei:date>  هـ.</p>
            <p change="#d2e73">الضاد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="55" xml:lang="ar">٥٥</tei:num>  - </hi>ضياء الشهاب في شرح الشهاب لأبي الحسن قطب الدين سعيد بن هبة الله بن الحسن الراوندي.</p>
            <p change="#d2e73">العين</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="56" xml:lang="ar">٥٦</tei:num>  - </hi>عجالة الراكب وقناعة الطالب للميرزا محمد حسين بن محمد مهدي الكرهرودي السلطان آبادي، بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="57" xml:lang="ar">٥٧</tei:num>  - </hi>العروس (في فضل يوم الجمعة ونبذ من آدابها) لأبي محمد جعفر بن أحمد بن علي القمي المعروف بابن الرازي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="58" xml:lang="ar">٥٨</tei:num>  - </hi>عوالم العلوم للشيخ عبد الله بن نور الله البحراني أربعة مجلدات منه وهي:</p>
            <p change="#d2e73">أ - مجلد النبوة ب - مجلد الإمامة ج - مجلد الغيبة د - مجلد أموال أمير المؤمنين.</p>
            <p change="#d2e73">ولا يخفى أن عوالم العلوم يشمل على مجلدات كثيرة وفي الحقيقة أنه بحار
<pb n="n7-p224" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3890.xhtml"/>


الأنوار لأستاذ</p>
            <p change="#d2e73">مؤلفه إلاّ أنه ألبسه صورة أخرى بترتيب أحسن وشكل أجمل.</p>
            <p change="#d2e73">الغين</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="59" xml:lang="ar">٥٩</tei:num>  - </hi>الغايات (في الأخبار المشتملة على أفعل التفضيل من نحو أفضل الأعمال كذا وأبغضها إلى الله كذا) لأبي محمد جعفر بن أحمد بن علي القمي المعروف بابن الرازي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="60" xml:lang="ar">٦٠</tei:num>  - </hi>الغرر والدرر لعبد الواحد الآمدي: يشتمل على جوامع الكلم المنسوبة إلى أمير المؤمنين علي مرتبا على حروف المعجم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="61" xml:lang="ar">٦١</tei:num>  - </hi>غوالي اللآلي لمحمد بن علي بن إبراهيم بن الحسن بن إبراهيم بن أبي جمهور الأحسائي.</p>
            <p change="#d2e73">الفاء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="62" xml:lang="ar">٦٢</tei:num>  - </hi>فتح الأبواب (في الاستخارات) لرضي الدين علي بن طاوس الحسني الحلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="63" xml:lang="ar">٦٣</tei:num>  - </hi>فضائل شهر رجب للصدوق أبي جعفر محمد بن علي بن الحسين بن موسى ابن بابويه القمي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="64" xml:lang="ar">٦٤</tei:num>  - </hi>فضائل شهر رمضان له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="65" xml:lang="ar">٦٥</tei:num>  - </hi>فضائل شهر شعبان له أيضا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="66" xml:lang="ar">٦٦</tei:num>  - </hi>فلاح السائل ونجاح المسائل (في عمل اليوم والليلة) لرضي الدين علي بن طاوس الحسني الحلي.</p>
            <p change="#d2e73">القاف</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="67" xml:lang="ar">٦٧</tei:num>  - </hi>قاموس المعارف للميرزا محمد علي التبريزي: بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="68" xml:lang="ar">٦٨</tei:num>  - </hi>قرب الإسناد (في الحديث) لأبي جعفر محمد بن عبد الله الحميري.</p>
            <p change="#d2e73">الكاف</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="69" xml:lang="ar">٦٩</tei:num>  - </hi>كامل الزيارة لأبي القسام جعفر بن محمد بن قولويه القمي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0368" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="0978-08-14" notAfter="0979-08-02">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="368" xml:lang="ar">٣٦٨</tei:num></tei:date>  هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="70" xml:lang="ar">٧٠</tei:num>  - </hi>كشف المحجة لثمرة المهجة لرضي الدين علي بن طاوس الحسني الحلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="71" xml:lang="ar">٧١</tei:num>  - </hi>الكشكول في ما جرى على آل الرسول لحيدر بن علي الحسيني الآملي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="72" xml:lang="ar">٧٢</tei:num>  - </hi>كفاية الطالب في مناقب أمير المؤمنين علي بن أبي طالب لمحمد بن
<pb n="n7-p225" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3891.xhtml"/>


يوسف الكنجي</p>
            <p change="#d2e73">الشافعي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="73" xml:lang="ar">٧٣</tei:num>  - </hi>كنز جامع الفوائد للشيخ علم بن سيف بن منصور: هو مختصر كتاب تأويل الآيات الباهرة للسيد شرف الدين علي الحسيني الأستربادي. فرغ مؤلف كنز جامع الفوائد منه <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0937" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1530-09-04" notAfter="1531-08-23">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="937" xml:lang="ar">٩٣٧</tei:num></tei:date>  هـ.</p>
            <p change="#d2e73">اللام</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="74" xml:lang="ar">٧٤</tei:num>  - </hi>اللآلئ العبقرية في شرح القصيدة الحميرية لبهاء الدين محمد بن الحسن الأصبهاني المعروف بالفاضل الهندي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1131" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1718-11-24" notAfter="1719-11-12">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1131" xml:lang="ar">١١٣١</tei:num></tei:date>  هـ: شرح فيه القصيدة العينية للسيد إسمعيل الحميري شرحا وافيا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="75" xml:lang="ar">٧٥</tei:num>  - </hi>لجة الأخبار للميرزا هاشم خان التبريزي: بالفارسية</p>
            <p change="#d2e73">الميم</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="76" xml:lang="ar">٧٦</tei:num>  - </hi>المؤمن للحسين بن سعيد بن جماد بن مهران الأهوازي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="77" xml:lang="ar">٧٧</tei:num>  - </hi>المحاسن لأبي جعفر أحمد بن محمد بن خالد البرقي (نسبة إلى برقة من أعمال قم).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="78" xml:lang="ar">٧٨</tei:num>  - </hi>مرآة الأحوال للآغا أحمد بن الآغا محمد علي ابن الآغا محمد باقر البهبهاني: بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="79" xml:lang="ar">٧٩</tei:num>  - </hi>المسائل التي سألها السيد مهنا بن سنان من العلامة الحلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="80" xml:lang="ar">٨٠</tei:num>  - </hi>مسلسلات الأخبار لأبي محمد جعفر بن أحمد بن علي القمي المعروف بابن الرازي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="81" xml:lang="ar">٨١</tei:num>  - </hi>مصابيح القلوب لأبي سعيد الشيخ حسن بن الحسين السبزواري: بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="82" xml:lang="ar">٨٢</tei:num>  - </hi>مصادقة الأخوان للصدوق أبي جعفر محمد بن علي بن الحسين بن موسى بن بابويه القمي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="83" xml:lang="ar">٨٣</tei:num>  - </hi>مصباح الزائر لرضي الدين علي بن طاوس الحسني الحلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="84" xml:lang="ar">٨٤</tei:num>  - </hi>مصباح المتهجد للشيخ محمد بن الحسن الطوسي (المعروف بشيخ الطائفة) المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0460" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1067-11-17" notAfter="1068-11-04">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="460" xml:lang="ar">٤٦٠</tei:num></tei:date>  هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="85" xml:lang="ar">٨٥</tei:num>  - </hi>معالم العلماء لرشيد الدين أبي جعفر محمد بن علي بن شهراشوب المازندراني المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0588" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1192-01-25" notAfter="1193-01-12">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="588" xml:lang="ar">٥٨٨</tei:num></tei:date> هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="86" xml:lang="ar">٨٦</tei:num>  - </hi>مقامات النجاة للسيد نعمة الله الموسوي الجزائري المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1112" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1700-06-18" notAfter="1701-06-06">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1112" xml:lang="ar">١١١٢</tei:num></tei:date>  هـ: كتاب في شرح أسماء الله الحسنى، مرتب على حروف الهجاء إلى آخر حرف الضاد المعجمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="87" xml:lang="ar">٨٧</tei:num>  - </hi>مقتل أمير المؤمنين لأبي الحسن أحمد بن محمد البكري.
<pb n="n7-p226" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3892.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="88" xml:lang="ar">٨٨</tei:num>  - </hi>مقتل الحسين لأبي المؤيد موفق بن أحمد الخوارزمي المكي الحنفي (في مجلدين).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="89" xml:lang="ar">٨٩</tei:num>  - </hi>منهاج الحق واليقين في تفضيل علي أمير المؤمنين على كافة الأنبياء والمرسلين ما خلا محمد خاتم النبيين للسيد ولي الله بن نعمة الله الحسني الرضوي الحائري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="90" xml:lang="ar">٩٠</tei:num>  - </hi>المواسعة والمضايقة لرضي الدين علي بن طاوس الحسني الحلي.</p>
            <p change="#d2e73">النون</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="91" xml:lang="ar">٩١</tei:num>  - </hi>نظم الغرر ونضد الدرر (شرح بعض الحكم والمواعظ لأمير المؤمنين علي) لعبد الكريم بن محمد يحيى القزويني: بالفارسية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="92" xml:lang="ar">٩٢</tei:num>  - </hi>نكت البيان للسيد علي خان ابن خلف الموسوي المشعشعي: كتاب جليل يشتمل على ثمانية أبواب: الأول في تفسير الآيات القرآنية وتكلم فيه بما أغفله المفسرون والثاني في شرح الأحاديث المشكلة والثالث في ذكر ما تكلم فيه مع العلماء السابقين والمعاصرين له في مسائل شتى وبقية الأبواب في إيراد كلمات حكيمة للأنبياء والأئمة وأهل الفضل والصوفية وفي اللام على فحول الشعراء والإيراد عليهم (؟) والانتصار لهم ثم أورد أقسام الشعر من غزل ونسيب ومديح وفخر ورثاء إلى غير ذلك من الحكايات المستطرفة، وكانت مدة تأليفه إياه خمسة أشهر من <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1084" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1673-04-18" notAfter="1674-04-06">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1084" xml:lang="ar">١٠٨٤</tei:num></tei:date> هـ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="93" xml:lang="ar">٩٣</tei:num>  - </hi>نهج الحق وكشف الصدق (في الكلام) لجمال الدين أبي منصور الحسن بن يوسف بن علي بن المطهر المعروف بالعلامة الحلي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0726" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1325-12-16" notAfter="1326-12-04">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="726" xml:lang="ar">٧٢٦</tei:num></tei:date>  هـ.</p>
            <p change="#d2e73">الواو</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="94" xml:lang="ar">٩٤</tei:num>  - </hi>وسيلة المآل في عد مناقب الآل لصفي الدين أحمد بن فضل المكي الشافعي.</p>
            <p change="#d2e73">الهاء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="95" xml:lang="ar">٩٥</tei:num>  - </hi>الهداية للشيخ عبد الله بن الفرج القطيفي البحراني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="96" xml:lang="ar">٩٦</tei:num>  - </hi>الهداية لأبي عبد الله الحسين بن حمدان الحضيني (بالتصغير والضاد المعجمة):</p>
            <p change="#d2e73">كتاب في تاريخ النبي والأئمة الأثني عشر ومعجزاتهم.</p>
            <p change="#d2e73">الياء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="97" xml:lang="ar">٩٧</tei:num>  - </hi>اليقين باختصاص مولانا علي بإمرة المؤمنين لرضي الدين علي بن طاوس الحسني الحلي.</p>
            <byline change="#d2e219">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي
<pb n="n7-p227" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3893.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>جامع قمرية والمدرسة العمرية</head>
            <p change="#d2e73">بحث كتاب مساجد <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وآثارها (المطبوع) عن هذا الجامع القديم وعن المدرسة العمرية الواقعين في الجانب الغربي أي جانب الكرخ مع ذكر تأريخهما فعن لي أن أزيد على ذلك ما وقفت عليه من أمرهما. وقمرية علم لأسم الأنثى من القمري والناس يسمون الجامع غلطا جامع القمرية (بفتح القاف والميم) كأنه أنشئ في موضع كان فيه قمرية (بفتح الأولين) أو كأن قمرية (كذلك بفتح الأولين) كانت فيه. والقمرية من الألفاظ العامية الحديثة في العراق ويراد بها الظلة أو العريش أي ما يقوم من العيدان التي يلتف عليها أغصان الكروم أو ما ضاهاه من الأشجار. وكتاب المساجد صدر البحث بقوله: (جامع القمرية) وزاد على ذلك أن نبه في الحاشية على ضبط الكلمة بأنه (بفتح القاف والميم) مع أنه نقل عن تاج العروس أنه جامع قمرية (بالضم ثم بالسكون). وممن ضبط هذا الاسم أيضا على هذه الصورة الأخيرة الشيخ عبد الله السويدي في رحلته كما سيجيء.</p>
            <p change="#d2e73">قال كتاب مساجد <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="114" xml:lang="ar">١١٤</tei:num> ) ما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">(وقال بعض المؤرخين: إن هذا المسجد من أبنية الناصر لدين الله الخليفة العباسي. والوضع والبناء يشهدان له بذلك. وقمرية هذه لعلها من أهل بيته أو إحدى حظاياه من الجواري والله أعلم.) اهـ</p>
            <p change="#d2e73">فيستشف من هذا الكلام ارتياب إلاّ أن ما يأتي يزيل كل شك عن زمن أحداث المسجد في سابق العهد. وما أسند إلى بعض المؤرخين صحيح لا ريب فيه فأنه مؤيد بكلام المخطوط الذي عرفته بالحوادث الجامعة لابن الفوطي فأنه لم يدخل أل التعريف على قمرية وهو ممن عاشوا في القرن الذي بني فيه المسجد. فقد جاء فيه قوله في أخبار <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0676" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1277-06-11" notAfter="1278-05-30">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="676" xml:lang="ar">٦٧٦</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1277" xml:lang="ar">١٢٧٧</tei:num> ):
<pb n="n7-p228" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3894.xhtml"/>


(وفيها توفي الشيخ مجد الدين عبد الصمد المقرئ إمام مسجد قمرية. وكان زاهدا ورعا يقرئ الأيتام بمسجد قمرية ويصلي إماما من حيث فتح. . . وكان مولده <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0593" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1196-12-01" notAfter="1197-11-19">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="593" xml:lang="ar">٥٩٣</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1196" xml:lang="ar">١١٩٦</tei:num> ) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ كانت خلافة الناصر قد ابتدأت في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0575" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1179-06-15" notAfter="1180-06-02">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="575" xml:lang="ar">٥٧٥</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1179" xml:lang="ar">١١٧٩</tei:num> ) وامتدت إلى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0622" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1225-01-20" notAfter="1226-01-08">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="622" xml:lang="ar">٦٢٢</tei:num></tei:date> </p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1225" xml:lang="ar">١٢٢٥</tei:num> ) وكانت ولادة مجد الدين في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0593" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1196-12-01" notAfter="1197-11-19">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="593" xml:lang="ar">٥٩٣</tei:num></tei:date>  وكان يصلي في هذا الجامع إماما من حيث أنه فتح على ما رأينا فلا بد أن بناء الجامع كان في أيام الناصر ولا بد من أن إتمامه لم يكن قبل <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0613" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1216-04-27" notAfter="1217-04-15">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="613" xml:lang="ar">٦١٣</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1216" xml:lang="ar">١٢١٦</tei:num> ) ليتسنى أن يكون لمجد الدين عشرون عاما من العمر عند فتحه حتى يولى الإمامة إذ من البعيد - على ما أظن - أن تولى الإمامة رجلا قبل أن يبلغ هذه السن على أقل تقدير.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الشيخ مجد الدين عبد الصمد أبنا لأبي الجيش فقد جاء في الحوادث الجامعة في أخبار <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0652" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1254-02-28" notAfter="1255-02-16">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="652" xml:lang="ar">٦٥٢</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1254" xml:lang="ar">١٢٥٤</tei:num> ) أن (الخليفة أمر بوقفية دار سوسيان وما يجري معها من الحجر والبساتين وجعلت رباطا للصوفية ورتب الشيخ عبد الصمد بن أبي الجيش إمام مسجد قمرية شيخا للصوفية بها. وجعل ولده موضعه في مسجد قمرية) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">الطوارئ على الجامع</p>
            <p change="#d2e73">وتذكر الحوادث الجامعة غرق <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0653" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1255-02-17" notAfter="1256-02-05">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="653" xml:lang="ar">٦٥٣</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1255" xml:lang="ar">١٢٥٥</tei:num> ) ومما قالته: (وتهدمت الجوامع والمساجد كجامع المنصور. . . وبعض مسجد قمرية. . . وتلا هذا الفرق غرق آخر في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0654" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1256-02-06" notAfter="1257-01-24">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="654" xml:lang="ar">٦٥٤</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1256" xml:lang="ar">١٢٥٦</tei:num> ) وقد أصاب مسناة الجامع دمار عرفنا به هذا الكتاب نفسه قال: (وسقط نصف مسناة مسجد قمرية فعمل له سكر من خشب وطرفاء فما زال على ذلك إلى أن عمره الصاحب علاه الملك الجويني سنة سبع وستين وستمائة) اهـ. وقال في حوادث <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0668" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1269-09-07" notAfter="1270-08-26">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="668" xml:lang="ar">٦٦٨</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1269" xml:lang="ar">١٢٦٩</tei:num> ): (ثم أمر (علاء الدين صاحب الديوان وهو الجويني) بعمارة مسجد قمرية بالجانب الغربي. وكانت قد خربت في زمن الخليفة المستعصم
<pb n="n7-p229" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3895.xhtml"/>


عند زيادة دجلة وغرق <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وعمل سكرا من الخشب وبقي إلى الآن فتقدم بتجديده وعمله كما كان أولا.) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر كتاب المساجد أنه (جرت على المسجد عمارات من ذلك عمارة السيدة عائشة بنت أحمد باشا والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1163" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1749-12-11" notAfter="1750-11-29">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1163" xml:lang="ar">١١٦٣</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1719" xml:lang="ar">١٧١٩</tei:num> ) وكانت زوج عمر باشا الذي كان واليا على <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1177" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1763-07-12" notAfter="1764-06-29">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1177" xml:lang="ar">١١٧٧</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1763" xml:lang="ar">١٧٦٣</tei:num> ) كما دل على ذلك مضمون الأبيات المحررة على باب المصلى. ثم أختل البناء. . . <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1230" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1814-12-14" notAfter="1815-12-02">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1230" xml:lang="ar">١٢٣٠</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1814" xml:lang="ar">١٨١٤</tei:num> ) فتداركه سعيد باشا والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> يومئذ فأعاد عمارته إلى أحسن ما كانت عليه. . .) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وقفت في كلشن خلفا على إحدى تلك العمارات التي أشير إليها ولم يذكرها. قال كلشن في بحثه عن دلي حسين باشا الذي كان واليا في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> خلال بضعة أشهر من <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1054" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1644-03-10" notAfter="1645-02-26">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1054" xml:lang="ar">١٠٥٤</tei:num></tei:date> </p>
            <p change="#d2e73">( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1644" xml:lang="ar">١٦٤٤</tei:num> ) ما تعريبه ملخصا:</p>
            <p change="#d2e73">(كان الجامع المعروف بجامع قمرية (بدون أل) المقابل للسراي (دار الحكومة وهي لا تزال كذلك إلى الآن) والمزين لشط دجلة قد خرب في أيام الفتن فشيد أركانه (دلي حسين باشا) وعمر قبابه. وحينما أتمه عين له خطيبا وإماما وخداما على أن تعطى رواتبهم من الخزنة العامرة إذ ليس لهذا الجامع وقف خاص به. والآثار الخيرية لهذا الوالي لا تزال باقية إلى هذا اليوم) اهـ. وكانت وفاة صاحب كلشن في العقد الرابع من القرن الثاني عشر للهجرة.</p>
            <p change="#d2e73">فمما مر بنا يتضح أن الجامع اسمه (جامع قمرية) وان أحداثه وإتمامه كان في عهد الناصر في إحدى السنين الواقعة بين <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0613" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1216-04-27" notAfter="1217-04-15">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="613" xml:lang="ar">٦١٣</tei:num></tei:date>  و<tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0622" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1225-01-20" notAfter="1226-01-08">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="622" xml:lang="ar">٦٢٢</tei:num></tei:date>  وأن أول من جدده فشيد أركانه بعد خرابه هو دلي حسين باشا الذي كان واليا على <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1054" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1644-03-10" notAfter="1645-02-26">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1054" xml:lang="ar">١٠٥٤</tei:num></tei:date>  هذا ألم يكن قد سبق هذا الخراب خراب غيره فعمارة فخراب.</p>
            <p change="#d2e73">وأما نسبته إلى قمرية التي قال عنها كتاب المساجد لعلها من بيت الخليفة
<pb n="n7-p230" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3896.xhtml"/>


الناصر لدين الله أو إحدى حظاياه ففي ذلك نظر. والشك الذي داخله يداخلني إذ أن عيون الأنباء لابن أبي اصيبعة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="327" xml:lang="ar">٣٢٧</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) تروي ترجمة أبي منصور الحسن بن نوح القمري مؤلف كتاب الغنى والمنى في الطب وفيها أن ابن سينا (وفاته <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0448" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1056-03-27" notAfter="1057-03-15">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="448" xml:lang="ar">٤٤٨</tei:num></tei:date>  هـ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1056" xml:lang="ar">١٠٥٦</tei:num> م) عاصر القمري أفكان في موضع هذا الجامع أو بقربه ما كان يسمى قمرية قبل أحداثه؟ أم كان هذا الطبيب منسوبا إلى هذا الموضع وأن ظهر في بلاد العجم؟ إن الأنساب للسمعاني ومقدمة الخطيب البغدادي ومناقب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لابن الجوزي لم تذكر موضعا في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بهذا الاسم. ولو لم يكن كتاب الحوادث ناقصا في أوله لوقفنا فيه على حقيقة نتطلبها أن صح ظني. ومن الغريب أن مناقب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لم تذكر هذا المسجد نع أن مؤلفه كان عائشا في منتصف القرن السابع للهجرة أي بعد بناء المسجد ببضعة عقود من السنين.</p>
            <p change="#d2e73">الوالي أحمد باشا</p>
            <p change="#d2e73">وهنا معرض الكلام على أن هذا الوالي - وهو ابن حسن باشا والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أيضا - كان قد توفي قبل <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1163" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1749-12-11" notAfter="1750-11-29">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1163" xml:lang="ar">١١٦٣</tei:num></tei:date>  وقد ذكر كتاب المساجد أنه كان فيها واليا على <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فأني وجدت دوحة الوزراء وسجل عثماني ومختصر حديقة الزوراء متفقات على أن وفاته كانت <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1160" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1747-01-13" notAfter="1748-01-01">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1160" xml:lang="ar">١١٦٠</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1747" xml:lang="ar">١٧٤٧</tei:num> ) وقد رثاه الشيخ عبد الرحمن السويدي بقصيدة جاء منها في مختصر هذان</p>
            <p change="#d2e73">البيتان وفيهما التاريخ:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فما صار حقا إلى حفرة </seg>
                  <seg> ولا حل فيها ولا أقبرا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولكنه منذ تاريخه </seg>
                  <seg> إلى رحمة الله قد صيرا ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1160" xml:lang="ar">١١٦٠</tei:num> )</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وفي المختصر أيضا أن الشيخ محمد سعيد السويدي أخا مؤلف الحديقة رثى كذلك أحمد باشا بقصيدة جاء في آخرها تاريخ الوفاة:
<pb n="n7-p231" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3897.xhtml"/>


فعليه رحمة ربه تتلى إلى <gap resp="#org_MS"/> وقت النشور وبعد يوم الحشر</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولدى الجزاء من الكريم مؤرخا </seg>
                  <seg> مأواه عدن لاحقا بالخير ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1160" xml:lang="ar">١١٦٠</tei:num> )</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فلا بد أن الخبر الصحيح عن تاريخ وفاة أحمد باشا هو ما وجدته في المصادر التي أوردتها وفي غيرها كمخطوط صغير بالتركية في تاريخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> عن بضع سنين وهو عندي فلم يكن أذن أحمد باشا حيا في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1163" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1749-12-11" notAfter="1750-11-29">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1163" xml:lang="ar">١١٦٣</tei:num></tei:date> .</p>
            <p change="#d2e73">المدرسة العمرية</p>
            <p change="#d2e73">وذكر كتاب المساجد (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="134" xml:lang="ar">١٣٤</tei:num> ) هذه المدرسة وقال: (يقال إن عمر باشا أحد ولاة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ابتناها لرجل من الأفاضل اسمه الشيخ عبد الرحمن ابن الشيخ محمود من أهل وراء النهر) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فالصراحة في شكه بينة في هذا الكلام ولكن كلشن يوقفنا على جلي الأمر فأنه قال عن منشئها ما تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">(وأنشأ عمر باشا مدرسة منظرها كالجنة بقرب جامع الأنوار (المسمى جامع) قمرية مع غرف لطيفة وعين لها مدرسا ومحدثا وطلابا وبين رواتبهم ووقف عليها بعض الأوقاف فأرخ ذلك كاتب ديوانه المرحوم طيبي (وهنا بيت بالتركية) اهـ. وكانت ولاية عمر باشا على <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1088" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1677-03-06" notAfter="1678-02-22">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1088" xml:lang="ar">١٠٨٨</tei:num></tei:date>  إلى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1092" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1681-01-21" notAfter="1682-01-09">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1092" xml:lang="ar">١٠٩٢</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1677" xml:lang="ar">١٦٧٧</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1681" xml:lang="ar">١٦٨١</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">أما النفحة المسكية في الرحلة المكية للشيخ عبد الله السويدي ففيها (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  من مخطوطي) في ترجمة المؤلف لنفسه أن الذي بنيت له المدرسة هو الشيخ حسين نوح وهذا ما في الرحلة:</p>
            <p change="#d2e73">(. . . فبعد مجيئه (مجيء عمنا أخي أبينا لأمه الشيخ أحمد بن سويد وكان مجيئه من القسطنطنية في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1109" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1697-07-20" notAfter="1698-07-08">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1109" xml:lang="ar">١١٠٩</tei:num></tei:date>  أو بعيدها بوقت وجيز) بثلاثة (سها الناسخ هنا أن يقول أيام</p>
            <p change="#d2e73">أو أسابيع أو أشهر) إلى الكتاب والشيخ فيه إذ ذاك شيخنا الصالح الورع التقي العالم العامل الشيخ عبد الرحمن ابن الشيخ محمود من أهل وراء النهر فختمنا عنده القرآن وأقرأنا رسالة في التجويد وتعلمنا عنده
<pb n="n7-p232" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3898.xhtml"/>


الكتابة. . .) حتى قال: (ثم أنه (يعني عمه المذكور) أرسلنا إلى الشيخ حسين نوح المتقدم ذكره لتعلم العلم. وكان شيخنا هذا يدرس بالمدرسة العمرية نسبة إلى والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إذ ذاك عمر باشا رحمه الله تعالى. وهو قد بناها لأجل شيخنا المذكور فهو أول من درس بها التدريس العام. وهذه المدرسة على كتف دجلة في الجانب الغربي شرقي جامع القمرية بفتح القاف والميم. ملاصقة له) ثم قال: (وأخذت النحو عن شيخنا الشيخ حسين نوح. قرأت عليه الأجرومية وشرحها للشيخ خالد الأزهري و. . . و. . .) وقد سبق فقال: (حسين نوح المتقدم ذكره) وهذا ما كان قد ناله عنه (أنه العالم النحرير. . . و. . . الشيخ حسين نوح الحديثي الحنفي. . ونوح هذا عمه فنسب إليه لأنه كفله ورباه فعرف به. وكان نوح المذكور من العلماء العاملين والنساك الصالحين) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ويسعني الآن أن أقول بعد أن أوردت النقول المذكورة أن الذي بنى هذه المدرسة العمرية هو عمر باشا والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في زمن ولايته التي كانت من <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1088" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1677-03-06" notAfter="1678-02-22">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1088" xml:lang="ar">١٠٨٨</tei:num></tei:date>  إلى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1092" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1681-01-21" notAfter="1682-01-09">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1092" xml:lang="ar">١٠٩٢</tei:num></tei:date>  وأنه بناها للشيخ حسين نوح فكان هذا أول مدرس بها وأن الباشا لم يبنها للشيخ عبد الرحمن ابن الشيخ محمود من أهل وراء النهر.</p>
            <p change="#d2e73">ومن آل نوح يحيى أفندي بن نوح العراقي الذي سأل عبد الغني النابلسي في الدخان فأجابه في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1111" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1699-06-29" notAfter="1700-06-17">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1111" xml:lang="ar">١١١١</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1699" xml:lang="ar">١٦٩٩</tei:num> ) مخطوطات <placeName>الموصل</placeName> ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="34" xml:lang="ar">٣٤</tei:num>  في مجموعة رسائل تحت رقم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما أردت الإتيان به خدمة للتاريخ.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: <persName>يعقوب نعوم سركيس</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">المرعز</p>
            <p change="#d2e73">المرعز (كزبرج مشدد الآخر) والمرعزي (بالألف المقصورة مع تشديد الزاي) ويمد إذا خفف (والميم والعين مكسورتان على كل حال وقد تفتح الميم في الكل وجعل سيبويه المرعزي صفة عنى به اللين من الصوف. اهـ ملخصا عن التاج. ويراد اليوم بالمرعز في العراق نوع من العنز يعرف عند الإفرنج باسم عنز أنقرة كما أنهم يسمون الهر الطويل</p>
            <byline change="#d2e219">الشعر بالشيراز وبالفرنسية
<pb n="n7-p233" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3899.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>عشائر لواء الموصل</head>
            <p change="#d2e73">في لواء <placeName>الموصل</placeName> جماعات كبيرة من العشائر المختلفة. منها الرحالة التي تنتقل بأغنامها بين قرية وأخرى ومعظمها لا يعرف لنفسه ولا حكومة معينة ولهذا تراها تارة في حكم الأتراك وطورا في حكم الانتداب الأفرنسي في سورية وأوأنا في أمر الحكومة العراقية. ومن هذه العشائر شمر وطي. ومنها المستوطنة في القرى والتفصيلات الآتية توضح مراكز عشائر اللواء كلا منها بحسب القضاء الذي تسكنه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>العشائر التي تقطن قضاء <placeName>الموصل</placeName> هي: -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - الجبور -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - البو حمد -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - الموالي -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - الحديديون -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - قسم من الشرابيين (وهم من قبيل المعدان عندنا) -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - قسم من عشائر الدليم بالتصغير) -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - الجحيش (بالتصغير).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>العشائر التي تقطن قضاء تل أعفر هي -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - اليعافرة (وأصلهم من التركمان) -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - قسم من الجبور -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - قسم من الحديديين كالحديد (المنسوب المجموع بلا تصغير).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>العشائر التي تقطن قضاء سنجار هي -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - اليزيدية وهم قسمان قسم يستوطن القرى والجبال ويمتهن الزراعة وقسم يسكن السهول وهم الذين يقومون برعاية الأغنام والمواشي وهم رحالة -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - البو متيوت (بالتصغير) -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - شمر -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - طي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>عشائر قضاء شيخان مؤلفة من خمس فرق هي -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - الكلدانيون المسيحيون -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - اليزيدية -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - العرب المسلمون -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - الأكراد -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - الشبك (وأصلهم كردي) وشيخان هذه مقر رئاسة اليزيدية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>العشائر التي تقطن قضاء دهوك: -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - المروزي (وزان المقول بزيادة ياء النسب) -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - قسم من معامرة -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - قسم من الشرابيين -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - الدوسكي ومن العشيرة الأخيرة قبائل رحالة تعرف بالكوجر - والكوجر لفظة كردية تعني الرحالة ومن أفخاذها كودان وشرفان (كسرطان) وقليان (بكسر الأول) وارتوش (مثل صعفوق) وغيرها.
<pb n="n7-p234" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3900.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>العشائر التي تقطن قضاء العمادية: -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - ارتوش وهم كوجر ينقسمون إلى أفخاذ كثيرة أشهرها: -</p>
            <p change="#d2e73">أ - زيروان - ب - شرفان - ج - مهمدان (من المحتمل أن يكون اسمها الحقيقي</p>
            <p change="#d2e73">محمدان)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>برواري بالا (إي بروراي العليا) -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - برواري زير (أي برواري السفلى) -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - نيروه -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - ريكان -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - جماعة من الآثورين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>العشائر التي تقطن قضاء زاخو: -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - السليفاني -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - السندية -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - الكلي (بضم الكاف الفارسية وتشديد اللام المكسورة) -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  الهاجات -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - الزيوكية. وكل هذه العشائر رحالة. أما المستوطنة منها فهي: -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - اليزيدية -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - الخليلان (وهم أكراد).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>العشائر التي تقطن قضاء عقرة: -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - آشوش (بالمد) -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - السورجية ومن أفخاذها (مام سال وستبال ومام أومر (أي إمام عمر) وشيخان وخنديري ومام ساك. -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - العشائر السبع (وأفخاذها كيره، وزركري، وشايلو وشيخ تبريني، ولو ماء وخنت بري وشارك.). وكل هذه الأسماء كردية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>العشائر التي تقطن قضاء الزيبار -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - الزيباريون و -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - البارزانيون فقط.</p>
            <p change="#d2e73">ملحوظة</p>
            <p change="#d2e73">في لواء <placeName>الموصل</placeName> أكثر من سبعين مخفرا للشرطة بعضها واقع على الحدود وبعضها على منتصفات الطرق والبعض الآخر في مراكز النواحي والقرى المهمة وللشرطة ثلاث سيارات مصفحة ومجهزة باللاسلكي تجول على الحدود لضبط الأمن بين تركية وسورية والعراق. ويبلغ عدد أفراد الشرطة في هذا اللواء ألفا وعشائر شمر التي يرأسها الشيخ عجيل الياور تبلي بلاء حسنا في سبيل محافظة الجزيرة وتشترك مع الحكومة في ضبط الأمن في هذا اللواء الشاسع الأرجاء.</p>
            <p change="#d2e73">مياه اللواء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>دجلة - ينبع هذا النهر العظيم من جبال أرمينية في تركية ويدخل العراق من محل يسمى (فيشخابور) ثم ينحدر نحو الجنوب مارا بناحية (زمار)
<pb n="n7-p235" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3901.xhtml"/>


ويدخل مدينة <placeName>الموصل</placeName> بعد ذلك ثم ينحدر نحو الجنوب وهو يفصل بين قضاء دهوك وزاخو وبين تل اعفر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>الزاب الكبير - يدخل العراق من شمالي (العمادية) ويذهب منها إلى قضاء الزيبار ثم يأتي قضاء عقرة وبعد أن يسقي أراضيها، يتجه نحو الجنوب في قضاء <placeName>الموصل</placeName> فيسقي</p>
            <p change="#d2e73">قرية (قره قوش) ويصب في دجلة في ناحية الشورة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>الخازر - تتجمع مياه هذا النهر من عيون كثيرة منتشرة في الجبال في أودية عقرة. ثم يدخل قضاء عقرة ويأتي بعد ذلك إلى قضاء الشيخان. حيث يفصل هذا القضاء عن قضاء عقرة ثم ينحدر نحو الجنوب فيدخل ناحية (العشائر السبع) ويفصل قضاء <placeName>الموصل</placeName> عن قضاء عقرة ويصب أخيرا في الزاب الكبير في محل يسمى (داروك).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>نهر الخابور - ينبع من جبال تركية ويدخل العراق من محل يسمى (ميركة ونزدور) ثم يفصل قضاء العمادية عن قضاء زاخو ويتجه بعدئذ نحو الشمال فيصب في دجلة في محل يسمى (فيشخابور).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>نهر الهبزل - ينبع من جبال تركية ويدخل العراق من محل يسمى (سناط) ثم يفصل حدود تركية عن حدود العراق ويختلط بالخابور في محل يدعى (درنق) وهو مخفر للشرطة يبعد عن زاخو ستة أميال من جهة الشمال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>نهر الصينة - ينبع من جبال العمادية بالعراق ويمر بأودية وجبال برواري بالا وبرواري زير ومن ثم يصب في الخابور في محل يدعى (باصي).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>نهر الخوصر - ينبع من جبال الشيخان من محل يدعى (الناوران) ثم يخترق أراضي القضاء ويصب بعدئذ في دجلة في شرقي <placeName>الموصل</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>وهناك نهيرات وجداول عديدة تروي الأراضي والمزارع الكثيرة في سائر جهات اللواء.</p>
            <p change="#d2e73">طرق المواصلات</p>
            <p change="#d2e73">تسير السيارات بين جميع أجزاء اللواء سيرا متصلا فتربط شماليه بجنوبيه وشرقيه بغربيه وتجعله بذلك شبكة متصلة الأجزاء. وتستعمل المواشي على اختلاف أنواعها لنقل البضائع وغيرها. وإذا تحقق ما ترمي إليه الحكومة
<pb n="n7-p236" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3902.xhtml"/>


العراقية في سياستها الحاضرة من ربط <placeName>الموصل</placeName> بالسكة الحديدية يكون لها شأن عظيم في المستقبل القريب.</p>
            <p change="#d2e73">دخل اللواء وخرجه</p>
            <p change="#d2e73">يمتاز لواء <placeName>الموصل</placeName> في صادراته عن بقية الألوية العراقية بأنه يصدر مقادير كبيرة من</p>
            <p change="#d2e73">الصوف والجلود والمواشي والعفص واللوز والفستق وغير ذلك من الحاصلات التي تنمو عادة في الشمال أو الجبال أو الأقاليم الباردة يضاف إلى ذلك الحبوب بأنواعها المختلفة مع السمن ونوع من المنسوجات المتخذة من المرعزي (راجع ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="232" xml:lang="ar">٢٣٢</tei:num>  من هذا الجزء).</p>
            <p change="#d2e73">أما ما يجلبه هذا اللواء من الأموال فهو كسائر ما تجلبه بقية الألوية العراقية من شاي سكر وبن وتوابل ومشروبات روحية وغيرها. وقد بلغت واردات الحكومة من هذا اللواء في السنة المالية  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  كما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">نوع الوارداتربية من المحصولات الزراعية <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="372" xml:lang="ar">٣٧٢</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> من الكودة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="72" xml:lang="ar">٧٢</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> من المارك والمكوس <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="842" xml:lang="ar">٨٤٢</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> من البرق والبريد <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="162" xml:lang="ar">١٦٢</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> من ضريبة الأملاك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="300" xml:lang="ar">٣٠٠</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num> من العدلية والطابو <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="300" xml:lang="ar">٣٠٠</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="696" xml:lang="ar">٦٩٦</tei:num> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="0" xml:lang="ar">٠</tei:num>  ربية على التقريبوهناك واردات مختلفة ولكنها زهيدة ولعل فيما ذكر غني للقارئ عن التتبع الكثير.</p>
            <p change="#d2e73">اليزيدية في اللواء</p>
            <p change="#d2e73">وفي لواء <placeName>الموصل</placeName> جماعة يتراوح عدد نفوسها بين سبعة وعشرين ألف نسمة وثلاثين ألف نسمة يدعون اليزيدية ويترضون الشيطان ومقرهم كردستان وأرمينية وبلاد القوقاس. ولهم شعائر دينية غريبة وعادات لم تألفها بقية الأمم والمعروف أن أصلهم من بقايا المجوس وهم يؤدون إلى صنم لهم يدعونه (طاووس
<pb n="n7-p237" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3903.xhtml"/>


ملك) أنواع العبادات ويتكلمون باللغة الكردية لأنهم يعتقدون بأنها لغة الله ولهم كتابان مقدسان اسم أحدهما (جاوة) واسم الثاني (مصحف رش) وفي كليهما من الخبط والخلط ما فيهما. وقد افرزنا لهم رسالة مطولة أسميناها (اليزيدية) ونشرناها مستقلة وربما جعلناها أحد فصول كتابنا (مباحث في العراق) الذي لا نزال ننشر بعض بحوثه البلدانية.</p>
            <p change="#d2e73">المعارف في اللواء</p>
            <p change="#d2e73">اشتهر العرق في القرون المنصرمة بمعارفه وآدابه وفنونه، شهرة عظيمة وبقيت جنات العلم ورياض الأدب زاهية فيه زمنا طويلا إلى أن دخلت الدولة العباسية في دور الانحطاط والاضمحلال، فتداعت صروح الثقافة والتهذيب وبدأ العراق يسير القهقرى زهاء خمسة قرون لم يشيد فيها مدرسة ولم يقم معهد علمي. ولكن الحرب التي أثارها الجشع</p>
            <p change="#d2e73">الاستعماري في الشرق وفي الغرب معا، نبهت الشعوب الضعيفة من رقدتها وخلقت فيها حركة علمية واسعة كان للعراق منها نصيب لا يستهان به.</p>
            <p change="#d2e73">وإنك لتجدن مثلا في لواء <placeName>الموصل</placeName> اليوم ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="71" xml:lang="ar">٧١</tei:num> ) مدرسة أميرية فيها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7161" xml:lang="ar">٧١٦١</tei:num> ) طالبا. وتختلف درجات هذه المدارس باختلاف سعة المدن التابعة للواء المذكور وعدد نفوسها. وهي من حيث العموم  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  مدرسة ابتدائية ذوات خمسة وستة صفوف و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="56" xml:lang="ar">٥٦</tei:num>  مدرسة أولية ومدرسة ثانوية واحدة وأخرى للصنائع وثالثة للمعلمات. هذا عدا المدارس الأهلية التي يبلغ مجموعها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num> ) مدرسة فيها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1598" xml:lang="ar">١٥٩٨</tei:num> ) طالبا فيكون عدد المدارس في اللواء من حيث العموم ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="90" xml:lang="ar">٩٠</tei:num> ) مدرسة يبلغ مجموع طلابها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8759" xml:lang="ar">٨٧٥٩</tei:num> ) بين تلميذ وتلميذة وأساتذتها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="343" xml:lang="ar">٣٤٣</tei:num> ) بين مدرس ومدرسة.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا قابلنا نصيب لواء <placeName>الموصل</placeName> في المدارس بنصيب بقية الألوية العراقية فيها، لما وجدنا في ذلك نسبة البتة. ففي لواء الحلة مثلا لا يتجاوز عدد المدارس العشرة وهكذا في لواء كربلاء والديوانية والكوت والدليم وغيرها. وإذا حللنا الأعذار التي تبديها السلطات المختصة بتعليل هذا التوزيع غير العادل وجدناها أعذارا واهية لا يصح أن تركن إليها حكومة يتطلب شعبها النشيط المستيقظ نهضة علمية صادقة واسعة ليستعد بها مجده المؤثل. فهل للموضوع الشاذ من حد له نهاية؟</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>السيد عبد الرزاق الحسني</persName>
<pb n="n7-p238" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3904.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">حول نقد محمود الملاح لصناعة الإنشاء إلى علامتنا ومرشدنا الأب أنستاس ماري الكرملي الجليل.</p>
            <p change="#d2e73">كنت قد أخبرتكم أن محمود الملاح قد لبس عليكم الحق بالباطل في إقناعكم بان (استقرى) بمعنى (تتبع وتأثر) مهموز الأخر لا معتلة. وذلك في نقده (صناعة الإنشاء) الذي ألفه عز الدين علم الدين في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="630" xml:lang="ar">٦٣٠</tei:num>  من المجلد الخامس من مجلتكم (<title level="j">لغة العرب</title>) إذ قال (قوله: أستقرى بالنقص بمعنى استقرأ المهموز ذهابا منه إلى أن الهمزة في الاستقراء منقلبة عن حرف علة كالاستخذاء مثلا) اهـ. وقد ذكرتموه خطأه الفظيع وأنا جليسكم فتفصى بأنه أعتمد في ذلك على المنجد، فقلتم له (أعلى المنجد يعتمد من ينقد كتب الناس في <title level="j">لغة العرب</title> الحريصة على العربية والحقيقة حرص الواله على حبيبه؟) ولعل ما ذكرت مضمون قولكم لا نصه بحروفه:</p>
            <p change="#d2e73">وإني أنعمت النظر في النقد الآنف ذكره فوجدت أمارات الزيغ والشطط بادية عليه، لذلك قدمت إليكم نظراتي هذه لأن أربكم خدمة العلم والحقيقة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>إن ادعاءه أن (استقرى) يجب همزه غلط شنيع جهل به غيره مع أنه جاهل صوابه. وأضاف إلى ذلك أنه أرتكب الخطأ بعينه في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="633" xml:lang="ar">٦٣٣</tei:num>  بقوله (وما أدري كيف استقرأ أحوالنا الخلفاء) فالصواب (كيف استقرى أحوال الخلفاء) أي تتبعها أما قولهم (استقرأ الجمل الناقة أي تاركها) فلا يدل على ذلك فالهمزة في الاستقراء إذن منقلبة عن حرف علة على رغم جهل هذا الناقد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="627" xml:lang="ar">٦٢٧</tei:num>  (مع إنا نعلق على معرفة المصادر أهمية كبرى) فساقه وهمه إلى جعل اسم التفضيل (كبرى) موافقا للموصوف في التأنيث والتنكير مع أننا ندرس التلاميذ الأحداث في المدارس الابتدائية أنه يجب ذلك إذا دخلت عليه (أل) مثل (الأهمية الكبرى) ويجوز إذا أضيف إلى معرفة
<pb n="n7-p239" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3905.xhtml"/>


مثل (معرفة المصادر هي في الفوائد كبراهن) أو معرفة المصادر من كبرى الفوائد) فالفصيح (أهمية كبيرة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>قال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="497" xml:lang="ar">٤٩٧</tei:num>  (ومتى وجدنا مواقده خامدة فيها فلننفض أيدينا من نجاحها نفض</p>
            <p change="#d2e73">الأنامل من تراب الميت) فالخطأ هو نفضه يديه من النجاح مريدا (يأسه من النجاح) لأن الذي ينفض يديه من النجاح يدعو إلى الشك في سلامة عقله. وإلاّ فكيف ينفض يديه من مراده العزيز وهو الذي قاسى ما قاسى حتى أدركه فأمسكه؟ فقوله خطأ من حيث الحقيقة مقصودة ومن حيث المجاز مراد فالصواب (فلنقنط من النجاح).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="499" xml:lang="ar">٤٩٩</tei:num>  (ومن نقص التربية مناصبة أرباب النقد النزيه العداء) والصواب (ومن نقصان التربية) لأن المراد مصدر الفعل اللازم أي (النقصان) لا مصدر المتعدي أي (النقص). قال في مختار الصحاح (النقص مصدر المتعدي والنقصان مصدر اللازم). وقال المبرد في كامله ج  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="191" xml:lang="ar">١٩١</tei:num> : وكذلك يصغر في آخر الشهر لأن النقصان فيهما واحد) فأستعمل مصدر الفعل اللازم أي (نقص الشهر). وقال في المختار في ل ي ن (ويقال ألانه أيضا على النقصان والتمام) فاستعمل المصدر اللازم وقابله بالتمام المصدر اللازم وقال في القاموس (وليل تمامي أطول ليلي الشتاء أو هي ثلاث لا يستبان نقصانها) فهذه أدلة كافية لدعم ما ذكرنا من الإصلاح.</p>
            <p change="#d2e73">وقال فيها: (إن الانتقاد إذا توفرت شروطه كان خدمة جلى تستحق مناصرة العقلاء). ففي قوله: (خدمة جلى) تكرار للخطأ الذي ذكرناه في المادة الثانية والذي لا يخفى صوابه على تلاميذ المدارس الابتدائية لأنه من دروسهم فالصواب (الخدمة الجلي) مثل (الخدمة العظمى) قال عمران بن حطان يخاطب روح بن زنباع:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى أردت بي العظمة فأدركني </seg>
                  <seg> ما أدرك الناس من خوف ابن مروان</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أو (خدمة جلى الخدم) بالإضافة إلى معرفة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="628" xml:lang="ar">٦٢٨</tei:num>  حول قول المؤلف لصناعة الإنشاء (بدا له طريقان فسلك أشدهما ظلمة وترك أوضحهما نورا) ما نصه: (وههنا إشكال وهو أنه
<pb n="n7-p240" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3906.xhtml"/>


هل يجوز أن يقال: زيد اسخى من عمرو وعمرو أبخل من زيد) فقياس قول المؤلف على قوله وذلك قياس باطل يدل على تكلف قائسه العريض لأن قوله (زيد اسخى من عمرو) وأتباعه قوله (وعمرو أبخل من زيد) متضادان متناقضان أما قول المؤلف (أشدهما ظلمة وأوضحهما نورا) فلا تناقض فيه لأن للنور درجات وللظلام دركات فأشدهما ظلمة هو (أقلهما نورا) وأوضحهما نورا هو (أقلهما ظلمة). فلو قال قائل (بدا له رجلان فتبع أشدهما ظلمة وترك أوضحهما</p>
            <p change="#d2e73">نورا) لما أعترض على قوله معترض. فلو جعلنا قوة النور ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num> ) جزءا وكان مع زيد ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> ) جزءا لاحتاج إلى ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) أجزاء حتى يتم نوره فقوة الظلام معه إذن ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) أجزاء لأن ضد الضوء هو الظلام. ولو جعلنا لعمرو ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num> ) جزءا من الضوء لاحتاج إلى جزءين فقوة الظلام معه ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> ) فزيد إذن أشد من عمرو ظلاما وعمرو أوضح من زيد نورا وكلاهما مشترك في النور والظلام. وإنك لو أوقدت (شمعة) قرب جدار ثم أوقدت مصباحا أشد نورا منها ووضعته قبالتها وأبعد منها عن الجدار لرأيت خيال ضوء الشمعة على الجدار وهكذا ترى لو استبدلت بالشمعة المصباح وعوضت من المصباح أشد منه أي ترى خيال ضوء المصباح على الجدار. فالشمعة أقل نورا وأشد ظلمة. والمصباح أشد منها نورا وأقل ظلاما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="629" xml:lang="ar">٦٢٩</tei:num>  (ولم يشعر بأن المقلد بالفتح كان مخطئا لأن الأسف إنما يتعدى بعلى إلى الأمر المحبوب الذي جرى عليه أمر مكروه أما الأمر المكروه فينبغي أن يقرن باللام فتأمل) قلت: يا ويلتا ماذا يتأمل القارئ فأي دليل ضرب؟ وأي تمثيل مثل؟ وكيف يطلق القول بلا دليل فقوله (أما الأمر المكروه فينبغي أن يقرن باللام) خطأ واضح لأن المأسوف له محبوب لا مكروه تقول (أسفت لمحمد على ما فاته) فمحمد غير مكروه فمن أين جاءنا العلامة المتبقر بدليله!! فاللام توضع في موضع (من أجل) قال (عمرو بن ذر) حينما وارى ابنه في القبر (باذر أنه قد شغلنا الحزن لك عن الحزن عليك لأنا لا ندري ما قلت ولا ما قيل لك. والأسف أشد الحزن وفعلاهما متساويان في (على) واللام فكيف يكون (ذر)
<pb n="n7-p241" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3907.xhtml"/>


مكروها عند أبيه وهو حزين من أجله مشغول عن الحزن على فقدانه؟ فماذا تقول لو علمت أن الناقد درس المعلمين في دار المعلمين؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>وقال في الصفحة بعينها ناقلا عن المؤلف: (قال الفضل بن سهل للمأمون وهو بدمشق مشرف على غوطتها) وقال من علمه الزاخر (والصواب مشرفا) قلت أنه لم يذكر سبب الإصلاح وذلك ديدنه ولا قيمة لإصلاح بلا دليل والظاهر أنه نصب مشرفا (على) الحالية وليس بشيء. فقول المؤلف كقول أبي العباس المبرد (وجعل لرجل ألف درهم على أن يسأل عمرو بن العاص عن أمه ولم تكن في موضع مرضي فاتاه الرجل (وهو ب<placeName>مصر</placeName> أمير فقال. . .) ولم يقل (أميرا عليها) فمشرف في قوله (وهو بدمشق مشرف على غوطتها خبر</p>
            <p change="#d2e73">ثان كما أن (أميرا) في قول المبرد خبر ثان فالتقدير (وهو مستقر بدمشق مشرف على غوطتها) و (وهو مستقر ب<placeName>مصر</placeName> أمير عليها) فتعسا للجهل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>وقال فيها (بأفراد اسم الموصول) والصواب (بأفراد الاسم الموصول) فما قولك في من يعرف الصفة وينكر الموصوف؟ وأي بكاء تبكي على العربية إذا قلت لك أنه قال (وإن خامرك الشك فالصق ركابك بركابي في هذه الحملة المباركة التي يراد بها إعلاء كلمة الأدب وإنقاذه من براثن التصنيع) أفهذه حملة مباركة أم تلك التي ضاع رجالها فهب مكانهم أذناب الأدباء وقتلة العربية؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="633" xml:lang="ar">٦٣٣</tei:num>  (ومثل هذه الدقائق مما لا ينبغي أن يذهل عنها أو يجهلها والإنشاء) ففي قوله غلطان أولهما نفيه الفعل ينبغي فصار التقدير (لا ينبغي الذهول عنها) وهو أضعف من قولهم (ينبغي أن لا يذهل عنه) أي (ينبغي عدم الذهول عنه) لأن التعبير المنقود يحتمل غير الانبغاء كأن يقال (لا ينبغي الذهول عنها بل يفرض) أما التعبير الثاني فلا صير في الواحة المنضدة. والغلط الثاني نفيه الشيئين لوضعه (أو) والمراد (نفيهما كليهما) فالصواب (ينبغي أن لا يذهل عنها ولا يجهلها معلمو الإنشاء) فتأمل رعاك الله هذا المتبجح الفذ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="570" xml:lang="ar">٥٧٠</tei:num>  (لأن مذهبي التسامح في لغة تدوين الفنون بالنظر إلى وضع الراهن في مدارسنا) فاستعمل (بالنظر إلى) للتعليل ولا يستعملها
<pb n="n7-p242" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3908.xhtml"/>


إلاّ جهلة الكتاب البعيدين عن العربية فالصواب (من أجل وضع اللغة الراهن في مدارسنا) أو (لانحطاط موضع اللغة الراهن) وهو القائل أيضا (وهو تصحيح إذ بان نظرا إلى حذف النون) فالخطأ عشيرة وسميره والصواب (لحذف النون) لأن النظر لا يفيد التعليل ولا يجوز أن يكون مفعولا لأجله لكونه مصدرا غير قلبي. يقال (لفت جيدي للنظر إليك) لا (نظرا إليك) وشتان ما التعليل والنظر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>وقال فيها (إن المؤلف مع تهجسه في مسالك التعبير واعتياده الدبيب الخفي. . .) وقد أراد بالتهجس (التخوف والتردد) وفي القاموس ما نصه (وخبز متهجس فطير لم يختمر عجينه) فما المعنى من (إن المؤلف مع عدم الاختمار في نفسه في مسالك التعبير)؟ ولعله يريد أن يتبع لغة العامة فأنهم يقولون (فلان يتهجس في مشيه) أي (يتخوف ويتردد)</p>
            <p change="#d2e73">فوا أسفا على <title level="j">لغة العرب</title> ومدخر مجدهم العظيم!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>وقال فيها عائبا على عز الدين كتابه (حتى جاء كتابه ناشزا على الفصاحة التي هي من أخص مزايا لغتنا) قلت (وكيف علمت ذلك ومن علمك؟ ومن أجاز لك أن تقول هذا القول وأنت بعيد عن الفصاحة و<title level="j">لغة العرب</title> كلها؟ فانظر إلى قولك (أخص مزايا لغتنا) فالمزايا مضاف إليه ولغة مضاف إليه و (نا) مضاف إليه. وإن المبتدئين بدرس البلاغة العربية لا يتابعون الإضافات هذه المتابعة ولا يغلطون هذا الغلط المستقذر. ألم تدرس أن العلماء عابوا على الشاعر قوله (حمامة جرعى حومة الجندل اسجعي) للتابع الإضافات فما لكم يرى أحدكم القذاة في عين غيره فيستقذره ولا يرى ما هو أشد منها في دماغه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>وقال في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="571" xml:lang="ar">٥٧١</tei:num>  (ومادتا الغوص والغطس فاشيتان) فقوله (مادتا الغوص) يدل على أن للغوص مادتين مع أنه أراد نسبة مادة واحدة إليه. أما عطفه بقوله (والغطس) فهو يشرك (الغطس) في المادتين أيضا فهذا خطأ ثان. وإنك لو قلت (بستانا محمد وخالد) لفهم أن لمحمد بستانين شاركه فيهما خالد. فالتركيبان متساويان وما هو إلاّ جد مخطئ. وإن الذي أرتكب هذا الغلط ظن أنه مختصر للفظ متم للمعنى واستوعر أن يقال (مادة الغوص ومادة
<pb n="n7-p243" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3909.xhtml"/>


الغطس) ومن القدامى الراكبين هذا الشطط (أحمد بن محمد) الفيومي مؤلف المصباح المنير فأنه يقول (من بابي كذا وكذا) مريدا (من باب كذا وكذا). ومن ذلك قوله غفي ر ب ع (وفي لغة من بابي قتل وضرب) مع أنه لو فكر في ما نقله عن العلماء في المادة الآنفة بعينها لوجد نفسه مخطئاً ففيها (وقال الأزهري أيضا: والعرب تذكر الشهور كلها مجردة من لفظ شهر إلاّ شهري ربيع ورمضان) فقوله (شهري ربيع ورمضان) يدل عند أحمد الفيومي على شهرين فقط لأن تركيبه كتركيب (بابي قتل وضرب) وذلك خطأ ظاهر لأنه أراد ثلاثة أشهر (شهر ربيع الأول وربيع الثاني ورمضان) فهذا من تراكيب انحطاط العربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  - </hi>وقال فيها (ولكن عسى أن يكون لعز الدين رأي لم نطلع عليه) فقوله (أن يكون) يدل على أن الرأي سيكون في المستقبل لدلالة (أن والمضارع) على ذلك. غير أنه وصف ذلك الرأي المتوقع بقوله (لم نطلع عليه) فنفى الإطلاع في الماضي. وإنك والله تعجب ممن يقول لك (سيكون رأي في الدنيا ما اطلعت عليه أنت) إذ كيف تطلع على رأي لم يخلق ثم</p>
            <p change="#d2e73">تصفه بجملة نافية للإطلاع؟ هذا هو التهاون بالعربية قلت ذلك لأن (لم) إذا دخلت على المضارع جعلت زمنه الماضي لا غير فالصواب (وربما كان لعز الدين رأي لم نطلع عليه) ليستقيم المبنى والمعنى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>وحول قول المؤلف (أن) لنفي الماضي مطلقا و (لما) لنفيه ممتدا إلى ما بعد زمن التكلم و (لن) لنفي الاستقبال) قال الملاح في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="572" xml:lang="ar">٥٧٢</tei:num>  (نعم ولكن ما باله أضاف إلى هذه العبارة. . .) مريدا التصديق مع أن (أجل) تفضيل على (نعم) في التصديق كثيرا فلماذا تركها هذا الذي قال (يا سماء اسقطي كسفا) لأنه رأى غلطة للمؤلف في كتاب صناعة الإنشاء؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>وقال غير ما ذكرنا فتركناه تفاديا من التطويل واقتصارا على هذه الفوائد المنبهة المؤدبة فرحم الله امرأ عرف قدر نفسه فصانها عن التورط والجهل والغش والمكابرة وعودها تقبل الحق والإذعان لأمره. وفقنا الله لخدمة العربية خدمة خالصة أنه ولي التوفيق.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n7-p244" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3910.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">دين ابن المقفع</p>
            <p change="#d2e73">حضرة الأب أنستاس ماري الكرملي الآجل</p>
            <p change="#d2e73">سلاما واحتراما:</p>
            <p change="#d2e73">اسمحوا لي أن أبدي رأيي فيما بسطتم في <title level="j">لغة العرب</title> ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="610" xml:lang="ar">٦١٠</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> ) عن دين ابن المقفع، وأنه كان زنديقا. واعتمدتم فينا ذكرتم عن زندقته على ابن خلكان إذ يذكر (في كتابه ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="150" xml:lang="ar">١٥٠</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> ) من طبعة بولاق: أمر (سفيان) بتنور فسجر ثم أمر بابن المقفع فقطعت أطرافه عضواً عضوا وهو يلقيها في التنور؛ وهو ينظر حتى أتى على جميع جسده. ثم أطبق عليه التنور وقال: ليس علي في هذه المثلة بك حرج لأنك (زنديق). . . فما أدرانا أنه أتهمه بهذه التهمة، ليستر أمرا حدث من ابن المقفع به تعريض يمس كرمته، أو إهانة حدت له منه، وكان يبطن ذلك، فأحب التخلص منه بهذه الوسيلة، ويستنتج ذلك من معاملته له بتقطيعه أربا أربا، وزجه بعدها بتنور. أهكذا يفعل بالزنادقة؟؟ وإلى هذا الحد يبلغ بسفيان التوحش الفظيع لو لم يكن وراء الأكمة عار أو فضيحة تستر؟! ثم أعلن سفيان قتله بوصمة الزندقة، فاغتر المسكين ابن خلكان بهذا الأمر، وسجله في كتابه. ونحن نعلم أن في ذلك العهد المظلم كان الخليفة أو أي حاكم كان، أن يفعل ما يشاء ويذيع ما يريد إذاعته، والحقيقة في الصدور!! وأنى للمؤرخين والكتبة أن يعلموا ما تكنه الأفئدة؟ كفى تأييدا لكلامنا، أن كل الخلفاء والوزراء كانوا في اتصال دائم بالروم والإفرنج سواء أكانوا في سورية أم في العراق أم في الأندلس ودليلنا على هذا، المراسلات والهدايا التي تبودلت بين شارلمان وهارون الرشيد ومع غيرهما ولم يذكرها أو لم يذكر إحداها أحد مؤرخي العرب، بل كلهم كانوا يجهلونها جهلا تاما
<pb n="n7-p245" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3911.xhtml"/>


وعرفناها عن طريق أوربة، إذ ذكرها المؤرخون الأوربيون. وسبب هذا الجهل أنه لم يكن يسمح لأحد قط بنقلها أو شيء منها إلى الخارج وما كان يعلمها إلاّ أرباب السلطة العليا وأصحاب الديوان!! ونحن نقف الآن في حادثة ابن المقفع نفس موقفنا في تلك، فلم لا نشك في حديث ابن خلكان، ونظن أن سفيان أراد قتله لوشاية بلغته عنه، أو تعريض أصاب به واحدا من ذوي قرباه فحفظها له وأخذها عليه فلفق تهمة</p>
            <p change="#d2e73">الزندقة - وما أسهلها في ذلك الزمن! - ولوثه بادرانها، فذهب ضحية الظلم والعدوان كما ألبسوه حلل الرياء والكفر!!</p>
            <p change="#d2e73">أما من جهة دينه فليس بمقدرة أحد الآن إثبات إسلامه أو نصرانيته (كما ارتأى المأسوف عليه الأب لويس شيخو اليسوعي) أو نقض أحدهما، إذ نحتاج إلى براهين كثيرة، هي ليست بإمكان أحد، ولكن من الثابت المؤكد أنه كان دينا موحدا، وأنه لا يبطن المجوسية، وليس من اللازم أن يكون في دينه ورعا متعصبا، حتى يكون خارجا عن الزندقة. وإنما كان حافظا لأصول دينه أيا كان كما تشهد عليه بذلك كتاباته، وهي خير دليل، التي أدلى بها الفاضل محمد مهدي العلوي في <title level="j">لغة العرب</title> ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="609" xml:lang="ar">٦٠٩</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> )، وهذا رأينا في هذه المسألة، عسى أن ينال رضاكم، وما العصمة إلاّ لله جل جلاله.</p>
            <p change="#d2e73">وأقبل يا أبت العلامة فائق الاحترام ومزيد الإكرام.</p>
            <p change="#d2e73">بركات (السودان): ميشيل سليم كميد</p>
            <p change="#d2e73">ملاحظات</p>
            <p change="#d2e73">سيدي العلامة الكبير الأب أنستاس ماري الكرملي المحترم</p>
            <p change="#d2e73">قرأت في الجزء العاشر من المجلد السادس من مجلتكم الغراء مقالا ممتعا بعنوان (الشيخ فخر الدين الطريحي) فراقني ما حواه ذلك المقال من الأبحاث التاريخية الموجزة التي لم يطرقها كاتب غيره، وعند تصفحي للمقال المذكور وجدت فيه أغلاطا لا ينبغي السكوت عنها وأحببت التنبيه عليها، علق الكاتب في صفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="727" xml:lang="ar">٧٢٧</tei:num>  من الجزء المذكور كلمة موجزة عن الشيخ الطوسي على اسم (العلامة المحقق الحلي) ولم يذكر الشيخ الطوسي في المتن، وكم فرق بين الشيخ الطوسي والمحقق أبي القاسم جعفر بن الحسن بن أبي زكريا يحيى بن الحسن بن سعيد الهذلي
<pb n="n7-p246" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3912.xhtml"/>


الحلي الشهير بالمحقق صاحب الشرائع والمختصر النافع والمعتبر وغيرها من الآثار المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0676" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1277-06-11" notAfter="1278-05-30">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="676" xml:lang="ar">٦٧٦</tei:num></tei:date>  هـ ولعل الاشتباه إنما حصل من حيث كتاب فخر الدين المسمى (عواطف الاستبصار) الذي لم يذكره الكاتب في ضمن كتب المترجم (والاستبصار) هو للشيخ الطوسي وظني أن الكاتب ذكره وسقط حين الطبع لأن هناك أمارة على ذلك وهو وجود تعليق أحوال الشيخ الطوسي على ذلك، وعلق الكاتب أيضا نبذة من أحوال (الشيخ حسام الدين الطريحي) الذي هو ابن أخي المترجم فخر الدين على اسم</p>
            <p change="#d2e73">(الشيخ محمد حسام الدين الجزائري) الذي يروي عنه فخر الدين بواسطة وهو من مشايخ إجازته فكم فرق بين الاسمين، والحسامين المذكورين، وعلق الكاتب على اسم (الشيخ محيي الطريحي) نبذة أيضا من أحواله ولم يذكر تأريخ وفاته شعرا ولا نثرا، وكانت وفاته <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1141" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1728-08-07" notAfter="1729-07-26">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1141" xml:lang="ar">١١٤١</tei:num></tei:date>  هـ وقال النحوي شعرا.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والدهر أعلن بالنداء مؤرخا </seg>
                  <seg> المجد مات لموت محيي الدين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد شاهدت في بعض المجاميع أن للشيخ فخر الدين تأريخا لوفاته منظوما ومطلعه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خطب أصاب حشا الهدى والدين </seg>
                  <seg> مذ فخره أودي بسهم منون</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وختامه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا فخر حيث تضيف أصحاب الكسا </seg>
                  <seg> أرخ وطيد بعد فخر الدين</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم أجد الكاتب قد تعرض له في آخر المقال وهناك أغلاط أخر طفيفة أعرضنا عنها لأنها لا تخفى على القارئ اللبيب والسلام عليكم.</p>
            <p change="#d2e73">(منتقد)</p>
            <p change="#d2e73">كتاب التعجب مطبوع</p>
            <p change="#d2e73">ذكرتم في المقال الذي نشرتموه في الجزء الثالث من المجلد السادس تحت عنوان (الكتب الخطية) أن (كتاب التعجب في علم الكلام) - تأليف الشيخ أبي الفتح محمد بن علي بن عثمان الكراجكي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0449" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1057-03-16" notAfter="1058-03-04">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="449" xml:lang="ar">٤٤٩</tei:num></tei:date>  هـ أحد مشاهير تلامذة (الشيخ المفيد والسيد المرتضى) وهو من علماء طرابلس <placeName>الشام</placeName> - غير مطبوع وبما أن لي العلم بأن الكتاب المذكور مطبوع في إيران مضموما إلى
<pb n="n7-p247" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3913.xhtml"/>


كتابه (كنز الفوائد) أحببت التنبيه على ذلك ليكون القارئ على بصيرة من أمره.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">نظرات</p>
            <p change="#d2e73">جاء في <title level="j">لغة العرب</title> ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="159" xml:lang="ar">١٥٩</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num> ) ذكر كتاب (الأستنصار في النعي على الأئمة الأطهار لأبي الفتح محمد بن علي الكراجكي المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0449" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1057-03-16" notAfter="1058-03-04">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="449" xml:lang="ar">٤٤٩</tei:num></tei:date> ) أنه من المخطوطات أما اليوم فأصبح من المطبوعات والكراجكي صاحب (كنز الفوائد) المطبوع في إيران وغيره من المؤلفات</p>
            <p change="#d2e73">الممتعة البالغ عددها ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="215" xml:lang="ar">٢١٥</tei:num> ) وقد طبع هذا العام في المطبعة العلوية في <placeName>النجف</placeName> <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1347" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1928-06-20" notAfter="1929-06-08">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1347" xml:lang="ar">١٣٤٧</tei:num></tei:date>  هـ <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date> م على نفقة (المطبعة) بقطع صغير يبلغ عدد صفحاته  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="38" xml:lang="ar">٣٨</tei:num>  وقد ضم إليه كتاب (مقتضب الأثر في النص على الأئمة الأثني عشر) تأليف الإمام العلامة ابن عياش وهو أحمد بن محمد بن عبد الله بن الحسن بن عياش بن إبراهيم بن أيوب أبي عبد الله الجوهري المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0401" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1010-08-21" notAfter="1011-08-09">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="401" xml:lang="ar">٤٠١</tei:num></tei:date>  هـ وكابن عياش هو وأبوه وجده من وجوه أهل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في أيام آل حماد، والنسخة التي طبع عليها هذان الكتابان كانت من أنفس ذخائر الكتب الموجودة في خزانة العلامة الشهير السيد ميرزا حسن الشيرازي نزيل سامراء المتوفى <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1312" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1894-07-05" notAfter="1895-06-23">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1312" xml:lang="ar">١٣١٢</tei:num></tei:date>  هـ ويرجع تأريخ خطها إلى القرن الخامس الهجري وكانت في غاية الصحة وجودة الخط، ومن عيوب هذين الكتابين المطبوعين عدم وجود فهرست في أخرهما يهتدي به المطالع، وجاء في صفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="156" xml:lang="ar">١٥٦</tei:num>  تحت عنوان (السيد محمد علي الشاه عبد العظيمي) أنه توفي رحمه الله في <placeName>النجف</placeName> (كذا) والصواب توفي في الهندية (طويريج) <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1335" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1916-10-28" notAfter="1917-10-16">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1335" xml:lang="ar">١٣٣٥</tei:num></tei:date>  هـ ونقل إلى <placeName>النجف</placeName> فدفن بها.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">مراسلات أخرى</p>
            <p change="#d2e73">ضاق هذا الجزء عن استيعاب جميع ما وصل إلينا من المكاتبات وقد ارجأنا قسما عظيما منها إلى الأجزاء التالية. فنعتذر إلى أدبائنا عن ذلك، والعفو من شيمهم الكريمة التي عودونا إياها.
<pb n="n7-p248" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3914.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">الأرمة</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - سائل: هل الأرمة لفظة عربية وما معناها؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - الأرمة (بإسكان الراء في الغالب وبعضهم يكسرها) كلمة إفرنجية وصلت إلينا في القرن الماضي عن طريق الترك، مع أنه كان لديهم لفظة قديمة بهذا المعنى هي (اونغون).</p>
            <p change="#d2e73">والأرمة يقابلها عندنا (الشعار) والشعار ما يرسم على (الدرقة) والدرقة صورة درقة ترسم ليمثل عليها علامات البيت الشريف تلك العلامات التي اتخذها لنفسه ليتميز بها عن غيره من البيوتات. وإذا كانت الدرقة صغيرة قيل لها دريقة وأما مجموع الشعار والدرقة وما ينقش عليها داخلا فيها وخارجا عنها فيعرف عندنا بالشارات وعند الأفرانج</p>
            <p change="#d2e73">وسمى السلف الأرمة (أمرة) (وزان قصبة). ويحتمل أن تكون الأرمة الإفرنجية منقولة عن لساننا فتوهموا أنها من اللاتينية بمعنى الأسلحة وأنكروا أصلها العربي والناطقون بالضاد هم أول من أتخذ الأمرة في القرون المتوسطة فكانوا يرسمون صورة حيوان أو نبات أو غير ذلك فيتخذونه وسما له، بل كانوا يتخذون ذلك الوسم في الجاهلية ويسمون به حيواناتهم ويعلقون أمثلة على مقتنياتهم ورسموه في العصور المتوسطة على النقود (السكة) والإعلام والآثار. ويذكر التاريخ أن الملك الظاهر بيبرس من ملوك <placeName>مصر</placeName> اتخذ صورة الأسد (أمرة) له وجاراه في عمله هذا الملك الظاهر وهو أحد سلاطين المماليك ولم يكن عربي النجار وقد وضع أحدهم كتابا في الوسم (وهو ليس في أيدينا الآن) تعريفا لأنواعه وأصحابه. وربما سمي الوسم بالشية أيضا حينما كان يوشي توشية وكثيرا ما كانوا يسمون به الدرع من أسفلها، حتى إذا سقط المحارب عرف منه، إذ
<pb n="n7-p249" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3915.xhtml"/>


قد يقطع الرأس ويهرب به ولا يعرف صاحب الجثة. أما الدرع الموسومة بوسم صاحبها فتعرفه به. وعليه ترى اللغويين يقولون: درع موسومة أي مزينة بالشية من أسفلها. وقد ذكر ذلك شمر اللغوي من أبناء المائة الثانية للهجرة فنقلها عنه سائر اللغويين، فهذه شهادة جليلة على قدم وسم الدرع.</p>
            <p change="#d2e73">أما أن الوسم كان الأمرة أو شيء كالأمرة فظاهر من تعريف الغويين له. قال في تاج العروس: (الوسم أثر الكي يكون في الأعضاء. قال شيخنا: هذا هو الاسم المطلق العام.</p>
            <p change="#d2e73">والمحققون يسمون كل سمة باسم خاص. واستوعب ذلك السهيلي في الروض، وذكر بعضه الثعالي في فقه اللغة - قلت الذي ذكر السهيلي في الروض من سمات الإبل: السطاع. والرقمة. والخباط، والكشاح، والعلاط، وقيد الفرس، والشعب، والمشيطفة (كذا) والمعفاة، والمرمة والجرفة، والخطاف، والدلو، والمشط، والفرتاج، الثؤثور، والدماغ، والصداع، واللجام، والهلال، والخراش. هذه ما ذكره. وفاته العراض، واللحاظ، والتلحيظ، والتحجين، والصقاع، والدمع، وقد ذكرهن المصنف كلهن (كذا، والصواب: وقد ذكرها المصنف كلها، لأنها كثيرة) في مواضع من كتابه (أي من القاموس). وقال الليث: الوسم: أثر كية. يقال (موسوم) أي وسم بسمة يعرف بها. أما كيه وأما قطع في أذن، أو قرمة تكون علامة له. وقوله تعالى: سنسمه على الخرطوم تقدم في خرطم) انتهى كلام التاج.</p>
            <p change="#d2e73">وفي أيام المماليك سميت الأمرة (الأرمة) بالرنكك (بالكاف الفارسية) وقد ذكرها صاحب كتاب تاريخ السلاطين المماليك في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="153" xml:lang="ar">١٥٣</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  وجمعت على رنوك مثل رهن ورهون. والكلمة فارسية معناها اللون. وقال المقريزي في رسالته: النقود الإسلامية) ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num> : ضرب (بيبرس دراهم ظاهرية) وجعل رنكه على الدرهم وهو صورة سبع) اهـ.
<pb n="n7-p250" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3916.xhtml"/>


وقد وضع الإفرنج علما خاصا بالشارات سموه (علم الشارات أو أو وكلمة (بلازن) مأخوذة من العربية (براز) بكسر الباء وهو مصدر بارزه يبارزه أي خرج إليه لمقاتلته. وكان الرجلان إذا عزما على البراز يقوم مناد فينادي في المحلة وقوع الأمر في اليوم الفلاني. ولهذا سمي الفن عندهم بهير الديك أيضا وهو مشتق من (هيرالدس) اللاتينية المولدة أي المنادي للسبب المذكور. فقالوا في (بزار) (ويلفظها عوامنا بإسكان الباء) بلاز وفي حالة الرفع بضمتين أي بلازن وهكذا تفرنجت لفظتنا العربية. ولغويو الإفرنج لم يتفقوا على أصل الكلمة ولا على اللغة التي وردت فيها أولا. وبعد هذا الشرح لا يصعب على القارئ أن يرى أصلها العربي، والمراد من البراز عندهم (أي البلازن) مجموع ما تتقوم منه درقة الشعار.</p>
            <p change="#d2e73">وسمي شعار الشارات شعارا لأنه كان يصور في أول أمره بهيئة الشعار الذي يلبس ولهذا يسميه أصحاب هذا الفن إلى عهدنا هذا بالرداء وبلسانهم</p>
            <p change="#d2e73">أسئلة من أديب</p>
            <p change="#d2e73">سيدي <persName><addName type="pseudonym">صاحب مجلة <title level="j">لغة</title></addName></persName> العرب المحترم.</p>
            <p change="#d2e73">منزلتكم عندي منزلة سامية في ما يتعلق بآداب اللغة العربية فقد أبنتم عن جدارة أنكم ابن بجدتها إذ قضيتم معظم حياتكم في التنقيبات والتحقيقات وعليه رأيت أن ألقي عليكم الأسئلة التالية راجيا من حضراتكم أن تجاوبوني عنها بجرأتكم الأدبية المشهورة إظهارا للحق وإزهاقا للباطل.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1725">
                            <forename>رزوق</forename>
                            <surname>عيسى</surname>
                        </persName></p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>كلمة نحو</p>
            <p change="#d2e73">هل عثرتم في تنقيباتكم عن مفردات اللغة ما يؤيد قول المقتطف بخصوص لفظة (نحو)؟ فقد جاء في الجزء الأول من المجلد الرابع والسبعين منه ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  ما حرفه: (إن كلمة (نحو) أسم بلد في مديرية المنوفية من القطر المصري نسب إليها
<pb n="n7-p251" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3917.xhtml"/>


(كذا) الأسقف القبطي المؤرخ يوحنا النحوي الذي كان في زمن الفتح فخلط العرب بينه وبين يحيى الغراماطيقي اليوناني الذي كان قبل الفتح بزمن طويل فسحبوهما رجلا واحدا واستنتجوا أن كلمة نحوي مرادفة للكلمة غراماطيقي)</p>
            <p change="#d2e73">ج <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - نعم عثرنا على كلمة (نحو) لأسم المدينة التي ذكرها المرحوم الدكتور يعقوب صروف؛ لكن لا في اللغة العربية بل في اليونانية (ومثلها في القبطية) وهي تلفظ بالحاء المهملة أو الخاء المعجمة على السواء فأن اليونانيين يسمونها نيقوس واللاتين (أو الرومان) يعرفونها باسم أو وقد وصفها أحسن وصف العلامة كانرمير في كتابه مذكرات عن <placeName>مصر</placeName> واشبع الكلام عليها وأثبت أنها المدينة المسماة بشاتي ثم عرفت باسم بشادي بعد ذلك ولعل اسم الشاعر المصري العصري الشهير الدكتور النطاسي أحمد زكي بك أبو شادي من تلك المدينة فعرف بها كما أشتهر كثيرون بأسماء محلات ولادتهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>العربية بالحروف اللاتينية</p>
            <p change="#d2e73">ما رأيكم في تبديل الحروف العربية من الحروف اللاتينية؟ فقد قام نفر من أدباء العراق ومفكريه وأخذوا يجاهرون بآرائهم على صفحات الجرائد والمجلات فمنهم من يذهب إلى</p>
            <p change="#d2e73">أن تبديلها من الحروف اللاتينية يأتي بالفوائد الجمة، ومنهم من يقول بالمحافظة عليها لأنها كنز الآباء وأرث الأسلاف. ولكل فريق حجج وأدلة. وأنا مع القائلين بتبديلها لأنها في نظري عقبة كأداء في سبيل تطورنا الأدبي والاجتماعي. فإذا نقلنا كلامنا بالحرف اللاتيني يسهل حينئذ علينا قبول الإصلاحات العلمية والفنية وزجها على علاتها بين مفردات لغتنا إذ يستحيل علينا تعريبها أو اشتقاق مفردات لها من العربية وقد عددها على خمسمائة ألف أسم في الحيوان والنبات والجماد كما ذهب إلى هذا القول المقتطف في هذا العهد الأخير.</p>
            <p change="#d2e73">ج <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - في تصوير كلامنا العربي بحروف لاتينية منافع ومضار. أما المنافع فمنها -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - سرعة تلقي اللغات الأجنبية التي حروفها جميعها الحروف اللاتينية وحينئذ يسهل على أبنائها تعلم لغات الأجانب -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - تعميم وحدة الحروف والعالم صائر لا محالة إلى تعميم وحدة الأمور كلها. فإن نشر المكشوفات والمخترعات والمرافق العصرية لا تتيسر لنا إلاّ بهذه الوحدة ولهذا يستفيد أبناء الغرب من المكشوفات
<pb n="n7-p252" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3918.xhtml"/>


العصرية أكثر ممن يجهلون قراءة كتبهم ومجلاتهم وصحفهم. ألا ترون أن الثياب الإفرنجية عمت الدنيا كلها وكذلك آداب المخالطة والأكل والشرب والزيارة سارت ولا تزال تسير سيرا حثيثا إلى التوحد؟ ونحن نرى أنه يأتي يوم تشيع لغة واحدة في العالم كله وهذه اللغة تكون لسان الأمة القهارة الجبارة. فإن تسلط الألمان على العالم امتدت لغتهم وقتلت سائر اللغات وكذا قل أن عمت سطوة الإنكليز أو الفرنسيين أو الإيطاليين أو الترك. فالعالم سائر إلى تعميم الوحدة في كل شيء. أذن لا بد من كتابة العربية بحروف لاتينية شئنا أم أبينا. وكلما كتبنا لمقاومة هذه الحركة أزداد مخالفوها ودنت أيام اتخاذ الحروف اللاتينية -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - هناك أسباب أخرى مبنية على ما في حروفنا من الصعوبات ودواعي إفسادها أكثر فأكثر فيكون من الحسن القضاء عليها.</p>
            <p change="#d2e73">أما المساوئ فهي -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - إننا ننفصل عن السلف وعلومه وآدابه وأخلاقه فتقوم بيننا جبال تبعدنا عنهم كل الأبعاد -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - يهون على أبنائنا أن يتعلموا لغات الأجانب فيتركوا لغتنا أو إذا حافظوا على لغة آبائهم ويدخلون فيها كلما غريبة لا يحصى عددها إذ لا تختلف صورها الأجنبية عن صور لغتنا فتفسد صيغ كلمنا -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - يهون على الأجانب التصرف في لغتنا على ما توحي إليهم أهوائهم -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - تقتل حينئذ اللغة العامية اللغة الفصحى إلى</p>
            <p change="#d2e73">غير ذلك من المفاسد.</p>
            <p change="#d2e73">على أنه يحسن بالعاقل أن يزن الحسنات والسيئات ويختار الراجح منها فإذا فعلنا ذلك زادت الأولى على الثانية. وإذا قيل لنا: إن حروفنا تدل على قوميتنا أنكرنا ذلك لأسباب منها: إن لغتنا كانت تكتب في الجاهلية القريبة منا بالمسند في اليمن وبالقلم الصفوي في الحجاز وشماليه وبالنبطي وبغيره في سائر الأنحاء وأما في الجاهلية القصوى فكانت تكتب العربية في عهد حمرب (حمورابي) بالحرف المسماري، وفي عهد الملوك الرعاة بالحرف المصور (أي الهيرغليفي) ومع ذلك لم يفقد السلف من عروبتهم شيئا. وكذلك ترى كل قبيل من الإفرنج باقيا على قوميته وإن كانت حروف لغته لاتينية. وكذلك قل عن أديانهم فأن الكتابة شيء والدين أو القومية أو اللغة شيء آخر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي حروفنا مصيبة عظيمة لا تنكر وهي: إنها لا تؤدي النطق بما في لساننا من الحروف المعتدلة وهي الحروف المتوسطة بين الحروف الفخمة والحروف
<pb n="n7-p253" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3919.xhtml"/>


الرقيقة أن كانت ممدودة وإن كانت مقصورة، فليس في لغتنا ما عند الغربيين ما يصور لنا هذه وإذا قيل لنا: إننا ندخل على حروفنا بعض التعديل، قلنا: هذا التعديل لا يكون إلاّ بزيادة حروف جديدة (وهذا حسن) وبزيادة الحركات لتأدية الأصوات الموجودة في لساننا أو ألسنة الغير وليست موجودة في كتابتنا. قلنا: إننا نضطر حينئذ إلى كتابة سطرين أو ثلاثة في وقت واحد: سطر للحروف وسطر أو سطران للحركات والتنقيط فيذهب الوقت عبثا وتزداد الكتابة نقوشا غريبة وهذا كله لا يمنعنا من تعلم النحو بما فيه من القواعد الكثيرة المملة؟ أما اتخاذ حروف الغربيين فيقصر وقت الكتابة ويسهل علينا قواعد النحو فيحصرها في قواعد قليلة كما هو الأمر في اللغات الغربية من قديمة وحديثة. فيتسع لنا الوقت لتعلم علوم جديدة أو لغات أخرى، بدلا من أن نقضي عقودا من السنين في حفظ ما قاله سيبويه وأنكره السيرافي، وما ذهب غليه البصريون وخالفهم فيه الكوفيون، وما نطقت به القبيلة الفلانية، وسكتت عنه القبيلة الأخرى، وما أيده المحدثون ونفاه الأقدمون، وما استعمله الفصحاء ولم يتخذه العوام وقد يهون تبديل شكلات الضبط فتتغير المعاني.</p>
            <p change="#d2e73">أما رأينا الشخصي فنحن نفصل حروفنا الحالية على سواها، لأنها تضطر أولادنا على تعلم غيرها إذا أرادوا إتقان لغة من لغات أبناء الغرب فتتسع مخيلتهم ولا يفقدون النطق</p>
            <p change="#d2e73">بالحروف السامية الفخمة الخاصة بلغتهم. فقد أتضح للمحققين أن الساميين الذين يجارون الغربيين أو الذين يكتبون لغتهم بالحروف الغربية يفقدون في الوقت عينه النطق بالحروف الحلقية الفخمة فتعظم حينئذ مفاسد اللغة فيختار عليها أبناؤنا لغات الغربيين ومن ثم يحل بلغتنا ما يحل الآن ببلادنا لكون أعاجم في لغتنا كما نرى نفوسنا أجانب ونحن في عقر دارنا.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا نقول: إن رغبتنا هذه وتعلقنا بقلمنا العربي الجميل لا يبدل شيئا من القضاء المبرم الذي لا بد من حلوله ذات يوم وهذا القضاء هو: إن العالم سائر إلى (تعميم الوحدة) في كل شيء وسوف يأتي يوم تصبح فيه كتابة لغتنا بالحرف الأجنبي كما يأتي يوم يعم فيه (لسان واحد) في العالم كله فتبقى العربية وحروفها لغة الدين وكتابته لا غير كما وقع للاتينية واليونانية وكانت من أعم لغات الدنيا. فماتتا وقام من رفاتهما اللغات
<pb n="n7-p254" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3920.xhtml"/>


الشابة العصرية الحية وبقيتا تلكما في مدفنهما. وهكذا يكون من لغتنا ومن كتابتنا، شئنا أم أبينا، وهي سنة الله في خلقه (ولن تجد لسنة الله تبديلا).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>كلمة سراسين</p>
            <p change="#d2e73">يطلق جماعة من مؤرخي الإفرنج كلمة سراسين على العرب القدماء ولا سيما الذين دخلوا في ديار الإفرنج. فهل هي تصحيف أو تحريف كلمة شرقيين أو صحراويين؟</p>
            <p change="#d2e73">ج  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - الجواب عن هذا السؤال يكون في جزء قادم لطوله.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>تنسيق المعاجم العربية</p>
            <p change="#d2e73">ألا ترون أنه قد حان الزمن لتنسيق المعاجم العربية بحسب تهجئة الكلمة لا بحسب تجريدها من الزوائد لأنه كم من وقت ثمين يذهب سدى في وجود معنى كلمة ممن لم يسبر غور اللغة فقد رأيت شبانا كثيرين يقضون أحيانا عشرات من الدقائق بل من الساعات لاستخراج معنى كلمة التوت مسالكها عليهم لأنهم لم يهتدوا إلى أصلها مثل ميعاد في وعد. وترية في رأي ورود في رأد وتترى في وتر وطوبى في طيب واتكأ في وكأ وتؤدة في وأد والربة (بالتخفيف) في ورب وبعضهم ذكرها في صعت إلى غيرها، فلو كانت معاجمنا منظمة كالمعاجم الأوربية لهان على الكلاب الوقوف على أي كلمة بلا مشقة تذكر.</p>
            <p change="#d2e73">ج <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - نحن على رأي اعتبار زوائد الحروف في المعاجم كالأصيلة توفيرا للوقت وجعل في آخر كلمة أصلها أو مادتها الأولى كما يفعل الغربيون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>إصلاح اللغة العربية</p>
            <p change="#d2e73">ألا تذهبون إلى أن إصلاح اللغة العربية من صرفها ونحوها بات محتوما على علمائنا وأدبائنا في هذا العصر عصر العروج إلى العلى والقبض على سنن الطبيعة ولا نغالي بالقشور ونحرص عليها دون اللباب؟</p>
            <p change="#d2e73">ج <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - نحن نوافقكم على هذا الرأي أي يجب إصلاح قواعد اللغة وزيادة حروف جديدة على حروفها الأصلية واتخاذ حركات جديدة زيادة على ما عندنا. ألم نتخذ الحروف اللاتينية ويجب لذلك وضع محفى ولا يتسنى هذه الأمور كلها اليوم إلاّ للأمة المصرية، فعساها فاعلة إن شاء الله.
<pb n="n7-p255" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3921.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num>  - </hi>تفسير القرآن الكريم</p>
            <p change="#d2e73">الجزء التاسع، تأليف السيد محمد رشيد رضا منشئ مجلة <title level="j">المنار</title> طبع بمطبعة المنار سنة ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1347" xml:lang="ar">١٣٤٧</tei:num>  هـ -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num> م).</p>
            <p change="#d2e73">هذا التفسير بقطع الثمن مؤلف من ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="668" xml:lang="ar">٦٦٨</tei:num> ) صفحة عدا الفهارس. ثمنه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  قرشا و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  لباعة الكتب وطلبة المدارس ووزارة المعارف. وقد قال مؤلفه في أول غلافه: (تفسير سلفي أثري مدني عصري إرشادي اجتماعي سياسي هذا هو التفسير الوحيد) غير أنه محشر لعلم الكلام الذي قد باد أثره وعفت معالمه ومبعث للأخبار المتعارضة والعقائد المتناقضة لأنك إذا مررت به صادفت عصر الجدل الديني فترى إلى يمينك قائلا: إن الله يرى في الآخرة بلا عين ولا حس عضو ولا لون ولا مكان ولا إدراك غير معين ولا مجسم ولا مدرك.</p>
            <p change="#d2e73">وترى إلى شمالك آخر قائلا: (وكيف يرى الله بهذه الشروط المستحيلة المتناقضة لحصول الرؤية؛ وتصادف ثالثا في غير هذا الكتاب يطعن في من نقل الحديث النبوي في رؤية الله لأن الناقل كان يكره من الخلفاء الراشدين من لا يجوز إبغاضه. وفيه غير ذلك من الأمور الدينية المتعددة المتنوعة والمستغرب أنه نصب نفسه منصب المصلح الهادي وهو يطعن في الطوائف الإسلامية خصوصا الشيعة الأثني عشرية وينسب إليهم ما تلقفه من أفواه الجفلى والدهماء عنهم. وإنك لترين في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="500" xml:lang="ar">٥٠٠</tei:num>  من هذا التفسير ما نصه: (مفاسد الاتكال على المهدي) وهو يندد فيه بمن يعتقد عند ظهوره ملأه الأرض عدلا وهدى. ولكنه ينقض قوله بنفسه في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="268" xml:lang="ar">٢٦٨</tei:num>  إذ نقل فرحا مستبشرا (وسيظهر إن شاء الله المهدي رضي الله عنه من نسله ويكون خليفة الله في الأرض ويكون الدين كله لله في عهده الشريف) اهـ. وفي خلال تصفحنا هذا التفسير وجدنا لمؤلفه هنوات لغوية
<pb n="n7-p256" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3922.xhtml"/>


عثرنا بها قبل أن نعثر عليها لنشوزها وبروزها وجسامتها. ففي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="136" xml:lang="ar">١٣٦</tei:num>  (كآية نفي إدراك الأبصار) وفي القول تتابع إضافات ثلاث فالصواب (كآية النفي لأدراك الأبصار) وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="137" xml:lang="ar">١٣٧</tei:num>  (وكذا أهل السليقة أيضا) وأيضا زائدة لأن أهل السليقة لم يتكرر الإسناد إليهم فيستوجبها وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="138" xml:lang="ar">١٣٨</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">(ليس من المحالات. . . وإلاّ لما وقع. . . ولا بالبراهين وإلاّ لأرتفع) وقد حذف فعل الشرط بعد النفي مريدا به الإثبات وذلك خطأ ظاهر وأدخل اللام على جواب الشرط وتلك غلطة لا تحتاج إلى دليل فالصواب (ولو كان منها. . . لما وقع. . .) و (لو ثبتت بالبراهين لارتفع الخلاف) وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="144" xml:lang="ar">١٤٤</tei:num>  (ولكن تنكير الساق وإسناد كشفه أوسع مجالا للتأويل من إضافته) والصواب (إسناد كشفها. وإضافتها) لأن الساق مؤنثة وليست بمذكر وكيف نسي قوله تعالى) وألتفت الساق بالساق) وقد كرر هذا الخطأ مرات وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="151" xml:lang="ar">١٥١</tei:num>  (وحرمانهم من هذا التجلي) والصواب أو الأفصح (حرمانهم هذا التجلي) وقد كرر هذا المصدر غالطا في استعماله له ولفعله. وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="172" xml:lang="ar">١٧٢</tei:num>  (في مواضع من إنجيلي لوقا) وليس للوقا إلاّ إنجيل واحد وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="350" xml:lang="ar">٣٥٠</tei:num>  (في سورتي النحل) وللنحل سورة واحدة. وفيها (هل يفهم المترجمون هذه. . . فيراعونها) والصواب (فيراعوها) لأن الفعل منصوب بأن المضمرة بعد فاء السببية وجوبا والفاء قد سبقها طلب هو الاستفهام وفيها (مع مقارنات أخرى) يريد بها (معارضات أي مقابلات) مع أن المقارنة هي المصاحبة والاقتران. وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="351" xml:lang="ar">٣٥١</tei:num>  (إن الأصل في شرط (إن) أن يكون مما يجهله المخاطب أو ينكره أو يشك فيه أو ما ينزل هذه المنزلة) وهذه من تقعرات العلماء المتأخرين. فلينظر إلى قوله تعالى (فإن لم تفعلوا ولن تفعلوا فاتقوا النار التي وقودها الناس) فهل كان هؤلاء جاهلين عدم فعلهم؟ وفي الكتاب مئات من أمثال ما تقدم إلاّ أننا أعرضنا عنه حذر اكتظاظه (<title level="j">لغة العرب</title>) وهي ضيقة الباحة.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>رسائل الأرواح</p>
            <p change="#d2e73">طبع في مطبعة المقتطف والمقطم في <placeName>مصر</placeName> <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="236" xml:lang="ar">٢٣٦</tei:num>  ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">كتاب يشتمل على أحدث المباحث في مناجاة الأرواح، وانتقال الأفكار
<pb n="n7-p257" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3923.xhtml"/>


وقراءتها وتعليل الأحلام والأنباء بالمستقبل، والشفاء بالاستهواء وما إلى ذلك من المباحث التي تتناول نفس الإنسان قبل الولادة وبعد الموت وآراء العلماء فيها) وكل ذلك بحسب مذاهب (الماديين) من أبناء العصر. والمطالع فيه يرى أن مدارك المرء مهما ارتقت لا تتمكن من حل أمور تتعلق بالنفس التي هي غير مادية بوسائل مادية. والذي يحاول معالجة مثل هذه المباحث</p>
            <p change="#d2e73">على المناحي (المادية) يشبه من يريد أن يرى بأنفه أو يسمع بعينيه أو ينظر بأذنيه أو يعقل برجليه. فهذا الكتاب مع ضخمه يفيدك أنه من المتحتم عليك أن تعتقد أن في الكون نفسا عاقلة حكيمة وأن العلم (المادي) لا يفيد فائدة حسنة لحل ما خفي منها إلاّ باعتقاد ما هناك من الحقائق غير المنكورة التي يشاهد أثرها وهي وراء الطبيعة. ويعوز هذا الكتاب فهارس هجائية للإعلام لكي تتخذ عدة بيد المتحقق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  - </hi>قصيدة ترحيبية (بالفارسية والإنكليزية)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="14" xml:lang="ar">١٤</tei:num>  - </hi>شبنامهء دارا يا عروسي زيبا ودانا سرايش (بالفارسية)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  - </hi>كفتا رسوم أز سر كذشت زيور خانم (بالفارسية)</p>
            <p change="#d2e73">نكارش ميرزا أحمد دارا</p>
            <p change="#d2e73">خلف مرحوم حاجي حسين كازروني شوشتر</p>
            <p change="#d2e73">هذه ثلاث رسائل للميرزا أحمد دارا، وهي تدل على ما لحضرة هذا الأديب الفاضل من القدم الراسخة في اللغة الفارسية والإنكليزية. وكل من يقف عليها يشهد له بطول الباع. فعسى أن يعنى بكتب كبيرة يجد فيها الناس فوائد عظيمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  - </hi>إصلاح حروفه داير</p>
            <p change="#d2e73">مجلس مبعوثانه لايحه</p>
            <p change="#d2e73">محرري: دوقتور موصليلي داود</p>
            <p change="#d2e73">كان الدكتور داود أفندي الجلبي الموصلي سبق جميع المفكرين في بلاد تركية إلى إبدال الحروف التركية العربية الوضع من الحروف اللاتينية وذلك حينم كان مبعوثا عن <placeName>الموصل</placeName> في مجلس النواب، فنشر هذه الرسالة في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1326" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1908-02-04" notAfter="1909-01-22">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1326" xml:lang="ar">١٣٢٦</tei:num></tei:date>  ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1908" xml:lang="ar">١٩٠٨</tei:num> م) ليحمل الحكومة العثمانية على أن تتخذ الحروف اللاتينية بدلاً من حروفنا، والرسالة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="55" xml:lang="ar">٥٥</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  وقد أتى فيها من الأدلة والبراهين ما أهاب بالحكومة التركية الحالية إلى العمل بها. فالعراقيون
<pb n="n7-p258" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3924.xhtml"/>


يفتخرون بدكتورهم لكون أفكاره سادت في الأخير وتحققت. فنهنئه بهذا الفوز.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  - </hi>قبر الإمام السيوطي وتحقيق موضعه (في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  ص مع</p>
            <p change="#d2e73">رسوم)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  - </hi>تاريخ العلم العثماني (في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  ص مع رسوم)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  - </hi>اليزيدية ومنشأ نحلتهم (في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="48" xml:lang="ar">٤٨</tei:num>  ص مع رسوم)</p>
            <p change="#d2e73">ثلاث رسائل لصديقنا المحبوب العلامة أحمد تيمور باشا وهي بقطع الثمن وكلها تنم على فكر صائب، وتحقيق بليغ، وتتبع لا تتبع وراءه. والناطقون بالضاد يعلمون أن تيمور باشا إذا عالج بحثا وفاه حقه من التمحيص. فهذه الرسائل الثلاث على قلة أوراقها تسد مسد عدة أسفار ضخمة تبحث في الموضوعات المذكورة. وقد بلغ التحقيق أقصاه في ما دونه بخصوص منشأ اليزيدية. ولا جرم أن هذه الرسالة تكون مسندا جليلا بيد كل من يعاني هذا البحث إذ قد برز على جميع من ألفوا فيه لسبقه أبناء الغرب والغرب فلله دره من محقق!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  - </hi>دروس عملية في الأمراض الولادية في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="82" xml:lang="ar">٨٢</tei:num>  ص بقطع</p>
            <p change="#d2e73">الثمن الصغير</p>
            <p change="#d2e73">(هي سلسلة محاضرات ألقاها الحكيم لوسر كل، أستاذ السريريات الجراحية حين عهد إليه في القيام بمهام السريريات النسوية <tei:date when="1927" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num></tei:date> . ترجمها الحكيمان مرشد خاطر وشوكة موفق الشطي: الأستاذان في المعهد الطبي العربي) وهذه الدروس محكمة الوضع والتعريب لا يستغني عنها أطباء ديارنا الذين لا يحسنون اللغات الإفرنجية ويودون الوقوف على الحركة العلمية في فن الولادة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  - </hi>اختلال التوازن العالمي</p>
            <p change="#d2e73">وضعه الدكتور غوستاف لوبون ونقله إلى العربية الدكتور صلاح الدين وصفي، عني بنشره الشيخ يوسف توما البستاني في <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="440" xml:lang="ar">٤٤٠</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">صاحب الكتاب معروف وقد نقلت عدة كتب من قلمه إلى لغتنا وهذا من خيرة تصانيفه، إذ بينما نرى في الشرق ميلا إلى خلع الدين من الرقاب نشاهد الدكتور لوبون المعروف بإلحاده يقول في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="355" xml:lang="ar">٣٥٥</tei:num>  موافقا لرأي أستاذ في السربون معروف هو أيضا بعدم تحزبه لخدم الدين:
<pb n="n7-p259" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3925.xhtml"/>


(إن الحياة الدينية تكفل تحريك ما كمن في الشخص من القوة التي ترفعه إلى أعلى مما هو. . . إن المؤمن يقوي على الأمور أكثر من الجاحد عادم الإيمان فهذه الاستطاعة والقوة</p>
            <p change="#d2e73">ليست خيالية أبدا بل هي التي مكنت البشرية من الحياة والعيش) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في الصفحة التالية لها: (وعلى ذلك فلا يوجد اليوم أي مبرر علمي أو فلسفي أو عملي يساعد على استصواب أعمال الاضطهاد والعسف التي تناولت الدراسة الدينية في فرنسة وأوشكت أن تتناولها في الألزاس عندما عادت هذه إلى التظلل بالراية الفرنسية) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فترى من هذين الشاهدين أن المؤلف لم يبق على فكرته الأولى من استهجان الدين بل عدل عنها، بينما نرى في بلادنا الشرقية من يروجها ليستفيد منها فائدة مادية مالية أو ليقال عنه أنه من علماء هذا العصر!!!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  - </hi>نقد السائس والمسوس</p>
            <p change="#d2e73">طبع بمطبعة العرفان في صيدا في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="224" xml:lang="ar">٢٢٤</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> </p>
            <p change="#d2e73">مجموعة من مقطعات الحوماني وضعها في أربعة أبواب. الأول في نقد السائس والثاني في نقد المسوس والثالث في الاجتماع والرابع في الوصايا. وفي هذا الديوان جمع كل ما نظمه في أيام صباه وفي عهده الأخير: وقد قال في صفحة عنوانه (صححه وفسر ألفاظه ناظمه) ولو لم يقل ذلك لفهم الناس أن التصحيح والتفسير له. فالكلمات زائدة في غير موقعها وقد استعمل ألفاظا من المولد المنحط كقوله: وحشى دماغه. . . وأسماكا (صفحة و) ورفاه (ص ز) والروح العصرية (صفحة ح) وترى صورهم في غير هذا المكان (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> ) إلى غيرها وهي كثيرة. وهو يريد أن يقول: حشا دماغه وسمكا ورفاهية والروح العصري (أما الروح العصرية فهي النفس لا العقل) وترى صورهم في مكان آخر من هذا الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي بعض أقواله ما يجب أن يؤخذ به كذمة لتعدد الزوجات (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="129" xml:lang="ar">١٢٩</tei:num> ) والتعصب الديني (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="108" xml:lang="ar">١٠٨</tei:num> ) ومذهب درون (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="120" xml:lang="ar">١٢٠</tei:num> ) إلى غيرها. على أننا استغربنا ضرورة الطلاق لأن المرأة صارت دردحة (بدينة عريضة أو ثقيلة على
<pb n="n7-p260" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3926.xhtml"/>


الطبع أو نحو ذلك) (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="130" xml:lang="ar">١٣٠</tei:num> ) ولا نوافقه على قدحه في المجمع العلمي (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="57" xml:lang="ar">٥٧</tei:num> ) ولا ما قاله في رقي الفتاة المزعوم (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="90" xml:lang="ar">٩٠</tei:num> ) ففي آرائه حسنات وسيئات وكنا نود أن لا نرى في كتاب الصديق إلاّ آثارا تدل على مكارم الأخلاق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="23" xml:lang="ar">٢٣</tei:num>  - </hi>جب يوسف الصديق وقبره الشريف ل<persName>عبد الله مخلص</persName></p>
            <p change="#d2e73">رسالة في أربعين صفحة بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  وهي مفيدة لمن يبحث عن آثار الأباء الأقدمين. وقد قال صديقنا في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="36" xml:lang="ar">٣٦</tei:num> : (ولو كانت رفات سيدنا يوسف نقلت حقيقة إلى حبرون لوجب. .) والذي نعلمه أن الرفات ليس جمع رفت إذ لا وجود لهذا اللفظ بالمعنى المطلوب هنا، إنما رفات مفرد كغراب وحطام وكسار وفتات إذن هو مذكر. والرسالة منقحة العبارة يعجب بها القارئ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  - </hi>مجموعة مقالات</p>
            <p change="#d2e73">كتبت بشأن مرور خمسمائة سنة على ولادة مير علي شير، طبعت في مطبعة المحفى الجمهوري السوفيتي <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="174" xml:lang="ar">١٧٤</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> .</p>
            <p change="#d2e73">أبناء أوربة يقدرون العلم وحضنته أحسن تقدير: مير علي شير شاعر تركستاني ولد قبل خمسة قرون. فسعت الحكومة الروسية إلى إقامة ذكرى له بأن وضعت كتابا باسمه وعهدت بكتابة مقالاته إلى تسعة من العلماء فجاء أبلغ شهادة على أن روسية تقدر العرفان أحسن تقدير فعسى أن نرى في ديارنا من ينحو نحوها، فنشكر القائمين بهذه الذكرى ونشرها أحسن شكر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  - </hi>غراماطيق (أي أصول) اللغة العربية الفصحى</p>
            <p change="#d2e73">تأليف ن. ف. يومانوف طبع في لننغراد <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date>  في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="144" xml:lang="ar">١٤٤</tei:num>  بقطع الثمن الصغير</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتاب في أصول اللغة العربية بكلام روسي وأمثلة عربية مضبوطة بالشكل الكامل يدل على أن صاحبه واقف أتم الوقوف على أسرار لغتنا الفصحى فجاء من أحسن ما صنف في هذا الموضوع وقد جمع إلى محاسن التأليف جمل الطبع وجودة الورق وضبط التشكيل، فأننا لم نجد فيه غلط طبع واحد أن في الحركات وأن في الحروف. وهو أمر نادر لم نشاهده في تصانيف أدبائنا
<pb n="n7-p261" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3927.xhtml"/>


التي تطبع في الشرق. فنهنئ المؤلف وأصحاب المطبعة بما فازوا من النجاح في أعمالهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  - </hi>المرأة بين الماضي والحاضر</p>
            <p change="#d2e73">بقلم الأستاذ محمود خيرت بسكرتارية مجلس الشيوخ، عنيت بطبعه ونشره إدارة مجلة <title level="j">الإخاء</title> ب<placeName>مصر</placeName> طبع بمطبعة الشمس بشارع كلوت بك بالقاهرة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="150" xml:lang="ar">١٥٠</tei:num>  ص بقطع</p>
            <p change="#d2e73">الثمن الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">ينسب صاحب هذا الكتاب توسيع ميادين الفساد في العالم إلى تمزيق حجاب المرأة وإلى حريتها ويود أن يرجع ذلك الحجاب ليبقى البيت الشرقي بناء شرقيا ومعملا مستقلا. على أننا رأينا في ديار الغرب بيوتا شريفة أبناؤها كلهم طاهرو الذيل وهم لا يعرفون هذا الحجاب أو هذا النقاب، فالفساد يأتي من سوء التربية وعدم تنشئة الأولاد على حب الفضيلة ومكارم الأخلاق وعلى التبرؤ من الدين لا من الحجاب أو النقاب على ما يبدو لنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="27" xml:lang="ar">٢٧</tei:num>  - </hi>نظم العقيان في أعيان الأعيان</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الإمام الحافظ جلال الدين عبد الرحمن بن أبي بكر السيوطي وهو يتضمن تراجم مشاهير القرن التاسع للهجرة في <placeName>مصر</placeName> وسورية وسائر العالم الإسلامي، حرره الدكتور فيليب حتي <tei:date when="1927" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num></tei:date> .</p>
            <p change="#d2e73">طبع في المطبعة السورية الأمريكية في نيويورك لصاحبها سلوم مكرزل في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="196" xml:lang="ar">١٩٦</tei:num>  صفحة بقطع الثمن الصغير</p>
            <p change="#d2e73">بعثت إلينا شركة المنضدة لمرغنثالر في نيويورك (امريكة)  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  - بنسخة من هذا الكتاب ومعه هذا العنوان نظم العقيان في أعيان الأعيان مصبوبا صبا واحدا كأنه حرف واحد. وهو الذي تراه هنا والشركة تخبرنا بأنها تبيع مثال هذه المطابع المنضدة وهي آلة كالصندوق تنضد الحروف وتصبها سطورا ثم يطبع بها وبعد أن ترتب الحروف، ترجع بعد الاستغناء عنها إلى مواطنها إذا ما ضغط المنضد على زر هناك من غير أن يعنى بتفريقها بنفسه إذ هي من ذاتها تقوم بالعمل. وأما الصفحة المرتبة المصبوبة فأنها تماع رصاصا بعد أن تفي
<pb n="n7-p262" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3928.xhtml"/>


حقها من الطبع. فالآلة وحدها تقوم مقام عدة مرتبين أو منضدين وهي الموزعة للحروف وهي الصابتها بنوع عجيب. وما يخرج منها يبدو متصل حروف الكلمة كأنها كتبت باليد. فحبذا الآلة المنضدة وحبذا الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">ولا سيما إذا علمت أن المعتنى بإبرازه إلى عالم النشور علامة شهير ومحقق لا ينطق بكلمة إلاّ يعرف موقعها ويحتاج إلى هذا التأليف كل من يهمه أمر مشاهير رجالنا ولا سيما مشاهير القرن التاسع للهجرة. فعسى أن يقتنيه كل أديب يحب الوقوف على مزايا المائة المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  - </hi>النجم</p>
            <p change="#d2e73">مجلة علمية أدبية للبطريركية الكلدانية، تصدر في <placeName>الموصل</placeName> مرة في الشهر في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="50" xml:lang="ar">٥٠</tei:num>  صفحة بقطع الثمن مديرها المسؤول، ورئيس تحريرها القس سليمان صائغ وتطبع في المطبعة الكلدانية في <placeName>الموصل</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">أشرقت علينا أشعة هذا (النجم) في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  ك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  من <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date>  فإذا بها بديعة تأخذ بالأبصار، ثم جاء الجزء الثاني في حينه أي في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  ك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  (يناير) من هذه السنة. ومقالاته مفيدة كل الإفادة وقد ارصدت المجلة صفحات منها لدرس بعض فلاسفة العرب وذكرت في الجزء الأول (أخوان الصفا) وفي الجزء الثاني (الغزالي) وعند تتبعنا أقوال الكاتب رأيناه يعرب أغلبها من (معلمة الإسلام) حتى أنه لينقل عنها أغلاطها من حيث لا يشعر. وكنا نود أن ينسب مآخذه في الحاشية ليعود كل فضل إلى صاحبه. وبعض المقالات مشوهة لما وقع فيها من أوهام أو من سوء سبك العبارة. ولا جرم أن ذلك كله يزول مع المراس. فنتمنى للرصيفة الانتشار والعمر الطويل الهنيء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="29" xml:lang="ar">٢٩</tei:num>  - </hi>تاريخ تكوين الصحف المصرية</p>
            <p change="#d2e73">يحتوي على تاريخ كل جريدة ومجلة عربية ظهرت في القطر المصري من ابتداء تكوينها حتى الآن، بقلم قسطاكي الياس عطاره الحلبي، طبع بمطبعة التقدم في الإسكندرية (في <placeName>مصر</placeName>) في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="362" xml:lang="ar">٣٦٢</tei:num>  ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">كان المؤلف قد نشر الجزء الأول من هذا الكتاب الجليل في <tei:date when="1926" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1926" xml:lang="ar">١٩٢٦</tei:num></tei:date>  (راجع <title level="j">لغة العرب</title>  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="426" xml:lang="ar">٤٢٦</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num> ) وفي آخر <tei:date when="1928" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1928" xml:lang="ar">١٩٢٨</tei:num></tei:date>  نشر الجزء الثاني وهو
<pb n="n7-p263" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3929.xhtml"/>


مرصد للصحافة المصرية. وقد رتبه في ثمانية فصول ومهد عليها تمهيدا من أنفس ما جاء في معناه فوقع في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="74" xml:lang="ar">٧٤</tei:num>  صفحة كلها غرر أو درر، أما ما أودع الفصل الأول فتعريف الصحافة من أقوال مشاهير الرجال وأودع كل فصل من الفصول الباقية ما نشأ من الصحف والمجلات في عهد كل من تولى حكم <placeName>مصر</placeName> ثم دون في الفصل الثامن وهو الأخير: (أسماء جرائد ومجلات القطر المصري وأصحابها وأنواعها حسب سني صدورها) فترى من هذا النظر المجمل الموجز منافع هذا المصنف لأرباب الأدب وللمنتمين إليه ولحاجة خزائن الكتب إليه. ولا سيما ندرة هذا</p>
            <p change="#d2e73">المصنف من التأليف. والذي نأسف عليه أن المؤلف لم يضع فهرسا عاما لإعلام الكتاب وجرائده ومجلاته ولو فعل لكان سفره هذا سمير الكبير والصغير فعسى أنه يفعل ليكون فغي هذه القلادة فريدة. وليس ذلك ببعيد على همة صاحبه المفضال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="30" xml:lang="ar">٣٠</tei:num>  - </hi>رابعة العدوية</p>
            <p change="#d2e73">تأليف مرغريت سميث (باللغة الإنكليزية)</p>
            <p change="#d2e73">قيمة الكتاب عشرة شلنات ونصف</p>
            <p change="#d2e73">لله در الإفرنج! إنهم لم يكتفوا بتعلم لغتنا والأخذ من كتبنا ونشر ما كاد يدفن دفنا لا حياة يرجى من بعده بل أقدمت نساؤهم وبناتهم على مجاراة رجالهم في إتقان لغتنا العربية وتأليف الكتب في أصعب المسائل التي نراها عندنا وأدقها موضوعا.</p>
            <p change="#d2e73">كلنا يعلم من هي رابعة العدوية تلك المرأة القيسية البصرية التي اشتهرت بصلاحها. عاشت في البصرة وماتت <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0185" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="0801-01-24" notAfter="0802-01-12">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="185" xml:lang="ar">١٨٥</tei:num></tei:date>  هـ ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="801" xml:lang="ar">٨٠١</tei:num>  م) ودفنت فيها؛ - ومن الغريب أننا نرى كاتبة عربية عصرية اسمها زينب ابنة فواز العاملي وضعت كتابا سمته: (الدر المنثور في طبقات ربات الخدور) تذكر رابعة العدوية في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="302" xml:lang="ar">٣٠٢</tei:num>  من كتابها وتقول: كانت وفاتها في <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0135" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="0752-07-22" notAfter="0753-07-10">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="135" xml:lang="ar">١٣٥</tei:num></tei:date>  ذكره (كذا) ابن الجوزي في شذور العقود. وقال غيره <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0185" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="0801-01-24" notAfter="0802-01-12">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="185" xml:lang="ar">١٨٥</tei:num></tei:date> . رحمها الله تعالى. وقبرها يزار وهو بظاهر القدس من شرقيه على رأس جبل يسمى الطور (كذا) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فأين هذا القول وأشباهه إذ يرى في هذا الكتاب الضخم المحشو روايات ضعيفة من قول الآنسة الإنكليزية مرغريت سميث التي ألفت هذا السفر الجليل
<pb n="n7-p264" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3930.xhtml"/>


وأودعته من نفائس التحقيق والتدقيق ما لا نراه في مصنفات علمائنا الأعلام.</p>
            <p change="#d2e73">إن الآنسة سميث ألفت كتابها ودونت فيه ما لرابعة العدوية من المنزلة وحياتها وتفاصيل عيشتها ومنزلة المرأة في الإسلام ومقامها من المجتمع البشري وذكرت المشهورات الصالحات في الدين الحنيف. والكتاب المذكور هو أجل ما صنف في هذا الموضوع لأنه يحوي ترجمة واسعة للصالحة العدوية. وقد قسمته مؤلفته إلى ثلاثة أقسام: أودعت القسم الأول منها ما يتعلق بحياة رابعة وتكلمت في الباب الثاني منها عما يمس التعلم والكتابة عند المسلمات. ودونت في الجزء الثالث منها منزلة المرأة في الدين الحنيف وذكر المشتهرات فيه بتقاهن.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اعتمدت في كتابة هذا البحث على مائة وأربعة مصنفات منها:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="46" xml:lang="ar">٤٦</tei:num>  عربيا و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  فارسيا وواحد اردوي وواحد تركي و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="49" xml:lang="ar">٤٩</tei:num>  إفرنجيا مع ذكر أسمائها وأصحابها وضمت إلى هذا كله فهرسا بديعا على حروف المعجم، على أنه فاتها من أسماء الكتب العربية شيء كثير ولعلها استغنت بالمطولات عن المختصرات وعن العصريين بالأقدمين.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وجدنا الكتابة تتوخى أصدق الروايات وأقربها للحق. تجد من ذلك مثالا مما أوردناه فويق هذا فأن السيدة زينب فواز ذكرت روايتين لسنة وفاة رابعة وذكرت أن قبرها بجوار القدس (؟). أما السيدة مرغريت سميث فأنها لم ترو لوفاتها إلاّ <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0185" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="0801-01-24" notAfter="0802-01-12">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="185" xml:lang="ar">١٨٥</tei:num></tei:date>  هـ وأنها دفنت في البصرة لأن هذه الرواية هي الرواية الصادقة وما عداها فمن الأقوال الباطلة الواهنة التي لا تحتمل النقد بريهة. فنحن نهنئ السيدة مرغريت بكتابها هذا البديع ونهنئها بلقب (دكتورة في الفلسفة من جامعة لندن) وقد نالته عن جدارة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="31" xml:lang="ar">٣١</tei:num>  - </hi>معجم المطبوعات العربية والمعربة</p>
            <p change="#d2e73">جمعه ورتبه يوسف اليان سركيس</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا الجزء الخامس من هذا السفر البديع الذي يحتاج إليه كل ناطق بالضاد كما تحتاج إليه خزائن الكتب والمدارس ودور العلم على اختلاف ضروبها وأنواعها. وقد بلغت صفحات هذا الكتاب إلى  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="761" xml:lang="ar">٧٦١</tei:num>  وهو يبتدئ بذكر حسن باشا زاده الشيخ محمد وينتهي في الصفحة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="960" xml:lang="ar">٩٦٠</tei:num>  باسم رينو أو رينود، وفي هذا السفر
<pb n="n7-p265" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3931.xhtml"/>


ما لا يرى في أي مطبوع من المطبوعات الواصفة للمؤلفات فهو خزانة علم وعرفان ودراية لا يستغني عنها. وراجع أيضا ما ذكرناه عنه في مجلتنا ( <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="301" xml:lang="ar">٣٠١</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="702" xml:lang="ar">٧٠٢</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num>  - </hi>كتاب السريريات والمداواة الطبية</p>
            <p change="#d2e73">لمؤلفيه الحكماء ترابو ومرشد خاطر وشوكة موفق الشطي.</p>
            <p change="#d2e73">طبع في <placeName>دمشق</placeName> في <tei:date when="1927" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1927" xml:lang="ar">١٩٢٧</tei:num></tei:date>  في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1143" xml:lang="ar">١١٤٣</tei:num>  ص عربية و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  ص فرنسية وهذه تحوي الألفاظ الطبية مرتبة على حروف الهجاء والكتاب بقطع الثمن الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">يظهر حسن هذا الكتاب بيم ما صنف من الأسفار الطبية ظهور الكواكب النيرة الكبرى بين نجوم السماء الصغيرة ومن مزاياه أن المؤلف راسخ القدم في الطب وأن الطبيبين اللذين</p>
            <p change="#d2e73">نقلاه إلى لغتنا الفصحى من أبلغ كتابنا في هذا العصر وأطولهم باعا في معرفة دقائق الألفاظ ومعانيا العلمية ولهذا لا نعجب أن سمعنا بإقبال الناس على شراء هذا الكنز العظيم، فلا جرم أنهم يقفون فيه على آخر كلمة نطق الطب في هذا العهد، وبعبارة تطرب الأسماع وتلذ للذوق. فعسى أن أبناء وطننا لا يحرمون أنفسهم اقتناءه (وراجع أيضاً مجلتنا  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="300" xml:lang="ar">٣٠٠</tei:num> :  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> ).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="33" xml:lang="ar">٣٣</tei:num>  - </hi>وثائق تاريخية للكرسي الملكي الأنطاكي</p>
            <p change="#d2e73">عني بنشرها وتعليق الحواشي عليها الأب الياس اندراوس البولسي، في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="221" xml:lang="ar">٢٢١</tei:num>  ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">هذه الوثائق هي من هدايا مجلة <title level="j">المسرة</title> التي تبرز في حريصا (<placeName>لبنان</placeName>) وكلها تروي حقائق تاريخية جرت للبطريرك مكسيموس الثالث مظلوم رأس الطائفة الملكية الانطاكية من <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1348" type="auto-markup" change="#d2e266 #d3e274" notBefore="1929-06-09" notAfter="1930-05-28">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1348" xml:lang="ar">١٣٤٨</tei:num></tei:date>  إلى <tei:date when="1855" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1855" xml:lang="ar">١٨٥٥</tei:num></tei:date>  وقد دونها ابن أخيه الشماس توما مظلوم. وفي آخر هذه الوثائق فهارس على حروف الهجاء تجعل محتوياتها على طرف الثمام فهي إذن من الدواوين التي تفيد مؤرخي أخبار الطائفة الملكية بل أخبار النصرانية في الشرق الأدنى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="34" xml:lang="ar">٣٤</tei:num>  - </hi>تدابير المنازل أو السياسات الأهلية</p>
            <p change="#d2e73">لابن سينا نشره الشيخ جعفر نقدي</p>
            <p change="#d2e73">أهدت إلينا مجلة (المرشد) البغدادية هذا الكتيب النفيس فوقع في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="48" xml:lang="ar">٤٨</tei:num>  ص يقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  وعلق عليه الشيخ المذكور فوائد كثيرة.
<pb n="n7-p266" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3932.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num>  - </hi>التطرف والإصلاح</p>
            <p change="#d2e73">تأليف أمين الريحاني طبع على نفقة إدارة مجلة مينرفا</p>
            <p change="#d2e73">حسنا عمل أمين الريحاني في جعل حقوق طبع هذا الكتاب وترجمته محفوظة للمؤلف ليمنع نشروبائه بين عموم الناس، ونحن نعجب من أولئك (الذين يعدونه) من مبرزي كتبة هذا العصر. والرجل ناقم من كل أمر يراه ثائرا أبد الدهر على كل موجود على هذه الكرة الأرضية فهو يقول (ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> )، أن فترة من الفوضى يتبعها نظام جديد قويم عادل لخير من المظالم المستمرة) ولو كان قول إزالة المظالم وإجراء العدل خير من نظام جديد لا تعلم</p>
            <p change="#d2e73">نتائجه لكان أصوب.</p>
            <p change="#d2e73">وأما من جهة لغته فالكاتب من مفسديها بلا ريب. فقد قال مثلا في ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="12" xml:lang="ar">١٢</tei:num> : فقام أحدهم يطلب من سيد الأرض زيادة في الأجور ليتمكن من إصلاح حالهم. . . وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num> : وإني أكون مسرورا. . . وفي ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num> : من أن يسيروا عماوة في شعاب الزمان. . . إلى آخر ما هناك من العجز والبجر. ولو قال: فقام أحدهم يطلب (إلى) سيد الأرض زيادة في الأجور ليتمكن (أصحابه) من إصلاح حالهم. . . وأني أسر. . . من أن يخبطوا في شعاب الزمان. لكان أصح. وإلاّ فالعماوة غير معروفة بمعنى العمى في لغتنا. فكم من غلط في قوله العماوة: أولا إن الفعل عمي هو يائي لا واوي. فكان يحسن به أن يقول عماية. ثانيا إن العمى غير العماية فالعماية هي الغواية واللجاج وهو يريد هنا العمى أو العمه. ثالثا إن استعمال كلمة تؤدي المعنى خير من استعمال عبارة تافهة فالخبط هو المعنى المطلوب في هذا التعبير وما سواه تافه ينبذه الذوق السليم فليحفظ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="36" xml:lang="ar">٣٦</tei:num>  - </hi>من تاريخ الحركات الفكرية في الإسلام</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول تاريخ الحركات الاجتماعية، تأليف بندلي جوزي أستاذ في جامعة باكو ودكتور في الآداب العربية وقف على طبعه الأستاذ خليل سكاكيني.</p>
            <p change="#d2e73">تأليف مفيد للوقوف على حركة روح الثورة والاشتراكية في الدول الإسلامية وقد أظهر صاحبه من الوقوف على تاريخ الإسلام الذي كتبه الناطقون بالضاد والذي
<pb n="n7-p267" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3933.xhtml"/>


حرره أبناء الغرب ما يشهد له بسعة الإطلاع كل منصف. وقد وقع هذا الجزء في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="182" xml:lang="ar">١٨٢</tei:num>  ص بقطع الثمن الصغير. ولا شك في أن هذا التأليف يلاقي إقبالا عظيما ممن يعنى بهذه المسائل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="37" xml:lang="ar">٣٧</tei:num>  - </hi>عوائد العرب</p>
            <p change="#d2e73">بقلم المرحوم الخوري بولس سيور البولسي، نشرته تباعا مجلة <title level="j">المسرة</title> ثم أبرزته على حدة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="169" xml:lang="ar">١٦٩</tei:num>  ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">المسرة من خيرة المجلات السورية فهي لا تنقل إلى القراء إلاّ ما يفيدهم من صحيح روايات التاريخ ومن أخبار العلم الموثوق بها وهذا الكتاب من أحسن ما جاء في هذا الموضوع فأن مؤلفه يقابل بين عادات الأعراب العصريين الذين يعيشون في البوادي</p>
            <p change="#d2e73">وبعض المدن وبين أخلاق اليهود بل أخلاق الساميين جميعهم في العصور القديمة. ولهذا يعتبر هذا التصنيف مصدراً يعتمد عليه في المقابلة بين أخلاق الأقدمين وبين أخلاق الناطقين بالضاد في هذا العصر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="38" xml:lang="ar">٣٨</tei:num>  - </hi>دروس قواعد العربية</p>
            <p change="#d2e73">لتلاميذ صفوف الرابعة الابتدائية، لرفائيل بابو اسحق وخضوري بهنام فرجو.</p>
            <p change="#d2e73">كتاب في أصول العربية وقد قررت وزارة معارف العراق تدريسه في الصفوف المذكورة وهو مطبوع في دار الطباعة الحديثة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="240" xml:lang="ar">٢٤٠</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="16" xml:lang="ar">١٦</tei:num>  وهو حسن التبويب وفي آخر كل فصل أمثلة وتدريبات تعين المتعلم على إتقان ما يدرسه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="39" xml:lang="ar">٣٩</tei:num>  - </hi>اليزيدية أو عبدة الشيطان</p>
            <p change="#d2e73">نبذة للسيد <persName>عبد الرزاق الحسني</persName> نشرتها مجلة (المرشد) المذكورة فوقعت في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="44" xml:lang="ar">٤٤</tei:num>  ص بقطع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num>  وهي من هدايا مجلة <title level="j">المرشد</title> البغدادية ولا تخلو من فائدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="40" xml:lang="ar">٤٠</tei:num>  - </hi>المهذب</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا الجزء الممتاز من هذه الجريدة الإسكندرية فوجدناه حافلا بمقالات كبار الكتبة فنتمنى لهذه المجلة الرقي الدائم.
<pb n="n7-p268" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3934.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>مضمون مذكرة فخامة السعدوني لدار الاعتماد السامي بما يتعلق بمطالب العراقيين.</p>
            <p change="#d2e73">انكشف الغطاء عن المطالب العراقية التي تضمنتها مذكرة السعدوني رئيس الوزراء وقد بعث بها إلى دار الاعتماد السامي وثبت أن الحكومة العراقية قد طلبت ما يأتي تفصيله:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>إن تكون قيادة الجيش العامة للعراق حتى في حالة اشتراكه مع الجيش البريطاني أو القوة الجوية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>إن يكون إعلان الإدارة العرفية من حق العراق فقط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>إن يملك العراق السكك الحديدية مجاناً وأن يسجل ميناء البصرة باسم الحكومة العراقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>فرض التجنيد الإجباري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>رفض دفع نفقات دار الاعتماد البريطاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>قيام السفارات العراقية بحماية الرعايا العراقية في الخارج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>إلغاء الاتفاقية العدلية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>حرية التمثيل الخارجي بلا قيد ولا شرط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>رفع الرقابة المالية التي فرضتها الاتفاقية المعمول بها الآن.</p>
            <p change="#d2e73">أما جريدة (الأهرام) المصرية فقد ذكرت مطلب العراق الرئيسية التي رفضتها الحكومة البريطانية كما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  - </hi>رفع الرقابة الملكية والعسكرية والسيطرة على الكمارك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>وجوب تطبيق قانون الخدمة الإجبارية في الجيش العراقي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>تأليف جيش قوي تسلم قيادته إلى ضباط عراقيين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>حل قضية ميناء البصرة والسكك الحديدية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>وجوب تمثيل العراق في الخارج تمثيلا صحيحا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>وضع حد للاستشارة وجعل الكلمة الأخيرة للوزير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>عدم اعتراف بفرق نفقات القوى البريطانية في العراق.
<pb n="n7-p269" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3935.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>عدم دفع مخصصات المعتمد السامي من أموال الخزينة العراقية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  - </hi>استعفاء الوزارة السعدونية</p>
            <p change="#d2e73">استعفى صاحب الفخامة عبد المحسن بك آل سعدون رئيس الوزارة العراقية من منصبه وقدم استعفاءه إلى صاحب الجلالة ملكنا المعظم في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  ك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  (يناير) وقد قبل جلالته تلك الاستقالة لكنه أمر بأن تستمر الوزارة عاملة إلى أن يتم تأليف الوزارة الجديدة عند قدوم السر جلبرت كليتن المعتمد السامي الجديد وذلك بسبب رفض مطاليبه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  - </hi>في البلاط الملكي</p>
            <p change="#d2e73">أدب في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1" xml:lang="ar">١</tei:num>  ش جلالة ملكنا المعظم مأدبة في بلاطه العامر لتوديع السر هنري دوبس المعتمد السامي البريطاني قبل براحه العراق الذي وقع في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  -  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  صباحا. وقبل العشاء علق مليكنا المحبوب (وسام الرافدين من أعلى درجة) على صدر صاحب الفخامة وهو أول وسام ينعم به جلالته ومع الوسام صورة المنعم في إطار من ذهب. وبعد الطعام ألقى كل من صاحب الجلالة وصاحب الفخامة خطبة سياسية تشير إلى ما في الصدور من الأماني والرغائب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="4" xml:lang="ar">٤</tei:num>  - </hi>سفر المعتمد السامي</p>
            <p change="#d2e73">سافر السر هنري دوبس صباح الأحد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  شباط (فبراير) فشيعه الوزراء والأعيان والنواب ووجوه المدينة والجالية الإنكليزية وقناصل الدول والجيش العراقي والإنكليزي ولما ركب الطيارة مع قرينيه أطلقت المدافع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  نارا وداعا له وشيعته عدة من طيارات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num>  - </hi>المستر كرين</p>
            <p change="#d2e73">قدم مساء  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num>  ك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  (يناير) راكبا الطيارة المستر جارلس كرين الأمريكي صديق العرب وقد خف لاستقباله في محطة الطيران رجال العاصمة الممتازون وممثلو الأحزاب السياسية والصحف والشباب الناهض. وكان جلالة الملك قد بعث إليه سيارته الخاصة به لتأخذه إلى فندق كارلتن. وقد أقام البغداديون عدة مآدب وحفلات إكراما له وأنشدت القصائد وألقيت الخطب. وسافر إلى <placeName>الموصل</placeName> في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  من الشهر المذكور ثم عاد إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فكانت الحفلات آخذة بعضها برقاب بعض ويوما بعد يوم ثم سافر إلى البصرة فوصل إليها في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  من</p>
            <p change="#d2e73">الشهر المذكور وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="13" xml:lang="ar">١٣</tei:num>  منه أراد السفر إلى الكويت فباغتته جماعة من الأخوان (أو الوهابيين) بالقرب (صفوان) الذي يبعد عن الزبير زهاء  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  كيلو مترا وكان مع المستر كرين نجله جون
<pb n="n7-p270" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3936.xhtml"/>


والمستر اوسطن مرافقه والمستر هنري بلكرات أحد أعضاء التبشير البروتستاني الأمريكي في البصرة وكان الجميع راكبين السيارات. فأمطر الأخوان على المسافرين وابلا من الرصاص فأصابت رصاصة المستر بلكرت فتوفي بعد سويعات وشيعت جنازته في البصرة تشييعا لائقا به ودفن في مقبرة الإنكليز في (الحكيمة) في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  من يناير وفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  منه أقام الشبان البصريون في العشار حفلة لتأبين الفقيد فحضرها جم غفير من الأدباء وكان من جماعة الحضور المستر جارلس كرين وابنه وبعض الجالية الأمريكية في البصرة وزرافات من السيدات والأوانس رحم الله الفقيد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  - </hi>السر دنيسن روس</p>
            <p change="#d2e73">السر دنيسن روس مستشرق إنكليزي مدير مدرسة الشرقيات في لندن، وثبت في التاريخ الإسلامي وقد برح عاصمة بلاده لدرس الشؤون الشرقية وتطور الفكرة الإسلامية بعد الحرب العظمى. فمر ب<placeName>مصر</placeName> وألقى فيها محاضرة وجهت إليها أنظار علماء وادي النيل.</p>
            <p change="#d2e73">وقد هبط <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> نهار السبت  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="26" xml:lang="ar">٢٦</tei:num>  ك <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num>  (يناير) ومعه عقيلته، فأنتهز صاحب المعالي مزاحم بك الباجه جبي فرصة وجود صديقه في حاضرتنا ليدعوه إلى شرب الشاي مع أدباء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، حملة الأقلام، وحضنة العلوم فلبى الدعوة جميع الفضلاء في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num>  من الشهر المذكور من الساعة الخامسة بعد الظهر إلى الساعة التاسعة وحضرة السر ينتقل من حلقة إلى حلقة ويكلم كل واحد من المحتفين به باللسان الذي ينطق به. وعلى هذا الوجه تيسر للضيف الشهير بعلمه أن يتفوه بالإنكليزية والفرنسية والعربية والتركية والفارسية والألمانية. وربما تكلم بألسن أخرى لم نسمعها نحن وسمعها غيرنا. وقد أظهر في محاوراته هذه من سعة الإطلاع وحسن الأخلاق والأدب الرائق ما أعجب به كل من خاطبه. ولما سئل عن إبدال الحروف العربية من الحروف الرومانية لم يوافق. وقال: لعل تلك الأشكال توافق اللغة العامية. أما اللغة الفصحى فأنه لا يجوز للناطقين بالضاد إلاّ أن يكتبوها بالحرف الذي وضعه لهم أجدادهم.</p>
            <p change="#d2e73">وكان معه رفيق لا يفارقه ويحسن الفارسية والتركية هو المستر بيشبس وحضرة الضيف</p>
            <p change="#d2e73">زايل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في أول شباط (فبراير) متوجها إلى البصرة ففارس فالهند.
<pb n="n7-p271" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3937.xhtml"/>


               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="7" xml:lang="ar">٧</tei:num>  - </hi>الدكتور ارنست هرتسفلد</p>
            <p change="#d2e73">جاء من طهران إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> حضرة الأستاذ الكبير والعلامة الشهير الدكتور ارنست هرتسفلد ليذهب إلى سجستان (اليوم سيستان) لبعض الحفريات هناك وكان وصوله إلى حاضرتنا في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="15" xml:lang="ar">١٥</tei:num>  فبراير (شباط) وقد زارنا في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  منه فسألناه عن رأيه بخصوص اتخاذ الحرف اللاتيني للغة العربية فقبح هذا الرأي وسفه وقال هذه فكرة استعمارية ويجب على كل غربي غيور على قوميته ولسانه وآدابه أن يمقتها ويقاومها بما في مكنته من الوسائل. وختم قوله: (إن اتخاذ هذه الحروف سائر بوجه إلى الوقوع وهو مما يؤسف عليه).</p>
            <p change="#d2e73">ثم سألناه عن زرادشت وهل كان رجلا وهميا اخترعته مخيلة أهالي البلاد الفارسية. فقال: هذا رأي بعض المعاصرين من المغالين في النقد فأن الرجل وجد وعاش في نيسابور في سجستان وسفره الديني يشهد له بذلك، هذا ولحضرة الأستاذ العلامة أدلة تاريخية كثيرة لا يمكن نقضها.</p>
            <p change="#d2e73">ثم قال: سمعت العوام يكلمونني بعربية قبيحة مخلوطة بألفاظ هندية وإنكليزية، وهذا الأمر ما كان معروفا في <tei:date when="1913" type="auto-markup" change="#d2e266">سنة <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="1913" xml:lang="ar">١٩١٣</tei:num></tei:date>  ويجب على الأدباء والوطنيين الصادقين في وطنيتهم أن يقاوموا هذه الحركة المفسدة للغة العراقية التي كانت سابقا بعيدة عن هذه الرطيني الشائنة. فشكرنا على افاداته كلها. ثم سافر إلى شقته بعد يومين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="8" xml:lang="ar">٨</tei:num>  - </hi>قنصل <placeName>مصر</placeName> الأول</p>
            <p change="#d2e73">قدم إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سعادة مصطفى بك مخلوف قنصل <placeName>مصر</placeName> الأول مرة في  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="21" xml:lang="ar">٢١</tei:num>  يناير فنزل في أول أيامه في فندق كارلتن، وقد أدب البغداديون عدة مآدب لسعادته ترحيبا به وتوثيقا لعرى الصداقة بين البلادين المتحابتين <placeName>مصر</placeName> والعراق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num>  - </hi>السير عن اليمين</p>
            <p change="#d2e73">كان السر في الطرق في العهد العثماني عن اليمين، فلما حل البريطانيون العراق أدخل السير عن اليسار والسير على هذه الصورة خاص بالإنكليز ولما كنا نجاور الإيرانيين والسوريين والترك وسكان جزيرة العرب والسير عندهم عن اليمن رأت الحكومة العراقية</p>
            <p change="#d2e73">أن تعود إلى الطريقة الأولى حذر وقوع ما يضر بالنفوس حينما يذهب العراقيون إلى غير بلادهم أو حينما يأتي الأجانب
<pb n="n7-p272" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3938.xhtml"/>


إلى ديارنا. أما الآن فقد اتخذت الطريقة الأولى منذ أول شباط من هذه السنة في الساعة الخامسة حسابا زواليا ولم يقع ما يكدر الخواطر لأن الشرطة كانت مبثوثة عند مفارق الطرق وفي الشوارع وهكذا تيسر للعراقيين أن يساووا بقية خلق الله في سيرهم عن اليمين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num>  - </hi>تحقيقات بخصوص المستر بلكرت</p>
            <p change="#d2e73">أرسلت حكومة الولايات المتحدة رجلا ليحقق حادثة مقتل المستر هنري بلكرت وعن المسؤول فيها وقد وصل المندوب المذكور إلى الكويت في أوائل شباط (فبراير) واجتمع بسمو حاكم الكويت وحقق القضية ورفع عنها رفيعة إلى حكومته وسوف تظهر النتيجة من البلاغ الذي توجه حكومة أميركة إلى من يهمه الأمر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="11" xml:lang="ar">١١</tei:num>  - </hi>حالة الحيوانات في الحلة</p>
            <p change="#d2e73">عولج في شهر واحد في المستوصف البيطري  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e258" value="749" xml:lang="ar">٧٤٩</tei:num>  حيوانا من الحيوانات التي كانت مصابة بأمراض مختلفة.
<pb n="n7-p273" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P3939.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>