<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_54.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_52.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="9" to="9" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n5-p513" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2747.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 53</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1927-11-01">1927-11-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الشعر العامي وأنواعه</head>
            <p change="#d2e73">تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">أثبتنا في إحدى المجلات المصرية، قبل نحو عشرين سنة، أن اللغة العالمية العامية توأمة اللغة الفصيحة. نشأتا معاً ولم تتخلف إحداهما عن الأخرى نكونا ولا نشوءاً فهما شقيقتان غير متفارقتين. بيد أن الفصحاء، لما دونوا كلام الأقدمين من نثر وشعر، لم يبالوا بما لم يكن معدودا من اللغة العالمية. خوفاً من أن يتسع الفتق عليهم: فأهملوا كل ما كان خارجاً عن موضوعهم. فدونوا أذن من شعر الأقدمين ونثرهم ما وافق لغتهم، وأهملوا ما خالفها وخالف ذوقهم.</p>
            <p change="#d2e73">على أن العوام ظلوا ينظمون في لسانهم غير ملتفتين إلى ما حرمه الفصحاء أو احلوه. وقد اختلفت أساليب النظم باختلاف البلاد والأقطار: وكذلك أسماء تلك المنظومات. والغالب في تلك القصائد إغفال أغلب أواخر الكلم والحركات، واستعمال ألفاظ تنكرها الخاصة. ولا تشمئز منها العامة. واقدم هذا النوع من النظم ما عرف بعد ذلك باسم (المواليا) (بياء في الأخر مشددة يليها ألف قائمة) ف (الزجل) (كسبب) ف (الكان كان) ف (القوما) (يضم القاف وإسكان
<pb n="n5-p514" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2748.xhtml"/>


الواو وميم مفتوحة وفي الأخر ألف)، ف (الزهيري) (بالتصغير والنسبة) ف (البوذية) إلى غيرها وهي كثيرة لا تحصى.</p>
            <p change="#d2e73">وقد جمعنا من مختلف هذه المنظومات العامية شيئا كثيرا منذ سنة 1894 مع أسمائها وضروب تراكيبها، ولعلنا نأتي على ذكرها إذا اتسع لنا المكان.</p>
            <p change="#d2e73">وربما أتينا على ذكر كل نوع من هذه الأنواع وإيراد شواهد عليها: أما اليوم فنريد حصر الموضوع في دائرة (أبو ذية) والكلمة مركبة من (أبو) بمعنى (ذو) وهي لا تعرف هنا لأنها من كلام العامة؛ ومن (ذية) وهي (بكسر الذال المعجمة وتشديد الياء المفتوحة وفي الأخر تاء منقوطة)، وهي تخفيف (أذية) لان ناظم تلك الأبيات ينطق بها بعد أن يصاب بأذية خارجة كانت أم باطنة، عقلية أم جسدية، أدبية أم حسية، أو أنه يحاول التأثير في نفوس الغير بما يوذيها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد يصحف بعض العوام كلمة (أبو ذية) بكلمة (عبودية) فيشكل على السامع نسبة تلك</p>
            <p change="#d2e73">المنظومات إلى هذا الاسم الغريب. والصواب ما أوردناه.</p>
            <p change="#d2e73">والأبوية ذية يتركب من ثلاثة اشطر ينتهي كل شطر بكلمة تتكرر ثلاث مرات بلفظ واحد، إلا أن معناها يختلف في كل مرة. والشطر الرابع ينتهي بكلمة تختم بهاء ولهذا ظن بعضهم أن اصل التسمية مصحف عن (أبو هية) وهية تصغير الهاء عند العوام، كأنهم يريدون أن يقولوا: الأبيات التي ينتهي آخر شطر منها بهاء صغيرة، أي بهاء غير منقوطة؛ على أن الأصل الأول هو المشهور.</p>
            <p change="#d2e73">وقد طلبنا إلى أحد أدبائنا النجفيين أن يكتب مقالا في هذا الموضوع فانشأ لنا المقالة الآتية البديعة:</p>
            <byline change="#d2e219">(لغة العرب)</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأبوذية في اللغة العامية</head>
            <p change="#d2e73">إن للعامة في جميع الأقطار العربية في كلامها أدبا وشعرا، موزونا مقفى كما للخاصة عند جميع الأمم: ولما كانت العربية الدارجة في العراق أمس واليوم، تختلف اختلافا كليا عن اللغة العربية الفصحى، وتفترق عنها افتراقا بينا، وتمتاز عنها امتيازا ظاهراً، من وجوه كثيرة، وجهات شتى أصبحت مسافة الفرق بين الشعر العامي والشعر الفصيح بعيدة جداً. فالعامي يغاير الفصيح
<pb n="n5-p515" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2749.xhtml"/>


بالألحان الخاصة، والاشتقاق، والتواقيع، والحذف، الإضافة، والزيادة، والنقص، على غير العادة الجارية باللغة العربية الفصحى، وخلاف القواعد المقررة لها، والنطق بها من غير المخارج الطبيعية والإبدال، والقلب، وغير ذلك من أنواع المغايرات، والخصوصيات الشائعة في أدب العامة المنتشرة، والمتفشية فيه، وهذا البعد بين اللغتين العامية والفصحى، لم يكن إلا من جهة اللفظ فقط. أما المعاني العشرية فهي واحدة في كلتا اللغتين الفصحى والعامية من دون فرق ولا اختلاف.</p>
            <p change="#d2e73">ومن مزايا أدب العامة وخواصه أن شعرهم هو الواسطة الوحيدة التوخاة لمعرفة ما للسواد الأعظم من الأفكار والعادات. فإذا أردت أن تعرف عواطف السواد الأعظم من كل أمة، ومقدار تأثرها في نفوسهم، وعاداتهم التي ألفوها منذ اجيال، والمنازع التي ينزعون إليها، فانظر في أدب عوامها فأنها هي التي تمثل لك حالتهم الاجتماعية تمثيلا صحيحا لا غبار عليه.</p>
            <p change="#d2e73">فمن هذه الوجهة يكون (الأدب العامي) هو (الشعر الصحيح) إذ هو كالمرآة تنعكس فيها حالة السواد الأعظم، ظاهرة للعيان، بما يتضمن من ضروب أمثالهم، وعاداتهم، وأخلاقهم.</p>
            <p change="#d2e73">و (الشعر العامي) كشقيقة الفصيح يهز العواطف، ويدمع الجفون، ويفعل في القلوب، ويشرح الخواطر، ويطرب النفوس. مع ما فيه من الركاكة، وبلبلة اللغات في نظر الفصيح.</p>
            <p change="#d2e73">وقد انتشر هذا (الشعر العامي في أرجاء العراق، وعلى الأخص في الفرات منذ القرن عشر للهجرة على ما يقص الشيوخ وتحدث الشيخات. ولم نقف على مستند تاريخي لهذا القول. كما أننا لم نقف على أول من نظم في (الشعر العامي) مع كثرة بحثنا وسؤالنا من الناظمين فيه كثيرا ومن الأعراب أهل البوادي وغيرهم.</p>
            <p change="#d2e73">وللشعر العامي أساليب جمة، وطرق عديدة، وأوزان شتى. وأسام كثيرة. يسمى بعض</p>
            <p change="#d2e73">(ميمر) وآخر (موال) وثالث (عتابة)
<pb n="n5-p516" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2750.xhtml"/>


ورابع (ركباني) وخامس (الابو ذية) وهذا القسم اكثر استعمالاً من غيره عند الاعراب، إذ قلما يخلو منه مهرجان من المهرجانات التي يقيمونها لا فراحهم وأحزانهم وانسهم وطربهم وأيام بؤسهم وسرورهم فينطقون بتلك اللهجة التي يصفقون لها، ويطربون على نغمات موقعها وما تبعثه في النفوس من البهجة والانشراح. ويأتي كل بيت من (الابو ذية) أو دور من أدوارها على أربعة اشطر ثلاثة في قافية واحدة والرابع قافيته برأسه وان كان الكل على وزن واحد. ولما كنت قد جمعت أبياتا كثيرة من هذا القسم (الابو ذية) في مجموعة خاصة. وضبطنا بعض ما تيسر لنا ضبطه منها رغبت في نشر نموذج منها على صفحات (لغة الغرب الغراء) التي هي جديرة بهذه الأبحاث. واليك نموذجاً من تلك الأبيات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أهلن يا نسيم الريح يا الماس </seg>
                  <seg> على اللي شبهوا خده الورد بالماس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إلورد يذبل يصاحب حين يلماس </seg>
                  <seg> وذا مهما تقبله احتمر ميه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كأن الشاعر العامي أخذ المعنى واللفظ من الشاعر الفصيح القائل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وظبي شبهوا خديه وردا </seg>
                  <seg> لقد أثموا بما قد شبهوه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لان الورد يذبل عند لمس </seg>
                  <seg> وذا يحمر مهما قبلوه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالمراد (بالماس) الأول في الشطر الأول (الذي يمس) والثاني (الألماس) الذي هو أحد الجواهر. والثالث (اللمس) وهو أحد الحواس الخمس. والرابع (احتمر ميه) أي صار مائه أحمر بالتقبيل.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>روحي بيش اسليها كتلها </seg>
                  <seg> عليك وسألن أدموعي كتلها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شبه العيس بالبيدا كتلها </seg>
                  <seg> الظما ودومن تحمل ماي هيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كأن الشاعر العامي أخذ اللفظ والمعنى من قول الشاعر المبين:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأمر ما لاقيت من ألم الهوى </seg>
                  <seg> قرب الحبيب وما إليه وصول</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كالعيس في البيداء يقتلها الظما </seg>
                  <seg> والماء فوق ظهورها محمول</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالمراد من (كتلها) الأولى (قتلها العشق). ومن الثانية (الكتلة أي القطعة من الدموع السائدة مرة واحدة). والثالثة (قتل الظما للعيس مع قرب الماء). وقال:
<pb n="n5-p517" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2751.xhtml"/>


بعض دموعي رقى (يذبل) وعالي <gap resp="#org_MS"/> يون النايم بقبره وعالي</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بدت بالوصل وأنا ازفر وعالي </seg>
                  <seg> الوصل شيفيد من تدنى المنيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كأنه ينظر إلى قول الشاعر العدناني:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولما رأتني في السياق تعطفت </seg>
                  <seg> علي وعندي من تعطفها شغل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آتت وحياض الموت بيني وبينها </seg>
                  <seg> وجادت بوصل حيث لا ينفع الوصل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالمراد من (عالي) الأولى اسم فاعل من العلو كأن الشاعر يقول أن دمعي لكثرته قد فاض حتى وصل إلى (يذبل) اسم جبل، ومن الثانية (الاستماع) يقول:</p>
            <p change="#d2e73">أئن أنت شديدة ولشدتها اسمع بها حتى النائم في القبر. ومن الثالثة (أعالج) على لغة من يجعل الجيم ياء وذلك لأنها وصلت في وقت لا ينفع فيه الوصل. وانشد آخر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا حلو الطول والمبسم والجعود </seg>
                  <seg> خطا منك تصل غيري ولي عود</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أخذ كأس المدام أول ولي عود </seg>
                  <seg> لذيذ العيش نتشارك سويه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">كأنه نقول قول الشاعر العربي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأسقيني كأسا وخذ كأسا إليك </seg>
                  <seg> فلذيذ العيش أن يشتركا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">سؤال وجواب السؤال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شنهو الينذكر بالكتب ما انشاف </seg>
                  <seg> وشنهو اليقطع الجفين ما انشاف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وشنهو الدمعها للشيب ما انشاف </seg>
                  <seg> وشنهو بغير دم روحه عذيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الجواب:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الباري الينذكر بالكتب ما انشاف </seg>
                  <seg> الموت اليقطع الجفين ما انشاف</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وشنهو الدمعها للشيب ما انشاف </seg>
                  <seg> (ألبان) بغير دم روحه عذيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والعامة تعتبر (ألبان) الذي هو شجر معروف اسم حيوان و (عذية) أي مستقيم حي. وشنهو منحوت من (أي شئ هو) أي ما هو. ومعنى انشاف: رئي. والجفين مثنى الجف بجيم مثلثة أي الكف.</p>
            <p change="#d2e73">سؤال وجواب السؤال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>شنهو اللي يون دايم بلا روح </seg>
                  <seg> وشنهو الفاتح اطيابه بلا روح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وشنهو المرهب الدنيا بلا روح </seg>
                  <seg> وشنهو بغير دم روحه عذيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الجواب:
<pb n="n5-p518" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2752.xhtml"/>


الهوى يا للي يون دايم بلا روح <gap resp="#org_MS"/> المسبح الفاحت اطيابه بلا روح</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(الصراط) المرهب الدنيا بلا روح </seg>
                  <seg> (البان) بغير دم روحه عذيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">المسبح بجيم مثلثة المسك. والدنيا: الخلق. وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ها شخص اليودك دوم درب </seg>
                  <seg> ها سهمك بلب احشاي ورب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ها حامي لعند احماك والرب </seg>
                  <seg> ها تجفي وتشمت اعداي بيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالمراد من (ورب) الأولى الحاجة ومن الثانية (قطع) أحشائي وجعلها أربا أربا ومن الثالثة (القسم بالله. والراءات كلها مشدودة.) وقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حجت والدر ينشف من شفتها </seg>
                  <seg> يخوتي شاب راسي من شفتها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا هي نار لا هي ذهبة بالكور </seg>
                  <seg> لا هي درة البجور لا هي شيشة البلور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لا هي صقر فوق وكور</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لا هي لبسوها من شفتها </seg>
                  <seg> غرير وتاهت اوصافج عليه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالمراد في الشطر الأول من (حجت) حكت أي تكلمت ومن (شفتها) لماها. ومن الثانية (الرؤية) أي حين رآها وشاهدها. والمراد (بذهبة بالكور) أي بقطعة ذهب بالكور جمع كورة وهي التي يحرق فيها (الكلس) وغيره من مواد البناء والنار لاجتماعها في الكورة وتقاربها تتراءى للناظر كأنها ذهبة حمراء. والمراد ب (شفتها الثالثة): لبست اشفافها أو ألبستها الشفافة. وقال شاعرهم:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تجلى والدجى يا ضي من اسناه </seg>
                  <seg> تبسم واخجل الكوكب من اسناه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رماني بسهم فتاك من اسناه </seg>
                  <seg> نفذ بحشاي واثر سقم بيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالمراد في الشطر من (ياضي) الوضوح أي واضح من السناء والثاني (الشعاع) والثالث من اسناه أي من أسنانه. وانشد أحدهم:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبات الليل أرد سني بهاماي </seg>
                  <seg> شبيه القاطع البيدا بهاماي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عبالي الناس كلها بهاماي </seg>
                  <seg> آثاري كل ضلع تحته شجيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالمراد في الشطر من (بهاماي) أي إبهامي أعضه بسني أو بنو اجذي لشدة الألم. ومن الثاني (بهاماي) أي بلا ماء كالقاطع البيداء من دون ماء كيف يكون حاله. ومن الثالث (بهاماي) أي بهمي كأنه كان يظن أن الناس كلها مهتمة بهمه. وفي الرابع قد انكشف له أن</p>
            <p change="#d2e73">كل إنسان مهموم وهمه كهمه. وقال آخر:
<pb n="n5-p519" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2753.xhtml"/>


تعال الجبدتي وانظر أشفتها <gap resp="#org_MS"/> على الريمه التي بعيني شفتها</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحق جدك عقيق أحمر شفتها </seg>
                  <seg> آلة تريك خدها وسطع ضيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فالمراد في الشطر الأول من (أشفتها) (ما الذي فتت) كبدي. وفي الثاني (الظبية التي رآها بعينه) وفي الثالث شبه شفتها بالعقيق الأحمر. واقسم على ذلك. وفي الرابع أن خدها كآلة (التريك) أي الالكتريك الساطع ضياؤها ونورها. ومن شعرهم:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>انحلت ما بعد اشيل الجدم واخطه </seg>
                  <seg> جثير الذنوب مني شلت واخطه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حبيبي ما رماني بسهم واخطه </seg>
                  <seg> أظن من (حرملة) عنده سجيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">المراد (باخطه) الأولى الخطا جمع خطوة أي أن جسمي قد نحل حتى أني لا أستطيع نقل القدم وأخطو خطوة. وبالثانية الخطايا أي لأني كثير الذنوب والأثام وبالثالثة عدم الإصابة أي أن حبيبي رماني بسهم واخطاني. وبالرابع أن سجيته بالرمي كحرملة الذي رمى الإمام الحسين عليه السلام في واقعة الطف. ومن هذا القبيل قول الأخر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>القنا الخطي لنا والسيف ينضام </seg>
                  <seg> نديمه اللي قصدنا عيب ينضام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يسيد كالبدر شعاع ينضام </seg>
                  <seg> بدر نزهة السما قبل الثرية</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال فترى الشعر العامي يغاير الشعر الفصيح بجميع شؤونه وأطواره وخصوصياته ومزاياه وقد أوردنا هذه الكلمة حول (الشعر العامي) على سبيل العجالة لنبين للقراء أن معانيه ليست بأدنى من معاني الشعر الفصيح.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>عبد المولى الطريحي</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">السميدع (بالدال المهملة لا بالمعجمة)</p>
            <p change="#d2e73">في محيط المحيط: السميذع (بالذال المعجمة): السيد الكريم. . . ج سماذع. ولا يقال السميدع بالدال المهملة. ولا تضم السين. اهـ وقد خالف هذه المرة نص فريتغ الذي يذكر السميذع بالمعجمة بل بالمهملة. ولما كان لغويو العصر عالة على محيط المحيط نقل هذه العبارة عينها صاحب اقرب الموارد وعنه اليسوعيون الثلاثة: بلو وحواء ومعلوف، ثم جاء صاحب المعتمد (؟!) فوافق جميعهم على هذه الكتابة مع أن صاحب لسان العرب يقول في باب سمدع (المهملة) (ولا تقل السميدع بضم السين) ولم يذكر أحد من اللغويين الثقات</p>
            <p change="#d2e73">السميذع بالذال المعجمة، بل صرح صاحب التاج أن كتابتها بالذال المعجمة خطأ. فاحفظ هذا يحفظك الله.
<pb n="n5-p520" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2754.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>خزائن إيران</head>
            <p change="#d2e73">التي أنشئت في أوائل عصر الدولة القاجارية</p>
            <p change="#d2e73">الخزانة الشاهانية في طهران</p>
            <p change="#d2e73">كان (فتح علي شاه) أول من أمر بجمع الخزائن وأضاف إليها حفيده ناصر الدين شاه قسما كبيرا من نفائس المخطوطات المصورة وغير المصورة وهي اليوم من مختصات البلاط الشاهاني ولها خدم وموظفون برواتب معينة من ميزانية المملكة ولا يسوغ لأحد الدخول إليها إلا بإجازة من الشاه ووزير البلاط وكنا ممن نال الإجازة المذكورة ووقفنا على تاريخها وبعض نفائسها الحاضرة وخلاصة ذلك أن هذه الخزانة تحوي 12239 مجلدة منها 7432 مطبوعة و 4807 مخطوطة وبعض مخطوطاتها منمقة بأقلام مشاهير مصوري الهند والصين وإيران ومجلدة بإبداع المنسوجات.</p>
            <p change="#d2e73">وفي أواخر عصر مظفر الدين شاه قاجار اختلس قسم من نفائسها وبيع في أوربة بمواضعة من خازنها مع رجل ارمني يعرف ب (ارشاك خان كريانس) إزاء ثمن بخس. ومنذ عشرين سنة تقريباً إلى هذا اليوم تتطلب الحكومة الفارسية بوساطة سفراء الدول الأجنبية في طهران الكتب المذكورة وما عثرت الأعلى النزر اليسير منها ومنذ ذاك الحين منعت منعا باتا خروج الكتب المخطوطة بأنواعها من حدود مملكتها
<pb n="n5-p521" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2755.xhtml"/>


ومن تلك النفائس المفقودة كتاب مرقع (أي مصور) كلستان لمؤلفه سعد الدين الشيرازي الشاعر الفارسي السهير وكان موشحا بل موشحونا بتصوير القلم البديعة وكتاب (جامع التواريخ) أو (تاريخ رشيدي) لمؤلفه رشيد الدين وزير غازان خان المغولي وهو في 98 صفحة بقطع كبير وخط بديع فيه رسوم غريبة بديعة قدر بعضهم ثمنه بما يوازي عشرة آلاف ليرة وقد عثرت عليه الحكومة في دار أمين الخزانة. و (تاريخ أكبر شاه الهندي) وهو من نفائس الكتب في 332 صفحة فيها 12 مجلسا مصورا وصورة عجيبة وقد نسخ قسما منه الخطاط المعروف بمير علي، إلى غير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">ومن نوادرها التي وقفنا عليها</p>
            <p change="#d2e73">(مرقع كلشن) وهو مصور بأقلام مصوري الهند والصين. اغتنمه نادر شاه آفشار من خزانة السلطان محمد شاه الهندي في 176 صفحة مصورة تمثل طيور الهند وحيواناتها وهي من رسم مير علي وسلطان علي وفي الصفحة السابعة منه كتابة بخط وتوقيع جهانكير بن أكبر شاه العازي بتاريخ سنة 1017 وهذا نصه: (أن الأستاذ بهزاد صنع هذا الرقع بأمري) وبهزاد هذا هو المصور الاصبهاني البارع الشهير الذي صور في بلاط ملك الهند صور صينية بديعة ذاعت شهرتها في أنحاء العالم وقدر بعضهم ثمن هذا المرقع بخمسين ألف ليرة ذهب والله اعلم. ونقل لنا أن مرقع كلستان المختلس كان أعلى قدرا من هذا المرقع ومنها:</p>
            <p change="#d2e73">(مجموعة رشيد الدين) فضل الله بن أبي الخير بن عالي الطبيب وهي في مجلد ضخم بخط جيد حرر في سنة 708 عصر المؤلف وقد اشتملت على أربعة كتب يحوي كل منها عدة رسائل متنوعة فيها جملة فوائد. ففي الكتاب الأول التوضيحات وفيه 19 رسالة في تفسير بعض الآيات والأحاديث ومعارضة الغزالي وفضيلة العلم والعقل وعدد الحكماء. . . وفي الكتاب الثاني مفتاح التفاسير وفيه اصل وذيل يشتملان على ديباجة في التوحيد وشرح أعمال النصف و 9 رسائل في بيان إعجاز القران وأقسام المفسرين والخير والشر والأعمال الحسنة وطول العمر وقصره والجبر والقدر وإبطال التناسخ. . . وفي الكتاب الثالث السلطانية وفيه أيضاً اصل وذيل مع جملة فوائد في السلطان وفضائله وغير ذلك. . . وفي الكتاب
<pb n="n5-p522" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2756.xhtml"/>


الرابع لطائف الحق وفيه 14 رسالة في التفسير والكلام والعرفان وما ناسب ذلك. . . ومنها:</p>
            <p change="#d2e73">كتاب (صفوة الصفا أو المواهب السنية في المناقب الصفوية) للمتوكل بن إسماعيل البزاز وقد وضعه على 12 بابا ذات فصول عديدة جميعها في شرح حالات الشيخ صفي الدين الاردبيلي جد الملوك الصفوية وكراماته والنسخة في زهاء 800 صفحة بقطع متوسط وخط حسن بتاريخ سنة 958 ونسخة هذا الكتاب نادرة وصفها المستشرق الإنجليزي ادورد براون في مقدمة كتابه تاريخ أدبيات إيران وهو في أربع مجلدات وقد طبع بعضها في لندن.</p>
            <p change="#d2e73">كتاب (تذكرة دلكشا) لعلي أكبر الشيرازي المتخلص ببسمل وضعها في أحوال شعراء</p>
            <p change="#d2e73">الفرس وبدأها بترجمة سعد الدين الشيرازي وختمها بترجمة نفسه ومنها نسخة جليلة من التاريخ الفارسي المعروف ب (تاريخ حافظ ابرو) و (تذكرة هفت إقليم) لامين احمد الرازي في تراجم الشعراء والأدباء والأمراء وقد ورد ذكرها مفصلا في كتاب الظنون للجلبي. . . وتاريخ (مرآة الأدوار) و (تاريخ هراة) و (تاريخ كلستان ارم) وفيها:</p>
            <p change="#d2e73">نبذة من (تفسير التبيان) للشيخ الطوسي أستاذ السيد المرتضى علم الهدى و (تفسير محمد شاهي) و 16 رسالة لبابا افضل العارف المشهور (رسالة في علم الشطرنج) و (رسالة في علم الحرب) و (شرح ديوان أبي فراس) لابن خالوية و (شرح ديوان الخواجة حافظ الشيرازي) وعدة شروح (لنهج البلاغة).</p>
            <p change="#d2e73">وغالب النسخ الخطية غير الصورة التي في هذه الخزانة نادرة من حيث محاسنها لا من حيث وجودها وأكثرها باللغة الفارسية وهي غير مفهرسة ولا منظمة وقد تراكم عليها ولا ينتفع بها عالم أو أديب لتخصصها بالشاه والتحاقها بمخزوناته. . .</p>
            <p change="#d2e73">وفي عصر ناصر الدين شاه قاجار كانت في طيران خرانة نفيسة للبرنس (اعتضاد السلطنة علي قلي ميرزا) وزير العلوم وخزانة جيدة للبرنس معتمد الدولة
<pb n="n5-p523" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2757.xhtml"/>


فردها ميرزا وقد تفرقت كتبهما بعد وفاة جامعيهما. ومن الخزائن المهمة التي أنشئت في طهران في عصر ناصر الدين شاه من آل قاجار وبقيت إلى اليوم:</p>
            <p change="#d2e73">خزانة المدرسة الناصرية</p>
            <p change="#d2e73">باني هذه المدرسة هو ميزار حسين خان سفهسالار في عصر ناصر الدين شاه وهي من اعظم الدارس الحالية في إيران وكان اتباع لها كتبا ثمينة أوقفها على طلبتها بنوع خاص ومن جملة ما اتباع لها قسم من خزانة اعتضاد السلطنة علي خان المراغي وزير المعارف في عهده والقسم الرياضي منها أوفر من غيره. ومن محاسن كتبها التي وقفنا عليها:</p>
            <p change="#d2e73">مجلد من الترجمة الفارسية لتاريخ قم العربي وكان مؤلفه بالعربية حسن ابن محمد بن حسن بن ثابت الشيباني بأمر من الصاحب بن عباد وزير فخر الدولة البويهي سنة 335 ومترجمة إلى الفارسية حسن بن علي بن حسن بن عبد الملك القمي بأمر الخواجة عماد الدولة محمود بن الخواجة شمس الدولة محمد علي بن صفي في شهور سنة 805.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نص على هذا التاريخ في أول ترجمته المرموقة وذكر المستوفي في نزهة القلوب أن</p>
            <p change="#d2e73">الترجمة كانت سنة 865. . . والمجلد الذكور حوى خمسة أبواب من عشرين بابا، بها تم الكتاب وقد بدأه المؤلف أو لا بنبذة من مناقب الوزير ابن عباد والأساليب الباعثة على تأليفه ثم ذكر الأبواب على سبيل الفهرس وهي:</p>
            <p change="#d2e73">الباب الأول في وجه تسميتها بقم وتاريخ فتحها وجغرافيتها وذكر دار الضرب ودور الأمراء والولادة وعدد الأرجاء والضياع والرساتيق فيها وبعض الطلسمات وبيوت النار وغير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>في خراجها ونجومها ورسومها إلى سنة 380 وفيه خمسة فصول.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>في نزول الطالبيين في قم وفضائلهم وأحوال أولاد الأئمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>في نزول العرب الاشعريين فيها وسبب قتل الحجاج يوسف محمد بن السائب الاشعري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>في أخبار رجال الاشعرية وإسلامهم ومهاجرتهم ووقائعهم في الجاهلية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>في انساب العرب.
<pb n="n5-p524" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2758.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">7 - </hi>في نتف من أخبار العرب المتوطنين بمدينة قم وذكر رؤسائهم وزعمائهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>في حوادثهم ووقائعهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>في أحكام قم وكتاب الديوان بها من العرب والعجم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>في ظهور الإسلام بقم وذكر الفرس النازلين بها قديما وحديثا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>في سنن جبايتها وخراجها وأخبار ولاتها من سنة 189 إلى سنة 378 وهم مائتا رجل ورجل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>في أسماء قضاتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>في سنن الخلفاء والوزراء والحوادث التاريخية وجملة من بلاد الإسلام الحادثة بعد (آبه) وأخبارها من البعث إلى الهجرة إلى آخر سنة 378.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>في الضياع ومستغلات السلطان بقم وآبه أو أوه القديمة والحديثة وغير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>في عدد الضياع الموقوفة بقم ومبلغ خراجها وأسماء أربعين رجلا من متوليها الخ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>في شرح حال 260 من أسماء الشيعة و 14 من علماء أهل السنة فيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>في أسماء الأدباء والكتاب والفلاسفة والمنجمين والوراقين مع نتف من أخبارهم</p>
            <p change="#d2e73">ورسائلهم ومصنفاتهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>في شرح حل أربعين رجلا من الشعراء المادحين القميين ممن يحفظ شعرهم و 30 من شعراء العرب والعجم الظاهرين بقم مع ذكر نبذة من أشعارهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>في اليهود والمجوس الذين بقم وعلة نزولهم فيها والرسوم التي كانت عليهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>في خواص قم وعجائبها وجملة من سنن العرب وآدابهم وأحكامهم ومناقبهم وأسماء تواريخ أيام العرب والعجم وبعض أخبار تلائم من آدم إلى الهجرة وغير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">ومنها: نسختان من كتاب (تذكرة هفت إقليم) لامين احمد الرازي المؤلف سنة 1010 ذكرة في كشف الظنون وقال رتبة على الأقاليم السبعة وذكر إقليم كل بلدة وما في كل بلدة من أعيانها قديما وحديثا ولم يقتصر على أوصاف البلاد أو طائفة دون أخرى بل أيضاً الملوك والسلاطين والعلماء والمشايخ والشعراء مع أشعارهم وأثارهم. اهـ. حوت إحدى النسختين المذكورتين ذكر ثلثة
<pb n="n5-p525" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2759.xhtml"/>


أقاليم على الترتيب المزبور وفي أخرها ذكر ملوك <placeName>مصر</placeName> بتاريخ 15 شعبان سنة 1021 وثانيتهما مخرومة الأول والأخر في 648 صفحة بقطع كبير أولها في أحوال مشاهير قم وأخرها في أحوال دكن. . . وكتاب (شرح القاضي زاده) بخط الشيخ بهاء الدين العاملي وكتاب (تجريد بن ميثم) وكتاب (صور عبد الرحمن) و (شرح تذكرة النيشابوري) و (شرح تذكرة البيرجندي) وكتاب (لطائف الكرام) في النجوم و (والزيج الجديد) لالغ بيك و (زيج عبد الرحمن) وكتاب (في النيرنجات والطلسمات) وغير ذلك مما لا يسع المقام شرحه. وهذه الخزانة كسائر الخزائن الموجودة اليوم في طهران لا ينتفع بها إلا النزر اليسير من الأدباء. وعدة مجلداتها توازي 5000 أكثرها نادرة من حيث الخطو والورق.</p>
            <p change="#d2e73">خزانة المدرسة المروية</p>
            <p change="#d2e73">لمؤسس المدرسة وبانيها ميرزا محمد حسين خان الروي وقد وقفها على تلاميذ المدرسة وفيها كثير من كتب الشيعة في العلوم الشرعية وقلما ترى بينها كتبا في أنواع العلوم الرياضية والأدبية. واحسن آثارها في ذلك كتاب مقاييس اللغة للشيخ أبي حسين احمد بن فارس اللغوي الشهير وهو في زهاء 650 صفحة بقطع كبير أوله: الحمد لله وبه نستعين وصلى الله على محمد واله أجمعين حمدا. أقول وبالله التوفيق: أن للغة العرب مقاييس</p>
            <p change="#d2e73">صحيحة واصولاً تتفرع منها فروع وقد ألف الناس في جوامع اللغة ما ألفوا ولم يعربوا في شيء من ذلك عن مقاييس من تلك المقاييس، ولا أصلا من تلك الأصول، والذي أومأنا إليه باب من العلم جليل، وله خطر عظيم، وقد صدرنا كل فصل بأصلة الذي تتفرع منه مسائله، حتى تكون الجملة الموجزة شاملة للتفصيل. ويكون المجيب ما ذكرناه على كتب عالية تحوي اكثر اللغة. وأشرفها كتاب أبي عبد الرحمن الخليل بن احمد المسمى كتاب العين اخبرنا به علي بن إبراهيم القطان فيما قرأت عليه الخ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اعتمد على ما نقل في الديباجة على خمسة كتب: كتاب العين المتقدم ذكره وكتاب أبي عبيده في غريب الحديث ومصنف الغريب وكتاب المنطق
<pb n="n5-p526" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2760.xhtml"/>


لابن السكيت وكتاب الجمهرة لأبي بكر بن در يد قال فأول ذلك كتاب الهمزة. باب الهمزة. في الذي يقال له المضاعف. اعلم أن للهمزة والمضاعف في الأب اصلين أحدهما المرعي والأخر القصد والتهيؤ فأما الأول فقول الله عز وجل: وفاكهة وأبا. قال أبو زيد الأنصاري لم اسمع للأب ذكرا ألا في القرآن قال الثاني فقال الخليل وابن در يد الأب مصدر أب فلان إلى سيفه إذا رد يده ليستله الخ.</p>
            <p change="#d2e73">وطريقته في ترتيبه ذكر اللغات بترتيب حروف الهجاء ثم يردفها بالأول فالأول منها والنسخة في 650 صفحة تقريبا بالقطع الكبير بخط جيد جلي غير أنها مغلوطة مخرومة في بعض مواضيع منها في عدة صفحات ونحن نتذكر هنا أن من كتاب المقاييس نسخة قديمة أكلت الأرضة قسما كبيرا منها عند الشيخ علي آل كاشف الغطاء في <placeName>النجف</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الخزائن المنشأة في إيران في عصر الدولة القاجارية:</p>
            <p change="#d2e73">خزانة الشيخ عبد الحسين في مشهد الرضا في خرسان</p>
            <p change="#d2e73">وهي خزانة نفيسة فيها عدد وافر من نوادر المخطوطات والمطبوعات وجامعها الذكور هو شيخ جليل ذو علم وصلاح أجاز لنا الوقوف على شواردها مع شوق منه إلى ذلك ومن محاسن نسخها كتاب (الدر المسلوك في أحوال الأنبياء والأوصياء والخلفاء والملوك) بخط مؤلفة احمد بن الحسن الحر العاملي من علماء أواخر القرن الثاني عشر للهجرة وعنوانه يعرب عن موضوعه فلا حاجة إلى بسطة. قال في ديباجة بعد الحمدلة: وجعلته مبينا على</p>
            <p change="#d2e73">مقدمة وثمانية أركان وخاتمة الخ. ومنه نسخة ناقصة عند الشيخ علي آل كاشف الغطاء في <placeName>النجف</placeName> ونسخة كاملة عند السيد حسن الصدر في الكاظمية. . . وكتاب (تفسير نور الأنوار ومصباح الأسرار) لمؤلفه السيد محمد بن محمد تقي المدعو برضي الدين الحسني كما صرح بذلك في ديباجة وهو من جوامع التفسير التي لا يستغني عنها. رأيت منه مجلدين ضخمين الأول في تفسير سورة البقرة. والثاني في تفسير سورة الكهف إلى
<pb n="n5-p527" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2761.xhtml"/>


آخر سورة فاطر. والمؤلف من عيون علماء أوائل القرن الثاني عشر للهجرة له عدة مؤلفات ذكرناها في ترجمة. وفيها جملة من كتب الشيعة في الفقه والأصوليين والحديث بخطوط مؤلفيها وقد بلغنا أن جامعها توفي قبل زمن قصير نور الله رمسه.</p>
            <p change="#d2e73">خزانة إمام الجمعة في كرمانشاهان أو كرمانشاه</p>
            <p change="#d2e73">كان محل إقامتنا أيام كنا في كرمانشاه دار إمام الجمعة وله فيها خزانة تشتمل على اكثر من ألف مجلد في فنون العلوم وفيها جملة مخطوطات نادرة الوجود من كتب الشيعة أكثرها في الفقه والحديث والأخبار والأصوليين لا يسع المقام ذكرها. ومما رأينا فيها الجزء التاسع عشر من كتاب (الوافي بالوفيات) تأليف صلاح الدين احمد بن أبي الصفا خليل بن أبيك الصفدي أوله ترجمة علي بن الحسين بن هند وأبي الفرج الكاتب الشاعر وآخره ترجمة علي بن محمد بن عبد العزيز تاج الدين المعروف بابن الدرهم وخط النسخة وورقها ظاهر، عليهما آثار القدم وعلى ظهرها مرقوم: ملكة أفقر الخلق إلى رحمة ربه أبو الوفا بن عمر العرضي في عاشر رمضان سنة 1066 مع الجزء الأخير.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الخزائن المشهورة في عصرنا هذا في طهران:</p>
            <p change="#d2e73">خزانة حسين آقا</p>
            <p change="#d2e73">الملقب بملك التجار، فيها عدة كتب نادرة غير أن جامعها ضنين بإجازة الوقوف عليها</p>
            <p change="#d2e73">خزانة آقا ضياء الدين النوري</p>
            <p change="#d2e73">هو ابن الشيخ فضل الله النوري العالم المشنوق بطهران في أوائل الانقلاب الفارسي السياسي وقد سمح لنا بالاطلاع على نفائسها والاستفادة منها. ومن تلك الخزائن:</p>
            <p change="#d2e73">خزانة مجلس النواب</p>
            <p change="#d2e73">وهي حديثة التأسيس أتلفت طائفة من نوادرها عند تسلط جنود الشاه
<pb n="n5-p528" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2762.xhtml"/>


المخلوع على المجلس أيام الثورة الدستورية وفيها اليوم زهاء ألف مجلد بين مطبوع ومخطوط وقد عني النواب بتشييدها من جديد. ومن محاسنها التي وقف عليها كتاب (أنوار الملكوت) للعلامة الحسن بن مطهر الحلي في (شرح كتاب الياقوت) في علم الكلام وتاريخ النسخة 793 وكتاب (مصقل الصفا في أحوال الخلفا) للسيد احمد زين العابدين الأنصاري بتاريخ سنة 1032</p>
            <p change="#d2e73">خزانة نصر الله الأخوي</p>
            <p change="#d2e73">من أعضاء مجلس التمييز في عدلية إيران وصاحبها من المولعين بجمع الكتب وتنظيمها.</p>
            <p change="#d2e73">خزانة المعارف</p>
            <p change="#d2e73">خزانة أنشأتها وزارة المعارف لتنوير الأفكار وتشحيذها وهي تحوي زهاء ألف مجلد أكثرها في العلوم الحديثة ولا تزال ساعية في تكميلها.</p>
            <p change="#d2e73">المكتبات المعدة لبيع الكتب</p>
            <p change="#d2e73">كان في طهران إلى سنة 1338 نحو 25 مكتبة معدة لبيع الكتب القديمة والحديثة والفارسية والافرنسية والإنجليزية و 6 مكتبات في شيراز و 11 في اصبهان و 20 في خرسان و 2 في قزوين و 5 في همذان و 8 في تبريز وأكثرها مخصصة ببيع الكتب القديمة.</p>
            <p change="#d2e73">ملك أبال عبد العزيز الجواهري (نزيل طهران)</p>
            <p change="#d2e73">(كفري)</p>
            <p change="#d2e73">كفري (وزان كرسي) اسم للصلاحية في الخالص من ديار العراق، وسميت (كفريا) لوجود الكفر فيها وهو نوع من القير قال ابن شميل: القير ثلاثة اضرب: الكفر والقير والزفت، فالكفر يذاب ثم يطلى به السفن، وهو الإسفلت عند الإفرنج والزفت يطلى به الزقاق. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وما عدا الكفر يتبع فيها نفط في غاية الجودة ويمتد ميدانه إلى مسافة شاسعة. وقد رسب</p>
            <p change="#d2e73">الكفر فيها رسوبا يبلغ ثخنه ست أقدام وهو من افخر نوعية جميعا.
<pb n="n5-p529" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2763.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ مطبعة الحكومة في الموصل</head>
            <p change="#d2e73">أسست مطبعة الحكومة في <placeName>الموصل</placeName> - وكانت تسمى مطبعة الولاية في العهد العثماني - سنة 1875 م (1292هـ) في زمن والي <placeName>الموصل</placeName> تحسين باشا الذي جلب أدواتها وآلاتها من الأستانة، وقد ساعد الأباء الدمنكيون على ترويج أشغالها فأنيطت أدارتها بموظفي دائرة الولاية المركزية كالمكتوبجي وكتاب المجالس الإدارية ومن الذين تولوا أدارتها رؤوف أفندي الشربتي وعلي بك كاتب مجلس الإدارة ورؤوف أفندي ابن محمد أفندي والمكتوبجي طاهر بك واحمد أفندي رئيس كتاب المحاسبة الخصوصية ونظمي بك وحسن فائق بك رئيس بلدية <placeName>الموصل</placeName> السابق. وعلي بك وخير الدين أفندي العمري نائب <placeName>الموصل</placeName> في المجلس النيابي الآن وارسلان بك.</p>
            <p change="#d2e73">وقد اشتغلت الطبعة الرسمية من يوم تأسيسها بطبع الأوراق الرسمية والأشغال التجارية ودفاتر دواوين الحكومة والتقاويم السنوية باللغة التركية المسماة (موصل سالنامة سي) وفيها طبعت جريدة (موصل) الرسمية وهي جريدة أسبوعية أخلاقية أخبارية ظهرت سنة 1879م (1297هـ) وقد كانت في أول صدورها تنشر باللغتين العربية والتركية ثم اقتصرت على اللغة التركية وأعيد القسم العربي إليها في أخر عهد العثماني بالموصل.</p>
            <p change="#d2e73">فلما دخل البريطانيون <placeName>الموصل</placeName> في اليوم الثاني عقيب إعلان الهدنة سنة 1918م (1337هـ) استأنف الكولونل لجمن الحاكم العسكري للموصل إصدار الجريدة الرسمية اللغة العربية فقط فكانت تصدر مرتين في الأسبوع وعهد بإنشائها في أول الأمر إلى القس سليمان الصائغ الكلداني الموصلي مؤلف (تاريخ <placeName>الموصل</placeName>) ثم تسلم إنشاءها الأستاذ أنيس الصيداوي الصحفي البيروتي ورئيس الثانوية في يافا (فلسطين) ألان. وأعقبه في القيام بشؤون هذه الجريدة التحريرية يونان عبو اليونان من كتاب <placeName>الموصل</placeName> الذي تركها أخيرا وانخرط في سلك طلاب متقن الطب المؤسس حديثا في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. وأخذت تصدر بعد ذلك أربع مرات في الأسبوع.
<pb n="n5-p530" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2764.xhtml"/>


وفي مطبعة الولاية هذه طبعت حينا جريدة (نينوى) لسان حال الاتحاديين العثمانيين باللغتين العربية والتركية. وجريدة (نجاح) لسان حال حزب الائتلاف باللغتين العربية</p>
            <p change="#d2e73">والتركية أيضاً وجريدة (جكه باز) الهزلية باللغة التركية فقط.</p>
            <p change="#d2e73">ولما صودرت أموال الأجانب في الحرب الكونية العظمى وكانت مطبعة الأباء الدمنكيين في جملة ما صودر نقل إلى مطبعة الحكومة كثير من أدوات وآلات وحروف بعض ما حفظ في المطبعة. فلما احتل الإنكليز <placeName>الموصل</placeName> أدوا إلى دير الدمنكيين ومبعثهم بعض ما حفظ في الطبعة الرسمية من منهوبات مطبعتهم ولم تمتد إليه يد السرقة أو التلف.</p>
            <p change="#d2e73">وفي السنة الماضية جدد في هذه المطبعة قسم مهم من حروفها وآلاتها كما أعيد إلى المبعث المنكي بعض ما فضل فيها من آثار مطبعتهم بلا استعارة.</p>
            <p change="#d2e73">من مطبوعاتها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أبهى القلائد في تلخيص انفس الفوائد) تأليف السيد احمد فائز ابن السيد محمود أفندي البرزنجي سنة 1315هـ (1897م) ص 226 وهو في
<pb n="n5-p531" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2765.xhtml"/>


العقائد الإسلامية والكلام وقد طبع برخصة نظارة المعارف في الأستانة المرقمة 117 وبتاريخ ذي القعدة سنة 1314هـ (1896م) في عهد ولاية زهدي بك الوالي العثماني على <placeName>الموصل</placeName>.
<pb n="n5-p532" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2766.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>سالنامات لسنوات متعددة باللغة التركية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>منهج التعليم الابتدائي سنة 1919 ص 64</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>نظام بلدية <placeName>الموصل</placeName> (موقت) ص 24 سنة 1920</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>إيضاحات في تدريس اللغة العربية في المدارس سنة 1921 ص 10</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>منهج لتعليم اللغة العربية للطلاب الذين لسانهم غير العربي ص 13 سنة 1921</p>
            <p change="#d2e73">وقد طبع في هذه المطبعة بعض الكتب المدرسية باللغة التركية.</p>
            <p change="#d2e73">مطبعة نينوى أو سرسم أو آثور أو عيسى محفوظ في</p>
            <p change="#d2e73">الموصل</p>
            <p change="#d2e73">تغير اسم هذه المطبعة مرارا فكانت في أول تأسيسها مطبعة نينوى ومطبعة سرسم أحيانا فمطبعة آثور فمطبعة عيسى محفوظ وهو اسمها الحالي وكان مؤسسها عيسى محفوظ الموصلي بشركة فتح الله سرسم وذلك في سنة 1910م (1327هـ) وجلب آلاتها وأدواتها من باريس وحروفا عربية ولاتينية. وفيها صدرت جريدة (نينوى) باللغتين العربية</p>
            <p change="#d2e73">والتركية وجريدة (جكه باز) الهزلية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي أبان الحرب العظمى صادرتها الحكومة العثمانية مدة عشرة أشهر وأخذت تطبع فيها جريدة حقه طوغرو (دعوة الحق) لبث دعوتها باللغات الأربع التركية والعربية والفارسية والكردية. فلما كان الاحتلال البريطاني أعيدت المطبعة إلى صاحبها وهي اليوم تصدر جريدة (صدى الجمهور) العربية مرتين في الأسبوع. واشتغلت مدة بطبع الأوراق التجارية وأغلفة أوراق (السيكارة) وصاحبها متفنن في حفر الألواح المنقوشة وطبعها فيها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه المطبعة طبعن مجلة (النادي العلمي) التي كان يصدرها النادي المذكور
<pb n="n5-p533" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2767.xhtml"/>


في <placeName>الموصل</placeName> عقيب الاحتلال البريطاني.</p>
            <p change="#d2e73">من مطبوعاتها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>(عنوان البيان وبستان الأذهان) كتاب لأحد المؤلفين القدماء في الحكم والآداب في جزأين صغيرين سنة 1914.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>التحفة السنية في الهدية السنوية لعلي الجميل الموصلي سنة 1895</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>بدائع الأفكار ياخوذ الحكمة والأدب للترك والعرب تأليف فاضل الصيدلي الموصلي وهي شذرات عربية أدبية مشروحة باللغة التركية ص 32 سنة 1330هـ (1911م).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>خطبة نادي المشرق - كتاب سياسي عمراني خاطب به مؤلفة الأستاذ السيد محمد حبيب العبيدي، مفتي <placeName>الموصل</placeName> الان، أمم الشرق ودعاها إلى النهوض وقد أوحت إليه بهذه المعاني الحرب العثمانية البلقانية كتب على الرسالة (ينفق ريعها في سبيل تعزيز مبدأها) ص 88 سنة 1331هـ (1912م).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>(الأناشيد الموصلية) ألفه محمد سعيد الجليلي الكاتب في سكرتارية المجلس النيابي في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الآن في 24 ص سنة 1332هـ (1914م) ولهذا الكاتب حكاية لا بد من إثباتها هنا للتاريخ:</p>
            <p change="#d2e73">كان مؤلف هذا الكتاب سنة 1332هـ (1914م) مدرسا في مدرسة (دار العرفان) الرسمية وقد اسند إليه تدريس الأناشيد وهو التعليم المدخل حديثا في منهج الكتاتيب الابتدائية والذي قصد به تدريس أناشيد (الحماسة التركية) لخدمة القومية التركية في نفوس النشء العربي؛ فلم ير المدرس وهو من الشبان العرب المتحمسين لقوميتهم العربية أن يكون وسيلة إلى</p>
            <p change="#d2e73">نفث الروح التركي في نفوس النشء الغض وإماتة الحس القومي العربي وقد كان يومئذ منحصرا في أفراد قلال يعدون على الأصابع وذلك لشدة ضغط الاتحاديين فعزم على تدريس الأناشيد باللغة العربية فلم يجد بين الأيدي كتابا يحس تداوله لهذا الغرض فطلب إلى بعض الأدباء الموصليين أن يضعوا أناشيد ليعلمها للأحداث فلبى طلبه جماعة منه: قاسم الشعار قاضي محكمة
<pb n="n5-p534" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2768.xhtml"/>


بعقوبة الشرعية حالا وداود الملاح الذي قصفته المنون في سني الحرب الكبرى والأستاذ محمود الملاح الذي كان متبرعا بإلقاء دروس التاريخ والجغرافية في المدرسة المذكورة وهو الآن مدرس اللغة العربية في دار المعلمين في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ونظموا بضع أناشيد تتضمن التغني بمجد العرب التاريخي وإذكاء نار الحماسة في أفئدة النشء العربي فجمعها المدرس الذكور وطبعها في رسالة مع مقدمة له وشرح بعض الألفاظ والأعلام التي وردت فيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>تنوير الأذهان في بعض حقائق تاريخ الكلدان - نبذة مختصرة رتبها حنا نرسي الموصلي الكلداني ص 67 سنة 1926م</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>برنامج الجمعية الخيرية السريانية الكاثوليكية ص 35 سنة 1927م</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>التقرير السنوي الأول لجمعية الإحسان للسريان الارثودكس في <placeName>الموصل</placeName> لسنة 1926 - 1927م</p>
            <p change="#d2e73">رفائيل بطي</p>
            <p change="#d2e73">البلخش ليس نباتا</p>
            <p change="#d2e73">في محيط المحيط: البلخش ضرب من النبات اهـ. ولم نجدها في معجم لغوي، إنما نقل البستان الكلمة عن فريتغ وهذا ذكر أن البلخش ضرب من الياقوت لكن كلمة ياقوت اللاتينية تعني أيضاً من النبات. وجر معه في وهدة الأوهام كل من نقل عنه. ولم يقم أحد من اللغويين العصريين من ينبه على هذا الغلط، ولا كيف استدرج إليه صاحب محيط المحيط. فالبلخش على ما ذكره التيفاشي (حجر صلب شفاف كالياقوت في جميع أحواله ومنافعه) وفي المستظرف انه يقارب الياقوت في جميع أوصافه ودونه في الثمن وهو ألوان: (أحمر وأخضر وأصفر) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك غلط فإن ضبط بلخش كجعفر وهو عند الفصحاء بتحريك الأول والثاني وإسكان</p>
            <byline change="#d2e219">الثالث. فاحفظه.
<pb n="n5-p535" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2769.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أشهر مدن البطائح الحالية</head>
            <p change="#d2e73">المدينة</p>
            <p change="#d2e73">ليست بمدينة وإنما قرية كبيرة على بز الفرات الأسفل، بين القرنة وسوق الشيوخ تكتنفها البطائح وفي ظهرها بادية العراق جدت قبل القرن الحادي عشر. وهي حاضرة الجزائر سابقا وفيها مقر الأمارة على ربيعة البطائح والجزائر ولا يزال الأمارة متوطنا إياها وضواحيها ولكن شأنها اليوم شان أمرائها إذ انتقلت الزعامة إلى بيت الأسدي، بيت خيون وأصبحت القرنة حاضرة البطائح.</p>
            <p change="#d2e73">وقبائل المدينة من ربيعة وهم بنو منصور ويجاورهم سعد.</p>
            <p change="#d2e73">القرنة</p>
            <p change="#d2e73">مر عليك طرف من ذكرها في ترجمة آل فراسياب. وإنها قلعة اسمها القرنة ثم صار اسمها العلية ثم استرجعت اسمها القرنة نعم نشأت قرية وصارت مدينة على بز الفرات وفي قريب منها يقترن بز دجلة ببز الفرات ويلتقي الأخوان بعد أن كانا تفارقا من جبال أرمينية فسميت القرنة ولم يكن لها، - وهي قرية أو مدينة -، مؤسس معروف فقد كانت قلعة تصد الهاجمين على البصرة من جهة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وحولها رهط من الجزائريين المتهيئين للدفاع ثم نشأت قرية على مفرق الطريقين ولا اعرف زمن تأسيسها وقد ربلت حتى صارت مدينة صغيرة من مدن العراق وقبيلتها بنو سعد من ربيعة البطائح وقد ذكرها بعض الرحالين قرية حقيرة في أواخر القرن الحادي عشر.</p>
            <p change="#d2e73">العمارة</p>
            <p change="#d2e73">بلد نزة ومدينة من مدن العراق الزاهية ناهضة على وادي دجلة في الجانب الأيسر، في آخر دجلة <placeName>البصرة</placeName>، حاضرة عامرة وهي من
<pb n="n5-p536" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2770.xhtml"/>


المدن الجديدة في العراق وموقعها من طفوف سابقا يوم كانت دجلة تستقيم من الدار الذي هو قريب من موقعها وكذلك كانت ناحية من نواحي البطائح سابقا عند ما امتدت دجلة بين واسط والمدار، وهذه المدينة الحديثة نشأت في القرن الثالث عشر معسكرا للحامية التي ترد من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لحفظ الأمن في تلك الجهات، وجباية الأموال الأميرية وقد اختارت الجنود النظامية التكوف في هذا الموقع لنشوفة أرضه، وعذوبة هواءه، فأطلق الناس على ذلك المكان اسم (الاوردي) وهي لفظة تركية مهنا المعسكر وما زالت إلى اليوم تعرف عند المنتفق باسم (الاوردي) ثم اطمئنان إليها الناس وأرباب الكسب والتجارة من البغاددة والبصريين فانشئوا هناك عمارة ضخمة وأطلق عليها اسم العمارة.</p>
            <p change="#d2e73">قلعة صالح</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">صالح هذا زعيم من زعماء أل أبي محمد، القاطنين في تلك الأنحاء من بطائح دجلة ومن حواليها تمتد إلى ناحية الحويزة والأهواز وقد إنشاء هذه القلعة لتكون حامية لمزرعة وقبيلة كما هو شأن الكثير من الزعماء العراقيين وقد جاورها كثير من الأغراب فأصبحت بلدة عامرة وهي قائمة على أنقاض بلد المذار الشهيرة وموقعها اليوم بين العمارة والعزير (بالتصغير) وهو بلدة ميسان الشهيرة ودجلتها دجلة البصرة أم البطائح. وقلعة صالح في متوسط البطائح وقد كانت هذه الأنحاء إلى آخر القرن الثاني للهجرة تابعة لملكة المنتفق وتخضع لأمارة آل سعدون ولكن في القرن الثالث عشر تنازل أحد مشايخ آل سعدون لحكومة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> عن تلك الأنحاء وأتذكر الآن انه الشيخ عقيل.</p>
            <p change="#d2e73">سوق الشيوخ</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">من مدن البطائح الحديثة على ضفة الفرات اليمنى. وفي جنوب الناصرية تحده الصحراء</p>
            <p change="#d2e73">المعروفة بالشامية من الغرب والجنوب، ويحده الفرات شرقا وشمالا، وحوله الاهوار والبطائح التي أفسدت هواءه وجعلته في وخامة ووبالة، كثرت فيه حميات البطائح الفاتكة.
<pb n="n5-p537" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2771.xhtml"/>


وموقعه تحت الناصرية بمسافة 4 ساعات وفوق البصرة ب 28 ساعة.</p>
            <p change="#d2e73">والشيوخ هم الزعماء من آل سعدون أمراء المنتفق والذي أقامه منهم الشيخ ثويني بن عبد الله بن محمد بن مانع، وهو من كبار ذلك البيت واليه انتهت الزعامة وتاريخ حياته صفحة مهمة في تاريخ آل سعدون وكان زمن تأسيسه حسبما يعيه الواعون من الطاعنين في العمر سنة 1175 في زهرة أيام الشيخ ثويني.</p>
            <p change="#d2e73">وكان يعرف بسوق النواشئ في أول نشؤه. والنواشئ هم فخذ من بني أسد ولما نزل عليه آل سعدون وكانت أكثر شيوخ المنتفق تمتاز منه عرف بسوق الشيوخ واغل ذكر النواشئ ولم ينزله شيوخ المنتفق من آل سعدون حتى الشيخ ثويني لان آل سعدون كغيرهم من أمراء الجزيرة معودون سكنى انف البرية وجمال البادية ولا يتقيدون بجدران الحضر وثانيا للشيخ حاشية وركاب ومواكب اكثر من ألف بيت تقريباً فهذا الحي الكبير كيف تسعى المدينة مع خيله وركابه ولكن جرت عادة شيوخ السعدون في سوق الشيوخ وفي الناصرية وفي الشطرة بل في البصرة نفسها إذا أرادوا نزول البلد ينزلون في باديتها وقريبا منها.</p>
            <p change="#d2e73">وعند مارث أمر شيوخ المنتفق وانقلبت بهم الأيام قيدت الحكومة العثمانية سوق الشيوخ في أملاكها الإدارية في العراق وجعلته قضاء وذلك سنة 1288.</p>
            <p change="#d2e73">وليس في هذا القضاء إلا ناحية واحدة وسفل أمر سوق الشيوخ أخيرا بعد أن كان نقيا طيبا يتمتع الساكن فيه بخفوق الريح. فقد كان الشيخ ثويني بذل الوسع والطاقة في تجفيف تربته ومنع وصول سيب الفرات إليه فكان في اجمل موقع بين النهر والبادية؛ أما اليوم وقد ماتت خطورته وانحط رقيه فقد أصبح كما قيل بمنزلة المثانة من الجسد لا يصل إليه الماء إلا بعد أن يفسد ويتغير وهواؤه ثقيل ملوث بوخامة أرضه وليس كل بيوته بناء وعمارة بل فيه كثير من بيوت القصب والخصائص.</p>
            <p change="#d2e73">وعدد سكانه زهاء 5000 ينقسمون إلى (نجادة) وهم النجديون أصلا و (حضر) وهم العراقيون الذين تجمعوا من هنا وهناك وكان يحيط بالبلدة سور وقد تداعى اليوم واكثر</p>
            <p change="#d2e73">أقسام ذلك السور كان مبنياً بالطين (بالطوف) كما يسمه العراقيون وجهة واحدة مبنية باللبن وهو الطابق غير المشوي وكان
<pb n="n5-p538" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2772.xhtml"/>


للسور أربعة أبواب.</p>
            <p change="#d2e73">وفي البلدة ثلاثة مساجد وحوام وأربعة كتاتيب وفيه بيت من بيوتات العلم الشهيرة في العراق وهو بيت (آل حيدر) وكان النابه في هذا البيت على عهدنا الشيخ باقر أبن الشيخ علي وأبوه هذا كان في عداد مجتهدي الأمامية وله مصنفات عديدة في فنون شتى وكان الشيخ باقر مجتهدا في فنون العلم والأدب وقد تعاطى صناعة الشعر وجاد فيها وقد كان الدور الأخير من حياته دور نهضة وجهاد سياسي وذلك على اثر الحوادث الأخيرة في بلاد المنتفق ودخول الإنكليز العراق وتوفي صارخا ناهضا بين إطناب المتطوعين الذين كان يريد بهم غزو البصرة وذلك سنة 1333 وآل حيدر هم بقية بني وثال زعماء آل أجود حلفاء المنتفق سابقا والثلث الكبير من قبائل المنتفق أخيرا المعروفة بالأثلاث ولبني وثال أثار كبيرة ولكنها مندوسة وسوق الشيوخ مطوق بقبائل المنتفق وربيعه البطائح.</p>
            <p change="#d2e73">الناصرية</p>
            <p change="#d2e73">هي من أهم مدن الفرات المعروفة اليوم، وهي جالسة على ضفة الفرات اليسرى، وهي من العمارة الجديدة في العاق لان موقعها هذا وهو (ذنائب) الفرات الأسفل كان في القديم بطائح. وهي مركز أمارة المنتفق في الأيام الأخيرة وذلك بعد انتقالها من سوق الشيوخ كما أن العثمانيون اتخذوها مركزا لحركاتهم الإدارية يوم تسلموا تلك البلاد من جراء اصبح أشهر أسمائها (المركز).</p>
            <p change="#d2e73">والى اليوم لم تجف بطائحها جفافا صادقا ولا يؤمن خطرها فلا تزال في مياهها وبالة محسوسة وفي ضفتها وخامة ووحول ولا تزال تهددها بالخطر وبالغرق بطيحة في ظهر البلد تسمى (هور أبي قداحة) تلك البطيحة الهائلة وقد أغرقت البلد في أوائل هذا القرن على عهد فالح باشا وأغرقتها ثانية عام الهزاز العراقية سنة 1333 هجرية.</p>
            <p change="#d2e73">ويظهر أن سطح هذه البطيحة يرتفع فوق قاع البلدة أربعة أمتار.</p>
            <p change="#d2e73">ومؤسس الناصرية هو ناصر باشا السعدون وقد احضر لتخطيطها المهندس
<pb n="n5-p539" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2773.xhtml"/>


البلجكي</p>
            <p change="#d2e73">(المسيو جول تلي وذلك في عهد ولاية مدحت باشا في العراق والحجر الأول الذي وضع فيها كان لدار الحكومة وذلك سنة 1286 هجرية فجاءت من احسن مدن العراق تخطيطا وصارت قاعدة بلاد المنتفق وقد حكم فيها من آل سعدون ناصر باشا ثم ولده فالح باشا ثم فهد باشا والد صاحب الفخامة رئيس مجلس نواب العراقي اليوم عبد المحسن بك وأخيرا في أول إنشاء الحكومة العراقية كان متصرف الناصرية الزعيم إبراهيم بك ابن مزعل باشا السعدون.</p>
            <p change="#d2e73">هذه جملة من مدن البطائح الجديدة وبقي شئ منها في الغراف نأتي على ذكره في البحث عن الغراف وبما أن المدن الثلاثة البصرة والحويزة وواسط هي أمهات البطائح وقواعد شؤونها وحوادثها أرجأنا الكلام عنها إلى جزء آت.</p>
            <byline change="#d2e219"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:215 geon:98862">النجف</placeName>: <persName>علي الشرقي</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اعتراف</head>
            <p change="#d2e73">(عن ديوان (الشفق الباكي) للدكتور أبي شادي):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مازلت معترفا بجهلي دائبا </seg>
                  <seg> في دفع أخطائي ورفع يقيني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا ضحكت من الذين تهافتوا </seg>
                  <seg> زمرا على نقدي وبخس ثميني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالحق يعلم ليس ذاك ترفعا </seg>
                  <seg> مني عن التصحيح والتبيين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لكنه انف المبجل جهده </seg>
                  <seg> عن سخر أطفال ولهو ظنين</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أدبي وان هو لم ينل أمنيتي </seg>
                  <seg> ما زال لي تاجا يزين جبيني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من صدق إحساس وكل جوارحي </seg>
                  <seg> وتطلعي السامي نظمت حنيني</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا فكيف أسومه نقد الهوى </seg>
                  <seg> للخاملين الحاسدين رنيني؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبرغمهم أن يستعز لغاية </seg>
                  <seg> في الخلد لم تمنح لغير أمين!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الشهرة الكبرى لمثلى لم تكن </seg>
                  <seg> قصدا، ولكن منبر التلقين!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">من عاش عاش لغيره، وارى الذي <gap resp="#org_MS"/> يحيا لشهرته بموت مهين!
<pb n="n5-p540" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2774.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتب على وشك الظهور</head>
            <p change="#d2e73">قربت أيام ظهور (الجمهرة) وقد تم طبع القسم الأعظم منعا في حيدر أباء الدكن بعد أن عنيت اشد العناية بتصحيح ما أفسده النساخ بقلمهم المشؤوم.</p>
            <p change="#d2e73">أرسلت ب 120 صفحة مصورة من (كتاب التيجان) إلى الهند لكي يطبع. والقارئ يعلم أن السفر المذكور هو لعبد الملك بن هشام صاحب السيرة النبوية رواه عن وهب بن منبه. وهو مجموع قصص مأثورة شاعت في صدر الإسلام ونقلها المفسرون عنهم إلى من يجيء بعدهم. والإنشاء متقن وممتع والظاهر أن الروايات الذكورة راجعة إلى الأمة العربية التي طوت بساط أيامها في جنوبي ديار العرب. والأشعار الواردة فيها هي من صنع أبناء المائة الثانية للهجرة.</p>
            <p change="#d2e73">وكنت قد عنيت بنسخ (جمهرة الأنساب) لابن الكليني الموجودة نسخة منه في دار تحف لندن؛ ألا أن المتشرف الإيطالي جورجيو ليفي دلا فيدا كتب ألي من رومة انه يعني بنشرة وهو في مجلدين. فوقفت عن الإمعان في العمل بعد أن نسخت منه بيدي 120 ورقة وأظن أن إبرازه موشى بحلة الطبع لا يتم في مدة قصيرة لان المطبعتين الإيطاليتين اللتين تتمكنان من إخراج الكتب مضبوطة بالشكل الكامل قد توقفتا عن العمل. ولعل هناك عقبات غير ما ذكرناها وهو أن الدوق الذي كان قد اخذ على نفسه نشر الكتاب المذكور سافر إلى ديار كنده في أميركة فلا يعلم بعد هذا كيف يحقق ما في النية من العزم.</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>بكنهام</placeName> (<placeName>انكلترة</placeName>): <persName>ف. كرنكو</persName></p>
            <p change="#d2e73">(نفطا)</p>
            <p change="#d2e73">وعوام الناس تتبع لفظ كراد فتقول: نفتا وهي قريبة من الفرات إلى الجهة الجنوبية من هيت. وفي جوارها مناضح نفط كثيرة غزيرة المادة. ونوع نفطها متوسط لكنها لا تماثل نفط الأصقاع التي هي من الدرجة الأولى فنفطها أذن دون ما في القيارة وطوز خرماتى.
<pb n="n5-p541" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2775.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تصريف المضارع السالم</head>
            <p change="#d2e73">في لغة عوام العراق</p>
            <p change="#d2e73">يِضْرِبْ يِضْرَبِون تِضْرِبْ يِضِرْبَنْ تِضْرِبْ تِضِرْبُون تِضِرْبْين تِضِرْبَنْ اَضْرِبْ نِضْرِب.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف المضاعف</p>
            <p change="#d2e73">يِمِدِ (بسكون الدال) يِمَّدْون نِمْد يِمَّدْن تِمْد تِمَّدوْن تِمِدّيْنُ تِمدَّنْ أَمِدْ نِمِدّ.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف مهموز الفاء</p>
            <p change="#d2e73">قلنا فيما سبق انه ليس في كلام العامة من مهموز الفاء سوى ثلاثة أفعال وهي أخذ وأكل وأمر. فالهمزة في مضارع هذه الأفعال تقلب ألفا فيقال يأخذ ويأكل ويأمر وهذا القلب واجب عندهم إلا في مضارع (أمر) فانه جائز فيجوز أن يقال يأمر وان يقال يومر بضم حرف المضارعة لما ذكرنا من انهم يضمون حرف المضارعة من المضارع الذي عينه مضمومة فيكون تصريف مهموز الفاء هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">يأخُذْ يأْخُذون تأخُذْ يأخْذَنْ تأُخْذ تأخْذُوْن تأخْذِيْنْ تأْخَذْن آخُذْ نأُخْذ.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف مهموز العين</p>
            <p change="#d2e73">يِسْاْل يِسِأْلُون تسْأْل يِسْئَلْن تِسأْلْ تِسِأْلًون تِسِئْلِين تِسِئْلَنْ أسْأَلْ نِسْأَلْ.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف مهموز اللام</p>
            <p change="#d2e73">قد ذكرنا في تصريف الماضي انه لا يوجد في كلام العامة من مهموز اللام سوى قرا وجاء وقلنا انهم يجعلون همزة قرا ألفا ويحذفون همزة جاء.</p>
            <p change="#d2e73">وأما مضارع هذين الفعلين فانهم يقولون في مضارع قِرَا يِقْرَا ويصرفون
<pb n="n5-p542" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2776.xhtml"/>


هذا الفعل تصريف المضارع الناقص المفتوح العين نحو يْرَضى أي انهم يسقطون الألف من اللفظ فقط في الفرد الغائب نحو يْقَرا والمفردة الغائبة نحو تْقَرا والمرد المخاطب نحو تقْرا والفرد المتكلم وجمع المتكلم نحو أقْرَا ونِقرْا ويحذفونها فيما عدا ذلك من الضمائر هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">يِقْرَا يِقْرَوْن تِقْرَا يِقَرْنَ تِقْرَا تِقْرَون تِقْرَيْن تِقْرَنْ أَقْرا نِقْرَا.</p>
            <p change="#d2e73">وأما جا فانهم يجعلون الهمزة المحذوفة من أحره نسيا منسيا فيكون كأنه فعل ناقص مركب من حرفين ويصرفون مضارعة تصريف الناقص المكسور العين نحو يرمي فيقلبون آلفه ياء في المفرد الغائب نحو يجي والمفردة الغائبة نحو تجي والمفرد المخاطب نحو تجي والمفرد التكلم وجمع المتكلم نحو أجي ونجي ويحذفونها فيما عدا ذلك من الضمائر. هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">يجي يِجَوْن تجي يِجَنْ تجي تِجُون تِجيْن تجَنْ اجي نِجي.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف المثال</p>
            <p change="#d2e73">اقتضت قواعد العربية الفصحى حذف الواو في مضارع المثال الواوي فيقال في مضارع وعد يعد وفي مضارع وهب يهب أما العامة فلا يحذفون الواو بل يقولون في مضارع وعد يوعد وفي المضارع وهب يوهب فيثبتون الواو في تصريفه مع جميع الضمائر هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">يَوعْد يُوْعَدن توعْد يْوْعَدْن تُوعدْ تَوْعُدون تُوعْدَيْن تْوَعْدن أَوعدْ نُوعَد.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الأجوف</p>
            <p change="#d2e73">المضارع الأجوف، سواء كان واويا أو يائيا لا يحذف منه شيء عند تصريفه بل يبقى على حاله فيصرف كالسالم مع جميع الضمائر هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">يشوف يشوفون تشوف يشوفن تشوف تشوفون تشوفين تشوفن أشوف نشوف.
<pb n="n5-p543" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2777.xhtml"/>


وكذلك يقال في تصريف يبيع ويخاف ونحوهما.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف الناقص</p>
            <p change="#d2e73">تقلب ألف الماضي ياء في المضارع سواء كان المضارع مكسور العين نحو يرمي أو مضموم العين نحو يغزى فان (يغزى) اصله يغزو أي هو واوي مضموم العين إلا أن العامة تعله مكسور العين فتقلب ألف ماضية ياء في مضارعه لما ذكرنا سابقا من انه ليس في كلامهم ناقص واوي.</p>
            <p change="#d2e73">والياء في المضارع الناقص تثبت في المفرد الغائب نحو يرمي والمفرد الغائبة نحو ترمي والمفرد المخاطب نحو ترمي والمفرد المتكلم وجمع المتكلم نحو ارمي ونرمي وتحذف فيما سوى ذلك. هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">يِرْمِي يِرْمُوْن تِرْمِي يِرْمَنْ نْرِمِي تُرَموْن تِرْمِينْ تِرْمِنْ اَرْمي نِرْمي.</p>
            <p change="#d2e73">وأما المضارع المفتوح العين فان ألفه تثبت في الخط فقط فيما تثبت فيه الياء من مكسور العين وتحذف فيما سوى ذلك. هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">يِرْضَى يرْضُوْن تِرْضَى يرْضَنْ تِرْضَى تِرْضُون تِرْضِين تِرْضِنْ أرْضَي نْرَضى.</p>
            <p change="#d2e73">تصريف اللفيف المفروق</p>
            <p change="#d2e73">أن اللفيف المفروق له حكم المثال من جهة فائه لكون فائه واوا فتثبت واوه في المضارع ولا تحذف فيقال في مضارع وفى يوفي. ومنه قول شاعرهم: (أهل ألوفا ما وفو، جيف النغل يوفي) وله حكم الناقص من جهة لامه لكون لامه ألفا فتقلب ياء في المضارع ويصرف كالمضارع الناقص هكذا:</p>
            <p change="#d2e73">يْوفي يْوفوُنْ تُوفي يْوَفنْ تْوفي تْوُفون تْوفين تْوفَن أوفي نْوفي.</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) الضمة المقلوبة الواردة في هذه المقالة تقابل الحركة المبهمة القصيرة هي التي بالفرنسية حرف الخالية من الحركة.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:411 viaf:14924300">
                            <forename xml:lang="ar">معروف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الرصافي</surname>
                        </persName>
<pb n="n5-p544" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2778.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>غادة بابل</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>بعد انقضاء أيام العيد، غادر شمشو بابل في قافلة فيها رجال ونساء ومعهم أثقال وبضائع محملة على حمير وبغال وجمال. وبينها خيام تضرب وقت حط الرحال فيلجأ إليها المسافرون إذ لا منازل أو خانات مشيدة هناك. واخذ المسافرون معهم زادا وأدوات طبخ. وكان السفر مؤنسا مطربا لاعتدال الهواء وانتعاش الطبيعة بقدوم الربيع الزاهر ووشيه الأرض بحلل سندسية وأزهار ورياحين تعطر الفضاء بشذاها.</p>
            <p change="#d2e73">مرت القافلة بجنان نضرة كانت في ضواحي المدينة تتخللها فسحات لزراعة البقول. وكانت تسقى تلك الزروعات من ترعة تتشعب من الفرات، إلا أن الماء لا يبلغ إلى المرتفعات من أراضي تلك الجنات عفوا بل ترفعه آلة وهي سلة مخروطة الشكل تتخذ من خوص النخل وتطلى بالقار ومربوطة بحبل يتصل طرفاه بعتلة مرتكزة على قائمة منتصفة على ضفة الترعة فتهبط السلة في الماء ثم يرفعها الرجل الساقي ويفرغها بيده في ساقية تصرف الماء إلى المزارع.</p>
            <p change="#d2e73">سأل شمشو أحد فلاحي تلك الديار: لمن هذه الجنينة؟</p>
            <p change="#d2e73">فأجابه الفلاح: أن الأرض ملك نبو صر ابني وقد أخذها منه بالمغارسة (نبوبل شماة) لمدة أربع سنوات وفي السنة الخامسة تقسم مناصفة بين الملاك والمغارس وهذه هي السنة الأخيرة من ذلك العقد.</p>
            <p change="#d2e73">شمشو - ولماذا ترك قسم مهم منها بورا ألا يعلم نبو بل شماة أن القسم البور يقع في حصته عند القسمة.
<pb n="n5-p545" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2779.xhtml"/>


الفلاح - يعلم ذاك (نبوبل شماة) كل العلم ولكنه ماذا يعمل فان الفلاح الذي كان عنده قبل سنتين، فتح في إبان الفيض سدة الري فغرق بإهماله هذا مزارع الجيران فاضطر إلى أن يدفع إليهم قمحا بمقدار يناسب غلات الزارع في هذه المنطقة فكلفه ذلك ما لا مما أعلقه عن القيام بغرس هذه الأرض.</p>
            <p change="#d2e73">بلغت القافلة عند الهاجرة محلا وارف الظل، فاقترح شمشو على المكام (رئيس القافلة) أن يوقفها هناك هنيهة للآكل والاستراحة، فخلدوا إلى ظل شجر توت كان يغطى آلة سقي</p>
            <p change="#d2e73">تختلف عن تلك التي شاهدوها في الجنان القريبة.</p>
            <p change="#d2e73">تقوم تلك الآلة على مرتفع من الأرض لا يبلغه الماء حتى في أبان الفيضان وقد حفرة هناك بئر أو حفرة يدخلها الماء من النهر أو ينبع فيها نبعا وعلى حافة هذه البئر زرانيق أو إسناد من جذوع النخل بعدد البكرات التي تتخذ للسقي وتجمع هذه الزرانيق من أعلاها بنعامات وهي عوارض من الجذوع أيضاً تشد بحبال من ألياف النخل. وبين زرنوق وزرنوق تركب محالة أي بكرة على قبين وألقب الثقب يجري فيه المحور ويعبر على كل بكرة حبل يشد طرفه بالعرقوتين (وهما خشبتان تعرضان على الدلو كالصليب) وتتخذ الدلو من جلد مدبوغ والطرف الأخر من الرشاء يشد بثور أو ببرذون ويربط مؤخر الدلو - وهو ضيق كفوهة القربة - بسير ويمر هذا السير على نحو مغزل أو قل بكرة مرتفعة بضعة سنتيمترات عن الأرض. وينتهي إلى الثور فيرتبط به ويختلف عدد الثيران أو البراذين بعدد البكرات والدلاء. ولكل حيوان من هذه الحيوانات فلاح يداريه فينزل الفلاح مع الحيوان في حفرة منحدرة من الأرض حيال البئر فإذا بلغ منتهاها يفرغ الماء الذي في الدلو في حوض ويتسرب من هناك إلى المزارع. ثم يصعد الرجل بالحيوان إلى راس تلك الحفرة فينحدر آنئذ الدلو في البئر وتمتلئ ماء وهكذا دواليك.
<pb n="n5-p546" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2780.xhtml"/>


وبعد أن اغتسلوا مما لحقهم من غبار الطريق وأكلوا هنيئا وشربوا مريئا استأنفوا السير فلاقوا في طريقهم قطعنا من الغنم والمعزى والبقر تسرح في المروج والحقول وشاهدوا مساكن الرعاة وهي خيام من شعر المعزى فكانوا يضربونها حيث يستريحون لانتجاع المراعي ويطوونها ويحملونها حين الظعن. ورأوا مساكن الفلاحين وهي من مدر. فنزل القفل على مقربة من تلك الجماعة وهي الرحلة الأولى من السفر.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الرعاة يراقبون عن كثب قطعانهم ويزمرون لها.</p>
            <p change="#d2e73">كانت عيشة تلك الجماعة البدوية من الفلاحين والرعاة مشهدا من مشاهد الحياة الطبيعية الساذجة التي يصبو إليها سكان المدن من حين لأخر. فافتتن بها شمشو وتذكر أيام كانت أراضيه عامرة فشرع يجول في الحي ليسري عنه ما ألم به من الذكرى الموجعة وما اوجع ذكرى أيام الرخاء في الضيق!</p>
            <p change="#d2e73">فكان يلهي نفسه تارة بمشهد الحلابين والحلابات الذين يحلبون البقر والغنم وهم جاثمون</p>
            <p change="#d2e73">وراء تلك الحيوانات على الطريقة المألوفة عندهم يومئذ وطورا يقف عند الفلاحين الذين يخبزون أقراص الحنطة والشعير والذرة في تنور ويعدون طعام المساء في قدر كبيرة.</p>
            <p change="#d2e73">وبينما هو يجول قامت مشاجرة بين راع من الرعاة واحد الزراع لان الراعي ادخل قطيعه في المزرعة فاتلف شيئا غير يسير من القمح. فتسابا وتشاتما وتلا كما وتدخل في الأمر أصحاب المتخاصمين فكان فريق ينتصر لصاحبه وكادت فجوة الشر تتسع أولم يتوسط في إطفاء نار الفتنة بعض العقلاء والطاعنين في السن واتفقوا على أن يعقدوا لجنة تحكيم يرأسها شمشو الذي كان معروفا عندهم.</p>
            <p change="#d2e73">فاجتمعت تلك اللجنة حالا وحكم شمشو بان يعطي الراعي للزارع عشرين (جوار) من القمح لكل (جان) من الأرض ترعى غنمه فيها.</p>
            <p change="#d2e73">لها تلو</p>
            <byline change="#d2e219"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName>
<pb n="n5-p547" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2781.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">حوائج جمع حاجة</p>
            <p change="#d2e73">قال الحريري في درة الغواص: ويقولون في جمع حاجة حوائج فيوهمون فيه كما وهو بعض المحدثين في قوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا ما دخلت الدار يوما ورفعت </seg>
                  <seg> ستورك لي فانظر بما أنا خارج</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فسيان بيت العنكبوت وجوسق </seg>
                  <seg> رفيع إذا لم تقض فيه الحوائج اهـ</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال أبن الجوزي في تقويم السان: حاجات وحاج جمع حاجة وحوائج غلطاه.</p>
            <p change="#d2e73">أقول: أن حاجة تجمع على حوائج ولكن على غير قياس. قال الجوهري</p>
            <p change="#d2e73">في الصباح: الحاجة معروفة والجمع حاج وحاجات وحوج وحوائج على غير قياس كأنهم جمعوا حائجة وكان الأصمعي ينكره ويقول هو مولد وإنما أنكره لخروجه عن القياس وإلا فهو كثير في الكلام العرب وينشد:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نهار المرء امثل حين يقضي </seg>
                  <seg> حوائجه من الليل الطويل. اه</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وورد ذلك على لسان أئمة آل البيت عليهم السلام كما في الأحاديث المأثورة عنهم. منها: في حديث الأمام جعفر الصادق (ع): ثم أيت قبر النبي بعد ما تفرغ من حوائجك (رواه الكلينى في كتاب الكافي. وفي حديث الأمام جعفر الصادق أيضا: يقول الله تعالى أما يعلم عبدي أني أنا الله الذي أقضي الحوائج (رواه في الكافي أيضا). وفي الزيارة المعروفة بالجامعة المروية عن الأمام علي الهادي عليه السلام: ومقدمكم أمام طلبتي وحوائجي (رواها في من لا يحضره الفقية))</p>
            <p change="#d2e73">وغير ذلك من الأحاديث التي لا تعد ولا تحصى.</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي
<pb n="n5-p548" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2782.xhtml"/>


(لغة العرب) قال النحاة: جمعت حاجة على حوائج على غير قياس وعندنا انهم لم يستقروا جميع الألفاظ الواردة بصيغة فعلة مجموعة على فغائل، فإن ما جاء من هذا القبيل كثير. راجع ما كتبناه في هذه المجلة (4: 170 إلى 171).</p>
            <p change="#d2e73">تشرب من. . . وريا</p>
            <p change="#d2e73">قال أحد العلماء العلام المعاصرين في أحد مؤلفاته المطبوعة حديثا:</p>
            <p change="#d2e73">وكانت أنفسهم الشريفة متشربة من كأس التضحية وريانة من معين التفادي.</p>
            <p change="#d2e73">ولا يخفى أن المؤنث من ريان ريا (لا ريانة).</p>
            <p change="#d2e73">قال الجوهري في الصحاح: الريان ضد العطشان والمرأة ريا. ولم تبدل من الياء واو لأنها صفة وإنما يبدلون الياء في فعلى إذا كانت اسما والياء موضع اللام كقولك شروى هذا الثوب وإنما هي من شريت وتقوى وإنما هي من التقية وان كانت صفة تركوها على اصلها اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">ثم ما معنى قوله: متشربة من كأس التضحية حينما يقابلها بقوله وريانة من معين التفادي. فلا جرم انه كان يريد أن يقول ومتشبعة من التضحية وريا من معين التفادي، ليكون التقابل معقولا.</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">تابعت أو بايعت</p>
            <p change="#d2e73">ورد في زيارة عاشوراء المروية عن الإمام محمد الباقر عليه السلام: اللهم العن العصابة التي جاهدت الحسين عليه السلام وشايعت وبايعت وتابعت على قتله.</p>
            <p change="#d2e73">وكلمة تابعت سمعناها من المشايخ والأساتذة بالباء الموحدة. غير أنني أظن أن هذه الكلمة مصحفة والأصل: تابعت بالياء المثناة؛ لأن التتابع: التهافت في الشر والتتابع: التهافت في الخير. ونقل ذلك عن جماعة من كبار اللغويين وقال أبو عبيدة (كما نقل عنه): لم نسمع التتابع في الشر وإنما سمعناه في الخير، وقال الحريري في درة الغواص: التتابع يكون في الصلاح والتتابع يختص بالمنكر
<pb n="n5-p549" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2783.xhtml"/>


والشر كما جاء في الخبر: ما يحملكم على أن تتابعوا في الكذب كما تتابع الفراش في النار وكما روي انه لما شرب الخمر على عهد عمر جمع الصحابة وقال إني أرى الناس قد تتابعوا في شرب الخمر واستهانوا بحدها الخ. وفي الدعاء: (نعوذ بك أن تتابع بنا أهواؤنا دون الهدى الذي جاء من عندك).</p>
            <p change="#d2e73">وأول من نبه إلى تخطئة القراءة بالبا هو السيد الجليل والحبر النبيل السيد محمد باقر</p>
            <p change="#d2e73">الداماد فأنه قال في مبحث من المصحف من كتابه الرواشح السماوية بعد كلام له في هذا الشأن: وجماهير القاصرين من أصحاب العصر يصحفونها ويقولون: تابعت (بالتاء المثناة من فوق والباء الموحدة). لكن العلامة الحاج الميرزا أبا الفضل الطهراني خالف السيد الداماد وقال في ختام كلامه في هذا الباب ما تعربيه: نعم لو احتاط الإنسان وجمع بينهما على احتمال أن لفظ الرواية بالياء وعلى الأقل للخروج من خلاف هذا المحقق الذي يدعوه جماعة بأستاذ البشر وطائفة بالمعلم الثالث كان الأقرب للصواب والأوفق لطلب الثواب والله اعلم.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وقد أحببت أن افهم رأيكم في هذه الكلمة.</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب) أن كلام اللغويين صريح التتابع (بالمثناة التحتية) في الشر والتتابع (بالموحدة التحتية) في الخير. وهو عندنا مأخوذ من التيع وهو القيء وهو لا يمون ألا عن داء أو فساد في المعدة، فيكون التنايع التهافت في الشر واللجاج من باب المجاز وه ظاهر الصحة والاستعمال.</p>
            <p change="#d2e73">معنى تبرز</p>
            <p change="#d2e73">جاء في محيط المحيط: تبزر: تنسب إلى الابزاريين وهم جماعة من المحدثين. اهـ. قلنا: وهذا غير معروف. والمشهور على ما أورده الأزهري أن: (البزرى) (بالتحريك) لقلب لبني بكر بن كلاب. وتبزر الرجل: إذا انتمى إليهم. وقال القتال الكلابي:</p>
            <p change="#d2e73">إذا ما تجعفرتم علينا فأننا بنو البزري من عزة نتبزر اهـ نقلا عن اللسان: وفيه دليل على أننا نستطيع أن نشتق من الأعلام أفعالا مثلا تبلشف إلى غيرها.
<pb n="n5-p550" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2784.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">استدراك في المؤلفات التي وضعت في الضاد والظاء</p>
            <p change="#d2e73">ذكر الأستاذ محمد مهدي العلوي في مجلتكم (5: 421) أسماء بعض الكتب والرسائل المؤلفة في الضاد والظاء مما تفيد معرفته ولعل اكثر هذه الكتب قد أتت عليه صروف الحدثان.</p>
            <p change="#d2e73">وقد كنت نشرت أرجوزة في الضاد والظاء عن الأصل المخطوط المحفوظ في خزانة الكتب الخالدية في بيت المقدس في مجلة المجمع العلمي العربي (4: 161) دون أن اعرف اسم ناظمها الذي هداني إليه صديقي العلامة الجليل الأستاذ احمد تيمور باشا وقال عنه انه الشيخ محمد الخزرجي بالاستناد إلى نسخ خطية ثلاث في خزانة كتبه العامرة التي قل ما يماثلها في خزائن الكتب الخاصة بفضل ما ينفقه عليها من المال وما يصرفه في سبيلها من العناية ويستنسخه لها من خزائن الشرق والغرب من نوادر ونفائس الآثار: فأشرت إلى ذلك في مجلة المجمع المذكورة (4: 416).</p>
            <p change="#d2e73">وعرضت عند نشر الأرجوزة بمنظومة الحريري التي أوردها بمقامته السادسة والأربعين الحلبية التي يقول عنها الأستاذ العلوي الحمصية وقد يكون على حق فيما يقول لان الحريري افتتحها بنزوع الشوق إلى <placeName>حلب</placeName> ثم انتقل إلى حمص للاصطياف ببقعتها ولكن نسختي المطبوعة على الحجر تقول (الحلبية)</p>
            <p change="#d2e73">وكان الأستاذ الكبير تيمور باشا بعث ألي بقائمة في أسماء الكتب والرسائل التي في خزانته من هذا النوع فأحببت أن أضيفها إلى ما ذكره الأستاذ العلوي وان جاء بينها البعض مما ذكره فان الفائدة من ذلك هو معرفة أماكن وجود تلك الرسائل اللغوية واليك القائمة التيمورية كما كتبها صاحبها الكريم اعز الله
<pb n="n5-p551" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2785.xhtml"/>


به دولة الأدب:</p>
            <p change="#d2e73">المخطوط</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>(كتاب ما يقرأ بالضاد) ليحيى بن سلامة الحصكفي المتوفى سنة 553هـ (1158م) وهو شرح له على منظومته التي أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خد من الضاد ما تداوله النا </seg>
                  <seg> س وما لا يكون عنه اعتياض</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>(كتاب ما يكتب بالضاد والظاء) لأبي القاسم سعد بن علي بن محمد الزنجاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>(أرجوزة في الضاد والظاء) منسوبة للأمام ابن مالك النحوي المتوفى سنة 672هـ (1273م) أولها: أقول حامدا إلها حمدا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>(كتاب الفرق بين الضاد والظاء) ليحيى بن عمر بن محمد بن فهد الهاشمي المكي (نسختان).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>(أرجوزة في الفرق بين الضاد والظاء) لأبي نصر محمد بن احمد بن الحسين الفروخي الكاتب أولها: أفضل ما فاه به اللسان (ثلاث نسخ).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>(الاعتضاد فيما يقال بالظاء والضاد) منظومة ظائية للأمام ابن مالك النحوي المتقدم ذكره أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بسبق شين أو الجيم استنابه ظا </seg>
                  <seg> أو كاف أو لام كالمظ متملظا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">مع شرح عليها للناظم (نسختان إحداهما بها خروم)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>(الارتضاء في الفرق بين الضاد والظاء) للأمام أثير الدين أبي حيان النحوي المتوفى سنة 745هـ (1344م) لخصه من الاعتضاد المتقدم ذكره لابن مالك.</p>
            <p change="#d2e73">المطبوع</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>(فصل القضاء في الفرق بين الضاد والظاء) للسيد احمد عزت مميز قلم التحريات بولاية <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> رتب ألفاظه العربية على حروف المعجم ثم ذكر معها ما يقابلها في التركية والفارسية طبع في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1328هـ (1910م).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>(نبذة فيما يكتب بالظاء) أوردها القلقشندي المتوفى 821هـ (1418م) في صبح الأعشى في صناعة الانشا (ج3 ص 223 - 226).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>(قصيدة ظائية أي فيما يكتب بالظاء) في ص 130 من معالم الكتابة
<pb n="n5-p552" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2786.xhtml"/>


ومغانم الإصابة لعبد الرحيم بن علي بن شيث القرشي المطبوع في <placeName>بيروت</placeName> سنة 1331هـ (1913م) وهي عينية من نظم المؤلف أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آيا طالب الظاءات مستشفيا بها </seg>
                  <seg> وقعت على الشا في فخذها تبرعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">انتهت القائمة التيمورية القيمة. وقد ذكر المرحوم <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:713 viaf:76496271">
                            <forename xml:lang="ar">جرجي</forename>
                            <surname xml:lang="ar">زيدان</surname>
                        </persName> في تاريخ آداب اللغة</p>
            <p change="#d2e73">العربية أن في مكتبة باريس الأهلية نسخة من قصيدة نحوية للتفريق بين الضاد والظاء في اللفظ لابن جابر الأندلسي الهواري المتوفي سنة 780 هـ (1378) إلا أنني لما بعثت أسال السيد بلوشي مدير القسم الشرقي في المكتبة الذكورة عن هذه القصيدة أجابني بقوله:</p>
            <p change="#d2e73">إن القصيدة النحوية في الكتبة لمحمد بن علي جابر الهواري هي في التفريق بين القصور والممدود ورقمها 4452 وعدد صفحاتها 135 وتبتدئ بهذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حمد الإله اجل ما يتكلم </seg>
                  <seg> بدأ به فله الثناء الأدوم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وتنتهي بهذا البيت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذي ضوابط أن تقل فإنها </seg>
                  <seg> كثرت فوائدها لمن يتفهم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم تذكر في فهرست مخطوطاتنا العربية القصيدة التي تبحث في التفريق بين الضاد والظاء إلا أنني اذكر عثوري مرة على قصيدة من هذا النوع في بعض كتبنا فلم آبه لها ولم يعلق في ذهني رقم الكتاب الذي يحتوي عليها.)</p>
            <p change="#d2e73">وقد افرد الأمام جلال الدين السيوطي المتوفي سنة 911هـ (1505 م) في كتابه المزهر فصلا في الفرق بين الضاد والظاء نقل إليه أقواله ابن مالك في كتابه الاعتضاد في الفرق بين الظاء والضاد.</p>
            <p change="#d2e73">وللشيخ نصيف اليازجي التوفي سنة 1288 هـ (1871 م في كتابه مجمع البحرين قصيدة من هذا النوع أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يدعى نقيض البطن باسم الظهر </seg>
                  <seg> وصخرة في جبل بالضهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد نقلها صديقنا الأستاذ الشيخ سعيد الكرمي إلى مقالته اللغة والدخيل
<pb n="n5-p553" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2787.xhtml"/>


فيها التي نشرها في مجلة المجمع العلمي العربي عندما كان نائب رئيسه في <placeName>دمشق</placeName> دون أن يشير إلى إنها لليازجي ولكنه انقص منها بعض أبيات وزاد عليها أخرى (1: 130).</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما أردنا إيراده وتعلقيه على مقال الأستاذ العلوي ولعل فيما أوردناه بلغة لمن يعنون بأمر هذه اللغة الشريفة.</p>
            <p change="#d2e73">. . . أما بحث الهذباني فقد طالعته في العدد السابع الذي وصلني حديثا وراجعت المظان التي ذكرتموها فوجدت فيها بعض التباس فقد قلتم (الجزء الثاني من كتاب الأمم الذي عني بنشرة الأستاذ مرغليوث سنة 1925) والمذكور على عنوان الكتاب الجزء السادس وناشره</p>
            <p change="#d2e73">هـ. ف. آمدروز سنة 1915. وراجعت اصل الكتاب الذي جاءني من لندن مطبوعا نقلا عن المخطوط ومصورا بالزنكغراف فإذا هو أيضاً الجزء السادس وهو يؤيد ما ذكرتموه. ويقول عن الأكراد (الهدابانية) ص 237.</p>
            <p change="#d2e73">والاختلاف في رواية الهذبانيين كثير فأنا نجد طاش كبري زاده في مفتاح السعادة ومصباح السيادة ج 1ص 164 يذكر يعقوب الهذباني وابن تغري بردي في كتابه (النجوم الزاهرة في ملوك <placeName>مصر</placeName> والقاهرة) ج 6ص 117 يقول (الهيدباني) عند ذكره الأمير شرف الدين موسى الهيدباني في حوادث سنة 807هـ 1404م وفي ص8 الأمير جمال الدين يوسف الهيدباني في حوادث سنة 801هـ 1398م وفي ص90 الأمير عمر بن الهيدباني في سنة 803هـ 1400م وفي ص161 الأمير سيف الدين آقبغا الجمالي الظاهري المعروف بالاطروش والهيدباني في سنة 806هـ 1403م في حين أن هذه النسبة جاءت في رقيم ملصق بحائط الرواق الغربي من أروقة المسجد الأقصى (الهذباني) وذكر فيها اسم الأمير شرف الدين موسى وتاريخ هذا الرقيم سنة 713هـ 1313م وأنا استبعد أن يكون الأمير شرف الدين موسى المذكور في حوادث سنة 807هـ 1404م هو هذا الأمير المذكور في الرقيم المؤرخ في سنة 713هـ 1313م.</p>
            <p change="#d2e73">يتضح مما تقدم انه لا خلاف في اسم القبيلة الكردية الهذبانية ولكن الخلاف في أن تكون بفتح الذال أو بإسكانها كما شكلها القطب الشيرازي المتوفى
<pb n="n5-p554" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2788.xhtml"/>


سنة 710هـ 1310م وهو من خيرة العلماء الذين يصح التعويل على أقوالهم وآرائهم كما لا يخفى على سدي الأستاذ.</p>
            <p change="#d2e73">اذكر أن اكثر أسماء القبائل ساكنة الحرف الثاني مثل همدان، ونبهان، وسمعان وغيرها أفلا يجوز أن تكون هذبان من هذا النوع؟ أو يعذر القطب الشيرازي إذا شكلها على هذا الوجه؟ هذا ما احب أن اعرفه وأرجو أن يهتم بمعرفته! وهل هذا القبيل انقرض اليوم ولم يبقى أثره في جهات <placeName>الموصل</placeName>؟.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:35 geon:294801">حيفا</placeName>: <persName>عبد الله مخلص</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">(لغة العرب) - قلنا: وقد جاء في كتاب وفيات الأعيان لابن خلكان (2: 382 من نسخة المطبعة الميمنية سنة 1310): (قطب الدين خسرو ابن بليل وهو ابن أخي الهيجاء الهذباني الذي كان صاحب أربل) ولا جرم أن الخطأ واضح والصواب الهذباني بباء موحدة</p>
            <p change="#d2e73">الألف لا بالمثناة التحتية.</p>
            <p change="#d2e73">فيؤخذ من معارضة هذه النسخ وهذه الروايات المختلفة أن الرواية القديمة هي الهداباني (بدال مهملة وألف بعد الدال) ولما كان بعض الفضلاء الأقدمين يختلفون في رسم تلك الإمالة إذ بينهم من يخطها بالياء كما قالوا (شيث) وهي في الحقيقة (شاث) (بإمالة الألف)، ومنهم من يرسمها بالألف ويميل بها في اللفظ إلى لياء كما قالوا سام ويلفظونها بالامالة، اخذ البعض يكتب تارة تلك الإمالة بألف وطورا بالياء. ومنهم من جمع بين الرسمين مثل (افرام)، فيكتبونها (افريم) أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل هذا للأمر في (الهدابان) فكتبها جماعة (الهيدبان وطائفة (الهدابان). أما حذف الياء فنشا من تخفيفها. فقد كانوا يلفظونها أولا بإسكان الياء والدال ثم استثقلوا مجاورة الساكنين فحذفوا العليل منها. فقالوا (الهدبان) بإسكان الدال. والذين يحركون دالها يشيرون بها إلى الألف المحذوفة لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">أذن يجوز في الكلمة المذكورة إسكان الدال وهي الرواية الفضلى ويجوز تحريكها. وهي دونها فصاحة.</p>
            <p change="#d2e73">وإعجام الدال وإهمالها ناشئ من أن اللفظة دخيلة في العربية إذ هي من اصل كردي أو فارسي وما كان من هذا الأصل تكتب داله بالوجهين المذكورين
<pb n="n5-p555" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2789.xhtml"/>


إذا عقبها حرف عليل ظاهر أو محذوف.</p>
            <p change="#d2e73">وقبيلة هذبان ليست معروفة اليوم في ديار الكرد على ما سمعناه من أحد الإثبات. وان كانت توجد فإنها لا تعرف بهذا الاسم.</p>
            <p change="#d2e73">ونسخة الكتاب (أي كتاب مسكويه التي اعتمدنا عليها) هي غير النسختين اللتين أشار أليهما الصديق وهما عندنا أيضاً، بل هي النسخة التي نشرت في <placeName>مصر</placeName> <placeName>القاهرة</placeName>. في مطبعة شركة التمدن الصناعية ب<placeName>مصر</placeName> في سني 1914 و 1915 و 1916.</p>
            <p change="#d2e73">ملاحظات</p>
            <p change="#d2e73">جاء في لغة العرب 5: 426س 9 رسالة المواد والصواب المراد.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 456س 11 وهو يحاد من جهة الجنوب خان الاورتمة. قلت: والمعروف: (من جهة الشمال).</p>
            <p change="#d2e73">وورد في حاشية ص 458 عن خان بكار (قلت والمشهور خان بكر) ما معناه انه كان للحاج عبد الرزاق الخضيري والمشهور انه نصفه الواحد للخضيري ونصفه الأخر وقف لبيت دانيل.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء فيها أيضاً أن أهل بيت البرزلي يكتبون اسمهم (برزة لي) والذي شاهدته إلى الآن انهم يكتبون البرزلي بلا هاء (أي بفتح الباء والراء والزاي وتشديد اللام المكسورة وفي الأخر ياء مشددة). ولآل البرزلي خانان؛ صغير وكبير. فالصغير من بناء عبد اللطيف البرزلي والكبير من بناء ابنه محمد صالح. فاشترى الصغير شاول معلم حسقيل قبل نحو عشرين سنة، واشترى الكبير المصرف للإيراني على ما ذكر في لغة العرب.</p>
            <p change="#d2e73">ووقع غلط في ص 459س 18 بطلب والصواب نطلب وفي ص 468س 4 ولا تعمقددت والصواب ولا تعمقعددت. وفيها س 17 لابد من يطلقها والصواب لابد من أن يطلقها. وفي ص 469س 11 ومن واظب على أكله أربعين مرة. في كل يوم أربعاء. والصواب على أكله أربعين أربعاء وفي كل أربعاء مرة. ويظهر من وصف ياقوت للأبله ص 477 إنها هي المسماة اليوم بالعشار (وزان شداد).</p>
            <p change="#d2e73">بغداد 19ك1:</p>
            <byline change="#d2e219">عبد اللطيف ثنيان
<pb n="n5-p556" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2790.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">ألفاظ طبية</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName>دمشق</placeName> م. ح - ما هي الألفاظ العربية القابلة للكلم الفرنسية الطبية الآتية هي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - 2 - 3 - 4 - 5 - 6 - 7 - 8 - 9 - 10 - 11 - 12 - 13 - 14 - 15 - 16 -17 - </hi>وكيف يجمع نحو خناق وزكام ورعاف وفيء؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>هل تستصوبون تعريب دفتيريا أم تجدون كلمة أخرى مناسبة للدلالة عليها، وان كنتم تحبذون تعريبها أتقولون في النسبة إليها دفتيري أم دفتيريائي وأيهما الأفضل؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - 1 - هي عندنا (الخذل) فقد ورد في التاج: رجل خذول الرجل، تخذله رجله من ضعف أو (عاهة) أو سكر. قلنا: ولا يمكنهم أن يعبروا عن هذه العاهة احسن من هذا التعبير ليدلوا به على المطلوب. ووزن فعل المحرك يدل على العلة والعاهة والمرض كالشلل والعمى والعرج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كان الدكتور صروف يستعمل دائما كلمة (كساح) للفظ (راشيتسم) فجرى بيني وبينه جدال وأنا اقبح له سوء استعمال (الكساح) للراشيتسم. وفي الأخر قنع برأيي وهو أن يقال (الخلرع) (كسبب) على انه صرح بأنه لا يبدل الكلمة التي ألفها منذ حداثته وسمعها من أساتذته بكلمة لم تشع وان كانت صحيحة وتؤدي المعنى المطلوب. - قلنا: أفهذا دليل أو برهان مقبول؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>(الارجاج) من أرجت الفرس فهي: إذا أقربت (قرب ولادها) وارتج صلاها. فهي تصلح للمرأة من جهة مطابقة لفظة السلف وتصلح لغير
<pb n="n5-p557" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2791.xhtml"/>


المرأة أو الأنثى من الحيوان من باب التوسع ولأن في مادة رج ج معنى يوافق غير الإناث.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>هو (التقفع) وعوام <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> يقولون بهذا المعنى التقرفع. وابن المقفع أشهر من أن يذكر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>يوافقه (التكزز) لان الكزاز معروف وإذا اشتققنا منه فعلا وزان تفعل على التقطع والتجزؤ ومنه التمزع والتمزق والتوزع والتقسم إلى مئات نظيرها. وصيغة التفعل تدل على المعنى المطلوب وان لم يشرحه أحد للقارئ أو للسامع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>هي (العرة) (وزان بقة) وهي مذكورة في جميع كتب اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>(حكاية الصوت) وقد شهرها وعمم استعمالها اللغويون والنحاة والصرفيون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>(الاستحرار) وهي مصدر استحر القتل إذا اشتد، كأنهم يعبرون عن انتقال الحرارة من الجيش الواحد إلى الجيش الآخر وهو تعبير عجيب لتأدية معنى الإفرنجية. والصفة من الاستحرار. المستحر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>(الهرع) فانهم عرفوا المهروع (الهستيريك) احسن تعريف قالوا هو المصروع من الجهد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>(الخور) (بفتح الواو) وما أحسنها وأقومها لتصوير معنى الإفرنجية في فكر السامع، من غير أن تشرح له. وهي شائعة بهذا المعنى بين الناس كلهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>(الحوجلة) عرفها كيمويو العرب وهي وعاء من زجاج طويل العنق واسع البطن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>(الخناق) (كغراب).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>(الذبحة) (كغرفة وعنبة وهمزة وكسرة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>(الذباح) (كغراب وكتاب) أن السلف لم يبين بين الذبحة والذباح إلا أن صيغ الوزنين تكشف لنا سر المعنى فالذي قرره علماء لغتنا أن معنى الفعلة دون معنى الفعال. فالكسار مثلا ما تكسر من الشيء أما الكسرة فهي:
<pb n="n5-p558" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2792.xhtml"/>


القطعة من الشيء المكسور. وعليه يكون مرض الذباح اشد وطأة على صاحبه من وطأة الذبحة على المصاب بها.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا ما أتثبته العلم في الأزمان الأخيرة أما في سابق العهد فلم يميز بينهما أطباء الشرق والغرب. وهذا التمييز بين لفظ ولفظ بالنظر إلى دقق سر اللفظيين من أبدع الأمور للوقوف على حقائق الأمراض حتى لا يتطرق إليك الوهم بأي صورة كان.</p>
            <p change="#d2e73">ولا مانع من متابعة بعض المتهوسين للغات الإفرنج في تعريب اللفظة؛ لكن لتعريب بصورة (دفترية) لان الكلمة اليونانية تدل على لفظتنا المستعملة في لغتنا وهي (دفتر) أي مجموع أو أوراق ثم زيدت على آخره أداة النسب والتأنيث عندهم. وعندنا يجوز التشديد على النسب والتخفيف متابعة للأصل الذي ننقل عنه وطلبا للخفة. ولا تقولن (دفتيريا) بزيادة ياء بين التاء والراء لان الحرف اليوناني الموجود في اللفظة هو حرف مقصور لا ممدود (أي انه حركة لا حرف علة. ويقابله عندنا الفتح أو الكسر).</p>
            <p change="#d2e73">والأقدمون منا قالوا بطرس وبولس وقيصر والكسندر ولم يقولوا باتروس وباولوس وكيسار واليكساندرا لما في هذه الحروف من الطول والعرض. من الارتفاع والامتداد. من الغرابة والشناعة من التسفل والتعلي.</p>
            <p change="#d2e73">أما أخر (دفترية) فنخير أن يكتب بالهاء لا بالألف، لأسباب: منها أن اللغويين أجازوا كتابة ما ينتهي بالألف بالهاء ولم يجيزوا العكس. - ثانيا كتابتها بالهاء تسهل علينا تثنيتها وجمعها والنسبة إليها فنقول دفتريتان ودفتريات ودفتري، أما إذا كتبتها بألف في الأخر فتقول: دفتيرياوان ودفتيرياوات ودفتيريائي أو دفتيياوي أو غير ذلك وهذا ثقيل وقبيح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>(العاذور) أو العذرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>(اكناف).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>الخناق والزكام والرعاف وما شابهها مصادر ومنها ما هي أشباه مصادر. وما كانت كذلك لا تجمع لان المصدر يدل على المفرد والجمع معا. على أن بعضهم أجازوا جمع المصدر إذا نقل إلى الاسمية فقد جمعوا جواباً وسؤالا
<pb n="n5-p559" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2793.xhtml"/>


وفكرا وعلما فقالوا: أجوبة وأسئلة وأفكار وعلوم. وقد سمع عنهم انهم جمعوا مخاطا على امخطة ولم يسمع عنهم غير هذا التكسير (التاج في المستدرك) وقالوا في جمع فواق افوقة وافقة وافيقة وافواقات، إذ يكثر في جمع فعال افعله.</p>
            <p change="#d2e73">وقال الزبيدي في تاجه في مادة ح ل ل. . . . وهناك طائفة (من النحاة) يجوزون القياس (مطلقا) وان سمع غيره. اهـ. قلنا: وهذا رأي جميع الكوفيين على اختلاف طبقاتهم، كما ذكره صاحب التاج نفسه في مادة أذى وكما ذكره السيوطي في الاقتراح. - وعليه يجوز لنا أن نقول الاخنقة والازكمة والارعفة إلى غيرها جمعا لخناق وزكام ورعاف جريا على القاعدة ولو لم يسمع بجموعها.</p>
            <p change="#d2e73">ونزيد هنا ما جاء في الصحاح في مادة ب ر ر: والبر (بالضم) جمع برة من القمح. ومنع سيبويه أن يجمع على إبرار، وجوزة المبرد قياسا. اهـ. قلنا: وتبع الجوهري في جمعة واتخاذ القياس جميع اللغوي وفي مقدمتهم صاحب القاموس. فليحفظ للرد على من ينكر اتخاذ القياس إذا كان هناك حاجة إليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>قد اجبنا عن هذا السؤال في كلامنا عن الذباح.</p>
            <p change="#d2e73">النواغض</p>
            <p change="#d2e73">س - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - م. م - ما هي الكلمة التي وضعتموها للإفرنجية</p>
            <p change="#d2e73">ج - هي التواغض (وهنا نتهجاها لمن في عينيه عمى، وفي أذنيه وقر وفي لسانه عقدة وعجمة ولكنه تدفعه إلى لفظ الذال زايا، والظاء زايا مفخمة. والغين المعجمة عينا مهملة، والضاد الحرف الخاص بنا ظاء معجمة كما نتهجاها أيضاً لمن في عقله جمود وتحجر) فنقول:</p>
            <p change="#d2e73">النواغض (بنون وواو مفتوحتين وبعد الواو ألف ثم غين معجمة وفي الأخر ضاد معجمة) كلمة مجموعة مشتقة من نغض. قال في اللسان: نغض الشيء. . . تحرك واضطرب. . . ونغض السحاب: إذا كشف ثم مخض تراه يتحرك بعض في
<pb n="n5-p560" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2794.xhtml"/>


بعض ولا يسير. اهـ. قلنا: وهذا وصف حركة ما يسميها الإفرنج بالأميب وليس في مداول لفظ الأغراب ما في لفظ الأعراب من المعنى الدقيق لان كلمتهم مشتقة من اسم يوناني هو ومعناه التغير فأين هذا من معنى العربية التي تصف حركة (النواغض) وصفا يغنيك عن كل شرح؟</p>
            <p change="#d2e73">ازندا (؟)</p>
            <p change="#d2e73">س - القدس. ر. ي - أتعرفون أسقفية باسم ايزندا كانت في بلاد العجم في سابق الزمن أسقفية للارثودكس وينسب إليها في هذا العهد السيد شبتال أحد مطارنة فرنسية؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أو ترون إنها زندانة العجمية التي تكرر ذكرها في الكتب الفارسية وصحفت كما ذكرناه؟ ج - كنا قد نبهنا أن من يسمي بلاد إيران أو فارس ببلاد العجم يخطئ إذ ذلك من الأقوال الفاسدة، فلا يحسن بكم أن تستعملوه في ما تكتبون أو تنطقون به.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قولكم (زندانة) من المدن التي تكرر ذكرها في الكتب الفارسية هو قول لا سند له، إذ ليس في إيران أو فارس مدينة باسم زندانة بل زنجان ولم نجد كتابا فارسيا ذكر زندانة. فمن قال لكم ذلك؟ وكيف تخدعون بكل ما ينقل لكم؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الأسقفية التي تشيرون إليها هي يزد عند الإيرانيين. وكان يسميها النصارى (يزدين) والارميون (يزدينا) ومنها الإفرنجية لا أو أو وكانت أسقفية للنساطرة فقد جاء في (تقويم الكنيسة الكلدانية النسطورية) الذي وقف على طبعة وعلق حواشيه الخوري بطرس</p>
            <p change="#d2e73">عزيز نائب بطريك الكلدان في <placeName>حلب</placeName>) وطبع في (<placeName>بيروت</placeName> في المطبعة الكاثوليكية للأباء اليسوعيين سنة 1909) في ص 21 ما هذا نصه: (ثم مدينة يزدين كان يوجد فيها أسقف واحد اسمه مار يوسف. جنسه من اصبهان وكان تحت يده قسوس وشمامسة قد الكفاية. وكان لها ثلاث كنائس. وعدد المؤمنين ثلاثة آلاف ومائتا، وهم نساطرة) اهـ.
<pb n="n5-p561" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2795.xhtml"/>


س - اجميازين (الروسية) ث. و. ر - قرأت في الجزء 7 ص 445 من هذه السنة من مجلتكم هذه الكلمات:</p>
            <p change="#d2e73">في غرة تشرين الثاني في مكان (في أول ت 2) لان غرة لا تستعمل إلا للأشهر القمرية. - وقلتم: وكان عددهم 94 عضوا ولعلكم تريدون أن تقولوا: وكان عددهم 94 بحذف عضوا. لان ليس في لغة من اللغات عدد يسمى 94 عضوا. - وهناك هذا الغلط وهو (متولي أعمال المعتمد السامي) في مكان وكيل المعتمد السامي. - وفيها: (وكبار دواوين الحكومة) لان الدواوين لم تحضر مجلس النواب يوم افتتاحه بل ظلت في أماكنها - وذكر تم: دخل جلالة الملك علي رافد مليك العراق والصواب نائب جلالة ملك العراف. - وهناك هذه العبارة: بعد السلام قرأ خطاب العرش والصواب تليت خطبة العرش. - وقلتم تعديل الاتفاقيات والصواب الايفاقات. - وفيها: فانتخبوا لهم زعيما رئيسهم السابق والصواب رئيسا وهو رئيسهم السابق. - وقلتم: (الدورة الأخيرة) وهنا ناقضتم نفسكم بنفسكم إذ إنكم خطأتم استعمال (الدورة) بدلا من (الاجتماع) والظاهر أن أحدهم نبهكم على خطاكم فأصلحتموه هذه المرة. - وكثيراً ما تستعملون: الإدارة الملوكية والصواب الملكية لان قد أصدرها ملك واحد وليس في العراق اكثر من ملك واحد. - فما جوابكم؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - قلنا: أسئلتكم تشبه الأسئلة التي وردتنا من نخشيوان. وما كنا نود أن نجيب عليها لبرودتها من جهة وقلة اطلاعكم على ما في مؤلفات السلف من جهة أخرى. وعلى كل حال نجيب هذه المرة أيضاً لنبين لكم انه لا يحسن بكم أن تتسرعوا في الحكم ولا تشبهوا النخشيواني.</p>
            <p change="#d2e73">أما قولنا فكان عددهم 94 عضوا فمعناه ظاهر لكل من له ذرو من العربية وهل بلغت بكم السذاجة إلى أن تتصورا أن في لغة من اللغات عددا اسمه 94 عضوا؟</p>
            <p change="#d2e73">أما متولي الأعمال فغير الوكيل فقد يكون الواحد غير الأخر. فلماذا لا تعودون إلى تلقي</p>
            <p change="#d2e73">العربية عن ناطق بالضاد حتى لا يبلغ بكم العلم (؟!) إلى
<pb n="n5-p562" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2796.xhtml"/>


هذه الدرجة!</p>
            <p change="#d2e73">وكبار دواوين الحكومة معناها كبار رجالها. ثم أن الدواوين ظرف وقد يراد به من فيه كما في قولهم: (واسأل القرية) فليس معناها اسأل حجارة القرية وحيطانها بل أهلها.</p>
            <p change="#d2e73">ورافد الملك على ما في كتب اللغة هو الذي يلي الملك ويقوم مقامه إذا غاب (لسان العرب وتاج العروس وابن بري في حواشيه) وهو المطلوب هنا. ولو كان عنكم معجم واحد عربي لكفيتمونا مؤونة النقل ولما اعترضتم هذه الاعتراضات الباردة الفجة (الاجميازينية النخشيوانية)!!!</p>
            <p change="#d2e73">وتلي الخطاب مثل قرأ لا فرق. وإذا كان الكلام بصورة حوار فهو خطاب لا خطبة.</p>
            <p change="#d2e73">والاتفاقيات كل ما انسب إلى الاتفاق من الأمور وهي غير الاتفاقات التي هي مجموع الاتفاق وهذا كقولك الأخوانيات والأخوان فالواحدة غير الأخرى.</p>
            <p change="#d2e73">أما الزعيم فهو الرئيس ولا نرى وجها لتغليطكم. فلماذا تصرون على اقتناء الكتب الأرمنية الروسية ولا تشترون كتابا واحدا عربيا تأليف عربي. وإلا تبقون على ذلك الجمود الذي عهدناه فيكم يوم كنتم تزوروننا في ديواننا.</p>
            <p change="#d2e73">وكنا قد وضعنا (نال اثنتي صوتا (أي نخبة) فصار في ترتيب الكلم تقديم وتأخير ولو جاريناكم في مدعاكم لما كان ثم غلط لان النحاة نصوا: أن الكلمة إذا كانت تؤول بلفظ من غير جنسها جاز تذكيرها وتأنيثها. فقد ورد في أمثلتهم: جاءتني كتابك) لأنها هنا بمعنى رسالتك. فالنخبة هي الكلمة الفصيحة للصوت أما هذه اللفظة فهي من سوء الوضع للإفرنجية أو والصواب النخبة.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن لم نقل يوما أن (الدورة) هي الاجتماع والواحدة غير الأخرى. فأين قرأتم هذا؟ ولماذا تجمعون إلى جهل أصول العربية البهتان والافتئات؟</p>
            <p change="#d2e73">أما الملوكي ويراد به الملكي فهو لتمييز منسوب من منسوب ومنعا للالتباس. فقد سمى ابن جني كتابا له: التعريف الملوكي. ولابن الكلبي كتاب سماه الملوكي، فأنت ترى من هذا انهما لم يقبولا الملكي وما ذلك إلا
<pb n="n5-p563" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2797.xhtml"/>


لنفي الالتباس من المنسوب إلى الملك الذي هو من الأرواح المعروفة. ثم أننا قد اجبنا مرارا على هذا السؤال وكان قد سأله أحد الأجانب ايضا، فلماذا تنسون بسرعة ما تطالعونه وهل نحن مكلفون بإصلاح ذاكرتكم؟</p>
            <p change="#d2e73">وعسى أن لا تعودوا إلى مثل هذه الأسئلة فأنكم وان كنتم تصدرونها من مدن مختلفة وبأسماء شتى فلقد عرف القراء أن السائل هو هولان جهل الأحكام العربية تأتي على وجه واحد وتكاد تكون في موضوع واحد.</p>
            <p change="#d2e73">الخيزران ومن هي؟</p>
            <p change="#d2e73">جاء في مجلة العرفان (14: 44) (الخيزران زوج السفاح (كذا) وأم الهادي والرشيد) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: الذي تعلمناه في صغرنا أن الهادي والرشيد هما ابنا المهدي وان أمهما هي الخيزران التي هي زوج المهدي لا زوج السفاح. قال الطبري (في 3: 466 من طبعة الإفرنج): وفيها (أي في سنة 159هـ) أعتق المهدي أم ولدة الخيزران وتزوجها. اهـ</p>
            <p change="#d2e73">ربع أملاكها</p>
            <p change="#d2e73">وفي الصفحة المذكورة من المجلة المشار إليها: كانت ثروة الخيزران تعادل نصف ريع المملكة كلها (كذا). . . حتى بلغ ربع أملاكها 16. 000. 000 درهم) قلنا: لم نجد مؤرخا ثقة ذكر ذلك. فعلى من اعتمد صاحب العرفان؟</p>
            <p change="#d2e73">تصحيح</p>
            <p change="#d2e73">قلت في مقالتي (الأيام في المعتقدات) (لغة العرب 5: 470) أن أمير المؤمنين على بن أبي طالب (ع) جرح في الليلة السابعة عشرة من المحرم الحرام والحقيقة انه جرح في الليلة السابعة عشرة أو التاسعة عشرة (على رواية ثانية) من رمضان المبارك. فليصحح.</p>
            <p change="#d2e73">أحمد حامد الصراف</p>
            <p change="#d2e73">الجشن في محيط المحيط</p>
            <p change="#d2e73">في محيط المحيط في مادة ح ر ق: الحرق مصدر حرق والجشن يلقح به النخل. والصواب الجش. بجيم وشين معجمة مشدودة.
<pb n="n5-p564" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2798.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">89 - </hi>الرواد</p>
            <p change="#d2e73">وهو الجزء الثاني من كتاب أعلام المقتطف</p>
            <p change="#d2e73">بقطع الثمن الكبير في 318ص طبع بمطبعة المقتطف والمقطم ب<placeName>مصر</placeName> سنة 1927</p>
            <p change="#d2e73">من أمتع مصنفات العصر، مستل كله من شيخة المجلات العربية وهو (يشتمل على اكثر ما نشر في مجلدات المقتطف السابقة عن تقدم علم الجغرافية وتخطيط البلدان وكشف المجاهل وارتياد القطبين وتمهيد سبل المواصلات في البر والبحر والهواء وسير أشهر الرواد. وفيه فصل حافل خاص بجغرافيي الإسلام).</p>
            <p change="#d2e73">هذا السفر الجليل مع كثرة صفحاته وما جاء فيه من أعلام المدن والرجال يشينه أمران: الأول أن الأعلام الغربية لم تصور بحرف الأجانب. وهذا الأمر يعد نقصا في عهدنا هذا لأن حروف لغتنا لا تؤدي ما يرام أداؤه من حروف لغاتهم. - والثاني أن الفهرس الملحق بآخر الكتاب هو فهرس ضئيل غير كاف للباحث فيه عما ورد من الأعلام التي ذكرت في مطاوي تلك المباحث الشائقة، فعسى أن تردم هذه الفجوة في طبعته الثانية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">90 - </hi>مجلة دار المعلمين</p>
            <p change="#d2e73">مجلة مدرسية جامعة تصدرها إدارة دار المعلمين في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> خمس مرات موقتا في السنة</p>
            <p change="#d2e73">مديرها المسئول (كذا) عبد الحميد الدبوني، مدير دار المعلمين بدل اشتراكها عن سنة واحدة في العراق ربيتان للتلميذ وثلاث ربيات لغيره وثلاث ربيات عدا أجرة البريد في خارج العراق - ثمن النسخة عشر أنات صدر الجزء الأول منها في 1 كانون الأول سنة 1927 في 70ص بقطع الثمن ليست هذه المرة الأولى نرى في حاضرتنا مجلة باسم (دار المعلمين) فلقد
<pb n="n5-p565" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2799.xhtml"/>


كان ظهر فيها مجلة بهذا الاسم نفسه في أول تشرين الثاني سنة 1921. وهذا نص ما كان قد كتب على صدرها: (مجلة دار المعلمين تبحث في العلم والأدب والتاريخ والتربية وطرق التدريس الحديثة خاصة. - تصدرها نظارة المعارف في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مرة في الشهر (في 16 صفحة) يقوم بتحريرها معلمو دار المعلمين وطلابها. - مديرها</p>
            <p change="#d2e73">المسؤول محمد السيد خليل - رئيس التحرير <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:411 viaf:14924300">
                            <forename xml:lang="ar">معروف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الرصافي</surname>
                        </persName> - نائب المدير المسؤول يوسف عز الدين الناصري - نائب رئيس التحرير طه الراوي - العدد 1 السنة الأولى - 1 تشرين الأول سنة 1921 الموافق 28 محرم سنة 1340 - بدل الاشتراك عن سنة كاملة 4 ربيات داخل القطر ومن نصف السنة ربيتان ونصف وفي خارج القطر 5 ربيات (عن سنة) وثلاث ربيات (عن نصف سنة). - عنوان المراسلات (مجلة دار المعلمين في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) - لا تعاد الرسائل أصحابها أدرجت أو لم تدرج - طبعت بمطبعة العراق بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">وكان كاغدها من أسوء الورق. وفي الجزء الثاني الذي ظهر في 1ت2 سنة 1921 حذفت أسماء المدير ونائبه واسم رئيس التحرير ونائبه - وفي الجزء 3 منها ارتفعت بدلات الاشتراك فصارت عن سنة 6 ربيات داخل القطر و7 ربيات خارج القطر - وفي الجزء 6 ارتفعت بدلات الاشتراك درجة أخرى فصارت 8 ربيات خارج عن سنة داخل القطر و 12 ربية ونصف خارج القطر. وبعد هذه المهزأة (ولا تقل المهزلة كما ينطق بها كثيرون) انقطعنا عن تتبع ذلك الارتفاع الذاهب صعدا في جو الغلاء. تم احتجبت عن الأنظار.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1924 ظهرت في تلك المدرسة مجلة اتسمت بعنوان (مجلة المعلمين) وأمامنا الجزء الأول منها. ودونك ما كتب على صدره (مجلة علمية أدبية شهرية لصاحبها هاشم السعدي - العدد الأول السنة الأولى - 15 شباط سنة 924 - 10 رجب سنة 342 - محتويات العدد. . . طبعت في مطبعة دار السلام <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) - وقد وجدنا في الصفحة الثانية من الغلاف ما هذا نصه (مجلة المعلمين خاصة بالمعلمين والمتعلمين: تبحث في أصول التربية والتدريس نظريا وعلميا وفي جميع ما يجب ويحدث من نظريات الفنون - ولها صفحة للتلاميذ وصفحة للكشافة. تقبل مع الشكر جميع المقالات التي يتحفها بها المعلمون
<pb n="n5-p566" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2800.xhtml"/>


والمتعلمون ومحبو المعارف (على أن تكون موافقة لمسلك المجلة <title level="j">العلم</title>ي) - الاشتراك السنوي ويدفع سلفا 9 ربيات في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - 10 ربيات خارج <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> - 8 ربيات لطلاب الدارس في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وخارجها - المراسلات باسم صاحب المجلة: <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مدرسة المعلمين - ثم احتجبت بعد نحو سنتين على ما يخطر ببالنا.</p>
            <p change="#d2e73">والآن ظهرت هذه المجلة وفي صدرها ما ذكرناه فويق هذا من دون أن تشير بكلمة إلى أختيها السابقتين ثم رأينا في مفتتح الصفحة الأولى ما هذا نصه: مجلة المعلمين مجلة</p>
            <p change="#d2e73">تربيوية (كذا بحرفها) عملية أدبية أخلاقية - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> 1 كانون أول (كذا) 1927 و 6 جمادي (كذا) الثاني (كذا) 1346) اهـ. فعسى أن يعتني بإصلاح مباينها ومعانيها في أجزائها التالية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">91 - </hi>جبل قاف</p>
            <p change="#d2e73">تأليف سماحة العلامة حجة الإسلام السيد هبة الدين، نشرته إدارة مجلة (المرشد) هدية للمشتركين، طبع في مطبعة النجاح - <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. سنة 1927 في 42 ص.</p>
            <p change="#d2e73">السيد هبة الدين الحسيني لا يطرق إلا المواضيع التي لا يعالجها غيره. فهو صاحب المبتكرات في كل ما يكتب ويدون. وهذا الكتاب من جملة الأدلة التي تثبت ما نقوله. فانه وضعه ليبين للقراء أن جبل (قاف) الشهير - الوارد ذكره في مصنفات الأقدمين والمحدثين - (على فرض صحته (أي انه جبل قوقاس) لا يكفل شرح المأثورات الإسلامية. . . ولا ينطق على هذا شيء من تلك الصفات. . . إلا بعض تلك المأثورات. . .) ص 11.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا لا يقبل سماحته هذا الرأي، بل يعرض على أرباب الرأي رأيا آخر وهو أن الجبل المذكور ليس إلا (صورة كرة الأرض مع ظلها الحادث من استتار الشمس خلفها) (كذا) (ص11). ولا نظن أن أحدا يوافقه على هذا التأويل إلا إذا سلم حضرته بان لجبل (قاف) معنيين حقيقي تاريخي وهو الجبل الذي صحف اسمه الغربيون بصورة قفقاس أو قوقاس. ومعنى مجازي ديني وهو الرأي الذي يراه حضرته. وإلا فالتسليم بما يذهب إليه يخالف إجماع علماء
<pb n="n5-p567" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2801.xhtml"/>


العقل والنقل من العرب وأهل الغرب. ولو اطلع على ما كتبه المستشرقون في معلمة الإسلام لنقض بعض رأيه كله عن أخره.</p>
            <p change="#d2e73">ونلاحظ هنا أن في الكتاب أغلاط طبع غير قليلة ففي ص 11: بحيرة خزر - في جنوب روسيا - ويؤيد هذا الزعم بان كلمة - قوقاس منحولة من لفظ قوه قاف - واضح منها: بحر الخزر - في جنوبي روسية - ويؤيد هذا الزعم أن كلمة - قوقاس منحوتة. وعسى أن تكون الطبعة الثانية اصح من هذه!</p>
            <p change="#d2e73">تاريخ طوس أو المشهد الرضوي</p>
            <p change="#d2e73">بقلم الفقير إلى الله خادم العلم محمد مهدي العلوي، نشرته إدارية (المرشد) هدية للمشتركين،</p>
            <p change="#d2e73">مطبعة النجاح في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1927 في 28 ص.</p>
            <p change="#d2e73">هذه الرسالة حسنة العبارة والتأليف إلا أننا نأخذ على المؤلف عدم موافقة العنوان للموضوع له. فالمشهور عند العلماء أن (طوسا أو طوس) مدينة قديمة لم يبق منها إلا بعض الأنقاض والمشهور على الألسنة أن طوس الجديدة تسمى (الشهد) أو (مشهد رضا) فكان يحسن بالمنصف أن يتخذ الاسم المشهور ويترك الاسم المهجور.</p>
            <p change="#d2e73">ومما كنا نحب أن نراه في هذه الرسالة وصف تصاوير داخل الحرم فأنها مما يفتخر بها ويود أصحاب الفنون الفاتنة أن يقفوا على بدائعها (راجع لغة العرب 5: 233). وقد أهمل وصف خزانة الكتب التي ترى فيها فأنها من اجل الخزائن (راجع بعض وصفها للشيخ العلامة عبد العزيز الجواهري 5: 210).</p>
            <p change="#d2e73">ولا جرم أن هذه النواقص تصلح في الطبعة الثانية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">93 - </hi>الضعفاء</p>
            <p change="#d2e73">كتاب يحتوي على 7 قصص اجتماعية مؤثرة في 156 ص بقطع 16، بقلم يوسف هرمز. طبع في المطبعة الوطنية (عشار) البصرة.</p>
            <p change="#d2e73">أسفا على طبع هذا الكتيب وأمثاله إذ تذهب سدى نفقات طبعه وليس فيه أدنى منفعة لا من جهة المبنى ولا المعنى ولا تأدية الفكر. والرجل لا يكاد يعرف
<pb n="n5-p568" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2802.xhtml"/>


مبادئ اللغة العربية فقد جاء مثلا في ص4 مما طبعه مثل هذا التركيب: كان في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> رجل سليمان تاجر صغير. . . وكلما ارتفع الإنسان بعظمة هكذا يكون سقوطه عظيما. . . وصلت حالة سلمان إلى أوج كمالهما. وهو يريد أن يقول: تاجرا صغيرا أو تويجرا. . . وكلما ارتفع. . . كان سقوطه عظيما. . . إلى أوج كمالهما (بالمفرد) فهذا في صفحة واحدة فكيف في ما بقي من الكتيب؟</p>
            <p change="#d2e73">فأمثال هذه الكتب تدفع إلى مصحح ضليع قبل أن تطبع لتفيد القارئ ويستفيد المؤلف من ريعها: وإلا لا يلتفت إليها وتعد من سقط المتاع بل من مفسدات المملكة العربية في المرء إذ تعوده الخطأ والخطل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">94 - </hi>تاريخ الدول الفارسية في العراق</p>
            <p change="#d2e73">بقلم علي ظريف الأعظمي، طبع في مطبعة الفرات. <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. سنة 1927 في 124 ص.</p>
            <p change="#d2e73">لو كان عندنا طائفة من الشبان همتهم كهمة مؤلف هذا الكتاب لرأينا في البلاد رقيا عجيبا؛ لكن - ويا للأسف! - لا نرى منهم إلا عددا نزرا!</p>
            <p change="#d2e73">علي ظريف أفندي ألف كتاب تاريخ ملوك الحيرة - وتاريخ الدولة اليونانية في العراق - وتاريخ <placeName>البصرة</placeName> - وتاريخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. أذن فتاريخ الدول الفارسية في العراق هو الخامس في رتبة اخوته. وهو يفيد كل من ليس تحت يده مصنفات الإفرنج في هذا البحث؛ فهو ولا شك من انفع المؤلفات لطلبة المدارس ليقفوا على حقيقة تاريخ عراقنا المحبوب أيام كان في حكم أبناء إيران.</p>
            <p change="#d2e73">بيد أننا نرى حضرة الكاتب يروي بعض الأعلام نقلا عن التركية بدلا من أن تروى نقلا عن اصلها، فاوروق وشوشن (العاصمة) ونانا (المعبودة) وأسور بنيبال (ص5) صوابها أرك (كعنق) والسوس (أما الشوشن فهي العمل) وننا (بكسر الأول وفتح الثاني) وأشور بنبيل.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك أغلاط طبع لا تنكر لو جمعت لعدت بالعشرات بل بالمئات من ذلك قوله في ص3: مادي وديوس بوليس (؟) والصواب ماذي أو ماذية (بذال معجمة) وفرسيبولس. لان ديوس بوليس لا وجود لها اسما ولا حقيقة. وجاء في
<pb n="n5-p569" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2803.xhtml"/>


الحاشية أن السوس هي تسثر (كذا) والحق أن السوس غير تستر (وكلتا التاءين مثناة) (معجم ياقوت الحموي في السوس).</p>
            <p change="#d2e73">هذا فضلا عن أن المؤلف لم ينتفع من كتب الإفرنج العصرية - على أننا لا ننكر أن له يدا بيضاء على آداب البلاد وتاريخها إذ وضع سفرا لم يكن له مثيل في لغتنا. فنشكر على هديته هذه وعلى تصنيفه باسم عراقنا كله وعلمائه وأهاليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">95 - </hi>كتاب دولة الشجرة الملعونة (كذا)</p>
            <p change="#d2e73">أو دور ظلم بني أمية على (؟ كذا) العلوية، لمصنفه حجة الإسلام. مروج شريعة جدد سيد الأنام، العلامة العامل السيد محمد مهدي، خلف المرحوم السيد صالح القزويني الكاظمي الموسوي متع الله المسلمين، بطول حياته أمين، مطبعة دار السلام في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1346 هـ.</p>
            <p change="#d2e73">أهدى أحد الأصدقاء الطيبين هذا الكتاب وهو في 160 صفحة بقطع الثمن الصغير. ومن عنوانه انه يعرف ما في باطنه من سب وقذف وطعن. كما يرى من النص الذي ذكرناه عن انه يصعب على القارئ مطالعة صفحاته لما فيها من أغلاط الطبع المتدفقة تدفق السيل</p>
            <p change="#d2e73">الجحاف. (مع انك إذا وقفت على نعوت مؤلفه كما تراها تحت العنوان يخيل إليك انك أمام بحر علم عجاج متلاطم بالأمواج وإذا حققت الأمر بنفسك: جعجعة بلا طحن. إذ الأجدر بالمرء أن لا يكبر نفسه بنفسه.</p>
            <p change="#d2e73">دروس في صناعة الإنشاء</p>
            <p change="#d2e73">كنا نشرنا في الجزء السابق مقدمة فيها نقد الجهبذ محمود الملاح لهذا الكتاب ووعدنا بإدراج تتمته في الأجزاء التالية. وبينما كنا ننتظر شروق شمسه علينا بأشعتها الذهبية الصافية. إذ وافانا حضرته باعتذار ما كنا ننتظره منه إذ لنا شفاها أن شؤونه المدرسية (!) وقفت عقبة في طريقه. فأسفنا كل الأسف! فحولنا نظرنا إلى ناقد بصير آخر ليس دون الأول علما ووقوفا على دقائق العربية
<pb n="n5-p570" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2804.xhtml"/>


ولا دونه إصابة وتحقيقا ونزاهة، وها ننشره للقراء، حرصا على وعدنا أن تعروه شائبة خلف. وان لم نزل مترددين في قبول عذر الأستاذ الملاح (!).</p>
            <p change="#d2e73">وقد آثر صاحب النقد أن يطوي التصريح باسمه. واليك ما أتحفنا به ذلك الفاضل:</p>
            <p change="#d2e73">(لغة العرب)</p>
            <p change="#d2e73">تالله لو كان الكتاب موضوعا في غير هذه الصناعة كالفيزياء! لما كلفت نفسي عناء انتقاده لان مذهبي التسامح في لغة تدوين الفنون بالنظر إلى وضع اللغة الراهن في مدارسنا.</p>
            <p change="#d2e73">لكن الكتاب موضوع لغاية تهذيب الملكة الإنشائية في التلاميذ وتدريب أقلامهم على الكتابة باللغة الفصحى وتنزيهها عما يصم محاسنها ويلوث ساحتها فتفاقم البلاء وتضاعفت المصيبة.</p>
            <p change="#d2e73">إن المؤلف مع تهجسة في مسالك التعبير واعتياده الدبيب الخفي إلى مقاصده بحيث يظن انه كان يعد كلماته عدا لم يسلم قلمه من استهواء الركاكة له ولا تعابيره من معرة التعقيد حتى كتابه ناشزا على الفصاحة التي هي من أخص مزايا لغتنا ولعل المؤلف لا توغر صدره كلمة أريد أن ارضي بها سلطان الحقيقة وهي: أني لعلي شبهة من إتقان اللغة العربية مع إتقان لما سماه الفيزياء (!) وعسى أن يكون إتقان علمين متباينين مما يؤيده علم النفس! إذ (ما جعل الله لرجل من قلبين في جوفه. . .) الآية</p>
            <p change="#d2e73">وتعريب كتاب في علم لا يدل على ضلاعة المعرب فيه.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل أن تدور رحى الانتقاد دورتها احب أن اعجل للقارئ لهوة من الكتاب المنقود لتكون لما سأقوم به من النقد إذ لا أود أن استقل بميزان من عندي كيلا اتهم بالبخس أو التطفيف أي أريد أن أكيله بمكياله حتى إذا عاتب وندد قلت له قبانك. وهذه ارطالك. ولم ادخل في قضيتك ألا إصبعين أو ثلاثا للقبض على عذبة الميزان.
<pb n="n5-p571" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2805.xhtml"/>


فلينظر القارئ إلى ما قاله في ص 52: (وعلى الطالب أن يتجنب مطالعة الكتب الركيكة مباينها والسخيفة معانيها فان سوء صنعتها وفساد سبكها مما يضعف ملكة الإنشاء ويفسد ذوق مطالعها والمعنى الحقير - كما يقول الجاحظ - يعشش في القلب ثم يبيض ثم يفرخ ثم يستفحل الفساد لان اللفظ الهجين الرديء اعلق باللسان وآلف للسمع واشد التحاما بالقلب).</p>
            <p change="#d2e73">فارجوا من المطالع أن يشد يده على هذا الإرشاد الثمين يصحبني في هذه السياحة الجميلة لأطلعه على ما في مطاوي هذا الكتاب من ناقضاته وهادماته إلى أساسه. وسأتخذ في نقدي هذا الخطة التي اتخذها الأستاذ الملاح في نقده (أعلام العراق) أي على هيئة مواد متسلسلة كيلا ينتشر البحث بيني وبين المؤلف ولتكون سبل النقد سالمة من الوعث. وهذا أوان الشروع في المطلوب:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>جهل لغة البلاد</p>
            <p change="#d2e73">لقد تحول أبو قيس من جنسيته السورية إلى الجنسية العراقية ولا نلومه على اتخاذه آهلين ولكن نلومه على تسرعه في الحكم وظنه انه بمجرد تجنسه بالعراقية يتم له للعراقي الصحيح من الخوض في لغة أهل العراق فكان من ذلك أن عزا إليهم إدخال (أل) على المضاف والمضاف إليه في نحو (اشتريت السبعة الأقلام) ص 140 وهو افتراء محض بل هم يدخلونها على المضاف فقط كالسوريين وما اكتفى بذلك حتى طرق بابا خطيرا من أبواب اللغة حيث قال ص144: (في العامية كثير من الكلمات الفصيحة فيجب استعمالها نحو حزر وزار وخمن) وما كنا لننازعه في رأيه لولا عطفه على ذلك قوله (وطمس أي غاص) مع أن الطمس هو ذهاب الأثر أو إذهابه يقال (طمست عينه) و (طمس عينه) وكل ذلك لا يفيد معنى الغوص وأي حاجة إلى هذا الاستهتار في أمر العربية؟ ومادتا الغوص</p>
            <p change="#d2e73">والغطس فاشتيان.
<pb n="n5-p572" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2806.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">2 - </hi>الخبط في النقل</p>
            <p change="#d2e73">ومن الأمور البديهية أن المؤلف في علم إذا لم يكن ضليعا فيه خبط في النقل لا محالة فمن ذلك قوله في ص 149: (إن لم لنفي الماضي مطلقا ولما لنفية ممتدا إلى ما بعد زمن التكلم ولن لنفي الاستقبال) نعم ولكن ما باله أضاف إلى هذه العبارة قوله (ويختص بالموقع) فلينظر الأدباء والنحاة وأهل البصر بالعربية هل عثروا على نص في أن (لن) تختص بالمتوقع!؟ أم أن ذلك من خصائص لما!!!</p>
            <p change="#d2e73">فهذا نموذج من خبطة في قواعد اللغة وأما خبطه في علم البلاغة فكقوله في ص 125: (إن الجاز إذا أطلق لا ينصرف إلى اللغوي) مع أن المعروف أن المجاز إذا أطلق ينصرف إلى اللغوي فتدبر واحكم. . .؟!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الطامة الكبرى؟!</p>
            <p change="#d2e73">من المصائب العظمى تحرش المؤلف بأمور خطيرة حشوها (الديناميت) الناسف كقوله في ص 133 (ومن الأصوات المكروهة المثنيات المتتابعة ومثلها جموع المذكر السالمة) وفاته أن القرآن المجيد مزدان بما كرهه سمعه! كقوله تعال في سورة التوبة (التائبون العابدون السائحون الراكعون الساجدون الآمرون بالمعروف والناهون عن المنكر والحافظون لحدود الله وبشر المؤمنين).</p>
            <p change="#d2e73">فيا سماء اسقطي كسفا! أن تلك البدائع التي تفككت عنها أزرار الحقيقة الأزلية. وكان الروح الأمين يصدح بها عند طية معارج ذات الحبك، والتي كان افصح من نطق بالضاد يترنم بها في حضن جبرائيل. ويتلوها على صناديد قريش فتخفض أجنحتها مهابة وإجلالا، يمجها صماخ عز الدين ويعافها ذوقه! على ما يظهر من كلامه!</p>
            <p change="#d2e73">ومما أكد المصيبة تصدي متعمم لتأييد الكتاب بشهادته الزائفة مرتكبا اليمين الغموس تعصبا للمؤلف حيث قال: (والله لو وجدت فيه ما لا يصح السكوت عنه لما حالت الصداقة (!) دون نقده). فتدبر!؟</p>
            <p change="#d2e73">تأتي البقية</p>
            <byline change="#d2e219">(أ. د)
<pb n="n5-p573" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2807.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق والمجاورة</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>عودة مليكنا المحبوب</p>
            <p change="#d2e73">في الساعة الرابعة ظهر الخميس 15ك 1 سنة 1927 أطلقت المدافع إعلانا لعودة مليكنا المحبوب إلى عاصمته بعد أن غاب عنها أربعة أشهر قضاها في أوربة للدفاع عن حقوق الوطن ورقية. وقد جاءت الوفود من جميع ديار العراق وأقيمت في الجادة العظمى أقواس النصر البديعة التي لم يشاهد في سابق العهد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>عودة المعتمد السامي</p>
            <p change="#d2e73">عاد المعتمد السامي مع قريبته في 15ك 1 سنة 1927 في الساعة ال 5 بعد الظهر وقد اقبلا من <placeName>حلب</placeName> الشهباء راكبين طيارة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>لويس ماسنيون</p>
            <p change="#d2e73">زارنا في اليوم الثاني 14ك 1 العلامة المستشرق لويس ماسنيون قادما من باريس على طريق سورية ليشاهد ما استحدث من الإصلاحات بعد سنة 1908 وهي سنة خروجه من دار السلام في المرة الأخيرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الدكتور ارنست هرتسفلد</p>
            <p change="#d2e73">وزارنا في اليوم 13 من شهر ك1 سنة 1927 صديقنا الحميم الدكتور ارنست هرتسفلد قادما من ألمانية وذاهبا إلى طهران (إيران) وقد ركب طيارة من <placeName>القاهرة</placeName> إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مع مسافرين آخرين إلى إيران في اليوم الثاني من زيارته إيانا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وفاة الحاج عبد السلام</p>
            <p change="#d2e73">انتقل إلى دار البقاء الشيخ الجليل الحاج عبد السلام مساء الأحد 11ك1 سنة 1927 وهو في العقد الثاني من عمره وكان إمام الجامع شيخ سراج الدين وخطيبه ودفن في الغرفة الخاصة به من الجامع المذكور وقد خلف ابنين أديبين وهما الشيخ مصطفى أمام جامع العدلية الكبير والوجيه الملا إسماعيل احسن الله عزاءهما.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وفاة الأب لويس شيخو اليسوعي</p>
            <p change="#d2e73">انتقل هذا الأب العلامة إلى دار النعيم في 8ك1 سنة 1927 في <placeName>بيروت</placeName> وقد أبقى له من الآثار في لغتنا العربية ما
<pb n="n5-p574" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2808.xhtml"/>


يخلد له الذكرى رحمه الله رحمة واسعة وكان عمره 69 سنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>دماء نفسك في الديوانية</p>
            <p change="#d2e73">علي آل حسين الحمزة جان شهير في لواء الديوانية ومتهم بنفسك دماء عديدة. وكانت حكومة اللواء جادة في القبض عليه وتخليص العباد منه.</p>
            <p change="#d2e73">فخرج مأمور مركز شرطة مسلحة وذلك في صباح 23 تشرين الثاني من سنة 1927 طالبا الجاني فذهب المتعقبون له إلى عشيرته وهي (البو نائل) وتأثروا السفاح بجرأة وحزم حتى وجده في كوخه مع والدته.</p>
            <p change="#d2e73">فطلب إليه مأمور المركز أن يسلم نفسه للحكومة فكان جوابه إطلاق عيار نار أصاب شرطيا فأطلق حينئذ مأمور المركز عيارا من مسدسه فأخطاه وللحال صوب الجاني بندقيته إليه فخر مأمور المركز صريعا يتخبط في دمه.</p>
            <p change="#d2e73">فلما رأت والدة الجاني ذلك المصرع هلهلت (زغردت) متبعة في ذلك عادة عند الإعراب وهي أن النساء يهلهن ليثرن التحمس في صدور الرجال. فأطلق السفاح عيارا ثالثا أصاب به شرطيا آخر.</p>
            <p change="#d2e73">فلما رأت الشرطة هذه الحال هجمت عليه وأردته قتيلا وقتلت أيضاً والدته: ثم عنيت بدفن الموتى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>ابن الدويش وابن السعود</p>
            <p change="#d2e73">ابن الدويش هو القائد الوهابي الشهير وهو فيصل بن سلطان الدويش. زعيم قبيلة (مطير) القبيلة المعروفة التي يتفرع منها بطون (دويش) و (ميمون) و (بني عبد الله) وأبناؤها منبثون في شرق المدينة شمالا إلى نجد إلى الارطوية (لغة العرب 2: 277 و54 وجنوبا إلى الصفينة. وابن الدويش هو الذي كان صاحب الدعوة إلى عقد مؤتمر الإخوان الذي عقد في الارطوية في العام الماضي (لغة العرب 4: 437) وهو الذي يقلق اليوم ابن السعود ويكاد يعرض للبوار حكمه في ربوع نجد.
<pb n="n5-p575" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2809.xhtml"/>


أما سبب هذا الشقاق القائم بين ابن الدويش وبين ابن السعود فهو أن عشيرة المريخات (وهي فخذ من أفخاذ مطير) نفرت من زعيمها الدويش لخلاف طفيف وقع بينهما وبين زعيمها والمريخات كانت خاضعة له ومقيمة في الارطوية مقر إمارته. فلما سمع بالخلاف ابن السعود فرح به وحاول أن يوسعه ليستفيد منه فحقق أمنيته وكبر الخرق على الراتق وهو ابن الدويش حتى انه لم يتمكن من إيقافه في حالته. وفي الأخر طلب كبير (المريخات) إلى ابن السعود أن يسمح له ببناء بليده تصلح لسكني الفخذ فتهاجر إليها. فأذن له وأعانه بمبلغ كاف لتحقيق أمنيته ودله على ماء واقع في غربي الارطوية إلى الجنوب اسمه (جراب) وهو لا يبعد عنها سوى سير يوم واحد على ظهور الجمال. فشرع المريخي في بناء الموضع واقبل عليه أبناء فخذه، فأشفق الدويش من نتيجة هذا الأمر لأنه عليه القرية ويناله من ذلك الأمران وتنقسم مطير قسمين قسم مع ابن الدويش وقسم مع ابن السعود فيضرب هذا بالقسم المخالف القسم ويقضي على أحلام ابن الدويش وآماله. فهب من ساعته لإقناع (المريخات) بأن يرجعوا عن فكرتهم فلم يتوفق. فرجع إلى السيف وفيه تحقق المثل - وهو آخر الدواء الكي - فهدم ما شيد في (جراب) من الأبنية وساواها بالأرض ففر أهل البليدة إلى (الرياض) ليرفعوا أمرهم إلى تلك الأمام.</p>
            <p change="#d2e73">والآن انتهى الأمر إلى هنا. ولا بد من أن تنفجر الضغائن بين رجلي نجد العظيمين وتظهر النتائج.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>اعتداء الأخوان على العراق والكويت</p>
            <p change="#d2e73">كان يظن أن الاعتداء الذي قام به الأخوان على العشائر العراقية (لغة العرب 5: 509) من أعمال فيصل الدويش؛ إلا أن جريدة (الأوقات البصرية) قد بلغها أن الهجوم كان بقيادة فيصل المذكور ومعه ولده عبد العزيز. وقد بلغ عدد القتلى من عشائر العراق - على ما يقال - نحو سبعين رجلا عدا ما سلبه الأخوان من أموال ومواش وجمال.</p>
            <p change="#d2e73">وشاع أن فيصل الدويش أعاد إلى نفر من عشيرة الضفير الذين كانوا نازلين مع عشيرتي (الزياد) و (البدور)
<pb n="n5-p576" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2810.xhtml"/>


ما نهبه منهم الإخوان في أثناء غاراتهم، بحجة أن المذكورين كانوا ولا يزالون يدفعون الزكاة إلى الإمام ابن السعود. فإذا صح هذا الخبر كان دليلا قاطعا على بطلان الإشاعات القائلة عن تمرد الأخوان وخروجهم عن طاعة حكومة نجد؛ إذ ليس من</p>
            <p change="#d2e73">المعقول أن يعصي الدويش أوامر حكومته وينبذ طاعتها ثم يعمد إلى الاعتداء على حدود العراق والكويت ويبقى في مكانه محصورا بين ثلاث نيران. والشائع الآن أن الدويش مخيم مع جموع الأخوان على (الحفر) منتظرا الفرص لإعادة الكرة. وجاء في أخبار الكويت أن عشيرة العجمان - وهي من العشائر القوية في ديار جزيرة العرب - تتحفز للوثوب على الكويت فتأخذ هذه عدتها لمقاومتها.</p>
            <p change="#d2e73">وأفادت مديرية المطبوعات في 3ك2 سنة 1928 أن الأخوان اتباع الدويش قاموا بهجوم على الرعاة العراقيين وبعض أعراب شمر نجد الضاربة قرب الجوخة (كذا. وليس في ديارنا موضع بهذا الاسم والمعروف في تاريخ بلادنا هو جوخا أو جوخى وكانت مدينة عظيمة في السابق وهي اليوم أرض بلقع) والظاهر أن الهجوم كان عنيفا تضررت منه الأعراب كل التضرر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>القلاقل على تخوم الترك</p>
            <p change="#d2e73">بينما كان ضابط تركي من فرقة مارديان آتيا من ديار بكر في أوائل أيلول من سنة 1927 وعليه 25 ألف ليرة ذهب خرج عليه في الطريق الشيخ أمين بن ربحان رئيس عشيرة الغرزان ووقف السيارة فقتله وأخذ المبلغ. فأرسلت الحكومة التركية طابورا من فرقة ديار بكر فأفنى جنده عن أخرهم (على ما يروى) فصدرت الأوامر بلزوم سوق فرقة من الجيش ال 17 الذي مركزه في ديار بكر للتمثيل بالشيخ المذكور وبعشيرته. ومثل هذه الأوامر صدرت إلى فرقة ماردين المنتسبة إلى الجيش عينه. وقد سارت هاتان الفرقتان على طريق مديات ولم يعرف إلى اليوم خبر النتيجة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>دخل حكومتنا في لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">بلغ دخل الحكومة في لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في شهري أيلول وتشرين الأول من سنة (1927) 390. 138 ربية منها 31. 646 ربية من بقايا السنين الماضية وما بقي من السنة الحالية.
<pb n="n5-p577" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2811.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>