<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_52.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_50.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="7" to="7" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n5-p385" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2619.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 51</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1927-09-20">1927-09-20</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نيرب ومكشوفاتها</head>
            <p change="#d2e73">تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">في شهر نيسان من العام المنصرم (1926) في أثناء المؤتمر الأثري الأممي، المنعقدة جلسات دوره الفلسطيني في معهدنا الكتابي والأثري الفرنسي في القدس الشريف، كان المحفي الفرنسي للرقم والفنون الفتانة قد أعرب عن رغبته بلسان العلامة المسيو دوسو ممثلة في المؤتمر، في أن يرسل أرباب شؤون المعهد بعثة إلى نيرب لتقوم فيها بأعمال حفرية فنية، فنزولا على متمني هذا المحفى الجليل وبرعايته العالية، شرع في هذا التنقيب في المحل المذكور من 24 أيلول إلى 5 تشرين الثاني من سنة 926 على يد بعثة أوفدت من هذا المعهد الدومنكي كان رئيسها ومعاونه أبوين من الرهبانية وهما حضرة الأب كاريير أحد الأساتذة الماهرين في مثل هذه المشاريع وحضرة الأب باروا المتفرغ للأثريات. وكان معهما بعض المؤازرين.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نشرت الصحف حين ذاك أخبار هذا التنقيب وشفعتها بكلمة موجزة
<pb n="n5-p386" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2620.xhtml"/>


على ما وجد فيه من اللقى - ثم صدرت في ذا الشان مقالة في مجلتنا الكتابية بقلم الأب باروا، كما أن حضرة الأب كايير ألقى في ذا الموضوع محاضرة ثمينة كانت حلقة من سلسلة محاضرات هذا العام التي ألقيت في معهدنا.</p>
            <p change="#d2e73">على أن هذا الحفر الحديث لم يكن الوحيد الذي أسفر عن آثار عتيقة بل كان قد اكتشف شيء سابقا غير هذا بطريق المصادفة اقتنته متحفة اللوفر، في باريس وبحث عنه بحثا مدققا الأثري الشهير كليرمون كانو.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا كانت أشباه هذه المواضيع خطيرة ممتعة فضلا عما فيها من اللذة العقلية، أحببنا بعد استطلاع مصادر البحث أن نطلع ببعض التفاصيل على هذه المكشوفات أبناء لغتنا وعساهم أن يرغبوا في مثل هذه العلوم والفنون المختصة ببلادهم اكثر من غيرها بها.</p>
            <p change="#d2e73">نيرب الحالية</p>
            <p change="#d2e73">إذا خرج المسافر من <placeName>حلب</placeName>، وقبلته الجهة الجنوبية الشرقية، لا يعتم - بعد سيره مسافة لا</p>
            <p change="#d2e73">تزيد على 7 كيلومترات - أن يصادف، غير بعيد عن الطريق المؤدية إلى مسكنة والفرات، قرية غريبة المنظر لشكل بيوتها الظاهرة للعيان كأنها كوائر جسيمة مقلوبة على فمها؛ ودور هذه الضيعة قد التفت أو تكاد تلتف بتل قديم يتراوح علوه بين 10و11 مترا. وقمته المسطحة تشرف على كل السهل المجاور لها أما طرفه الجنوبي فمتهدم وجهتاه الشمالية والشمالية الشرقية فقد أنزلهما السكان إلى مستوى السهل بأخذهم منهما التراب لصنع الطين اللازم لبناء دورهم.</p>
            <p change="#d2e73">ورود أسماء في الآثار القديمة</p>
            <p change="#d2e73">اسم نيرب عريق في القدم. جاء ذكره في لائحة الكرنك في جملة المدن السورية التي افتتحها تحوتمس الثالث فرعون <placeName>مصر</placeName> وذلك بصورة (نيروب ونيريب ونيرب) وورد أيضاً في إحدى رسائل تل العمارنة، إذ يقرأ فيها بجانب اسم ملك حتى اسم ملك (نيريبا) نجده كذلك في رقيم كبير (لأشور نصير أبال) بصورة (نيربي أو نيريبي أو نيريبو) وأما المؤرخ اسطيفانس البوزنطي فقد دعاها (نيريبوس) نقلا عن نقولا الدمشقي. ولهذا الاسم ذكر
<pb n="n5-p387" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2621.xhtml"/>


في (الدر المنتخب في تاريخ <placeName>حلب</placeName>) لابن شحنة، بعبارة (باب النيرب) وهو أحد أبواب <placeName>حلب</placeName> سمي بذلك لان الناس تخرج منه للذهاب إلى هذه القرية ثم في كتاب كمال الدين المدرج في المجموعة العربية للحروب الصليبية بهذه التسمية (ارض النيرب وجبرين) أخيرا تراه في كتاب المشترك لياقوت الحموي، ودونك نص ما يهمنا منه: (النيرب قرية بغوطة <placeName>دمشق</placeName> في وسط بساتينها. . . والنيرب قرية من قرى <placeName>حلب</placeName> بينهما فرسخ. والنيرب قرية من قرى <placeName>حلب</placeName> أيضاً قرب سرمين).</p>
            <p change="#d2e73">اصل اسمها واشتقاقه</p>
            <p change="#d2e73">نيرب كلمة آشورية معناها على الرأي الأعم والأصح (المدخل والمجاز) وهي مركبة من النون بمنزلة متوجة ومن (يرب) وسبب التسمية هذه هو إما لأنها كانت ولا تزال الطريق المؤدية إلى سورية للمقبل من بين النهرين والعراق عابرا نهر الفرات. وأما لأنها بمثابة مدخل للمدينة التي هي في جوارها، وهذا ما يستدل عليه من أل التعريف الداخلة عليها في النصوص العربية الواردة آنفا وتعدد القرى المسماة بها كما ذكرها ياقوت. إلا أن هذا</p>
            <p change="#d2e73">التأويل الثاني قد لا يصح على نيرب في الأعصر القديمة.</p>
            <p change="#d2e73">لمادة نيرب وجود في جميع اللغات السامية وبعض فروعها مع شيء من التفاوت في المدلول الائل كله إلى أصل واحد معناه الدخول - وهذه المادة مع كونها ثلاثية يسوغ ردها إلى مادة ثنائية وهي (ع ب) الدالة على شيء من هذا المعنى. لك دليل على ذلك كلمة (عب) العربية ومؤداها: شرب الماء وكرعه أي ادخله دون نفس. وفي (عب) السريانية ومعناها الدخل. وكذلك (عب) السريانية بمعنى الغابة. سميت بذلك لتداخل أشجارها وفي (عابا) العبرية ويراد بها الكشف أي المتداخل بعضه ببعض. وكذا الشان في اللفظة الحبشية (عبي) ومفهومها العبل أي الضخم أو المتداخل العضلات. ومنها أيضاً كلمة (غاب) العربية المراد بها: بعد محتجبا أي داخلا.</p>
            <p change="#d2e73">وإنما أقحمت الراء في هذه المادة الثنائية لمبالغة في معنى الدخول عملا بالمبدأ اللغوي القائل: (الزيادة في المبنى زيادة في المعنى) وفي اللغة العربية تجد
<pb n="n5-p388" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2622.xhtml"/>


أثر المادة الثلاثية في لفظة (غرب) التي اشتقت منها الغرب والغروب وهو نزول الشمس إلى الأفق أي دخولها فيه مما يظهر غاية الظهور في البحر إذ ترى الشمس داخلة فيه حين غروبها. ومن هذه الكلمة جاء اسم أوربة أي بلاد الغرب أو الغروب. وفي الارمية القديمة والسريانية كلمة (عرب) وهي بمعنى (غرب) العربية. ومن عرب اشتق (معربا) أي مغرب أو غروب اعني دخول الشمس وراء الأفق. ومن ذلك حرف (عروبتا) التي عربت بلفظة (عروبة) وهي اسم ليوم الجمعة إذ تدل على الغروب ومن ثم على المساء وعلى ليلة السبت - وفي السبإية (معربم) أي مغرب - والميم (للتمييم) بدل نون التنوين العربي الشمالي. وفي رقيم زنجيرلي (معرب) مغرب. وفي الحبشية (عريب) أي نزول. وهو مستعمل خاصة للدلالة على سقوط الأجرام الجوية كالنيازك. وفي العبرية (عرب) الغروب أو المساء.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا أن الكلمة على لفظها الحالي آشورية أو قل أكدية ونعني بالاكدية الفرع الشمالي الشرقي من اللغات السامية وهو قسم ينطوي على لهجتين وهما الآشورية والبابلية وقد دعيت أكدية نسبة إلى (أكد) الشهيرة عاصمة المنطقة البابلية الشمالية المقابلة للربوع البابلية الجنوبية أي الشمرية. فاللفظة إذا أكدية وذلك ليس لأنها وجدت في نصوصها المسمارية فحسب، بل لان فيها قد جرت التطورات الخاصة بهذا اللسان. فهي آتية من فعل</p>
            <p change="#d2e73">أربو ومعناه في هذه اللغة كما سبق التباين (دخل أو جاز) والأمثلة على ذلك كثيرة منها ما هذا نقله بالحرف الإفرنجي وتعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">- في البيت الذي دخل ليس نار (أو النار مبعدة) حين تدخل بيت أحد الناس (أو إنسان ما) - ومن ذلك أيضا: أي دخول الشمس وهو غروبها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد رأيت من الأمثلة المتقدمة أن اللفظ مبتدئ بحرف حلقي، سواء أكان عينا أم عينا في كل اللغات السامية ما خلا الاكدية. ولا يأخذك
<pb n="n5-p389" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2623.xhtml"/>


العجب إذا عرفت أن الاكدية - وعلى شاكلتها طائفة من اللغات السامية، كالجعزية (الحبشية القديمة) والامحرية (الحبشية الحالية) والمندائية (لغة الصبة) والسورث (الكلدانية العامية) - قد سقطت منها الحلقيات بكثرة أو قلة واستحالت همزة.</p>
            <p change="#d2e73">فالفعل إذا هو (عرب أو غرب) وفي الاكدية بحذف الحرف والاستعاضة عنه بالهمزة - إلا أن سقوط الحلقيات في الاكدية لا يخلو من التأثير في الحركات الخاصة بها أو المجاورة لها. وعليه فكل كلمة حذفت منها الحاء أو العين أو الغين وقامت مقامها الهمزة فحركة الحلقي وحركة ما يتبعه. إذا كانت فتحة أو كسرة. تتحول إلى حركة إمالة.</p>
            <p change="#d2e73">مثال أول - (حدشو) ومعناه جديد ويقابله في العربية: حدث. وفي السريانية (حادث) وفي العبرية (خادش) وفي الحبشية (هدس) حذفت منه الحاء وقامت مقامها الهمزة فصار (أدشو) ثم طبقت عليه قاعدة الحركات فانقلبت الفتحتان امالتين فأصبح (ادشو)</p>
            <p change="#d2e73">مثال ثان - (عربو) وهي الكلمة الدائر البحث عليها وقد رأيت ما يقابلها في بقية الألسن السامية. أسقطت منها العين فعوض عنها بالهمزة فأضحت (أربو) ثم تحولت الفتحتان إلى امالتين فأصبحت (اريبو)</p>
            <p change="#d2e73">وهذا التأثير سقوط الحلقيات لا يشمل الحركات الخاصة بها فقط بل يتصل بحركات المقاطع القريبة منها نفسها مثاله:</p>
            <p change="#d2e73">(سمع) عوض (زرع) بدل (أعمال) عوض</p>
            <p change="#d2e73">وأما النون المتوجة لكلمة نيرب فاصلها ميم كما هو الشان في جميع اللغات السامية التي يقال فيها مثلا: مغرب - ومعربا ومعرب الخ. وإنما قلبت الميم نونا طبقا لقاعدة أخرى مطردة أو كالمطردة في الاكدية - ولا تخلو العربية من اثر لها - وهي مشهورة بين أهل</p>
            <p change="#d2e73">النحو الاكدي بقاعدة (بارت) وهو المستشرق الألماني الذي كان سبق الجميع في تحقيقها وتدوينها - والقاعدة ها هي ذي: أن الميم الداخلة على الأسماء المستعملة غالبا للدلالة على المكان
<pb n="n5-p390" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2624.xhtml"/>


أو الزمان أو الآلة تقلب نونا كلما توجت ألفاظا أحد أصولها حرف من الحروف الشفهية كالميم والياء (والباء المثلثة الفارسية). مثال ذلك:</p>
            <p change="#d2e73">(مركبة) و (ملك) و (عامة الأشياء) عوض</p>
            <p change="#d2e73">وووأنت ترى من هذه المقابلة الألسنية السامية ما كان أصل نيرب وكيفية وصولها إلى لفظها الحالي وقد علمت أن معنييها المطلق والمحصور وهما الدخول وغياب الشمس قد ثبتا في الاكدية وحدها ولم يبق إلا المدلول المحصور في بقية اللغات السامية الأخوات.</p>
            <p change="#d2e73">أول مكشوفاتها</p>
            <p change="#d2e73">قلنا في سياق كلامنا عن نيرب الحالية أن أهل القرية قد انزلوا إلى الحضيض قسما من التل القديم وانهم لا يزالون يرفعون التراب من ثم لبناء دورهم.</p>
            <p change="#d2e73">هذا واعلم أن هناك قد حدث أمر غالب الوقوع في باب الأثريات. إلا وهو اكتشاف لقي قديمة بطريق المصادفة على يد قوم ليسوا من أرباب الفن</p>
            <p change="#d2e73">ففي سنة 1891 كان الفلاحون يحفرون في التل على عادتهم لأخذ التراب، فإذا بهم قد وجدوا نصبين عليهما نقوش وكتابة بالخط الارمي. كما انهم قبل ذاك الأوان بسنتين كانوا قد وقعوا في المحل عينه على ناووس حاو صقلين (هيكلين) بشريين وعلى اسطوانة مطوقة بالذهب. فالناووس لم يزل في موضعه وأما الاسطوانة فبعد أن جردها من الذهب الذي ظفر بها باعها في الأستانة. وقد وقفوا هناك أيضاً قرب هذه الحجارة على تمثال متعدد الأشخاص مصنوع من نحاس والظاهر انه يمثل آله الفينيقيين وآلهتهم. أما النصبان فقد وجدا منتصبين مطمورين في التراب في نحو الجهة الشمالية من الناووس وهما منحوتان نحتا متقنا بخلاف الناووس فانه خشن النحت وغطاؤه من حجر ابيض خال من كل نقش أو كتابة. وأما تمثال النحاس فخشونة صنعته دليل واضح على قدمه.</p>
            <p change="#d2e73">وإذ كان النصبان من أهم اللقى القديمة، فلا باس من أن نشبع الكلام عن وصفهما مخلصين ما جاء عنهما في كتاب كليرمون كانوا.
<pb n="n5-p391" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2625.xhtml"/>


النصب - أ</p>
            <p change="#d2e73">هذا النصب مصنوع من حجر اسود وصلب منحوت وهو من جنس الحجر البركاني. على وجهه منقوشة نقشا ناتئا صورة رجل منتصب متجه الوجه نحو اليمين ومتشح بثوب طويل ينحدر إلى عقبه ورجلاه محتذيتان وركبتاه راكبة الواحدة على الأخرى وفي ثوبه طيات كطيات الرداء الذي فوقه على الزي الآشوري البابلي وعمرته ذات شكل خاص لشبهها بعرقية دائرة نصف دائرة وهي تغطي رأسه كله مسترسلة إلى اسفل الرقبة ساترة الأذنين ومنوط بها من الوراء شرائط قصيرة ودقيقة وذراع الشخص اليمنى مرتفعة ويده اليمنى مبسوطة للضراعة والعبادة ويده اليسرى متصلة بمرفق اليمنى ووجهه ضخم خلو من الشعر أو محلوقه وظواهره ظواهر الشباب وعليه ملامح الجنس السامي المعروف. وفي المحل المجاور لهذه الصورة يرى رقيم ذو 14 سطرا شكل حروفه فنيقي قديم والكتابة مقسومة إلى قسمين القسم الأول في أعلى الصورة وهو مؤلف من 8 اسطر مكتوبة على طرفي الرأس والقسم الثاني في أدناه وقوامه 6 اسطر عابرة على الجزء التحتاني من القميص.</p>
            <p change="#d2e73">النصب - ب</p>
            <p change="#d2e73">هذا النصب مصنوع من الحجر الأول نفسه وهو مثله منقوش من فوق ومكتنف بكفاف من تحت. في قسميه الأعلى رقيم ذو 10 اسطر حروفه كحروف رقيم (النصب أ) وأما كتابته فلا إطار حولها وهي منتشرة على كل الوجه دون فاصل وفي جزأه الأدنى صورة رجل أمرد أو محلوق اللحية ثيابه وعمرته كثياب وعمرة الشخص الأول وهو جالس على كرسي أو عرش لا متكأ له ووجه الرجل متجه نحو اليمين ورجلاه المكشوفتان موضوعتان على موطئ ذراعه اليسرى مبسوطة ويده مفتوحة وأما ذراعه اليمنى فمرتفعة وفي يده أناء شبه الكاس أو الطاسة قد أدناه من فيه. بين يدي الرجل مذبح على شكل مائدة تماثل دعائمه دعائم العرش وعلى المائدة (الطاولة) العليا مصورة ضروب من التقادم ومن وراء المذبح مقابل الرجل الجالس يرى شخص آخر قائم ووجهه نحو اليسار وقامته أصغر من قامة الأول ولباسه قميص مربوط
<pb n="n5-p392" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2626.xhtml"/>


بمنطقة ومنحدر إلى الركبة.</p>
            <p change="#d2e73">أما رأسه فان لم يكن مكشوفا فهو مغطى بعرقية بسيطة وإذناه مطلقتان وشعره مجزوز</p>
            <p change="#d2e73">وركبتاه ورجلاه مكشوفات.</p>
            <p change="#d2e73">يتبادر إلى الذهن لدى رؤية هذا المشهد انه مشهد حفلة مأتم مصري إلا أن الثياب وهيئة الأشخاص وطرز الأشياء الأخرى تظهر عليها الخصائص الآشورية، فضلا عن أن الرقيم الذي يدلنا على أن هذه الحفلات هي من حفلات الموتى. والبائن أن الشخصين المصورين في هذين النصبين كانا من فئة الأحبار والفرق بين الاثنين أن هيئة الأول هيئة شاب وسمت الثاني يدل على الشيخوخة ويؤيده نص الرقيم عينه. هذا وان كانت المشابهة للآشوريات ظاهرة غاية الظهور إلا أن كليرمون كانوا يرى أن العهد الذي يمكن أن يرقى إليه بالنصبين هو العهد الاشوري، أي القرن السادس (ق. م) الذي فيه دالت دولة السلالة السرجونية. ولنا في منطوق الرقيم ما يؤيد التحقيق الأثري، فان أسماء الآلهة المدرجة فيه هي من مصاف آلهة الزون الآشوري. ويضيف العلامة المذكورة إلى قوله انه إذا أردنا الزيادة في التخصيص لاق بنا إبداء الرأي بان النصبين من العهد البابلي الثاني أو الحديث. وهو الفترة الواقعة بين سقوط السرجونيين وظهور كورش أي من سنة 625 إلى سنة 538 ق. م وبنوع أخص في زمن آخر ملوك بابل وهو نبونيد الذي عاش بين 555 و 535 ق. م.</p>
            <p change="#d2e73">الأب أ. س مرمرجي الدمنكي</p>
            <p change="#d2e73">أحد أساتذة المعهد الكتابي والأثري الفرنسي في القدس الشريف دخل حكومة العراق ونفقاتها</p>
            <p change="#d2e73">بلغ دخل حكومة العراق في تموز الماضي 4. 400. 668 ربية، وبلغت نفقاتها في ذلك الشهر 3. 956. 415 ربية، وبلغ مجموع الدخل منذ ابتداء السنة المالية إلى آخر تموز 16. 890. 469 ربية، وبلغ مجموع النفقات في هذه المدة 15. 966. 456 ربية.
<pb n="n5-p393" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2627.xhtml"/>


(صورة)</p>
            <p change="#d2e73">من ينظر إلى هذه الصورة. يتحقق أن صاحبها، هو صاحب الشعر المبتكر، البديع المعاني، الطريف الأسلوب، ناقل أفكار الغرب، إلى ديار العرب: الدكتور <persName>احمد زكي أبو شادي</persName> وهو في الخامسة والثلاثين من عمره.</p>
            <p change="#d2e73">من رسم الأستاذ الفنان عنايت الله إبراهيم النقاش المصري الشهير في <placeName>مصر</placeName> <placeName>القاهرة</placeName>.
<pb n="n5-p394" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2628.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحب الضرير</head>
            <p change="#d2e73">إذا هب نسيم الربيع، طاب الهواء، وانبتت الأرض فابتسم</p>
            <p change="#d2e73">ثغرها عن أزاهير شتى، وفاح عطرها وانبث في جنباتها. تلك</p>
            <p change="#d2e73">هي صورة شعر أبي شادي؛ فانك لا تسمع كلماته إلا تحس</p>
            <p change="#d2e73">بنسيم شعره يدب في فكرك، فيجول في خفاياه أو زواياه</p>
            <p change="#d2e73">ويحيي كل دفين فيها. فلله دره من شاعر مفلق، وساحر فاتن!</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سلام عليك زمان (الشباب) </seg>
                  <seg> على أمل (الحب) والملتقى!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نكبت بعمر الجوى والفراق </seg>
                  <seg> فلما التقينا حرمت اللقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن لم تكن فترة للوصول </seg>
                  <seg> نسيت بها الخطر المحدقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عناء جديد، وقلب وحيد </seg>
                  <seg> يقطعه الدهر ما فرقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصفو تولى كموت (الربيع) </seg>
                  <seg> وقد شوق الروح ما شوقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا جزعي للفؤاد العميد </seg>
                  <seg> يعود إلى نفيه مرهقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويفضي بآلامه للنظيم </seg>
                  <seg> فيجري به دمه مهرقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويحسده في الشقاء الخلي </seg>
                  <seg> ويحسبه الشاعر المفلقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نشأت على (الحب) منذ الصبا </seg>
                  <seg> ودمت وإن شيب المفرقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأوذيت من اجله في الحياة </seg>
                  <seg> وما زلت أرعى له الموثقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أدين له بمعاني (الجمال) </seg>
                  <seg> وكم ألهم الأمل الريقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكنت أراه الشفاء الأكيد </seg>
                  <seg> لروحي فأصبح لي مغرقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكنت أراه الهدى والندى </seg>
                  <seg> فضل وعشت به مخفقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فؤادي الحزين العصي المنى <gap resp="#org_MS"/> تشجع! وعش في الأسى مشرقا!
<pb n="n5-p395" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2629.xhtml"/>


لئن خانك (الحظ) طول الشباب <gap resp="#org_MS"/> كما خانك (الحب) مستغرقا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا تنس أنك ملك الجمال </seg>
                  <seg> وقد ملأ (العالم) المطلقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فنح أن تشأ من هموم (الغرام) </seg>
                  <seg> فكم كان في ظلمه محرقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وذب أن تشأ (للوفاء) المضاع </seg>
                  <seg> فلن يستعاد ولن يشفقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولم ما استطعت فلن تنتهي </seg>
                  <seg> بلومك (للحظ) في مرتقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا كنت ألف (الغرام) الضرير </seg>
                  <seg> فماذا تفيد المنى والرقى؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تشجع فؤادي! تشجع! فكم </seg>
                  <seg> تذوقت عمرا صنوف الشقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد سامك (الدهر) شتى العذاب </seg>
                  <seg> فكنت به الساخر المشفقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا تلق حزمك يوم الأسى </seg>
                  <seg> وقد خذل (الحب) فيك (التقى)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تناس المنى والوصال القصير </seg>
                  <seg> وعهدا يظل لك المقلقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وخل الهوى وبنات الهوى </seg>
                  <seg> ولذ (بالطبيعة) مستوثقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حياتك (للكون) وهو الأمين </seg>
                  <seg> فناج السنا الشائق الشيقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خفوقك نبض بشعر (الجمال) </seg>
                  <seg> وكم رف مبتسما رائقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعش (للجمال) الشريف العزيز </seg>
                  <seg> فما الكون في حسنه ضيقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تسمع خرير المياه الشجي </seg>
                  <seg> يغني أغاني الهوى والبقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحصباءها وهي تصغي إليه </seg>
                  <seg> ببشر وتوشك أن تنطقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وراقب تودد (زهر) نضير </seg>
                  <seg> إليك و (طيرا) له زقزقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وراقصة (النحل) بين الاشع </seg>
                  <seg> ة، و (الروض) من أنسها صفقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحالية من جموع (النخيل) </seg>
                  <seg> تعاف الهموم فلن تطرقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا تنس موجا لبحر دؤوب </seg>
                  <seg> يحاكي المفكر والأحمقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيمضي بعسكره في هجوم </seg>
                  <seg> ويرجع في خيبة محنقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويلبث طورا يناغي الرمال </seg>
                  <seg> فيغنم منها الذي نسقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويصفو فيحظى بشكر (الحسان) <gap resp="#org_MS"/> و (بالحسن) يكسبه رونقا!
<pb n="n5-p396" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2630.xhtml"/>


وكم من جمال عزيز طروب <gap resp="#org_MS"/> يراه البصير الذي حققا</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وملك (السماء) بآياته </seg>
                  <seg> حياة حوت سرنا الأعمقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا شئت مزقت هذا الستار </seg>
                  <seg> فشمت بعقلك ما مزقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإن عشت طوع الهوى والشجون </seg>
                  <seg> فأنت الضرير الذي ما ارتقى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جمال (الحياة) حياة (الجمال) </seg>
                  <seg> وفي الكون ما يشبع المنطقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فودع هموم (الغرام) الضرير </seg>
                  <seg> وناج (السنا) الباسم المونقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حياتك أولى بحسن (الخلود) </seg>
                  <seg> أضاء (الوجود) ولن يخلقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وخفقك أجدى لبث (الصلاح) </seg>
                  <seg> فلا كنت أن لم تمت موبقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولا تبتئس لخداع (الحياة) </seg>
                  <seg> ونل أنت ناموسها الأصدقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكن للضحية قبل الغني </seg>
                  <seg> مة كالنجم ضحى متى أشرقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحسبك غنما بان (الممات) </seg>
                  <seg> يساوي المتوج والمملقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنك بعض لهذا (الوجود) </seg>
                  <seg> وفي مجده مجدك المنتقى!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وداعا إذا يا دموع (الشباب) </seg>
                  <seg> ويا من فتنت بها مغرقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جدير بقلبي العظيم الهوى </seg>
                  <seg> بحب العظائم أن يخفقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تجشمت منك ضروب العذاب </seg>
                  <seg> وآن لعزمي أن يشرقا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد عشت عبدا حزين الفؤاد </seg>
                  <seg> وها آن للعبد أن يعتقا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:225 geon:361058">الإسكندرية</placeName>: <persName>أحمد زكي أبو شادي</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">القفتان</p>
            <p change="#d2e73">من غريب أغلاط تاج العروس انه صحف كلمة قفتان المشهورة بصورة قفنان بنون بعد الفاء. وليس ذلك من خطأ الطبع لأنه ذكرها في مادة ق ف ن. قال: القفنان؛ ما يخلفه الملك على خلاص وزرائه من التشاريف. رومية، وفي هذا الكلام وهم آخر وهو قوله رومية وهي فارسية الأصل من خفتان.
<pb n="n5-p397" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2631.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الخرز ومعتقداته</head>
            <p change="#d2e73">الخرز اصلها - الخرز العراقية - أسطورتها - فحصها - الدعاء لها - أسماء الخرز العراقية</p>
            <p change="#d2e73">كان العربي الوثني ينحت من الصخور والأحجار تماثيل على شكل إنسان حينا، وحينا على هيئة حيوان، فيتخذها آلهة له، ويسجد لها، ويقدم إليها القرابين والنذور خشية بأسها، وبغية ترضيها. ظل على هذا الدأب دهرا طويلا فاختمرت هذه الفكرة في الرجل، وتغلغلت هذه العقيدة الوثنية في المرأة العربية حتى خيل إليها أن في هذه الأحجار والصخور والحصى والخرز قوة تقيها الشرور والآلام والأوجاع وان فيها نفعا يدر عليها وعلى آلها إخلاف البركات والخيرات. وان منها ما تؤثر في قلب الرجل حتى تجعل المرأة حبيبة في عين بعلها.</p>
            <p change="#d2e73">فهناك بين ثغور المغاور والكهوف وسفوح الجبال وثنايا الأودية أنواع من الخرز قد اثر فيها وهج الشمس فاكتست ألوانا وأصباغا تضاهي ألوان الزهر وأصباغ الورد، وقد القي في روع المرأة الجاهلية أن فيها ما يضمن لها حياتها وحب زوجها فالتقطتها من الأرض وثقبتها وعلقتها في عنقها أو جملتها على أضلاعها وتحت طيات ثيابها معمولة على سرها الكمين ومعتمدة على قوتها الفائقة.</p>
            <p change="#d2e73">ولما ظهر الإسلام نال العربي والعربية تهذيبا وتفقها وتنورا فارتفعت تلك الأوهام التي ربضت في دماغ العربي أحقابا طوالا وزالت أدران الخرافات من الرؤوس واعتقدت العربية بان الضرر والنفع والألم والمسرة والثروة والفقر وكل شيء بيد الله القدير المهيمن على الكون وما التماثيل والهياكل والصخور والخرز إلا تراب جامد لا نفع فيه ولا ضرر فضربت ما كان عليها من الخرز
<pb n="n5-p398" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2632.xhtml"/>


عرض الحائط وظهر الأرض إلا أن ضعيفات التقوى والأيمان منهن ظللن عاكفات على حملها دائبات على اقتنائها والاعتقاد بالشيء أن لم يكن أيمانا بالفعل فأيمانا باطمئنان العاطفة. ومن الصعب سلب الأيمان من الصدور.</p>
            <p change="#d2e73">الخرز التي تستعملها النسوة في العراق</p>
            <p change="#d2e73">والنساء العراقيات - حتى المهذبات منهن - قويات الاعتقاد شديدات التمسك بالخرز يبذلن</p>
            <p change="#d2e73">الذهب الوهاج في اقتنائها ويتهالكن على الحصول عليها. وفي العراق سماسرة من المشعوذين الدجالين من النساء والرجال يتاجرون في الخرز ولا سيما القابلات واللواتي يقرأن منقبة المولد النبوي ويتلون فاجعة الحسين وينحن في المآتم والمناحات فهؤلاء قد اثرين وحصل لديهن المال الوفير ولهن مهارة وحذق خاص في التسلط على عقول النساء وإقناعهن بفوائد الخرز واعرف في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> امرأة غنية سليلة بيت أرستقراطي قد ابتاعت خرزة بعشرة جنيهات وكانت فرحة جذلة بها.</p>
            <p change="#d2e73">والمتزوجة تحملها لتبقي حب زوجها لها وأما البكر فلتكون جميلة في أعين الناس وليسرع أمر زواجها والعزباء لتقتنص لها بعلا جديدا وليس الاعتقاد بالخرز مقصورا على النساء وحسب ففي العراق رجال كثيرون يحذون حذو النساء.</p>
            <p change="#d2e73">وقد حدثني أستاذي الشاعر الفيلسوف جميل صدقي أفندي الزهاوي حفظه الله عن رجل جاء إليه ذات يوم - وكان من كبار رجال الجيش في العهد العثماني - وكلمه بلهجة المتوسل قائلا:</p>
            <p change="#d2e73">(علمت يا مولاي أن لكم سلطانا على الجان أفلا تسألون الجان الذين هم طوع إشارتكم والمؤتمرون بأمركم عن هذه الخرزة؟ وأنكم بفعلكم هذا تطوقونني بإحسانكم)</p>
            <p change="#d2e73">قال الأستاذ: فاعتراني الدهش فأخذت أقنعه بان هذا سخف وجهل وحذار أن يسمع (القومندان) بطلبك هذا فتنال إهانة وسخطا من أمرائك ولما لم استطع أن أقنعه تركني غضبان مدمدما وكانت شهرة هذا الأحمق في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (بونجوقلي اشك) أي (الحمار المعتقد بالخرز).
<pb n="n5-p399" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2633.xhtml"/>


أسطورة أصل الخرزة</p>
            <p change="#d2e73">وأسطورة الخرزة هي أن النساء يعتقدن أن الذئب يأكل التراب ثلاثة أشهر ويشرب الماء ثلاثة أشهر ويبلع الهواء ثلاثة أشهر والأشهر الثلاثة الأخيرة لتمام كمال السنة يأكل فيها بنات الجان والذئب يعدو في الفيافي باحثا عن بنات الجان فإذا صادفنه انقلبن في الحال خرزة فلا يبقى في وسعه أن ياكلهن ولا يبقى في وسعهن أن ينقلبن بنات كما كن. والمرأة إذا حملت الخرزة في الوقت الكروه قذفت الحب في قلب زوجها مستعينة بآلها، ذلك فضلا عن سلطانها.</p>
            <p change="#d2e73">فحص الخرز</p>
            <p change="#d2e73">والخرزة تابعة للفحص وكيفية فحصها هي أن تعطى إلى بكر تضعها تحت وسادتها في ليلتي الجمعة والاثنين فتقص في الصباح ما رأته في ليلتها من الرؤى والأحلام فإذا شاهدت بنتا علم إنها تصلح للبنات وإذا شاهدت امرأة علم إنها تصلح للمتزوجات إلى غير ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">الدعاء للخرز لتبقى محافظة على قوتها</p>
            <p change="#d2e73">يتحتم على كل من تملك الخرز أن تستعد في الليلة السابعة والعشرين من شهر رجب في كل سنة فتغتسل وتتطيب ثم تأخذ ورق السذاب وورق الحناء وتضع الكل في إناء تسكب عليه ماء الورد ثم تتلو عليه (ياسين المغربي) وياسين المغربي دعاء فيه سورة ياسين وبعد الفراغ من هذا الدعاء تصلي ركعتين لوجه الله ثم تترك الخرز تحت بطون الكواكب (أي تحت السماء) حتى مطلع الفجر والتي لا تقوم بهذه المهمة تخسر خرزاتها إذ إنها تفقد قوتها.</p>
            <p change="#d2e73">أسماء الخرز العراقية</p>
            <p change="#d2e73">مثلها: أم الدولة خابت وأم الخرز ما خابت أو أم الدولة بارت وأم الخرز ما بارت</p>
            <p change="#d2e73">السلطانية: هي خرزة طويلة مستطيلة تكون ذات لون أحمر أو أصفر والتي تحملها تكون ذات سيطرة على زوجها كما يفهم من اسمها.</p>
            <p change="#d2e73">السلوة: تكون سوداء وتستعملها المرأة لتنزع من قلب زوجها محبة ضرتها أما استعمالها فيكون بان تحكها المرأة بالماء وتلطخ به رأس زوجها.
<pb n="n5-p400" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2634.xhtml"/>


الدامغة: على شكلين بيضاء وحمراء تقتني المرأة البيضاء منهما إذا كانت بشرة زوجها بيضاء والحمراء الغامقة إذا كانت بشرته سمراء وتستعمل لأجل (دفع الرجل) أي أن الزوجة تصبح مطلقة الأمر تفعل في البيت ما تشاء لا أمر يأمر عليها ولا ناهي ينهيها.</p>
            <p change="#d2e73">الحمارية: يعتقد الناس إنها تطلع (كالدمل) في رقبة حمير (اصفهان).</p>
            <p change="#d2e73">الطحانات: (بشد الحاء) خرزتان لونهما اسود وهما بشكل رحى صغيرة وفي كل واحدة ثقب تشد بها المرأة خيطا فتحملها على نفسها.</p>
            <p change="#d2e73">الدملج: (وازن زبرج) تكون حمراء رقطاء وشكلها يشبه حجر العقيق والمتزوجات يحملنها ورقيتها (يخطب ما يملج) أي (يخطب ولا يتزوج).</p>
            <p change="#d2e73">الصيني: خضراء غامقة ورقيتها؛ (كل وكت يحاجيني) أي (كل وقت يكلمني).</p>
            <p change="#d2e73">السليماني: سوداء وفيها خط أصفر أو رمادي والتي تحملها تسلم من العاهات والآلام.</p>
            <p change="#d2e73">الشكل: (بكاف فارسية) كبيرة لونها ابيض وذات دوائر متعددة والتي تحملها تكون أمينة من زوجها.</p>
            <p change="#d2e73">البهكة: (بكاف فارسية)، حمراء وفيها نقط بيضاء تحميها من أصابها (برص). والبرص تسميه العامة (بهك) أي بهق.</p>
            <p change="#d2e73">المخفاية: حمراء وبيضاء كبيرة صقيلة تستعمل إذا ظهرت (عقدة) في إبط الرجل أو المرأة أو في بطنهما أو في عنقهما فتحك بها العقدة أو تدلك فتزيلها.</p>
            <p change="#d2e73">الكور: (بكاف فارسية) مضمومة طويلة بطول البنان بيضاء ممزوجة بحمرة رقيتها: (الكور للي تشيلها متبور) أي من تحمل الكور لا تبور.</p>
            <p change="#d2e73">اسمع وطيع: تلتقط من سواحل الإبحار بيضاء حلزونية والتي تحملها تعتقد أن زوجها يسمعها ويطيعها.</p>
            <p change="#d2e73">أحمد حامد آل الصراف</p>
            <p change="#d2e73">لغة العرب: - كنا نود أن نعرف أصول بعض تلك الألفاظ لنهتدي إلى الأمة التي أدخلتها في العراق، لكننا لم نتوفق. أما أصل البعض الآخر فعربي صريح لاشك فيه.
<pb n="n5-p401" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2635.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مقتطفات من كتاب الحوادث الجامعة لابن الفوطي</head>
            <p change="#d2e73">تتمة</p>
            <p change="#d2e73">ذكر نقل المستنصر بالله من مدفنه بدار الخلافة إلى الترب بالرصافة</p>
            <p change="#d2e73">في ليلة جمعة حادي عشر شعبان أرادوا نقله فهبت ريح منعت من ذلك. فقال جمال الدين أبو الحسن المخرمي ارتجالا:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تحركت الرياح الهوج لما </seg>
                  <seg> أريد بكعبة الجود ارتحالا؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقالت من يعلمني سخاء </seg>
                  <seg> أهب به ويغمركم نوالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقلت لها: خليفة المرجى </seg>
                  <seg> إمام العصر فانقلبت شمالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فنقل في ليلة السبت ثاني عشريه إلى موضع كان قد أعده لنفسه مدفنا وبنى عليه قبة. وكانت صورة نقله أن تقدم إلى كافة الزعماء ما عدا أصحاب المشاد والى المماليك وكافة مشايخ الربط والصوفية والفقهاء والمدرسين ما عدا مدرسي المستنصرية والنظامية بالتوجه على طريقة مشرعة الرصافة وتقدم إلى من عداهم أن يقصدوا دار الخلافة بغير الطريق وان يرفع القضاة والمدرسون الطرحات والعدول الطيالسة وأرباب العز عزرهم وأصحاب المشاد مشادهم ويركب الزعماء بالأقبية البيض والسرابيش وأرباب الدولة كل واحد منهم بقميص ابيض وبقيار ابيض مسكن وغاشية قند (؟) فركبوا وقصدوا دار الوزارة ما عدا مجاهد الدين الدويدار الصغير وعلاء الدين الدويدار الكبير وأستاذ الدار مؤيد الدين محمد بن العلقمي. فلما تكمل من عدا هؤلاء في دار الوزارة تقدم إليهم يقصد دار الخلافة والدخول بباب عليان إلى صحر (صحن؟) السلام فمضوا هناك قبل غروب الشمس. وأما الوزير ابن الناقد فانه خرج في محفة ودخل من باب البانمي
<pb n="n5-p402" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2636.xhtml"/>


(؟) (لعلها القائمي) ثم قصد هؤلاء كلهم دجلة فخرج الصندوق الذي فيه الخليفة فلما عاينوه قبلوا الأرض وأعلنوا بالبكاء. ثم حط في شبارة طويلة يجذف فيها خمسة عشر ملاحا في صدرها قبة مجللة بسجاف أطلس اسود ونزل فيها الشرابي وأستاذ الدار وابن درة المعمار فوقفوا بين الصندوق ولم ينزل الوزير لعجزه عن القيام. ونزل جميع أرباب الدولة والأمراء في سفن قياما بين أيديهم شموع كبيرة. فلما وصلوا مشرعة الرصافة رفع الصندوق على الرؤوس</p>
            <p change="#d2e73">وامتد الناس كلهم بين يديه إلى التربة فدفن رحمه الله في الموضع الذي أعده ثم فرقت الربعة الشريفة وقرأت. . . (هذه النقاط في الأصل المهدى) وأهديت له وانصرف الناس قبيل نصف الليل ثم ترددوا إلى الترب يوم الأحد ويوم الاثنين (و) في كل يوم تقرأ الختمة ويتكلم (جمال الدين أبو الفرج بن الجوزي) ويدعو العدل شمس الدين علي بن النسابة ونقيب النقباء ونائبه.</p>
            <p change="#d2e73">في شعبان تقدم إلى (جمال الدين أبي الفرج عبد الرحمن بن الجوزي) أن يجلس بالوعظ بباب بدر ورتب العدل شمس الدين علي بن النيار شيخا لرباط الحريم.</p>
            <p change="#d2e73">سنة 641 (1243 م) فيها تقدم الخليفة إلى (جمال الدين عبد الرحمن بن الجوزي) المحتسب. . .</p>
            <p change="#d2e73">وفيها نفذ (محيي الدين يوسف بن الجوزي) رسولا إلى ملك الروم كيخسرو بن كيقباذ فاجتمع به في إنطاكية فلما عاد حكى أشياء غريبة منها أن النساء يتعممن كالرجال والرجال يلبسون السراقوجات. . .</p>
            <p change="#d2e73">سنة 642 (1244 م) في هذه السنة سير الملك الصالح أيوب. . . عسكرا إلى مدينة <placeName>دمشق</placeName> فنزلوا عليها. . . وكان الملك الصالح إسماعيل. . . صاحب <placeName>دمشق</placeName> فيها فضج. . . فراسل ابن عمه الملك الصالح أيوب. . . فأسفرت القاعدة على أن يتفرد الملك الصالح إسماعيل بملك باعلبك (بعلبك) ويمضي بأهله إليها فأجاب إلى ذلك وخرج ليلا وأرسل الملك الصالح أيوب إلى الخليفة عبد الرحمن ابن عصرون يخبره بذلك فأرسل الخليفة إليه التقليد والخلع مع (جمال الدين عبد الرحمن بن الجوزي) الواعظ مدرس الحنابلة بالمدرسة المستنصرية فتوجه ابن
<pb n="n5-p403" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2637.xhtml"/>


عصرون صحبته.</p>
            <p change="#d2e73">سنة 644 (1246 م) وفيها وقع الشروع في عمارة مسناة دار على شاطئ دجلة في بستان الصراة المنتقل إلى الخليفة من البهلوان ابن الأمير فلك الدين محمد بن سنقر وتولى العمل في ذلك أستاذ الدار (محيي الدين يوسف بن الجوزي) فسأل في بعض الأيام المشاهر عن اسمه فقال: (خالد) فقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نظرت إلى الخلد الشريف بفكرتي </seg>
                  <seg> فبشرني أن الخليفة خالد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذ الاسم معناه الخلود حقيقة </seg>
                  <seg> وأكده اسم المشاهر خالد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">سنة 645 (1247 م) فيها احضر مدرسو المستنصرية إلى دار الوزير وتقدم إليهم أن لا يذكروا شيئا من تصانيفهم ولا يلزموا الفقهاء بحفظ شيء منها بل يذكروا كلام المشايخ تأدبا معهم وتبركا بهم وأجاب (جمال الدين عبد الرحمن بن الجوزي) مدرس الحنابلة بالسمع والطاعة. . .</p>
            <p change="#d2e73">سنة 653 (1255 م) ذكر ولاية (ابن الجوزي) أستاذ الدار. في تاسع ربيع الأول مضى صلاح الدين عمر بن جلدك إلى (محيي الدين يوسف بن الجوزي) وهو في منزله بباب الازج فاستدعاه فركب - وقد رفع الطرحة - إلى الدار المقبلة لباب الفردوس المرسومة بسكنى الأستاذ دارية وأجلسه في المنصب من غير أن يخلع عليه وشافهه بالولاية ودخل الناس إليه مهنئين له وركب من الغد في جمع عظيم إلى دار الوزير فجلس عند مؤيد الدين نائب الوزارة ساعة ثم عاد إلى داره.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها رتب (جمال الدين عبد الرحمن الجوزي) مدرسا لطائفة الحنابلة بالمدرسة المستنصرية وخلع عليه وأعطي بغلة وتقدم إلى صاحب الديوان فخر الدين بن المخرمي وجميع أرباب المناصب بالحضور إلى المدرسة فحضروا ورتب (أخوه شرف الدين عبد الله) محتسبا عليه. وخلع عليه من غير أن يشهد عند القاضي. ولم يعلم أن محتسبا تولى غير شاهد سواه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نظم عز الدين أبو الحسن علي ابن إسامة العلوي قصيدة يهنئ بها أستاذ الدار مما تجدد لولديه. يقول فيها:</p>
            <p change="#d2e73">مولاي (محيي الدين) يا مولى به <gap resp="#org_MS"/> كل البرية في الحقيقة يقتدي
<pb n="n5-p404" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2638.xhtml"/>


أنت المهنا بالذي قد خول <gap resp="#org_MS"/> (ولداك) أم نفس العلى والسؤدد</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهل البشارة للمراتب والذي </seg>
                  <seg> ولياه أم لك يا كريم المحتد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد قلت حين رأيت كلا منكما </seg>
                  <seg> كالبدر في جنح الظلام الأسود</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هذان ما خطبا المراتب إنما </seg>
                  <seg> خطبتهما المناقب لم تجحد (؟)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهما من القوم الالى خدماتهم </seg>
                  <seg> شرفا تصير لسيد عن سيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولانت مولانا المليك من الورى </seg>
                  <seg> وهما أحق بمسند ومسند</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>انتم لدين محمد شيدتم </seg>
                  <seg> علما به وكذاك مذهب احمد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فالله يجزي الخير كلا منكم </seg>
                  <seg> عن احمد وعن النبي محمد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكذاك يرعاكم بعين عناية </seg>
                  <seg> ويمدكم منه بعمر سرمد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">سنة 653 (1255 م) وفيها فتحت المدرسة البشيرية بالجانب الغربي من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وتجاه قطفتا التي أمرت ببنائها حظية الخليفة المستعصم أم ولده أبي نصر المعروفة بباب بشير وجعلتها وقفا على المذاهب الأربعة على قاعدة المدرسة المستنصرية ووقفت عليها وقوفا كثيرة قبل فراغها. وكان فتحها يوم الخميس ثالث عشري جمادى الآخرة وحضر الخليفة وأولاده فجلسوا في وسطها وحضر الوزير وأرباب المناصب ومشايخ الربط والمدرسون وكان المدرس بها سراج الدين النهرقلي أقضي القضاة (وشرف الدين عبد الله بن أستاذ الدار محيي الدين بن الجوزي) ونور الدين محمد بن العربي الخوارزمي الحنفي وعلم الدين احمد بن الشرمساحي المالكي. وعملت وظيفة عظيمة وخلع على المدرسين المذكورين وعلى الناظر بها ونواب العمارة والفراشين وخدم القبة وأنشدت الأشعار وكان يوما مشهودا. وكانت وفاة البشرية في السنة الماضية على ما ذكرنا.</p>
            <p change="#d2e73">سنة 656 (1258 م). . . ثم عين على بعض الأمراء فدخل (هولاكو) <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ومعه جماعة ونائب أستاذ الدار (ابن الجوزي) وجاءوا إلى أعمام الخليفة وأنسابه الذين كانوا في دار الصخر (؟) ودار الشجرة فكانوا يطلبون واحدا بعد آخر فيخرج بأولاده وجواريه فيحمل إلى مقبرة الخلال التي تجاه المنظرة فيقتل
<pb n="n5-p405" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2639.xhtml"/>


فقتلوا جميعهم عن أخرهم. ثم قتل مجاهد الدين ايبك الدويدار الصغير وأمير الحاج فلك الدين محمد بن علاء الدين الطبرسي الدويدار الكبير وشهاب الدين سليمان شاه بن برجم وفلك الدين محمد بن قيران الظاهري وقطب الدين سنجر البكلكي - الذي كان شحنة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وحج بالناس عدة سنين - وعز الدين ابقرا شحنة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أيضاً (ومحيي الدين ابن الجوزي أستاذ الدار وولده جمال الدين عبد الرحمن وأخوه شرف الدين عبد الله وأخوه تاج الدين عبد الكريم) وشيخ الشيوخ صدر الدين علي بن النيار وشرف الدين عبد الله ابن أخيه وبهاء الدين داود ابن المختار والنقيب الطاهر شمس الدين علي بن المختار وشرف الدين محمد بن طاووس وتقي الدين عبد الرحمن ابن الطبال وكيل الخليفة.</p>
            <p change="#d2e73">وأمر بحمل راس الدويدار وابن الدويدار الكبير وسليمان شاه إلى <placeName>الموصل</placeName> فحملت وعلقت</p>
            <p change="#d2e73">بظاهر سور البلد ووضع السيف في أهل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> يوم الاثنين خامس صفر وما زالوا في قتل ونهب واسر وتعذيب الناس بأنواع العذاب واستخراج الأموال منهم باليم العقاب مدة أربعين يوما فقتلوا الرجال والنساء والصبيان والأطفال. فلم يبق من أهل البلد ومن التجأ إليهم من أهل السواد إلا القليل ما عدا النصارى فانهم عين لهم شحاني حرسوا بيوتهم والتجأ إليهم خلق كثير من المسلمين فسلموا عندهم. وكان ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> جماعة من التجار الذين يسافرون إلى خراسان وغيرها قد تعلقوا من قبل على أمراء المغول وكتب لهم فرامين فلما فتحت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> خرجوا إلى الأمراء وعادوا (و) معهم من يحرس بيوتهم. والتجأ أيضاً إليهم جماعة من جيرانهم وغيرهم فسلموا وكذلك دار الوزير مؤيد الدين ابن العلقمي - فانه سلم بها خلق كثير - ودار صاحب الديوان ابن الدامغاني
<pb n="n5-p406" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2640.xhtml"/>


ودار صاحب الباب ابن الدوامي. وما عدا هذه الأماكن فانه لم يسلم فيه أحد إلا من كان في الآبار والقنوات. واحرق معظم البلد وجامع الخليفة وما يجاوره. واستولى الخراب على البلد وكانت القتلى في الدروب والأسواق كالتلول ووقعت الأمطار عليهم ووطأتهم الخيول فاستحالت صورتهم وصاروا عبرة لمن يرى.</p>
            <p change="#d2e73">ثم نودي بالأمان فخرج من تخلف وقد تغيرت ألوانهم وذهلت عقولهم لما شاهدوا من الأهوال التي لا يعبر عنها بلسان وهم كالموتى إذا خرجوا من القبور يوم النشور من الخوف والجوع والبرد.</p>
            <p change="#d2e73">وأما أهل الحلة والكوفة فانهم انتزحوا إلى البطائح بأولادهم وما قدروا عليه من أموالهم وحضر أكابرهم من العلويين والفقهاء مع مجد الدين ابن طاووس العلوي إلى حضرة السلطان وسألوا حقن دمائهم فأجاب سؤالهم وعين لهم شحنة فعادوا إلى بلادهم وأرسلوا إلى من في البطائح من الناس يعرفونهم ذلك فحضروا بأهلهم وأموالهم وجمعوا مالا عظيما وحملوه إلى السلطان فتصدق عليهم بنفوسهم. اه</p>
            <p change="#d2e73">نتيجة بحثي</p>
            <p change="#d2e73">ويبين لنا مما ذكر أن مؤلف كتاب مناقب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> هو - على الأرجح - أبو الفرج، عبد الرحمن، جمال الدين بن محيي الدين، يوسف، أبي محمد بن أبي الفرج عبد الرحمن، جمال الدين، ابن الجوزي وقد قتل المؤلف في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> على ما رأينا.</p>
            <p change="#d2e73">إن الشواهد التي أتيت بها بقصد تعريف ابن الجوزي مصنف المناقب وما أتيت بغير ذلك جاءت نموذجا من الكتاب الذي ارتأى عنه الأثري في نقده (نزهة المشتاق في تاريخ يهود العراق) لغنيمة ما قوله بحرفه:</p>
            <p change="#d2e73">(ومما يؤخذ عليه (على غنيمة) أيضاً انه نقل في مواضيع عديدة حكايات مزخرفة بادية عليها أمارات الوضع عن كتاب مخطوط لمؤلف مجهول واسمه (تاريخ العراق في عهد المغول) ولا نعرف كيف جاز له الاعتماد عليه وهو لا يعرف مؤلفه). اهـ (مجلة الحرية البغدادية 2 (1925): 288)</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن شك الأثري في أن المناقب لغير ابن الجوزي المتوفي في سنة 597هـ وجاء في تضاعيف الكتاب ما لا يقبله العقل من أمر عدد الحمامات فليسمح لي
<pb n="n5-p407" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2641.xhtml"/>


أن أقول: أني لا أظن أن هناك مانعا من الاعتماد على هذا المخطوط الفذ وقد نقل عنه من رآه من الكتاب وفيهم احمد تيمور باشا. وقد أكون مخطئا في ظني فلأهل التدقيق والتمحيص البت في منزلة الكتاب بعد وقوفهم على المنشور منه هنا وفي المجلات التي ذكرتها ولا سيما بعد أن بان انه لابن الفوطي على الأرجح وقد قال صاحب فوات الوفيات عنه (الشيخ الإمام المحث المؤرخ. . .) وفي الكلمة التي يقولها المتتبعون يخدمون التاريخ والحقيقة وهما الغاية المتوخاة.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: 25 أيار سنة 1927</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>يعقوب نعوم سركيس</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الوفاء الحي</head>
            <p change="#d2e73">من نظم الدكتور أبي شادي</p>
            <p change="#d2e73">مرئية تلحينية لساكن الجنان سعد باشا نظمت لتنشدها المطربة ملك:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مجد (سعد) ما تناهت </seg>
                  <seg> في ممسات دولته</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عاش في خلد وعاشت </seg>
                  <seg> في وفاء أمته</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(سعد) روح سوف يبقى </seg>
                  <seg> في العصور الأبدية</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ينشر الحب ويرقى </seg>
                  <seg> بالنفوس البشرية</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلنا نشدو به </seg>
                  <seg> كلنا نبكي عليه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>العلى من دأبه </seg>
                  <seg> والندى من راحتيه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كلنا تكوين (سعد) </seg>
                  <seg> في ثبات وأمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أي مجد غير مجد </seg>
                  <seg> يلهم الناس العمل؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عاش نبراسا عظيما </seg>
                  <seg> ومثالا للأبوة</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كان بالروح كريما </seg>
                  <seg> كان في خلق النبوة!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في سبيل (النيل) ضحى </seg>
                  <seg> في سبيل الحق عانى</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واهبا (للنيل) سمحا </seg>
                  <seg> عمره المحسود شانا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>اندبيه يا معالي </seg>
                  <seg> قدسيه يا (فنون)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كل محمود وغال </seg>
                  <seg> حين ينساه يهون</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">وهو حي ليس ينسى!
<pb n="n5-p408" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2642.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تحقيق مواقع بعض المواضع القديمة</head>
            <p change="#d2e73">في كتب تقديم البلدان، مواضع وأماكن كثيرة، نظن أنها قد درست وأمحت آثارها، لبعدها عن العمران، وصعوبة الوصول إليها، ومن هذه المواضع، اذرح، والجرباء، والحميمة، وهي من البلاد التي حدثت بها حوادث ذات شأن في التاريخ الإسلامي.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أتيح لي أن أعلم بعض أمرها اليوم، وهي واقفة في إمارة الشرق العربي التي أنشئت في شرقي عبر الاردن، فرأيت أن أشرك القراء في ذلك فأقول:</p>
            <p change="#d2e73">اذرح</p>
            <p change="#d2e73">يقول ياقوت في معجمه: (اذرح اسم بلد في أطراف <placeName>الشام</placeName> من أعمال الشراة، ثم من نواحي البلقاء و<placeName>عمان</placeName> (وزان جبار) مجاورة لأرض الحجاز). قال ابن الوضاح: هي من فلسطين وهو غلط منه. وإنما هي قبلي فلسطين من ناحية الشراة. وفي كتاب مسلم بن الحجاج: بين اذرح وجرباء ثلاثة أيام. وحدثني الأمير شرف الدين يعقوب بن الحسن الهذباني،
<pb n="n5-p409" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2643.xhtml"/>


قبيل من الأكراد، ينزلون في نواحي <placeName>الموصل</placeName> قال: رأيت اذرح والجرباء غير مرة وبينهما ميل واحد واقل لان الواقف في هذه ينظر هذه.</p>
            <p change="#d2e73">قال ياقوت وبأذرح إلى الجرباء كان أمر الحكمين بين عمرو بن العاص وأبي موسى الأشعري وقيل بدومة الجندل والصحيح (اذرح والجرباء واستشهد على ذلك بأبيات شعر لذي الرمة والأسود بن الهيثم في مدح بلال بن أبي بردة بن أبي موسى الاشعري وكعب بن جعيل في مدح عمرو بن العاص وختم كلامه بقوله: وفتحت اذرح والجرباء في حياة رسول الله (صلى الله عليه وسلم) سنة تسع وصولح أهل اذرح على مائة دينار جزية.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ملخص ما قاله ياقوت عن اذرح وفي كتب السيرة النبوية نسخة الكتاب الذي أعطاه الرسول إلى أهلها وأهل جرباء وكانوا يهودا وهذا نصه:</p>
            <p change="#d2e73">بسم الله الرحمن الرحيم</p>
            <p change="#d2e73">هذا كتاب من محمد النبي لأهل اذرح وجرباء انهم آمنون بأمان الله وأمان محمد وان عليهم مائة دينار في كل رجب وافية طيبة والله كفيل بالنصح والإحسان للمسلمين).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا وقد ذكر اذرح الاخطل في قصيدته التي مدح بها عبد الله بن معاوية إذ يقول:</p>
            <p change="#d2e73">وأبوك صاحب يوم اذرح إذ أبى <gap resp="#org_MS"/> الحكمان غير تهايب وضرار
<pb n="n5-p410" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2644.xhtml"/>


لما تبحثت الضغائن بينهم <gap resp="#org_MS"/> أفضى وسار بجحفل جرار</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأهل إذ غنظ العدو بفيلق </seg>
                  <seg> تحت الاشاء عريضة الآثار</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى رأوه بجنب مسكن معلما </seg>
                  <seg> والخيل جاذبة على الإقتار</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">واذرح اليوم من الطلول الدوارس ولكن أبنيتها لا تزال قائمة الجدران مترامية الأطراف على بعد خمس ساعات من الشوبك إلى الجنوب وأربع ساعات ونصف ساعة من معان إلى الشمال وثلاث ساعات من وادي موسى إلى الشرق ونصف ساعة من الجرباء إلى الغرب يملكها حمد بن جازي شيخ مشايخ قبيلة الحويطات، ومياهها متدفقة بغزارة وتزرع فيها الزروع المختلفة وفيها خفير وقد اتخذها (السيد مصطفى وهبي التل) حاكم الشوبك ووادي موسى التابعة لإمارة الشرق العربي مربعا لموظفي الحكومة ربيع سنة 1345هـ 1926م.</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName change="#d5e244" ref="oape:place:35 geon:294801">حيفا</placeName>: <persName>عبد الله مخلص</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">قضاء الكوير</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملوكية بتحويل ناحية الكوير قضاء. واعلم أن مركز هذا القضاء مهم لأنه واقع على ملتقى خطوط المتصلات الرئيسية بين <placeName>الموصل</placeName> واربل وكركوك.</p>
            <p change="#d2e73">وقصبة الكوير نفسها قائمة على نهر الزاب الأكبر؛ يحيط بها قبائل عربية وكردية، يعنى اغلبهم بالزراعة ورعاية السوائم.
<pb n="n5-p411" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2645.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>غادة بابل</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>هب بيروس من رقاده وهو يكد الفكرة في إيجاد الحيل واختراع سبل الخدع للإيقاع بشمشو تخلصا منه وفقا للخطط التي وضعتها له نتو أمة السوء والخيانة الظاهرة. فمر بالهيكل ودخل القسم المخصص بتسجيل العقود فرأى التجار والزراع والصيارفة والملاكين والرعاة والسماسرة متألبين جماعات جماعات أمام الكهنة الكتبة لتسجيل عقود البيع والشراء والرهن والكفالة والقرض والإيجار والمرابحة وغيرها. وكان الكتبة يدونون هذه العقود على رقم من طين يخطونها عليها بقلم من حديد بالخط المسماري يوقع عليها المتعاقدون أو يختمونها بختوم ويشهد عليهم شهود وبين المتعاقدين رجال ونساء.</p>
            <p change="#d2e73">فهناك من كان يسلف الدراهم على الحصاد المقبل على الحنطة والشعير والذرة والسمسم والقطن والتمر والصوف بربا يتراوح بين عشرين بالمائة وثلاثة وثلاثين وثلث بالمائة. أما ربا قروض الدراهم فيتراوح بين خمسة ونصف بالمائة وخمسة وعشرين بالمائة. وبين الناس من كان يعقد الشركات للقيام بالتجارة مع بلاد أشور ونائري وماذي وعيلام وفنيقية و<placeName>مصر</placeName>. ومن كان يؤجر داره ومخزنه ومحراثه وثوره وحقله ومرجه. ومن كان يبيع أموالا منقولة وغير منقولة أو يبيع العبيد والأسرى بل حتى الأولاد.</p>
            <p change="#d2e73">وكان الوسطاء والسماسرة يتفننون في إقناع المتعاقدين ويبذلون جهودهم لتسوية كل الاختلافات التي قد تحول دون إتمام بعض العقود. فتقوم أحيانا ضجة عظيمة بين البائع والشاري أو الراهن والمرتهن أو المؤجر والمستأجر ويتدخل في أمرهم الحاضرون لحسم النزاع وكثير ما يخرج الاختلاف عن نطاق المفاوضة إلى العياط والتنابذ في الكلام والسب والشتم. ويحاول كل
<pb n="n5-p412" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2646.xhtml"/>


واحد أن يقص على السامعين أحاديث طويلة عريضة ليقنعهم انه محق وان خصمه مجحف بحقوقه يريد ظلمه.</p>
            <p change="#d2e73">وكان بين المتعاقدين أجيبي الصراف الشهير بثروته وعقوده العظيمة فتقدم إلى الكاهن المسجل ومعه رجل آخر واخذ يملي على الكاهن شروط عقد عظيم يتضمن مواد عديدة:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قرض عشرين جورا من الحنطة بفائدة تسعين (كا) على كل (جور).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قرض أحد عشر (جورا) من التمر بفائدة اعتيادية على كل (جور).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>مبياع عشرة (جانات) من أرض الزراعة بقيمة خمسة وعشرين شاقلا فضة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>قرض (منا) من الفضة بفائدة شاقل واحد عن كل خمسة شاقلات.</p>
            <p change="#d2e73">فهنا حدث اختلاف بين الصراف والتاجر المعاقد على بعض شروط هذا العقد ومهما حاول بعض الحاضرين إزالة ذات البين منهما بقيت الحالة متوترة وفتق الخصومة لم يرتق بل زاد اتساعا. فتقدم بيروس وتظاهر بأنه رسول اله الصلح والسلام ومرهم لتضميد جروح النزاع والخصام. اخذ أجيبي على جانب وخاطبه بصوت خافت وهو يحرك يديه ويقطب حاجبيه ويغمز بعينيه فهز أجيبي رأسه وحناه قانعا بما أوحاه إليه الكاهن بيروس. ثم تقدم بيروس من التاجر الآخر وهامس في أذنيه ببعض الألفاظ. والجمع ينظر إلى النتيجة وإذا بالطرفين قد رضيا بفسخ العقد وإلغائه عن طيب خاطر. فدهش الناظرون من الكاهن للباقته وقوة تأثيره في الخصمين وتحدث بذلك أهل المدينة.</p>
            <p change="#d2e73">دار الكلام بين بيروس وبين أجيبي عن قرض دراهم لشمشو وعقد شركة
<pb n="n5-p413" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2647.xhtml"/>


معه للتجارة والمقايضة بين بابل وأشور وبلاد نائري. فسخر بيروس بلاغته وبيانه وعلمه وثقافته وأفانين خدعه وأساليب مينه لإقناع أجيبي صاحبه وحمله على هذا فكان تارة يطري مقدرة شمشو الشاب وأمانته ونزاهته وطورا يفيض كلاما في وصف الربح المنتظر من هذه التجارة ويسرد أمثالا عديدة ويعدد أسماء تجار بدءوا بأسفارهم إلى البلاد الغريبة برؤوس أموال قليلة فوافقتهم ريح الحظوظ وكسبوا مكاسب طائلة وهم اليوم من أصحاب الثروات العظيمة والأملاك الواسعة والعقارات المترامية الأطراف. ثم يرجع مرة فيكلمه عن الضمان الذي يأخذه عن شمشو عن المال الذي يقرضه وعن الربا الذي يتقاضاه منه عن الدين ألم تنجح التجارة. وقصارى الكلام زين له العمل وأظهره رابحا من جميع الوجوه.</p>
            <p change="#d2e73">ولما توسم فيه أمارات التردد زاد كلامه قائلا: (أن حدثتك نفسك بخوف يا أجيبي وخشيت عواقب عملك فما لك إلا أن تدخل الهيكل الآن وتستشير الإله. فدخل كلاهما واخذ بيروس قنينة فيها زيت مقدس وبعد أن قام بفرائض الدين صب بعض قطرات من ذلك الزيت في حوض ماء واخذ ينظر في الأشكال التي أحدثتها تلك القطرات وصور انتشارها على وجه الماء فتحقق حسن العاقبة فأفضى به إلى أجيبي وهداه عن حسن المآل. فما كان من صرافنا</p>
            <p change="#d2e73">إلا النزول على إرادة الكاهن الكلداني.</p>
            <p change="#d2e73">فسر بيروس كل السرور لقطعه الخطوط الأولى من سبيل تدبيره الشيطاني وذهب لساعته إلى شمشو واظهر له من عواطف الحب والإخلاص ما حمله على الاعتقاد أن الرجل يبذل مساعيه ويسخر ما لديه من الحول والقوة لتشييد صرح مستقبله على أسس مكينة. وبعد أن ساد السكوت بينهما هنيهة قال بيروس: لماذا لا تتعاطى التجارة؟</p>
            <p change="#d2e73">شمشو - أنت تعلم إنني خسرت خسارة عظيمة بفقداني غلات أراضي في سنة الغرق إذ فاض الفرات وسالت المياه في المزارع والحقول وجرف السيل كل ما كان في طريقه من نبات وحيوان وإنسان وخرب الجداول والترع وطماها بالغريل. ولم تقف نكبتي عند هذا الحد بل أن الفرات خرج
<pb n="n5-p414" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2648.xhtml"/>


من عقيقه وغير مجراه فأصبح اليوم بعيدا عن الأراضي التي ورثتها من أبي وبعد أن كانت مشهورة بخصبها وسهولة ريها غنية بغلاتها صارت قاعا بلقعا وخرابا يبابا ينعق فيها البوم والغراب. فلا مال لي لأحياء تلك الأراضي وجر المياه إليها. ولا عندي منه ما يكفيني لاستعين به على التجارة.</p>
            <p change="#d2e73">بيروس - لقد فاوضت بهذا الأمر أجيبي الصراف وحسنت له عواقبه. فتردد عن قرضك المال اللازم لتجارتك. بيد أني أقنعه بان تعقد شركة بينكما بشروط تقررانها. فتذهب ببضائع وتجارة إلى بلاد أشور ونائري.</p>
            <p change="#d2e73">شمشو - إلى بلاد نائري؟ هذه شقة بعيدة وأسفار محفوفة بالمخاطر والأهوال فلست من المجازفين بالحياة. إنما أوافق على المتاجرة بين بابل وأشور فقط فهل يرضى أجيبي بذلك؟</p>
            <p change="#d2e73">بيروس - لست سمسارا وما توسطي بهذا الأمر إلا لخيرك. فما الذي يوقفك عن السفر إلى بلاد نائري. هذه طريق تجارية يسير فيها تجار بلاد أشور فتدر عليهم بالخيرات والأرباح. فإذا قمت برحلتين بين بابل ونائري اربح مالا وافرا يغنيك عن الشركة مع أجيبي. (وقف قليلا عن الكلام وهو مطرق، ثم استأنف حديثه قائلا): وماذا تفكر فيك حتراء بنت ذلك الصراف إذ ترى شابا في مقتبل العمر قوي البنية يخشى السفر إلى بلاد نائري إلا تقول فيك انه جبان رعديد؟</p>
            <p change="#d2e73">شمشو - ومن أين تعلم ذلك حتراء؟ وما لفظ اسم حتراء إلا اضطربت شفتاه مرتعشتين كأنهما وتران تحت ريشة المطرب.</p>
            <p change="#d2e73">بيروس - كانت تسمع حديثي مع أبيها. وإذا رجعت إليه بهذا الجواب صغرت في عينيها فتحدث بالموضوع بنات المدينة وهو أمر لا أرضاه لك ويثقل علي شيوعه بين القوم.</p>
            <p change="#d2e73">شمشو - فشكر شمشو عناية الكاهن به الأبوية ورضي باقتراحه ووعده بملاقاة الصراف في القريب العاجل لتدوين العقد. وتوادعا على هذه الغاية وكل
<pb n="n5-p415" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2649.xhtml"/>


منهما فرح بهذه الصفقة التي يظنها رابحة له: بيروس يعلل النفس بالأماني الطيبة للتخلص من حبيب حبيبته وشمشو يعتقد أن هذا التدبير يقربه من حتراء وبيتها ويمهد له العقبات للزواج منها.</p>
            <p change="#d2e73">كان اليوم التالي موعد الملاقاة بين أجيبي وشمشو فتم الاتفاق بينهما وتوجها إلى الهيكل لتسجيل العقد أمام (المشيكم وهذا نصه:</p>
            <p change="#d2e73">شمشو بن نجبو قبض عشرين منا فضة بفائدة شاقل واحد عن سبعة شواقل من أجيبي الصراف للتجارة مع بلاد أشور ونائري والربح مناصفة بين المتاقدين.</p>
            <p change="#d2e73">سن اربام بن جزنشاك؛ ننار ميدو بن اروماكل؛ ازاك أنينا بن لول ننشبور.</p>
            <p change="#d2e73">شهود.</p>
            <p change="#d2e73">أمام المشكيم شراني بن سابو.</p>
            <p change="#d2e73">في اليوم الخامس والعشرين من شهراداررو وهي السنة الأولى للملك شمش موجين.</p>
            <p change="#d2e73">وختم هذا كل من المتعاقدين والشهود بختوم، أحدها من العقيق على شكل اسطوانة مثقوبة من الطرف الواحد إلى الطرف الآخر وقد نظمت في خيط. والثاني من اللازورد والآخر من اليشب والآخر من حجر دم الأخوين أما ازاك لول ننشبور فلم يكن عنده خاتم فأتى ووضع علامة راس ظفر إصبعه في صفحة العقد عوضا عن الختم.</p>
            <p change="#d2e73">وكان على خاتم العقيق اسم أجيبي وعليه صورتا الاهين متقابلين الواحدة بازاء الأخرى وقد مد كل منهما يدا لتقبض على أنبوب يمص به شرابا من قدح وضع على مائدة مرتفعة. وكانت هاتان الصورتان صورة اله القمر (سن) ورفيقته ننجل. وكانت صورة الإله شمش مع اتباعه الإلهة منقوشة على خاتم شمشو مع اسمه واسم أبيه. وكانت صورة البطل جلجمش يصارع أسدا محفورة على خاتم أحد الشهود وصورة خلائق مجنحة أمام شجرة الحياة على خاتم الشاهد الثاني.
<pb n="n5-p416" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2650.xhtml"/>


شاع خبر هذا العقد وتحدث به الناس في الأندية والبيوت واتت الجارات وأخبرت ريماة</p>
            <p change="#d2e73">وابنتها شميرام بقرب سفر شمشو الدمكار فبقيت شميرام بين مصدقة ومكذبة هذا النبأ الذي ثقل وقعه على إذنيها وقلبها وحسبت له ألف حساب وكانت تنتظر بصبر جميل قدوم ابن عمتها لتقف على جلية الأمر ولما استبطأته دعت نجيتها نتو وقالت لها اذهبي إلى بيت عمتي وأتيني بالخبر اليقين عن سفر شمشو إلى بلاد أشور ونائري، وإذا رأيت ابن عمتي ادعيه ألي. فذهبت نتو وعرجت في طريقها على بيت بيروس فلاقاها الكاهن وهو مستبشر بنجاح الدسيسة وأكد لها حقيقة الأمر وأوصاها بكتمان السر ووعدها بالهيل والهيلمان وأعطاها نباتا تجله وقال لها: دسي هذا النبات المقدس السحري خلسة في الزاد الذي تعده سيدتك لابن عمتها. ففي هذا النبات قوة سحرية تقصي قلب شمشو عن حب شميرام إلى الأبد لا بل تولد فيه بغضا يفوق التصور فينظر إليها نظرة عداء وحقد. ولكن تتلاشى هذه القوة إذا ما اطلع أحد غيرك على الأمر وتحنق الإلهة والأرواح عليك آنئذ لإفشاء هذا السر العظيم فتبطش بك وتنتقم منك. ويكون انتقامها لهذه الخطيئة عظيما لا تنفعك فيه الأدعية والتعاويذ والصلوات والتقاسيم والبكاء والنحيب والضحايا والقرابين لان الإلهة بأجمعها تغتاظ منك: يغتاظ منك الثالوث الأعظم (انو) و (بل) و (ايا). والثالوث الثاني (شمش) و (سن) و (ادد)، وكذلك مردخ واشتر ونرجل ونبو وتشميت ونسكو وكل الإلهة المعروفة وغير المعروفة وتتفق الأرواح المؤذية على صب جامات الغضب الآلام والشرور عليك وتحل عليك
<pb n="n5-p417" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2651.xhtml"/>


الأمراض والأوصاب وتعذبك الشياطين أشكو وتيعو واخازو ولباسو ونمتار والو وشيدو وجالو والأرواح السبعة، ويفزعك ليلو وليلتو بظهورهما لك في الليل.</p>
            <p change="#d2e73">فلما سمعت نتو هذا الوعيد ارتعدت فرائصها وجمد الدم في عروقها فقالت للكاهن مالي وهذا المركب الخشن. ولم اقدم على أمر فيه من المخاطر والأهوال ما يسحقني سحقا فخذ نباتك ودعني وشأني، وخلصني من تبعة هذا العمل.</p>
            <p change="#d2e73">وكان قصد بيروس من هذا التهويل أن يحمل نتو على كتمان السر ليس إلا، ولما انس منها هذا الخوف والذعر خفف من لهجته واخذ يصف لها الخيرات التي تنالها إذا ما نجحت في مهمتها، ووعدها بالتحرير من ربقة الرق وبتزويجها وبالأموال الطائلة واستمطار بركات الإلهة والالاهات وبالصحة والعمر الطويل فرضخت لطلبه وهرولت مسرعة إلى بيت شمشو وسألته عن سفره متجاهلة كل ما عرفته من بيروس وأوقفته على رغبة بنت خاله</p>
            <p change="#d2e73">وقالت له: أن شميرام بانتظارك ورجعت إلى سيدتها تحقق لها صحة ما سمعته من جاراتها عن أمر سفر شمشو.</p>
            <p change="#d2e73">أخذت شميرام تملخ في الهواجس وتفكر في مصير هذا الاتفاق الجديد بين ابن عمتها ووالد حتراء رقيبتها في الحب وحارت في التكهن بما خبأته لها الليالي من العجائب والغرائب سواء ربح شمشو أو خسر في تجارته، لأنه أن رجع إلى بابل رابحا طمع بمصاهرته أجيبي لا محالة وتذللت العقبات القائمة في سبيل
<pb n="n5-p418" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2652.xhtml"/>


زواجه بحتراء. وان رجع يتعثر بأذيال الخيبة وبقيت أموال الصراف في ذمته فيكون الأمر على شقين آنئذ فأما يغضب منه أجيبي ويستحكم التنابذ بينهما وأما يرضخ لتزويجه من ابنته ليستعين به على الأشغال والتجارة مع البلاد النائية!! وعلى كل ففي هذا العقد الجديد نظر لأنه فتح بابا لتوثيق عرى الوصل بين القلبين. ووضع أساسا لبناء هيكل الحب يضحي عليه بقلبي!!</p>
            <p change="#d2e73">ولكن أما لي سبيل إلى أن أشوش على شمشو هذا العقد وامنعه من التعامل مع أجيبي فاحمل والدي على أن يدفع إليه مبلغا من المال يستعين به على قضاء وطر تجارته في بابل ويشتغل بين ظهرانينا ويكون في غنى عن تجشم مخاطر السفر وهجراني إلى الأبد وان لم أتوصل إلى ذلك كله آمالي طريقة أخرى اضرب بها هذا العقد بيد سرية أو قل بآيات سحرية. اليد السرية! الآيات السحرية! أوهام وشعوذة!. . أوابد وخرافات.! وجر مغانم للكهنة والسحرة والمنجمين!! إلا إني أجربها فان نجحت كون رمية من غير رام وان أخفقت فإني لست معتقدة بها والغريق يتشبث بحبال القمر. . .</p>
            <p change="#d2e73">دخل في هذه المطاوي شلمان كرادو على ابنته شميرام فنظرت إليه فرأته باسما فاستبشرت خيرا وقالت له: أما سمعت يا والدي بسفر ابن عمتي وتجارته الجديدة واتفاقه مع أجيبي الصراف.</p>
            <p change="#d2e73">فأجابها نعم! وهذا الشاب يعرض بنفسه للأخطار ولا يشاورني.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - لعل له عذرا. لأنه شاب وقد سدت في وجهه أبواب الرزق. ولكن علينا أن نعاونه إكراما لعمتي التي ماتت وتركت ابنها في عهدتك يا أبتي.</p>
            <p change="#d2e73">الوالد - لو طلب مني مالا لما توقفت من إعطائه له من غير منة ولكنه متكبر يحسب في الطلب مني ذلا. ومع امتعاضي منه تريني حاضرا لإسعافه بان الغي العقد مع أجيبي.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام شميرام - هل توافق أن أقول له ذلك أن جاء لزيارتنا اليوم؟</p>
            <p change="#d2e73">الوالد - نعم.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد هنيهة جاء شمشو فرحبت به شميرام وإمها وجلستا تحدثانه عن سفره وأعربتا عن أسفهما لنوى الفراق. ثم قالت شميرام أن والدي لا يرتاح
<pb n="n5-p419" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2653.xhtml"/>


إلى هذا السفر فلو عدلت عنه أمدك بالمال اللازم للتجارة بين شمالي بابل وجنوبيها أو لتعمير أراضي آبائك وفتح الترع والجداول فيها واتخاذ الزراعة مهنة لك. هل أنت فاعل يا شمشو؟ فلم يحر جوابا بل اطرق واجما كأن على رأسه الطير. فكررت السؤال عليه. فأجابها: ما كتب كتب والرجل لا يرجع القهقرى بعد أن صمم على أمر من الأمور وإلا كان صبيا لا يعتد به وبأقواله.</p>
            <p change="#d2e73">فغصت شميرام بريقها. وعلت وجهها صفرة الامتعاض. وسكتت طويلا ثم التفتت إلى والدتها وقالت لها أن والدي اعلم الناس بطبع ابن أخته. . وتركت شمشو وذهبت متشاغلة في أطراف البيت. وهي تقول مالي إلا طريقة واحدة لإرجاع ابن عمتي عن رأيه ما لي إلا السحر. ليظهر السحر علمهم. ولتظهر الآلهة قدرتها. وقد علمت أن الساحرة (زخنتم) قديرة على أسر قلوب الشباب بطلاسم ولها مواد فتانة وأدعية نافذة التأثير وقطع من الصوف أو الثياب تدس بين ثياب الشاب فتغويه وتسلط عليه جنة الشغف والحب. سأزور هذه العابدة في محبسها الملاصق للهيكل وأتذرع بعلمها ووساتطها لاسود على قلب شمشو العنيد. . .</p>
            <p change="#d2e73">لله در من قال: (مصائب قوم عند قوم فوائد.) فما اصدق هذا الكلام على العقد الذي تم بين شمشو وأجيبي وبينما كانت شميرام تنظر إليه نظرة متشائم وتوجس منه شرا كانت حتراء تعلن به أطيب الآمال وتلوح لها منه تباشير خير وبوادر فرج. إذ تعتقد انه توطئة نجاح لزواج. ورسخ في ذهنها هذا الاعتقاد بعد أن استشارت المنجمين ومفسري الأحلام. فأكدوا لها تحقيق غايتها. ولا سيما إنها واقفة على شغف شمشو بها واتت كل الأحوال ملائمة لرغائب قلبها.</p>
            <p change="#d2e73">بيد أن أحد السحرة الذين استشارتهم حتراء أفزعها بنبوءاته وتكهناته عن الأهوال والبلايا التي يصادفها حبيبها في سفره هذا وأوصاها بان تزوده بالطلاسم والرقى والتعاويذ.</p>
            <p change="#d2e73">فأخذت طلسما وهو تمثال من الشبه (البرنز) جسمه جسم كلب، ورجلاه
<pb n="n5-p420" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2654.xhtml"/>


رجلا عقاب، وذراعاه مسلحتان بمخالب أسد، وذنبه ذنب عقرب، ورأسه جمجمة صقل (هيكل عظام)</p>
            <p change="#d2e73">وله قرنا عنزة وعلى ظهره أربعة أجنحة كبيرة مبسوطة تلك هي صورة شيطان ريح الجنوب الغربي. التي تقي الإنسان من الأرواح الخبيثة إذا ما علقت على باب البيت أو نوافذه.</p>
            <p change="#d2e73">وأخذت له بعض الأحجار المختلفة الألوان المعروفة بقوتها السحرية في بابل والتي تحفظ من النوائب والبلايا. إذا ما نظمت في خيط ولبست في العنق.</p>
            <p change="#d2e73">وأرسلت هذه التعاويذ إلى حبيبها خلسة وأوصته بالاحتفاظ بها وباتخاذها طلسما. فاحتفى بها لأنه رأى فيها ذخر قوة السحر والوقاية وذخر قوة الحب وذكرى الحبيبة.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>إلى سعد</head>
            <p change="#d2e73">من نظم شوقي بك</p>
            <p change="#d2e73">مرئية تلحينية لينشدها المطرب محمد عبد الوهاب، (وهى إلى العامية اقرب منها إلى اللغة الفصحى):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا انتهيْت انتو ابتدو </seg>
                  <seg> يالله الهِمَمْ يالله العمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتعلموا واتوحدوا </seg>
                  <seg> تبلغوا روحي الأمل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا (سعد) فين نور جبينك </seg>
                  <seg> وفين فصاحة لسانك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الحزن مالي عرينك </seg>
                  <seg> والشرق قومه عشانك</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>آه من الموت آه </seg>
                  <seg> سل الأسد من عرينه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>العدل كان في حماه </seg>
                  <seg> والحق كان في يمينه</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قل لِلْعَدُو في وصفنا </seg>
                  <seg> إحْنَا الشَّبُولْ بعد الأسد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الائتلاف في صفنا </seg>
                  <seg> ما فيش خلاف ما فيش حسد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لغة العرب: - ناسف على أن قريحة شوقي بك قذفت بمثل هذه الأبيات المسبوكة سبكا عاميا فإنها تصم اسمه وصمة لا يزيلها مر الدهور. وهو بخلاف ما ينظمه احمد زكي بك أبو شادي فانه يفر من العامية هربه من البرص والجرب.
<pb n="n5-p421" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2655.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الضاد والظاء</p>
            <p change="#d2e73">الضاد والظاء حرفا هجاء للعرب خاصة. ويعدهما علماء التجويد من حروف الاستعلاء والإخفاء.</p>
            <p change="#d2e73">والضاد حرف مستطيل مخرجه من طرف اللسان إلى ما يلي الأضراس ومخرجه من الجانب الأيسر اكثر من الأيمن وهي منفردة بهذا المخرج لا يشاركها فيه حرف ما.</p>
            <p change="#d2e73">والظاء من الحروف اللثوية التي مخرجها طرف اللسان مع أطراف الثنايا العليا ويشاركها بهذا المخرج الثاء والذال.</p>
            <p change="#d2e73">وقد نقل عن أبي عمرو بن العلاء والشيخ بهاء الدين العاملي صاحب الكشكول القول باتحاد مخرجهما.</p>
            <p change="#d2e73">وكان ابن الإعرابي يقول: جائز في كلام العرب أن يعاقب بين الضاد والظاء فلا يخطأ من جعل هذه في موضع هذه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الكتب المؤلفة في الضاد والظاء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كتاب الغيبة في الضاد والظاء لناصر الدين سعيد بن مبارك المعروف بابن الدهان النحوي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كتاب الضاد والظاء لأبي الحسن علي بن يوسف القفطي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>كتاب الاعتضاد في الظاء والضاد لمحمد بن عبد الله المشتهر بابن مالك
<pb n="n5-p422" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2656.xhtml"/>


صاحب الألفية المنظومة في النحو.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>كتاب الفرق بين الضاد والظاء لمحمد بن علي الحلي المعروف بابن حميدة النحوي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>كتاب الضاد والظاء لمحمد بن جعفر القزاز القيرواني التميمي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>رسالة الارتضاء في الضاد والظاء لمحمد بن يوسف الجياني الأندلسي المكتني بابي حيان النحوي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>رسالة زينة الفضلاء في الفرق بين الضاد والظاء لعبد الرحمن بن محمد المعروف بابن الانباري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>رسالة المواد في كيفية النطق بالضاد لعيسى بن عبد العزيز اللخمي الإسكندري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>رسالة لأبي الفتح احمد بن مطرف بن اسحق المصري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>رسالة للشيخ علي المنصوري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>رسالة للشيخ علي المقدسي.</p>
            <p change="#d2e73">وقد جمع فريق من الكتبة المواد الظائية وذكروها استطرادا في مؤلفاتهم كالقلقشندي في صبح الأعشى وغيره.</p>
            <p change="#d2e73">وللشيخ طه الراوي البغدادي مقالة نافعة رتبها على ترتيب حروف المعجم وذكر فيها ما يهم ذكره من المواد ذوات الظاء أدرجت في مجلة دار المعلمين البغدادية (1: 128 إلى 134).</p>
            <p change="#d2e73">وللحريري منظومة موجزة أوردها في المقامة السادسة والأربعين المعروفة بالحمصية فيها كثير من الكلم الظائية نستغني عن ذكرها لشهرتها. فلتراجع في محلها.</p>
            <byline change="#d2e219">سبزوار (إيران): محمد مهدي العلوي</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأفصح من كلام العرب</head>
            <p change="#d2e73">السراة من الألفاظ الرحالة</p>
            <p change="#d2e73">نسمي الألفاظ المتنقلة من لغة إلى لغة، ومن بلد إلى بلد، (الألفاظ
<pb n="n5-p423" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2657.xhtml"/>


الرحالة). وهذه الألفاظ كثيرة تكاد لا تحصى؛ ومما نريد أن نذكره اليوم (السراة) من مادة س رو. قال ياقوت في معجم البلدان: السراة. . . عند (سيبويه): اسم مفرد موضوع للجمع كنفر ورهط وليس بجمع مكسر (لسري). وسراة الفرس وغيره: أعلى متنه والجمع سروات. وكذا يجمع هذا الجبل بما يتصل به. . . وقال الأصمعي: الطود جبل مشرف على عرفة ينقاد إلى صنعاء يقال له السراة، وإنما سمي بذلك لعلوه. . . وهو الجبل الذي فيه طرف الطائف إلى بلاد أرمينية. وفي كتاب الحازمي: السراة: الجبال والأرض الحاجزة بين تهامة واليمن ولها سعة وهي باليمن أخص. اهـ. فيؤخذ من هذه النصوص: أن السراة هي ما نسميها اليوم بسلسلة الجبال؛ بما أن السراة عند السلف هي جبال تمتد من الطائف إلى أرمينية.</p>
            <p change="#d2e73">ولما دخل العرب بلاد الأندلس سموا كل سلسلة جبال بالسراة. فنقلها الاسبانيون إلى لسانهم بصورة ومعناها: سلسلة جبال؛ إلا انهم يقولون: أن سيارة معناها المنشار او أسنانه. ولما كانت سلسلة الجبال تشبه المنشار الكبير صح التعبير عنها بسيارة أي بالمنشار.</p>
            <p change="#d2e73">ثم جاء خلف سلفنا الأولين فنقلوا السراة عن الأسبانيين وهذا داب الخلف في كثير من الأمور فانه يخلف (أي يرد إلى الوراء) ما جاء به أجدادهم. فقالوا (شارة) في سيارة المحولة عن السراة. ثم قالوا في سراة وادي الرامة ما لفظه بالأسبانية: والخلف قال: (شارة وادي الرامة) (راجع دائرة المعارف في مادة أسبانية: جبالها) وقالوا في سراة الثلج: (جبل الشارات) (دائرة المعارف في المحل المذكور).</p>
            <p change="#d2e73">ومما زاد الطين بلة والطنبور نغمة، أن خلف الخلف صحف كلمة (شارة) التي لم يفهم معناها بصورة (بشارة) فقال: (جبل البشارة والفتح) وهو يريد (سراة الفتح) أو كما يقول بعضهم: شارة الفتح وبالأسبانية قال شمس الدين الدمشقي في كتابه نخبة الدهر، في عجائب البر والبحر، (في ص 23 من طبعة بطرسبرج) ثم يتلوه (يتلو جبل الدرن) في الامتداد: جبل البشارة (كذا) والفتح، الفارق بين غرب جزيرة
<pb n="n5-p424" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2658.xhtml"/>


الأندلس وبين مشرقها من أول الجزيرة إلى آخرها، ومنه شعبة تتصل بالبحر الشمالي إلى بحر ورنك والصقالبة</p>
            <p change="#d2e73">والكلابية.) اه</p>
            <p change="#d2e73">فانظر بعد هذا كيف تتبدل الألفاظ وتنتقل من صورة إلى صورة على حد ما يرى مثل هذا التحول في كل موجود على الأرض.</p>
            <p change="#d2e73">ونقلت السراة عندنا بلغة الشراة بالشين المعجمة وهي صقع مشهور بجباله يسميه الإفرنج وهناك غير هذه التصحيفات والروايات واللغات ولعلنا نعود إليها يوما.</p>
            <p change="#d2e73">غلط في الجمع عام في المعاجم الحديثة</p>
            <p change="#d2e73">يجري مؤلفو معاجم اللغة العربية الحديثة على آثار محيط المحيط فيتدهورون في مهاوية ويدهورون الغير فيها. ومن أشنعها قول البستاني يقال: رجل صنيع اليدين أي حاذق في الصنعة. وقوم صنعي (وضبطها كحبلى) الأيدي وصنعي الأيدي (كمعزى) وصنعي الأيدي (بضمتين ففتح) وصنعي الأيدي (بفتح الحروف الثلاثة الأولى) وأصناع الايدي، أي حذاق في الصنعة. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">- والصواب هو كما جاء في القاموس: رجل صنع اليد (بالتحريك) وصناع اليد (كثمان)، من قوم صنعي الأيدي بضمة وبضمتين وبفتحتين وبكسرة، وأصناع الأيدي، وحكى: رجال ونسوة صنع بضمتين. اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">وأول من كبا هذه الكبوة فريتغ فعثر وراءه البستاني لأنه يتأثره في جميع حسناته وسيئاته، ثم جاء الشرتوني فاقر هذا الغلط. وبعد ذلك جاء صاحب معجم الطالب، والمنجد، والمعتمد، إلى غيرهم. وجميعهم يجرون جري الأول. فصدق فيهم قول السلف: نزو الفرار استجهل الفرارا)</p>
            <p change="#d2e73">وقد قلنا مرارا: أن صاحب محيط المحيط جعل كتابه فلكا شحنه أغلاطا فجاء بعده كل من ألف في اللغة ولم يكن مهيأ للتصنيف فنقل الغلط عمن تقدمه من غير أن يتحقق بنفسه تلك الهفوات فكانت الطامة الكبرى على اللغة وعلى من يتلقاها من تصانيفهم المشؤومة.</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا قلنا مرارا إننا في حاجة إلى مراجعة الأمهات ووضع ديوان لغة يعتمد فيه عليها وان ينبه على مزالق اللغويين العصريين التي لا تزال تتسع وتفسد تراث أجدادنا عوضا عن أن تدفعنا إلى أن نحرص عليه ونذود عن حياضه لنكون احسن خلف لأطيب سلف.
<pb n="n5-p425" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2659.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">لمحة في (نظرة العلوي)</p>
            <p change="#d2e73">- جواب على ما جاء في 5: 367 من مجلتنا -</p>
            <p change="#d2e73">قال العلوي: (ليس النارجيلة فارسية). مع إنها أشهر من كفر إبليس بأنها فارسية. وقد ذكرها صاحب برهان قاطع وفرهنك. وفيها لغة أخرى وهي ناركيل وباذنج وجوز هندي ورانج. وقد ذكر فرنسيس جونصن في معجمه الكبير الفارسي العربي الإنكليزي المطبوع في سنة 1852 في لندن ما هذا معناه: (النارجيلة أنبوبة فارسية تتخذ لشرب الدخان مارا بالماء.) فالظاهر أن حضرة العلوي ليس واقفا على جميع ما في المعاجم الفارسية، أو لعل المعجم الذي بيده صغير، أو لعل الديوان الذي بيده لا يفسر الألفاظ التي كانت معروفة قبل نحو مائة سنة.</p>
            <p change="#d2e73">وأما (القليان) التي ذكرها فهي تركية الأصل ويقال فيها (غليان) بفتح الأول وقليون (كليمون وهكذا يتلفظ بها العراقيون) بفتح الأول وإسكان الثاني، كما ذكرها فرهنك. أما قليون بكسر الأول فهو في اصلها التركي وقد وردت هذه الحروف في برهان قاطع وبهار عجم وفرهنك. والشاميون يسمونه غليون ويريدون به ما يسميه العراقيون بالسبيل وبالإفرنجية وأما الترك والهنود والإيرانيون فيريدون بالقليون النارجيلة أو ما كان منها صغيرا لطيف الحجم والشكل وبالإنكليزية -</p>
            <p change="#d2e73">والكليد بفتح الكاف وكسرها هو بالفارسية المفتاح، وهو من أصل يوناني من وعربه سلفنا بصورة اقليد والعامة إذا ضمت كلمة كليد إلى دار قالت كليتدار والفصحاء يقولون كليددار أو كليدار.</p>
            <p change="#d2e73">وقول المعترض: (إن صاحب روضات الجنات كتب اسم هذا الكتاب
<pb n="n5-p426" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2660.xhtml"/>


نقلا عن (وفيات الأعيان لابن خلكان): مخاطبات الإخوان بالشعر) فيه نظر. أن صاحب روضات الجنات ذكر اسم المخاطبات في ص 447، لكن لا نظن أن نقله صحيح، لأننا راجعنا وفيات الأعيان لابن خلكان (1: 258) فوجدناه يقول: (كتاب مكاتبات الإخوان) لا مخاطبات. وعندنا من هذا السفر الجليل نسختان خطيتان قديمتان وكلتاهما تذكر (مكاتبات). فلا جرم</p>
            <p change="#d2e73">أن الميرزا محمد باقر الموسوي الخونساري واهم في كتابه روضات الجنات. ولا سيما لأنك تجد الخطأ باديا في جميع التراجم: خطأ كتابة الاعلام، وكتابة الألفاظ، ورسم الألفاظ إلى غير ذلك. أو ليس هو القائل في ترجمة ابن المعتز انه (دفن في جراب بازاء داره) والصواب في خراب (بالخاء المنقوطة لا بالجيم)، فأين الواحد من الآخر. والخونساري كتب ابن الواقعة بين اسم الأب وابنه بألف والصواب بغير ألف وكتب في ترجمة ابن المعتز أهل البيت هكذا: (اهلبيت) إلى غير هذه الأوهام. فليس بحجة يعتمد عليه ولا سيما لأننا نراه يسب ابن المعتز في مطلع كلامه عنه. والمسبة لا تجدي فتيلا في مثل هذه المواطن ولا سيما لأنه جاء بعده بمئات من السنين فشتمه له لا يهديه أن كان ضالا، ولا يدنيه من الصواب أن كان مخطئا في ما ادعى به من الحق.</p>
            <p change="#d2e73">نقد كتاب أعلام العراق</p>
            <p change="#d2e73">تتمة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ضعف المحاكمة</p>
            <p change="#d2e73">جاء في الصفحة 122 قول المؤلف في معرض مناظرة جرت بينه وبين ملحد: (سألت ذات يوم أحدهم: ما دليلك على نفي الصانع؟). ولا يخفى على كل من له المام بآداب المناظرة أن طلب الدليل إنما يوجه إلى المثبت لا إلى النافي. والظاهر أن الأثري خلا بملحد غبي فناظره إذ لو كان للملحد بصيص من الفهم لرد عليه سؤاله وقال له ما دليلك أنت على وجوده؟!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>التمويه</p>
            <p change="#d2e73">قال في ص 46: (وكان السيد عبد الله الالوسي شافعي المذهب، فلما تقلد القضاء قلد مذهب أبي حنيفة) ثم قال: (وله بذلك أسوة بمن تقدمه من
<pb n="n5-p427" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2661.xhtml"/>


أكابر العلماء) وعلى ذلك علق في الحاشية أسماء طائفة من العلماء تحولوا عن مذاهبهم لباعث اجتهادي لا لباعث منصبي، فكيف تم القياس؟ أفمن الإنصاف أن يقرن المجمع العلمي الدمشقي مثل هذا المؤلف بالإمام (ابن القيم)؟!! راجع مجلة <title level="j">المجمع</title> العلمي العربي (7: 282).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>قلة الانتباه</p>
            <p change="#d2e73">قال في ص 141 (. . . ومن وافق الإمام ابن تيمية والمصلح الشيخ محمد ابن عبد الوهاب، كالمفسر الالوسي. . .) فادعى هنا سلفية المفسر: ولا أريد أن احكم هنا بسلب ولا ايجاب، لكني انقل عبارة صاحب التعليم والإرشاد في وصف التفسير، ثم أفوض الحكم إلى من يعرفون معنى المذهب السلفي معرفة صحيحة وتلخيص عبارة التعليم والإرشاد المنقولة في الأعلام ص 29: (اخذ الالوسي تفسيره من الرازي وأضاف إليه شيئا من أقوال سلف المفسرين دون تمييز بين ما قوى سنده وما وهى - وليس هذا من شأن السلفيين الحقيقيين - وأضاف إليه جملة كبيرة من تفاسير المتصوفة التي صرفوا بها القرآن عن ظاهره - وهذه أشنع من الأولى - فجمع بين الطرق الثلاثة - انظر ما غرضه من ذلك؟. . .)</p>
            <p change="#d2e73">وأضيف أنا إلى عبارة التعليم والإرشاد: أن المفسر شد الرحال إلى الآستانة لتقديم تفسيره إلى أعداء السلفيين وخصومهم الألداء فتأمل!!!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>التمحل</p>
            <p change="#d2e73">قال في ص 99: (استمر السيد شكري على الطريقة العوجاء مدة من الزمن حتى برقت له بارقة اليقين. . .) ثم قال: (ولكنه ووا أسفاه لم يستطع يومئذ أن يجاهر بآرائه بل اضطر إلى المجاملة وتستر تحت ستار التقية) فوصف شيخه بالتقية مع أن التقية والمذهب السلفي لا يجتمعان! ثم قال (ومن آيات ذلك شرحه منظومة ركيكة للصيادي في مدح الرفاعي وقدمه إلى عبد الحميد. . .) اهـ. ملخصا.</p>
            <p change="#d2e73">أقول: أن المرحوم شكريا لا يخلو أما أن شرح القصيدة قبل انتباهه لمذهب السلف أو بعده فان كان قبل انتباهه فهو معذور وعفا الله عما سلف إذن على م اعتذر بالتقية؟ وان كان بعد انتباهه فهناك الويل والثبور! إذ كيف ساغ له مصادمة
<pb n="n5-p428" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2662.xhtml"/>


مذهب السلف وهو متلبس به؟ فانظر ما رأى أهل المذهب في ذلك؟!</p>
            <p change="#d2e73">وما اكتفى الأثري بهذه الجناية التي جناها على أستاذه حتى قال في حاشية الكتاب: (نهج الأستاذ في كتابه شرح القصيدة الرفاعية نهجا أدبيا - مع انه وصفها آنفا بالركاكة! - وليس فيه من أمارات التقنية إلا كونه شرحا على منظومة الصيادي وإلا كونه مقدما إلى عبد الحميد) فما معنى الاستثناء ههنا؟ وهل بقي شيء حتى يستثنى؟ وما وراء عبادان</p>
            <p change="#d2e73">قرية! ثم قال في الحاشية أيضا: (وفي الكتاب تأييد قصة مد اليد وهي من زيادات الصيادي وليست من الأستاذ كما ذكر لي هو. . .) اهـ المقصود ملخصا.</p>
            <p change="#d2e73">وههنا أفوض الحكم إلى الناقد البصير! افبعد مثل هذا الخبط يسوغ للمجمع أن يقول في الأثري: (وهو مع كونه ابن لبون استطاع أن يبذ البزل المصاولين)؟!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>عدم التحاشي عما يمس العواطف</p>
            <p change="#d2e73">جاء في ص 99: (تلك القصة الخرافية التي يعدها الرفاعيون (الحمقى) من خوارق الكرامات) وما ادري كيف طوعت للأثري نفسه أن يصف الرفاعيين بالحمقى مع أن هذه الطريقة لم تسلم منها الأسرة الالوسية ونسي انه في معرض شرح أستاذه للقصيدة الرفاعية! فأي جناية جنى الأثري على أساتذته! وأي شعوذة روج على بعض المغفلين؟! وقد كان في وسعه أن يطوي كلمة (الحمقى) تأدبا لأنه سلاطة اللسان لا تؤدي إلى خير. . .!؟</p>
            <p change="#d2e73">ومن ذلك قوله عند ذكر القصائد التي ألقيت في حفلة التأبين ص109: (وتشاعر آخر شيعي لا يستحق أن اذكر اسمه لأنه جاء بشعره متسولا) فانظر هل ثم ضرورة إلى ذكر حادثة المتسول الشيعي؟ وهل لها قيمة تاريخية؟ ولكن بعد كل هذا نجد المجمع العلمي يقول (ولم نجد في كل ما كتبه المؤلف أثرا لغلواء الشباب. . .) مع أن أمثال هذه المناكير لا تصدر عن فكرة شابة!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>لهجة القرون البائدة</p>
            <p change="#d2e73">جدير بالمؤلف العصري أن لا يدرج في تأليفه ما يبعث الحزازات من
<pb n="n5-p429" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2663.xhtml"/>


مكامنها ويوقد نار الضغينة بين الطوائف الساعية إلى التآلف والتآخي وجدير بتلك المبادئ السقيمة أن تهدم بأطراف اليراع إذا لم يمكن هدمها بالفؤوس والمعاول.</p>
            <p change="#d2e73">فقد جاء في ص128: (ثم زحف إلى النصرانية والمجوسية فدك عروشهما) وكان في وسعه أن يقول: زحف إلى الروم وفارس. . .</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 142 عند تعداد مؤلفات الشيخ: (السادس - صب العذاب على من سب الأصحاب رد على الشيعة) وحالتنا الراهنة في غنى عن كشف النقاب عن هذه الذكريات المؤلمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>التعصب الذميم</p>
            <p change="#d2e73">ومما يأخذ بيد ما سبق قوله في ص135: (عرضت على الأستاذ يوما رسالة عنوانها (لغة الجرائد) من وضع رجل نصراني يدعى إبراهيم اليازجي) فانظر ما فحوى قوله (من وضع رجل نصراني يدعى إبراهيم اليازجي)؟ وهو ممن خدم اللغة العربية فله بذلك فضل خدمته، ولا يحط من منزلته كونه مسيحيا لان العربية غير مقصورة على المسلمين بل هي مشاع بين العرب أجمعين.</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في ص147: (. . . بين فيه سرقات اليازجي وركاكة أسلوبه الذي يفوقه كثير من النصارى على أسلوب الحريري).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>أهانته لأهل وطنه</p>
            <p change="#d2e73">قال في ص185: (إن الشيخ لم يجد في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> طلابا مستعدين وصار في أواخر أيامه لا يدرس أحدا ولا يجتبي تلميذا ما لم يسبر غوره! إلى أن قال: (ونحن نشكر لحضرة الأستاذ حسن ظنه بنا - هكذا بضمير الجمع -) اهـ المقصود.</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر أن الأثري كان يراسل السيد رشيد رضا بهذا النقص إذ جاء في رسالته المدرجة في ص185: (ولعل عذر الشيخ انه لم يجد في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> طلابا مستعدين ولذلك لم ير له غير تلميذ واحد يرجى أن يكون خلفا صالحا له. . .) وهي مطابقة لعبارة الأثري المنقولة آنفا لفظا ومعنى وذلك لعمري من الخزي الفاضح!!!
<pb n="n5-p430" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2664.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">12 - </hi>السذاجة التاريخية</p>
            <p change="#d2e73">اعني بها كون المؤرخ خاطب ليل غير مختمر الروية يطمئن إلى كل ما يصادفه في الأوراق المبعثرة! وما يدور على السنة الدهماء دون غربلة ولا تمحيص غير حاسب للقراء حسابا كقوله في ص22 ملخصا: (حفظ صاحب التفسير الآجرومية وألفية ابن مالك وقرأ غاية الاختصار في فقه الشافعية وحفظ في علم الفرائض المنظومة الرحبية كل ذلك عند والده وقبل أن يبلغ السابعة من عمره ثم لم يزل يقرأ عنده حتى استوفى الغرض من علم العربية وحصل طرفا جليلا من فقهي الحنفية والشافعية وأحاط خبرا ببعض المسائل المنطقية والكتب الحديثية ولما بلغ العاشرة من عمره أذن له بالأخذ عن غيره) فهل سمع</p>
            <p change="#d2e73">القارئ نبأ اعجب من هذا؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>عدم التنزه عن البذاءة</p>
            <p change="#d2e73">جدير بكتاب عصري تحمل تلاميذ بعض المدارس الرسمية على اقتنائه! وتتبع المظان الأدبية فيه! أن يكون منزها عن البذاءة وما يدنس أدمغتهم الغضة وان النفس لتتقزز من نقل العبارة المدرجة في (أعلام العراق) ص37 س10 وهي منقولة من مقامات الالوسي فراجعها أن شئت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>الجور في الحكم</p>
            <p change="#d2e73">قال في ص43: (ونسب إليه - أي صاحب التفسير - بعضهم - يعني <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:647">
                            <forename xml:lang="ar">إبراهيم</forename>
                            <surname xml:lang="ar">حلمي</surname>
                            <surname xml:lang="ar">العمر</surname>
                        </persName> - هذه الأبيات الأربعة:</p>
            <p change="#d2e73">ارض إذا مرت بها ريح الصبا الخ مع إنها من قصيدة لابن عنين في مدح الملك العادل) ثم قال: (ومن الغريب أن أبا الثناء تمثل بهذه الأبيات وأضاف إليها أبياتا أخرى من عنده في مدح السلطان عبد المجيد ولم ينبه عليها) ثم قال (فجاء هذا الكتاب - يعني <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:647">
                            <forename xml:lang="ar">إبراهيم</forename>
                            <surname xml:lang="ar">حلمي</surname>
                        </persName> - فظنها له فنحله إياها إلى آخر ما قال في حق الكاتب الموما إليه).</p>
            <p change="#d2e73">أنا لا احب التدخل في هذه القضية بمنزلة راد أو حكم لان صاحب المقالة غير عاجز عن الرد على الأثري وان اختار السكوت! بل احب أن أتدخل بمنزلة مستفت - ولا حرج على المستفتي - فأقول موجها خطابي إلى الأدباء المنصفين: - صورة الاستفتاء -
<pb n="n5-p431" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2665.xhtml"/>


(زيد حبر مقالة في ترجمة أحد العلماء النابغين وتعرض في مقالته لذكر ما ينسب إلى المترجم (بالفتح) من الشعر فنقل من بعض مؤلفاته نبذة من قصيدة عزاها المؤلف إلى نفسه إلا إنها كانت تتضمن بضعة أبيات لغيره ولم يشعر زيد أن للأبيات صاحبا آخر لان صاحب القصيدة لم ينبه عليها فحول أي الرجلين تحوم الشبهة؟! ثم أن التضمين أمحدود بشطر أو بيت أم ليس له حد؟ فيجوز للشاعر أن يضمن قصيدته نصف قصيدة لشاعر آخر دون التنبيه عليها! أفتونا مأجورين!) فما أغنى أصحابنا الالوسيين المحترمين عن تأليف مثل هذا الكتاب في عصر الكهربية وأشعة رونتجن!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>التناقض</p>
            <p change="#d2e73">قال في ترجمة المرحوم السيد عبد الله الالوسي ص44 (اخذ عن أبيه وما زال عاكفا على المطالعة حتى أصبح علما من (أعلام العراق) يركن إليه في حل المشكلات. . .) ثم عقب ذلك بقوله (وبعد وفاة والده احب أن يعزز مادته ويضطلع في الفنون التي لم يدرسها فركن إلى أحد المشاهير فلم يجد عنده ما يشفي فاعرض عنه) وعقب هذه العبارة بقوله (ثم جلس للتدريس فقصده رواد العلم وعشاق الأدب واستفادوا من علمه الجم وأدبه الغض) اهـ. ملخصا.</p>
            <p change="#d2e73">فادعى في الفقرة الأولى انه أصبح علما من (أعلام العراق) وفي الثانية انه احتاج إلى تكميل علومه على بعض المشاهير فاعرض عنه وفي الثالثة انه جلس للتدريس واستفاد من علمه الجم كثيرون فهل رأيتم مثل هذا اللون من التناقض؟</p>
            <p change="#d2e73">وأدهى من ذلك انه قال فيما بعد: (إن الموما إليه أصابته الفاقة فشد الرحل قاصدا الآستانة ولكن قطع عليه الطريق وسلب فرجع إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>) ثم قال (وبقي في حيرة من أمره إذ كان يمقت التزلف إلى الحكام والتربع في مناصب الحكومة) إذن كيف شد الرحل إلى الآستانة؟ وعلى م شده؟</p>
            <p change="#d2e73">وقال في أول صفحة 46 (إن الموما إليه عرض عليه القضاء مرارا فاعرض عنه ورعا وزهدا) وفي آخر الصفحة قال (كان الموما إليه في عنفوان شبابه شافعي المذهب فلما تقلد القضاء قلد مذهب أبي حنيفة) وقد مر بك آنفا ما مر فتدبر!
<pb n="n5-p432" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2666.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">16 - </hi>الولوع بالتبجح</p>
            <p change="#d2e73">كثيرا ما يرتاح الأثري إلى تلقيب شيخه ب (الأستاذ الإمام) أسوة بالسيد (رشيد رضا)!! استغلالا لهذا اللقب الضخم ولعل ذلك الغاية القصوى من تأليف الكتاب! - والى التعبير عن نفسه بضمير الجمع لغير ما داع كقوله (خزانتنا الأثرية) يعني خزانته الخاصة! وكقوله (سمينا الشيخ بهجة البيطار) تلذذا باسمه! ولو كان في تشابه الأسماء منفعة لنفعتني مشابهة اسمي لاسم شيخه وجد شيخه! - ولكن على رسلك أيها القارئ فان الأمور لابد أن ترجع إلى حقائقها! وقد سئم القلم الجري قبل أن يقضي لبانته إذ كان ما طوى اكثر مما نشر!</p>
            <p change="#d2e73">محمود الملاح</p>
            <p change="#d2e73">النصيرية في العراق</p>
            <p change="#d2e73">ذكر لنا أحد الثقات أن في (تل أعفر) الواقعة بين سنجار و<placeName>الموصل</placeName> نصيرية، فهم إذن معروفون في العراق، إذ وجدنا لهم ذكرا في عانة أيضاً (راجع مجلتنا 5: 368 و369) ومن الغريب أن الذين بحثوا عن أصحاب الأديان والنحل في ديارنا هذه لم يذكروا النصيرية فيها ولا أشاروا إلى وجودهم ولو من طرف خفي.</p>
            <p change="#d2e73">وبهذا الصدد نذكر ما قال لنا الثقة المذكورة عن</p>
            <p change="#d2e73">مصير سليمان الأذني</p>
            <p change="#d2e73">احسن كتاب وضع في النصيرية فكان منهلا اختلف إليه المحققون هو المسمى (الباكورة السليمانية في كشف أسرار الديانة النصيرية) تأليف سليمان أفندي الاذني طبع في <placeName>بيروت</placeName> في المطبعة الوطنية إلا انه لم يذكر فيه اسم المطبعة ولا تاريخ الطبع فيها خوفا من أن تتلفها النصيرية بغضة وانتقاما.</p>
            <p change="#d2e73">وقد قال لنا الثقة أن الرجل المذكور ولد نصيريا في مدينة إنطاكية ثم اسلم فتهود، وفي الآخر تنصر فألف كتابه المذكور. على انه صبأ في الآخر إلى مذهبه الذي ولد فيه، فظن إخوانه انه يفعل هذا الفعل دهاء منه ليتوصل إلى ما لم يتوصل إليه في سنيه الأولى، فنصبوا له أحبولة أسقطوه فيها ثم اغتالوه ولم يذكر لي تاريخ الاغتيال.
<pb n="n5-p433" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2667.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة واجوبة</head>
            <p change="#d2e73">السلطان واللاعب بالإبر</p>
            <p change="#d2e73">الموصل - م. م. س - قرأت في جريدة الزمان البغدادية في عددها ال 19 البارز في 4 ت1 من هذه السنة 1927، هذه الحكاية:</p>
            <p change="#d2e73">(جيء يوما برجل إلى أحد السلاطين ليقوم أمامه بعمل مدهش وكان بيده مقدار كبير من الإبر، فألقى إبرة إلى الأرض بمهارة وهو واقف على قدميه (كذا)، فأنخرزت (كذا بحرفه) الإبرة في الأرض قائمة، ثم ألقى إبرة ثانية فدخل رأسها في خرم الإبرة الأول وهي قائمة (كذا). وهكذا (بحرفه) حتى نصب عمودا طويلا من الإبر (بحرفه). فتعجب السلطان من دقته ومهارته (بحرفه)، وأراد أن يكافئه (كذا) فأمر بان يجلد عشرين جلدة على قفاه (كذا). فاستغرب الحاضرون (كذا) وسألوه عن سبب هذه المكافأة (كذا) الغريبة. فقال: لأنه صرف ذكاءه فيما لا يفيد ولا ينفع. انتهى.)</p>
            <p change="#d2e73">فهل يمكنكم أن تذكروا لنا اسم هذا السلطان وفي أي عصر كان وفي أي بلد وجد. ثم ما كان اسم ذيالك الرجل الماهر ومن لي بلد كان، والى أي قوم ينتسب؟ ولكم الشطر سلفا.</p>
            <p change="#d2e73">ج - نعجب من سؤالكم هذا، وكان الأجدر بكم أن تسألوه من صاحب (الزمان) أو ممن سمى نفسه (كشاف) أو (مغربل) أو (طحان). والذي نعلمه أن هذه الحكاية ملفقة من أولها إلى آخرها وكذبها يرشح من كل كلمة من كلمها. لأسباب منها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>عدم ذكر أسماء السلطان والرجل الماهر والبلاد التي وقعت فيها الحكاية والقومية التي ينتسب إليها كل من الملك والصانع الماهر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>محالية وقوع الأمر. وهل يمكنكم أن تتصوروا وقوع إبرة في خرم إبرة أخرى وتقف قائمة عليها ولا تقع وقوعا أفقيا؟ وهل يمكن أن يتصور
<pb n="n5-p434" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2668.xhtml"/>


حاكي الحكاية ما كتبه، وما نطق به. وهل يستطيع هو أو غيره أن يعمل هذا العمل وان تعمده تعمدا وادخل بيديه الإبرة الواحدة في خرم الإبرة الأخرى؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>تركيب العبارة سقيم وسقمها ظاهر مما أوردتموه. ووضعتم بعد بعض الكلم كلمة (كذا) أو (بحرفه) فهذا الإنشاء الركيك يدل على أن صاحبه ليس بعربي. وقد سألنا عنه فقيل لنا</p>
            <p change="#d2e73">انه (ارمني من ماردين) شدا العربية وبعض الإنكليزية ولهذا لم يتقن معرفة بعض الألفاظ فكان يجب عليه أن يقول في موضع انخرزت: انغرزت، وأن يكتفي بقوله (وهو واقف) لان وقوف الرجل لا يكون إلا على رجليه. ولا نفهم كيف تدخل إبرة في خرم إبرة وتكون مع ذلك قائمة. ولا نتصور هذا الأمر ولا يمكن تصوره. وان يزيد على قوله: (وهكذا): وهكذا جرى في عمله. وقوله: (نصب عمودا طويلا) لا معنى له. والصواب خطا من الإبر معرجا قائم الوزايا إذ العمود لا يكون إلا شيئا قائما قياما مستقيما ولبس هناك ما يشبه العمود. - وقوله: من دقته ومهارته. صوابه من دقة عمله ومهارته. - وقوله: يكافئه هي في غير موطنها والصواب (يعاقبه) لان ما فعل به الملك هو عقاب لا مكافأة؛ إذ عاقبه على إضاعة وقته سدى. - وقوله: (فأمر بان يجلد عشرين جلدة على قفاه.) هو من الأمور المضحكة. وذلك أن عوام (ماردين من الأرمن) يريدون بالقفا خلف الإنسان أو مؤخره. أما فصحاء لغتنا وعوام <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> فيريدون بالقفا مؤخر العنق. فهل تتصور أنت يا أيها السائل أن يجلد المرء بالمقرعة على قفاه أي على مؤخرة عنقه. فان كنت تتصور ذلك فنحن لا نتمكن منه. - وقوله: (فاستغرب الحاضرون) ناقص، وكان عليه أن يقول: فاستغرب الحاضرون هذه المعاملة أو هذا العقاب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>لو فرضنا (محالا) أن هذه الواقعة حدثت، فهل يمكن للعاقل (ولا أتعرض هنا للمجنون أو للمعتوه) أن يتصور وجود ملك وصلت به الحماقة إلى هذه الدرجة حتى انه عاقب رجلا اتفق جميع الحاضرين على الإعجاب بعمله. وكيف يمكن أن يقال أن فلانا أضاع عمره سدى في حين انه حقق (أمرا محالا) أفلا تدل مهارته على انه عرف سنن الموازنة والثقل وقوتي الدفع والجذب، وسائر فروع الطبيعيات والرياضيات؟ حتى فعل مالا يمكن أن يقع البتة - أفلا
<pb n="n5-p435" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2669.xhtml"/>


يرى من سرد هذه الحكاية أن الذي أوردها مصاب بسهولة التصديق. وتصديق أمر لا يمكن أن يقع أبدا ولهذا ما سمعنا بأحد قرأ تلك الحكاية الباردة إلا اخذ يقول في نفسه: ما عسى أن تكون حال عقل قاصها؟ وإذا وجد في التاريخ مثل ذلك الملك أفلا يكون جنونه جنونا مطبقا. أو لكونه كان ملكا واتى أمرا منكرا عد عاقلا. فالمجنون كل المجنون هو ذلك الملك لا سواه.</p>
            <p change="#d2e73">أوضاع جديدة</p>
            <p change="#d2e73">العمارة - السيد م. ن. ك - قرأت في جريدة الزمان البغدادية في عددها التاسع عشر أنكم وضعتم ألفاظا بمعان جديدة ذكرها من سمى نفسه: (كشاف). فهل هي حقيقة لكم؟ ودونكم إياها على ما جاءت في الجريدة المذكورة:</p>
            <p change="#d2e73">تقن يعني أستاذ</p>
            <p change="#d2e73">متبقر - مجمع علمي</p>
            <p change="#d2e73">محفى - جمعية</p>
            <p change="#d2e73">متقن - مدرسة</p>
            <p change="#d2e73">كتوم - سكرتير أو كاتب سر</p>
            <p change="#d2e73">فيزياء - علم الطبيعة</p>
            <p change="#d2e73">فسقى - خريج</p>
            <p change="#d2e73">هلك - جيولوجيا الخ</p>
            <p change="#d2e73">مزقة - موسيقى</p>
            <p change="#d2e73">فسلجة - فيزيولوجيا</p>
            <p change="#d2e73">ج - نحن نستغرب سؤالكم منا وكان الأجدر أن توجهوه إلى كاتب المقالة وتسألوه أين ذكرنا تلك الألفاظ بالمعاني التي يشير إليها. وحينئذ تستغنون عنا. ومع ذلك نقول: وضعنا (تقن) بمعنى مدرس أحد العلوم التي تدرس في المتقن، وأردنا بالمتقن فرعا من فروع الجامعة يدرس فيها بحيث يتقن المتعلم الفرع الذي يتفرغ له. كمتقن الطب والحقوق والهندسة إلى غيرها. ووضعناها لان ليس لنا لفظة تدل على هذا الاصطلاح الجديد. طالعوا في هذا المعنى ما كتبناه في مجلتنا (4: 233 وما يليها)
<pb n="n5-p436" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2670.xhtml"/>


ومتبقر ليست لنا. والمحفى هو المجمع العلمي وقد كتبنا في مجلتنا ما لا حاجة إلى إعادته (<title level="j">لغة العرب</title> 4: 306). - والكتوم من وضع اللغويين في معاجمهم القديمة والحديثة فحولنا إليها الأنظار في سؤال وجواب أدرجناهما في جريدة العالم العربي. - والفيزياء من وضع العربي الصميم السيد عز الدين علم الدين ونحن خالفناه في استعمالها (<title level="j">لغة العرب</title> 4: 506 وما يليها). - وفسقى من وضع رجل اسمه عبد المسيح وزيريان (من أرمن ماردين) وقد تصور إنها لنا لأننا قلنا في كلام لنا ورد في <title level="j">لغة العرب</title> (5: 192) وهو من سيئ الوضع</p>
            <p change="#d2e73">ومن عدم تفهم الرجل كلامنا وهو معذور لأنه غريب اللغة. - أما الهلك فهو علم الهلك وهو واضح من استعمال اللفظة بالمعنى الذي هو أشهر من غيره أي علم طبقات الأرض وهو أوفى من قولهم (علم الجيولوجية أو علم طبقات الأرض). - ولم نقل مزقة بمعنى موسيقى بل مزيقة. فلتراجع (<title level="j">لغة العرب</title> 5: 97). وفسلجة ليست من وضعنا بل من وضع صديقنا السيد عز الدين علم الدين. ونحن لم نوافقه عليها. ووضعنا بازاء الفسيولوجية علم الخلقة (<title level="j">لغة العرب</title> 4: 480).</p>
            <p change="#d2e73">فترون من هذا كله أن المفتئت مدفوع بعامل نجهل نعته، إذ كل النعوت - مهما كانت - تعظمه. ولهذا ندعه ينعت نفسه بما يشاء وننتظره أن يلقب نفسه بما يهوى لنتابعه فيه.</p>
            <p change="#d2e73">مصطلحات (قانون تسجيل النفوس)</p>
            <p change="#d2e73">بغداد - السيد م. خ - قرأت في (قانون تسجيل النفوس) العراقي في ص26 أن الاوطراقجي كلمة تركية معناها الهدومي أفهذا صحيح؟ وماذا يقال لهما باللغات الثلاثة التركية والعربية والفرنسية؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - لا يعرف الأتراك كلمة (اوطراقجي) في لغتهم إذ لم نجدها في أكبر معاجمهم، والذي نعرفه أن الاوطراقجي من وضع أهل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ويراد به بائع الكراسي والمقاعد وحقائب السفر وأنواع أثاث البيت كالكؤوس والفؤوس
<pb n="n5-p437" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2671.xhtml"/>


والقدور وبكلمة واحدة: هو بائع خرثي البيت أي أثاث البيت غير الثمين، والكلمة من التركية (اوطراق) أو (اوتوراق) أي المقام والمقعد وأناء البول والبراز، فحول معناها البغداديون إلى كل أداة تتخذ لراحة أهل البيت كما ذكرنا. ثم كسعوها ب (جي) فصارت تركية الصورة بغدادية الوضع والمعنى.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الهدومي فمعناها (بائع الثياب الرثة) وهو مما يؤخذ بالقياس حينما نحتاج إلى مثل هذا الوضع؛ لكن العوام والخواص واللغويين يجهلونها. هذا فضلا عن إنها لا تقابل كلمة (الاوتراقجي) الذي لا يبيع الثياب الرثة فقط، بل يبيع معها الأدوات التي يعتمل بها وأنواع الخرثي غير الثمين الذي يستعمل في البيوت.</p>
            <p change="#d2e73">والذي عندنا أن (الاوتراقجي أو الاطراقجي أو الاوطراقجي) يقابلها في لساننا الفصيح السقاط (كشداد). قال في لسان العرب: (قال الليث: جمع سقط البيت إسقاط نحو الإبرة والفاس والقدر ونحوها. . . وبائعة السقاط) وذكر صاحب تاج العروس بهذا المعنى</p>
            <p change="#d2e73">السقطي (كحلبي) قال: ومنه (سري بن المغلس السقطي يكنى أبا الحسن)</p>
            <p change="#d2e73">والاوطراقجي يسمى بالتركية جرجيجي (والجيمان الأوليان فارسيتان منقوطتان بثلاث من تحت) وبالفارسية -</p>
            <p change="#d2e73">ذكر كل ذلك شمس الدين سامي في كتابه (رسملى قاموس فرانسوي. فرانسزجه دن تركجه يه لغت كتابي) في الطبعة الثالثة ص336. وترى من هذا كله أن واضع (قانون تسجيل النفوس العراقي) مخطئ في ما فصل ونقل.</p>
            <p change="#d2e73">المذمر</p>
            <p change="#d2e73">مصر - ن. ق - للإفرنج لفظة تدل على صورة الإنسان إلى كاهله أو إلى عنقه وما حولها إلى الذفرى. ويسمون ذلك فهل تعرفون كلمة تقابلها كل المقابلة؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - هي المذمر (كمعظم) قال الأصمعي: المذمر هو الكاهل والعنق وما حوله إلى الذفري. اهـ. وبعض العصريين سماه (صورة نصفية) وهي في كلمتين لا يمكن أن ينسب إليهما. وارتأى آخر أن يقال سماوة وهي غير موافقة للإفرنجية.
<pb n="n5-p438" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2672.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">68 - </hi>دروس في صناعة الإنشاء</p>
            <p change="#d2e73">الجزء الأول: تصنيف أبي قيس عز الدين آل علم الدين التنوخي</p>
            <p change="#d2e73">مطبعة الفرات. <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1927 في 168 ص بقطع الثمن</p>
            <p change="#d2e73">قررت وزارة المعارف تدريسه في دار المعلمين والمدارس الثانوية</p>
            <p change="#d2e73">لا يعرف نفع هذا التأليف إلا من وقف عليه. وهو وان وضع لأبناء المدارس، إلا أن الكتبة على أنواعهم يحتاجون إليه، لأنه يطلعهم على صورة التعبير عن أفكارهم بأسلوب يفيد القراء ويمكنهم من أن يكتبوا عن طريقة الأقدمين ليتخذوا طريقة العصريين الطافحة بالفوائد الجمة.</p>
            <p change="#d2e73">قد يختلف الطلبة إلى المدارس مدة سنين ليدرسوا علوم اللسان، وان أريد منهم إنشاء اسطر أو عبارة من فكرهم ظهر عجزهم وافتضح جهلهم أما متدبر هذا التأليف فلا يأتي عليه إلا يعرف كيف تدون الأفكار وتعرض على أبناء اللغة.</p>
            <p change="#d2e73">وقد رأينا فيه بعض هفوات مخالفة للغة كما إننا لمحنا فيه ألفاظا حققنا نحن جوهرها وكاشفنا المؤلف بها، فلم ينسبها إلينا ولعل ذلك وقع من باب الذهول من ذلك حقيقة الكسع حاشية صفحة 33 والشبث ح ص34 والصفرد ح ص45 والتعليقات ح ص50 والبسط ح ص55 إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر اللونيات بمعنى وهذه الكلمة لا توافق اللفظ الفرنجي والسلف عرفها باسم تفاوت اللون، على انهم كانوا يستغنون عن المضاف اليه، حين يكون هناك دليل فيقولون: (التفاوت) - ونقل إلى قوله رتيب ومؤنثها رتيبة. وفسرها في الحاشية بقوله: الأمور الرتيبية ما جاءت على وتيرة واحدة مع أن اللفظة الافرنسية تعني: (ذا نغم واحد) أو (لحن واحد) أو أن شئت فقل: ما لا تطريب فيه ولا لحن ثم توسعوا فيه فأطلقوه على كل ما لا تغير فيه من كل شيء ويكون على نسق واحد ويقابله عندنا السمع ومصدره السماحة
<pb n="n5-p439" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2673.xhtml"/>


والسموحة إلا أن المصدر الأخير أوفق لنا لان الأول اشتهر بمعنى الجود والكرم. أما أن السمح هو هذا الذي نريده فواضح من كلام عمر بن عبد العزيز للمؤذن: (أذن أذانا سمحا)</p>
            <p change="#d2e73">أي من غير تطريب ولا لحن (عن المغرب) وعود سمح لا عقدة فيه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الكتاب مصطلحات حديثة لا نوافقه عليها وصيغ عربية غير فصيحة، كما أن فيه أغلاط طبع جمة لم تصلح في الآخر، أن في الفرنسية وان في العربية. ومثل هذه التصانيف التي توضع في أيدي الطلبة تفلية احسن تفلية لكي لا يبقى فيها مثل هذه الهفوات. ولعلنا نعود إلى البحث أو نعهد به إلى نقادة خبير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">69 - </hi>مرقاة المترجم</p>
            <p change="#d2e73">للصفوف العالية في اللغتين الفرنسية والعربية، تأليف الأب يوسف علوان اللعازري، المواضيع الأدبية والخطابية، الجزء الثالث والرابع في 192 ص بقطع 16، كتاب المعلم طبع في المطبعة الكاثوليكية في <placeName>بيروت</placeName> سنة 1927.</p>
            <p change="#d2e73">نشاط الأب الأستاذ يوسف علوان اللعازري من اعجب ما شاهدناه. ففي مدة وجيزة أتم كتابه الفذ الذي تكلمنا عنه مرارا في مجلتنا (4: 24 و295 و363 و364 و5: 311) والآن أتحفنا حضرته الجزأين الثالث والرابع المخصصين بالمعلم فوجدناهما كالتاج الذي يزين مفرق الأجزاء كلها. وإننا لنعجب من سبك عباراته أن عربية وان فرنسية فإنها جامعة بين السلس من الألفاظ وبين أرطبها جدة وطلاوة. فلا جرم أن أجزاء هذا الكتاب كله هي من احسن المصنفات التي الفت في هذا الموضوع، ولابد من أن يقبل على اتخاذه جميع المدارس التي تعنى بتلقين اللغتين العربية والفرنسية، فإنها لا تجد اليوم بين أيديها ما يدلها على أقوم طريق وأخصره لتلقي تينك اللغتين. ومن فوائده انه جمع اقرب الطرق إلى أقصرها إلى أسهلها إلى أوثقها. وكفى بذلك شهادة على حسنه وتفوقه على سائر ما صنف في هذا البحث.</p>
            <p change="#d2e73">على إننا لا ننكر انه وقع فيه بعض أغلاط لم تصحح في الآخر فقد جاء في
<pb n="n5-p440" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2674.xhtml"/>


ص12 قوله: الذكر الحنون. ولم يجئ الحنون في لغتنا إلا وصفا مؤنثا للناس والبهائم. والأحسن أن يقال هنا: الذكر المحبوب - وفيها: أن القديس لويس وهنريكس. . . ونحن نفضل أن تروى الأعلام على ما يرويها أهل البلاد وان يقال هنري. أما لو كان المسمى رومانيا فكنا نستحسن أن يقال: هنريكس - وفي ص15: لأبدي لك خالص تعلقي. . ونسي الطابع كلمة (بك) بعد تعلقي. - وفيها:. . وأنت متمتع بنضارة الصحة ودوام الرغد. قلنا: ودوام الرغد</p>
            <p change="#d2e73">من الألفاظ المبتذلة التي لا تصح أبدا. والأحسن أن يقال: وطول الرغد. - وترى في هذه الأمثلة أن هذه الهفوات هي مما تفتفر، بل لا تعد شيئا بالنسبة إلى ما تضمن هذا الكتاب الصغير من الفوائد الجليلة، ولا سيما ما تضمنه من روائع الامثال، وبدائع الأقوال، وأحاسن المواضيع، أن نثرا وان شعرا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">70 - </hi>سعد</p>
            <p change="#d2e73">لأحمد زكي أبي شادي</p>
            <p change="#d2e73">طبع في المطبعة السلفية في <placeName>مصر</placeName> <placeName>القاهرة</placeName> في 31 ص بقطع 12</p>
            <p change="#d2e73">قصيدتان إحداهما عنوانها (مأتم أمة) وقد أدرجناها في مجلتنا (5: 331) فاعجب بها كل من وقف عليها. والثانية (التراث الخالد) وقد نظمت لذكرى الأربعين من وفاة زعيم الأمة المصرية وهي لا تقل عن أختها حنا ومبنى. وكلتاهما من القصائد الخالدة التي تذكر كلما ذكر شعر العصر وبدائعه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">71 - </hi>تاريخ مدينة زحلة</p>
            <p change="#d2e73">تأليف عيسى إسكندر المعلوف في 298 ص بقطع الثمن الصغير، طبع بمطبعة (<placeName>زحلة</placeName> الفتاة) في <placeName>زحلة</placeName> (<placeName>لبنان</placeName>) سنة 1911.</p>
            <p change="#d2e73">صديقنا السيد عيسى أشهر من أن يذكر. واختصاصه بالتاريخيات لا يحتاج إلى تعريف. فتأليفه ومقالاته العديدة تشهد بما له من القدح المعلى في هذا الموضوع. بل نقول: أن طلب إلينا أبناء الغرب رجلا عربي اللغة متضلعا من التاريخ ذكرنا له من جماعة مشاهيرنا صاحب تاريخ مدينة <placeName>زحلة</placeName>. والواقف على ما بين دفتي هذا التصنيف الحسن يشهد له بالسبق في هذا الميدان كما نعترف له به.
<pb n="n5-p441" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2675.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">72 - </hi>العصور</p>
            <p change="#d2e73">مجلة انتقادية في الأدب والعلم والسياسة، محررها وصاحب امتيازها: إسماعيل مظهر، إدارة المجلة بشارع الخليج المصري (ميدان غمرة) رقم 670 ب<placeName>مصر</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">بينما نرى الإفرنج يسعون في البحث عن الروح وخلود النفس ويغيرون أفكارهم بخصوص ماهيتها نشاهد اليوم عندنا ما يخالف هذا السعي. يقوم إسماعيل مظهر في مصر</p>
            <p change="#d2e73">لينزع الثمالة الباقية في صدور الشرقيين ثمالة الاعتقاد بالأديان، والدفاع عنها وعن محاسنها ومكارمها فيقول لنا في صدر مجلته بمنزلة آية سعيه: (حرر فكرك من كل التقاليد والأساطير الموروثة (ولا جرم انه يريد بذلك تقاليد الدين وما يسميه أساطير) حتى لا تجد صعوبة ما، في رفض رأي من الآراء. أو مذهب من المذاهب، اطمأنت إليه نفسك، وسكن إليه عقلك، إذا انكشف لك من الحقائق ما يناقضه) وقد عمل صاحب (العصور) بما صدر به مجلته ونشر مقالات هو وأعوانه لهدم كل معتقد ومذهب ودين.</p>
            <p change="#d2e73">لكن مهلا يا صاح! أن الهدم ميسور، أما البناء فشاق. افتعلم بما أشبهك؟ - أشبهك برجل غني قد ابتنى له قصرا آوى إليه هو والمنتمون إليه وهم فيه آمنون على نفوسهم مطمئنون إلى ما ورثوه من أجدادهم من هذا الصرح المنيع وما فيه من المرافق: وبينما هم كذلك جاءهم واحد وقال لهم: إنكم في بناء متداع وان كانت عيونكم تشاهد الخلاف. ثم قال لهم: والأحسن أن اهدمه لتسكنوا في صرح ممرد. قالوا: أين لنا ما تعدنا به؟ إننا لا نهجر قصرنا ما لم نره بعيوننا. فلم يقنع بما سمع واخذ ينسف ذلك القصر حتى لم يبق فيه حجرا على حجر، وأصبح سكانه المساكين يقاسون طوارئ الجو وتقلبات الهواء من برد إلى حر ومن مطر مدرار إلى صحو شمسه تلفح الأجسام حتى مات أكثرهم، فعلم الفيلسوف حينئذ انه اخطأ في ما توهمه.</p>
            <p change="#d2e73">فيا أيها الأديب الفاضل: جئنا بدين أو مذهب تطمئن إليه نفوسنا ثم تعال واهدم ما نحن عليه من معتقد آبائنا وتقاليدهم وما تسميه أنت أساطيرهم. أن الآراء التي تبسطها في جزأك الأول البارز في أول سبتمبر يقوض كل بناء
<pb n="n5-p442" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2676.xhtml"/>


وينسف كل معتقد وهل يمكننا أن نبقى بلا رأي ولا مذهب ريثما (ينكشف لنا من الحقائق ما يناقضه) ومن يقول لنا: أن ما تأتي به هو الحقيقة، وقد تلونت هذه الحقيقة في نظر العلماء والحكماء والفلاسفة على ممر الدهور؟</p>
            <p change="#d2e73">وكاتبه الأستاذ محمد خليل اظهر في مقالته (الأمير جم وقصته) من ضعف البصر في التاريخ ما يخجل طلبة المدارس. أفكان يصعب عليه أن يطالع في (معلمة الإسلام) التي يعنى بنشر مقالاتها علماء كبار راسخو القدم في تاريخ الشرق وإخباره، ليقف على الحقيقة وعلى وجه تصوير الحقائق وسردها؟ إلى متى إذن نرسف بقيودنا الوهمية ولا نضارع</p>
            <p change="#d2e73">علماء الغرب في تحقيق الوقائع وإيرادها على ما وقعت من غير أن نحشوها سما وتعصبا، رياء وخبثا، طعنا ولوما؟</p>
            <p change="#d2e73">هذا من جهة جوهر المقالات بوجه عام، وأما تعريب بعض الألفاظ الأجنبية وسبك العبارة العربية فيحتاجان إلى إصلاح كبير. فانك لا تطالع صفحة من تلك المقالات إلا تتعثر بما فيها من الغلط الكثير وخطأ الطبع المتكرر ووطء لسان العرب بالمنسم والخف.</p>
            <p change="#d2e73">على إننا نقول: أن لرأي الكاتب ورفاقه مستحسنين ومهوسين؛ ولا جرم انهم يصادفون من يزمر لهم ويطبل، لان التحرر من الأديان، ومكارم الأخلاق، وطيب الأدب، وحسن المعاملة، هي كلها من قبيل المواءمة (الموضة) في هذا العصر ولهذا لا نستغرب نجاح هذه المجلة عند قوم دون قوم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">73 - </hi>دواني القطوف في تاريخ بني المعلوف</p>
            <p change="#d2e73">تأليف عيسى المعلوف، طبع في بعبدا (<placeName>لبنان</placeName>) سنة 1908 في 749 ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">عنوان هذا الكتاب يوهم القارئ، لأنه يظن انه يطالع سفرا لا يفيد إلا أسرة المعلوف الكبرى المنتشرة في بلاد الله الواسعة، ولهذا لا يقتنيه؛ إلا أن الأمر على خلاف ما يتوهمه. أن هذا التأليف هو (كتاب تاريخي اجتماعي عمومي يحتوي على وصف الوقائع والعادات والأخلاق والشؤون العمرانية وأصول الأسر الشرقية وفروعها ومشاهيرها ومواطنها ومباحث علمية وجغرافية وإحصائية مذيل بخمسة فهارس) الأول - للمواد والفصول. والثاني - لأهم
<pb n="n5-p443" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2677.xhtml"/>


المباحث في المتن والحواشي. والثالث - لأهم حوادث المعلوفين ووقائعهم. والرابع - للأسر التي ذكرت في هوامش واستدراكات الدواني على حروف المعجم. الخامس - للأعلام المكانية.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا الوصف نفاسة هذا السفر الجليل، وكان المؤلف - حرسه الله - أهدانا منه نسخة في يوم إبرازه للناس، ولما علم إنها سرقت مع ما سرق من خزانتنا يوم سقوط <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (في 7 آذار سنة 1917) أتحفنا هذه النسخة الثانية مع تاريخ <placeName>زحلة</placeName> ونحن نشكر له هذه اليد البيضاء ونتمنى أن يوفق الله له أحد الاجواد يأخذ على نفسه طبع كتاب (الأسر الشرقية) فان أبناء العصر في حاجة ماسة إليه لما حوى من الفوائد التاريخية التي لا ترى في مصنف سواه. والكتاب (دواني القطوف) يدل دلالة صريحة أن المؤلف ابن بجدتها،</p>
            <p change="#d2e73">ويجدر بكل شرقي أن يقتنيه لما فيه من المباحث المتنوعة المتعلقة بالألفة والعمران والاجتماع لا يتخيل الإنسان انه يراها فيه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">74 - </hi>نصيحة ملكة</p>
            <p change="#d2e73">(لا ذكر لمحل طبعها)</p>
            <p change="#d2e73">ثلاث رسائل، يقال إنها لماري ملكة رومانية في مدح البهائية. والظاهر من كاتبتها إنها لم تطلع إلا على ظواهر هذا المذهب، لان صاحبه كان يدعي انه جاء لتوحيد الأديان. والذي يحاول تحقيق هذه الدعوى الحدد كالجامع بين النور والظلمة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">75 - </hi>البرهان</p>
            <p change="#d2e73">جريدة أسبوعية اجتماعية فكاهية مصورة، صاحب امتيازها محمد ناجي صالح؛ ومديرها المسؤول مكي جميل المحامي ومدير إدارتها محمد سعيد.</p>
            <p change="#d2e73">صدرت (البرهان) لتسد مسد (مرآة العراق) التي كانت قد برزت في السنة الماضية فخرج من إعدادها 30 ثم احتجبت وفي 23 تموز من هذه السنة صدر العدد الأول من البرهان وفيها مقالات أدبية شائقة تدل على وقوف كتابها وقوفا
<pb n="n5-p444" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2678.xhtml"/>


مكينا على الحركة الفكرية العراقية، بل على الحركة الفكرية العربية وقد طالعنا فيها عدة مقالات نقد. فوجدنا صاحبها ممن يحسن التصرف في القلم (ويضع الهناء موضع النقب) وكفى بهذه المعرفة مقاما عليا لهذه الصحيفة الوضاءة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">76 - </hi>الحياة المصورة</p>
            <p change="#d2e73">جريدة جامعة مصورة تظهر في <placeName>دمشق</placeName> (سورية)، صاحب امتيازها ورئيسها كاظم الشمعة. مديرها المسؤول محمد شريف الاسطه.</p>
            <p change="#d2e73">وافانا العدد 2 من هذه الجريدة فيها 7 تصاوير وعدة نبذ متفرقة وورقها ورق جيد صقيل يسبب أغلاطا جمة لان صلابته تكسر ما في الحرف الرصاصي من الرخاوة فقد جاء فيها: المرأة بين الشد والجزر، فللمرأة وحدها لها الحق، ولبعضهن رجاحة في العقل ولا نستأثر. . . في الآراء، وزائدا عن حياضك ونظن أن الصواب هو: بين المد والجزر، فللمرأة وحدها الحق، ولبعضهن رجاحة، ولا نستأثر. . . بالآراء، وذائدا عن حياضك. وعسى أن</p>
            <p change="#d2e73">يحكم طبعها بعد هذا العدد لكي لا يعثر القارئ في كل صفحة من صفحاتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">77 - </hi>سليمان البستاني لاغناطيوس كراتشقوفسكي</p>
            <p change="#d2e73">رسالة لطيفة روسية العبارة وضعها صديقنا كراتشقوفسكي للإشادة بذكر أحد كتاب العرب في ديارنا وهو العلامة سليمان البستاني فلقد احسن ترجمته التي وقعت في 14 صفحة بقطع الثمن الكبير ونال استحسان الجميع بصنعه هذا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">78 - </hi>وصف محراب تكية مزخرفة الزجاج والثريات</p>
            <p change="#d2e73">للمؤلف المذكور</p>
            <p change="#d2e73">يتتبع صديقنا الروسي كل بحث يعلي شان الناطقين بالضاد في عيون أبناء الغرب. وهذه الرسالة في 15 صفحة بقطع الثمن الصغير مع صورة زجاجية بديعة مخطوطة ومزخرفة وقد بحث عن صاحبها فأجاد في التحقيق والتدقيق ورفع لواء جديدا للصناعة العربية. عامله الله بالحسنى!.
<pb n="n5-p445" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2679.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>مجلس الأمة في دورته الثالثة</p>
            <p change="#d2e73">في غرة تشرين الثاني فتح مجلس الأمة دورته الثالثة، فاجتمع الأعيان والنواب في قاعة النيابة وكان عددهم 94 عضوا.</p>
            <p change="#d2e73">وحضر الاجتماع قائد القوات الجوية البريطانية متولي أعمال المعتمد السامي وكالة ومعه كبار الموظفين البريطانيين وقنصل أميركة وألمانية وتركية وكبار دواوين الحكومة وأرباب الصحافة إلى غيرهم. وفي الساعة العاشرة ونصف دخل جلالة الملك علي رافد مليك العراق بزي الأشراف (بعمامة بيضاء حجازية وجبة سوداء وخنجر في المنطقة) وحوله الوزراء والحاشية الملكية وسائر كبار الموظفين وبعد السلام قرء خطاب العرش. وفيه نظرة عامة في الأمور المهمة التي طرأت بعد الاجتماع الأخير من تعديل المعاهدة والاتفاقيات وتحديد تخوم العراق الشمالية من جهة الجمهورية التركية وصلات ديارنا بالممالك الخارجية والديون العامة والأمور الداخلية إلى غيرها من الإفادات الجمة.</p>
            <p change="#d2e73">واجتمع الأعيان وكانوا ستة عشر فانتخبوا لهم زعيما رئيسهم السابق يوسف السويدي إذ نال اثني عشر نخبة (أي صوتا). واجتمع النواب في مجلسهم فنال عبد المحسن السعدون إحدى وخمسين نخبة وكان أيضاً رئيسهم في الدورة الأخيرة.</p>
            <p change="#d2e73">وحالما تم الانتخاب انتصب رشيد عالي الكيلاني وكيل رئيس الوزراء وتلا الإرادة الملوكية الصادرة بتأجيل مجلس الأمة مدة 45 يوما ابتداء من 2 تشرين الثاني من هذه السنة 1927 وكذلك قرأ الهاشمي وزير المالية في مجلس الأعيان تلك الإرادة الملوكية لمثل هذه الغاية ثم انتثر العقد المجتمع</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قنصل تركية</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلى العاصمة في 22 تشرين أول من هذه السنة (1927) حضرة طلعت قايا بك قنصل الجمهورية التركية العام.
<pb n="n5-p446" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2680.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>سجون جديدة في العراق</p>
            <p change="#d2e73">فتح في أول تشرين الأول من هذه السنة 927 سجن في الرمادي، وفتح آخر في 15 منه في الديوانية، وفي أول تشرين الثاني فتح ثالث في كربلاء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>مكائن حياكة في السجن</p>
            <p change="#d2e73">خصصت مديرية سجون العراق العامة 76. 500 ربية بجلب مكائن حياكة للسجون.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>تسجيل النفوس</p>
            <p change="#d2e73">شرعت دائرة تسجيل النفوس بالتقييد منذ غرة تشرين الأول. وقد أنشئ لهذه الغاية نحو سبعين لجنة انبثت في أنحاء شتى وأعضاؤها دئبون في عملهم لإنجاز عد النفوس عدا عاما بالسرعة والضبط اللازمين وعلى الأسلوب العصري الحديث.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>ناظم القنطرة البيضاء</p>
            <p change="#d2e73">تعنى دائرة الري بإقامة ناظم في القنطرة البيضاء على نهر الحسينية (كربلا) ويزعم المهندسون أن هذا الناظم - إذا تم على الطريقة الفنية المقررة - تؤثر في المستنقعات فيعمل في إزالتها. وبعد ذلك تتوزع المياه على الحقول والزروع بصورة منتظمة غاية الانتظام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>إحصاء الماشية في الحلة</p>
            <p change="#d2e73">بلغ ما أحصي من المواشي في لواء الحلة من غرة شباط إلى غاية حزيران 315. 170 رأسا من الضان و 44. 710 رأسا من المعزى، و 4140 بعيرا و 2721 جاموسا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>دخل سكك الحديد العراقية</p>
            <p change="#d2e73">بلغ ريع سكك حديد العراق في الأسبوع المنتهي في 16 تموز من هذه السنة 1927 نحو 141. 442 ربية يقابلها 138. 971 ربية في مثل هذا الأسبوع من السنة الماضية.</p>
            <p change="#d2e73">وبلغ دخل سكك الحديد العراقية في الأسبوع المنتهي في 10 أيلول سنة 1927 نحو 175. 869 ربية يقابلها في مثل هذا الأسبوع من السنة الفائتة 186. 996 ربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>عشيرة إسماعيل غريري</p>
            <p change="#d2e73">غادرت عشيرة إسماعيل غريري ديارها انتجاعا للكلا في فصل الصيف فنزلت أراضي إيران. ولما حاولت العودة إلى لواء السليمانية وطنها الأصلي، طلبت منها الحكومة الإيرانية أداء الضرائب. ولما أبت العشيرة أن تدفع ما أجبرت عليه، وقعت مناوشة بينها وبين جنود إيران انجلت عن جرح بعض الجنود وبعض رجال العشيرة.
<pb n="n5-p447" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2681.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">10 - </hi>المجازون من المدرسة الثانوية</p>
            <p change="#d2e73">احتفلت المدرسة الثانوية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في 31 آب بإعطاء الشهادات للذين أتموا تحصيلهم فيها. وقد ألقى مدير المدرسة خطبة ذكر فيها تاريخ تحسن التعليم فيها فقال ما هذا بعضه:</p>
            <p change="#d2e73">كان عدد الطلبة في السنة الأولى (1919 - 1920) ثمانية طلاب، فبلغ في السنة الثانية خمسين، وزاد في السنة الثالثة حتى بلغ أربعة وستين، وبلغوا في السنة الرابعة مائة واثنين وأربعين. أما في سنة (1925 - 1926) وهي السنة الخامسة فقد بلغ المجموع ثلاثمائة وسبعة وتسعين طالبا. وبلغ السنة السادسة وهي السنة الأخيرة (1926 - 1927) أربعمائة واثنين وثمانين. أما المجازون فقد بلغ عددهم في السنة الأولى ثمانية، وفي السنة الثانية ثلاثة عشر، وفي الثالثة ثلاثين. وفي الرابعة ثلاثة وثلاثين، منهم ستة عشر طالبا من القسم الأدبي وسبعة عشر من القسم العلمي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>عودة الأمير غازي إلى لندن</p>
            <p change="#d2e73">بارحنا سمو الأمير غازي صباح 12 أيلول عائدا إلى لندن ليتم دروسه وقد صحبه الشيخ <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:396">
                            <forename xml:lang="ar">كاظم</forename>
                            <surname xml:lang="ar">
                                <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                            </surname>
                        </persName>.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>العراق يكافح أمراض الحيوانات</p>
            <p change="#d2e73">في باريس عاصمة فرنسية ديوان يعنى بمكافحة أمراض الحيوانات. ومن الدول التي اشتركت في هذه الدائرة العراق وقد سنت حكومتنا لائحة قانونية بذلك صدقها مجلس الوزراء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>الشقاق في الإسرائيليين البغداديين</p>
            <p change="#d2e73">في حاضرتنا نهضة إسرائيلية جليلة لا تنكر، وللطائفة مجلسان يسمى الواحد بالمجلس</p>
            <p change="#d2e73">الروحاني والآخر بالجسماني (كذا، أي الدنيوي) وكلا المجلسين يدير بالاتفاق هذه النهضة. وللموسويين مدارس للذكور والإناث، يتردد إليها ألوف من الطلاب منها: مدرسة الاتحاد الإسرائيلي والتعاون والوطنية والمدراش إلى غيرها من الكتاتيب. وكلها بيد هذه الجمعية وهي تجري في عملها على نظام قديم منحته ولها حقوق نالتها بعد السعي العظيم وهي وتخولها وضع ضرائب على أبناء الطائفة لتنفقها في سبيل إنجاح مشاريعها الخيرية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الأيام الواقعة بين أيام آب وأيلول نشأ خلاف بين ما يسمونه الحاخام باشي (أي كبير الربانيين) وبين المجلسين الديني والدنيوي أي الجسماني والروحاني. يدعي الصير (وهو اسم الحاخام باشي
<pb n="n5-p448" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2682.xhtml"/>


عند فصحاء سلفنا) بان انتخاب أخطاء: هذين المجلسين لم يتم على أصول النظام الداخلي ولهذا يعدهم غير شرعيين، ويدعم دعواه هذه بأدلة وبراهين ينقضها الأخطاء المقاومون له الذين نجحوا في خلعه وإبداله بآخر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>ديوان وزارة العدلية</p>
            <p change="#d2e73">تم بناء ديوان وزارة العدلية على طرز بديع وشرع في إنشاء بناية فرعية له في الجهة المناوحة لدجلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>ناحيتان جديدتان</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملكية بإنشاء ناحيتين جديدتين في قضاء الزيبار، التابع للواء <placeName>الموصل</placeName>، باسم (الشيروان) و (بيره كبيرة).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>انقطاع الهيضة</p>
            <p change="#d2e73">لم تحدث إصابة في البصرة منذ 9 أيلول ومن أدل دلائل عناية إدارة الصحة بالنفوس أن الهيضة وصلت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ثم أزيلت وأوشك ظلها يتقلص من ربوعنا بفضل التدابير الصحية التي اتخذتها للوقاية منها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>بين <placeName>القاهرة</placeName> والبصرة و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">تتبدل أوقات الأسفار الجوية بين <placeName>القاهرة</placeName> والبصرة منذ 15 تشرين الأول من هذه السنة 1927 فتنهض الطيارات من <placeName>مصر</placeName> الجديدة (هليوبوليس) صباح كل خميس، فتصل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مساء، بعد أن كانت تطير منها عصر الأربعاء وتصل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> عصر الخميس. وتغادر</p>
            <p change="#d2e73">الطيارات <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> صباح الأحد عوضا عن السبت، فتصل <placeName>مصر</placeName> الجديدة مساء الأحد، أي أن السفر بين <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والقاهرة يكون في نهار واحد لا غير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>إيران تحشد قواها في لورستان</p>
            <p change="#d2e73">من أنباء إيران في شهر أيلول أن حكومتها تقيم على حشد الجند في لرستان أو (لورستان). والشائع أن في نيتها مهاجمة عشائر اللر الذين يسلبون وينهبون في جوار خرم آباد وبروجرد منذ عدة أشهر. وغاية إيران أن تقضي قضاء حاسما على العصاة الذين عاثوا في الديار الإيرانية فسادا. وقد سار جلالة شاه إيران إلى أذربيجان ليطلع بنفسه على الأحوال العسكرية هناك وكذلك في كردستان الإيرانية وقد عبأت فيها جنودا كثيرة لقمع الثورة التي كانت قد نشبت فيها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>المحاكم الشرعية في الحجاز</p>
            <p change="#d2e73">اصدر جلالة ابن سعود مرسوما بشان المحاكم الشرعية يقضي بعدم التقييد بمجلة <title level="j">الأحكام</title> (الحنفية) في إبراز الأحكام، وبان تكون هذه الأحكام موافقة لجميع المذاهب من غير أن تقيد بمذهب جلالته وهو المذهب الحنبلي.
<pb n="n5-p449" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2683.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>