<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_94.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_92.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="9" to="9" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="8" to="8" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n9-p561" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5903.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 93</head>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الخنساء</head>
            <p change="#d2e73">- (؟ - 670م)</p>
            <p change="#d2e73">توطئة</p>
            <p change="#d2e73">غير خاف، أن النساء بلغن في الشعر أوجاً عالياً، وأصبن منه حظاً وافياً، وأتين فيه بعقائل الأبيات، وجلائل المرثيات. ففي كل عصر لهن نصيب، وفي كل مكان حماهن خصيب، وكتب العرب تفيض بتراجم الشواعر النابغات، اللائى صادقتهن غر القوافي، وعنت لهن جوامع القريض، ففاضت جوارحهن عقود شعر، وسالت أنفسهن قلائد أبيات، ولا غرو، فقلوبهن بالإحساس فياضة، وهي في الأحزان قيثارة الآلام. وفي الحبور نغمات السرور. وقد نالت بينهن خطر الأسبقية، خنساء المراثي وذلفاء القصيد، التي تمخضت بها الجاهلية، واحتفى بها الإسلام، شاعرة فذة. من مواهبها الشعر بأعزه، وحباها النطق حلل الرثاء صاغرة. ففاقت الرجال في مواطن البكاء، وبزت النساء في الندب وإثارة الشجون. فهي بحق اشعر الشواعر، وشعرها في غاية الإبداع والانسجام. فكم من مرة جالسناها، نستأنس اشعارها، ونلتقط درر الكلام منها، ونأنس إليها إذا السآمة حلت بنا، والملل تطرق علينا. ففيها نعم المفرج، والصديق الأنيس.
<pb n="n9-p562" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5904.xhtml"/>


المرأة نشأتها</p>
            <p change="#d2e73">من الخنساء هذه التي طالما أشار إليها الشعراء، وتغنى بها الأدباء، وحث على مصاحبتها العلماء؟ هلم نستفسر الكتب - يحدثنا الرواة أنها تماضر بنت عمرو ابن الحرث بن الشريد بن الرياح من بني سليم، ويخبروننا أن لقبها الخنساء - ولعلهم أرادوا بذلك مشابهتها للظباء؛ فالخنساء صفة الظبية. والخنس تأخر الأنف عن مستواه مع ارتفاع في أر نبته - استقبلت الحياة، في القرن السابع للمسيح. وشبت في بني سليم. وروت الشعر فتاة، ولم تؤت بلاغة وسحراً حلالا، إلا حين نفذ سهم القتل في أخويها، فعندها خر لها القريض، واسلمها قياده طائعاً. فرثتهما رثاء والهة مفجوعة، وبكتهما عويلا وندباً حتى المنية.</p>
            <p change="#d2e73">في الجاهلية زواجها - مصابها</p>
            <p change="#d2e73">كانت الخنساء بلا شك جميلة، حتى كثر خطابها، وأزواجها، ويقول القصاص، أن ممن راد</p>
            <p change="#d2e73">حولها وهم بجعلها حليلة له فارس هوازن، دريد بن الصمة وهو إذ ذاك شيخ كبير، قد لفحته الأيام، وقد انشأ فيها شعره المشهور:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حيوا تماضر واربعوا صحبي! </seg>
                  <seg> وقفوا فان وقوفكم حسبي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أخنساس؟ قد هام الفؤاد بكم </seg>
                  <seg> وأصابه تبل من الحب. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكان من رفضها إياه ما كان، ثم خطبها رواحه بن عبد العزيز السلمي. ومات، فتزوجها عبد الله بن العزى، من بني خفاف. واتت منه بعبد الله بن عبد العزى. ثم خلف عليها بعده. مرداس بن أبي عامر السلمي. فاتت منه بولد اربعة، استشهدوا كلهم في الإسلام، وقد نسب إليها صاحب الاغاني، أن العباس ابن مرداس الفارس الشاعر، من ولدها، وأبى هذا الزعم الكلبي. ولو سلمنا فرضاً بأمومتها له، لما همد جميع كتاب العرب عن ذكره، فنحن نعلم ما كان للعباس من مكانة لدى النبي محمد. وما له أيضا من مقام في الإسلام. فهو أحد فرسانه الفحول، وأبطاله العظام، ثم نعرف ما للخنساء أيضاً من حرمة ومنزلة، وذا يكفي لان تغص بطون الكتب بنسبه إليها، لدى ذكرها. فالعرب في نحو
<pb n="n9-p563" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5905.xhtml"/>


هذا، تثور عن شأنها في الاقتضاب. وتنسى عادتها، فتذكره - ولعلها تتبسط في ذكره، لو كان الكاتب مكثاراً - وتنسج حوله الأقاصيص، وتحوطه بالأشعار والأخبار المنحولة. شأنها في أمثاله. . . إذاً هذا مما يرفضه العقل؛ ويأباه البحث النزيه، ولا بد أن العباس، من ولد امرأة أخرى لمرداس.</p>
            <p change="#d2e73">لما كان داء العرب البادية: الغزو، كان لا بد لأخوي الخنساء منه. فهيأ معاوية ذلوله، واستقل البيداء مع فرسان قلائل. وغزوا بني مرة، وثار بعضهم على بعض. وتناهبوا بالسلاح، وسقط معاوية صريع سنان هاشم بن حرملة، وأثنى عليه بالسيف أخ لهاشم. ففاظ في يوم حورة الأول (حورة على الفرات تتوسط الرقة وبالس). . . فحن موطن الشعر، وأفاق عند أخته الخنساء، فرثته رثاءاً أليما. ثم أن هبت بصخر رياح المعاش، وصارخته الحاجة، فساق غزواً على بني اسد، فارتدع بطعنه ربيعة بن ثور في جنبه، فرجع إلى داره يساند نفسه. تعاوره الداء حولا، حتى مله أهله، وزاد بلاؤه، أن احب الناس إليه سئمته، ابنة عمه وهي زوجته سلمى، تأمل حالته، وقد أتاه قومه يعودونه، وسألوها (كيف اصبح صخر اليوم؟) فقالت: (اصبح لا حياً فيرجى ولا ميتاً فينسى) أليس يحفظ هذا صخراُ وقد</p>
            <p change="#d2e73">طرقه؟ إي احفظه، وقد رأى من وهب لها قلبه تجفوه، وتبغي موته، لتذهبه من الذاكرة، وقيل، انه يئس من الحياة، فعلقها بعمود الفسطاط حتى ماتت. ثم نكس هو من بعدها، ومات من كان وحده سلوة ورجاء الخنساء، ففاض إذ ذاك معين الشعر، ونبعت أبحر القريض، فبكته أمر بكاء، وحبته قلائد الرثاء.</p>
            <p change="#d2e73">في الإسلام - إسلامها - محنتها</p>
            <p change="#d2e73">ظهر النبي محمد. ودعا للإسلام، فتوافدت عليه قبائل العرب، ومنها سليم ومنهم الخنساء، فأسلمت. وروت الرواة أنها مع إسلامها، لم تدع تسلبها على أخويها، ولا عادات أخر نهي عنها. وظلت تندت أهلها، وتخص صخراً بأكثر لوعتها وتفجعها، وحدثونا أيضاً أن قومها حاولوا كفها، فلم تقلع، وجفاها البصر، وقرحت مآقيها، فذهب نفر منهم عمر بن الخطاب، وهو إذ ذاك خليفة
<pb n="n9-p564" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5906.xhtml"/>


المسلمين، وسألوه أن يعمد بحكمته ودرايته، فينهاها، فأجاب سؤلهم واتاها فقال: (ما قرح مآقي عينيك يا خنساء؟) قالت: (بكائي على السدات من مضر) قال: (حتى متى يا خنساء؟ اتقي الله! إن الذي تصنعين، ليس من صنع الإسلام وانه لو خلد احد، لخلد رسول الله - صلى الله عليه وسلم -، وإن الذي تبكين هلكوا في الجاهلية، وهم أعضاء اللهب، وحشو جهنم.) قالت: (ذك أطول لعويلي عليهم.) قال: (فأنشديني مما قلت). قالت: (أما أني لا أنشدك مما قلت اليوم، ولكن أنشدك مما قلت الساعة: وقالت:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سقى جثاً، أكناف غمرة دونه </seg>
                  <seg> من الغيث، ديمات الربيع ووابله</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">. . الخ</p>
            <p change="#d2e73">فأشفق عليها عمر، ورأف بها، وقال: (لا ألومك يا خنساء في البكاء عليهما، خلوا سبيل عجوزكم، لا أبا لكم، فكل امرئ يبكي شجوه). لقد ذهبت محاولته عبثاً، ورق لها، وفك سبيلها، وقد سواه كثير ردعها، فلم يفلحوا، ومنهم أم المؤمنين عائشة.</p>
            <p change="#d2e73">انظر إليها. لما ضرب على المسلمين، البعث والجهاد لافتتاح الأقطار وامتلاك الأمصار. وكانت القادسية المشهورة (16هـ - 637م) كيف أقبلت بأولادها تحضهم وتحثهم على القتال، والاستشهاد في سبيل الإسلام، وإعلاء منارة وبأداتهم بقولها النصوح: (يا بني أنكم أسلمتم طائعين، وهاجرتم مختارين. والله الذي إلا إله إلا هو، أنكم لبنو رجل واحد، كما أنكم بنو امرأة واحدة؛ وما خنت أباكم، ولا فضحت خالكم، ولا هجنت حسبكم، ولا غيرت</p>
            <p change="#d2e73">نسبكم وقد تعلمون ما اعد الله للمسلمين من الثواب الجزيل في حرب الكافرين، واعلموا أن الدار الباقية، خير من الدار الفانية. يقول الله عز وجل: (يا أيها الذين أمنوا، اصبروا، وصابروا ورابطوا، واتقوا الله لعلكم تفلحون.) فإذا أصبحتم غدا إن شاء الله تعالى سالمين. فاغدوا إلى قتال عدوكم مستبصرين، وبالله
<pb n="n9-p565" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5907.xhtml"/>


على أعدائه مستنصرين، فإذا رأيتم الحرب قد شمرت من ساقها، واضطرمت ناراً على سباقها. وحللت لظى على أوراقها، فتيمموا وطيسها، وجالدوا رئيسها عند احتدتم خميسها. تظفروا بالمغنم والكرامة في دار الخلود والمقامة). نعم القول والتحريض والتعديل، وانم من البيان لسحراً! ولا بدع أن بادر أبناؤها إلى المعمعة، ويمموا وطيسها، وجالدوا حتى سقطوا في حومتها. ونعم لقول أجابتها عند إبلاغها الخبر: (الحمد لله الذي شرفني بقتلهم، وأرجو من ربي أن يجمعني بهم مستقر رحمته).</p>
            <p change="#d2e73">وفي موتهم تداركتها المحنه الثانية، فقد مات أخواها في الجاهلية قتلا وكذاك بنوها في الإسلام، ولكنها كانت كما يبدو لنا، أكثر تأثراً واشد ولهاً وحزناً على أخويها منها عليهم. فقد تعزت عنهم بموتهم في نصرة الدين. وقد أجرى عليها كرم عمر بن الخطاب ارزق أولادها الأربعة.</p>
            <p change="#d2e73">يد الرواة في شعرها</p>
            <p change="#d2e73">تغلغل الرواة وأمعن القصاص. انتحالا واختلاقاً في حياة شاعرتنا، شأنهم في سائر الأخبار الجاهلة وخضرمتها، فلا نعرف من نسيج أعمالها سوى ما حاكته أيدي الصناع المنتحلة. فهم يدعون أن ولدها أربعة. وهم: يزيد ومعاوية وعمر وسراقه. وتارة يحذفون أحدهم؛ ويدعون أن العباس بن مرداس من ولدها، فهم يتنافرون في حياتها، تنافرهم في شعرها. فنراهم يروون لها شعراً رواه بعضهم لشاعر آخر، هاك هذه القصيدة التي يروونها في صخر أخيها، ومطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعمري! وما عمري علي بهين </seg>
                  <seg> لنعم الفتى أرديت آل خثعما. . .</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هنا العجب العجاب، أن قتلة صخر لم يكونا كن نعلم من خثعم والشعر واضح الانتحال، بينه، ويرويه أبو عبيدة لريطة بنت عباس الأصم الارعل. في أبيها قتبل خثعم، هناك موقف آخر، تناول هذه الأبيات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من لامني في حب كرز وذكره </seg>
                  <seg> فلاقى الذي ألقيت إذ حفر الرجم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا حبذا كرز إذا الخيل أدبرت </seg>
                  <seg> وثار غبار في الدهاس وفي ألاكم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فنعم الفتى تعشو إلى ضوء ناره <gap resp="#org_MS"/> كريز بن صخر لليلة الريح والظلم
<pb n="n9-p566" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5908.xhtml"/>


إذا البازل الكوماء ضنت برفدها <gap resp="#org_MS"/> ولاذت لواذاً بالمدرين بالسلم</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقد حان من أناس ورفدهم </seg>
                  <seg> بكفي غلام، لا خلوف ولا برم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">أنها تندب ابن أخيها كرزاً، تلك التي لم ترث بنيها بما يجب على أم والهة ثكلى - نعم! وان وجدت إلى الصبر والعزلة سبيلا لموتهم في نصرة الإسلام - فلها قلب الوالدة. وهل من والدة لا تبكي أولادها؟ فكيف حل لها أن تبكى كرزاً وتتناساهم؟ ألعلها نادبته لبنوته لصخر؟ لعمري أي الرواة نذاهب؟ ألست تشعر بوطأة القصاص بهذا الشعر، أو لست تشعر باضطراب وشك، إذ ينسبه بعضهم إلى العباس بن مرداس؟ إذاً نرفض نسبة هذه الأبيات. ولكن لماذا نرى ديوانها يكاد يكون جله أو كله في اخويها، بينما تخص زوجها وبنيها ببعض ساقط شعرها ومنبوذه. قد نجد بعض الرد المقنع عن زوجها، انه كان مقامراً متلافاً للارزاق، خسيساً فلذا لم ترثه، ولعلها حمدت الله على إفلاتها منه. أما بنوها والبنون من الوالدة في موضع الضعف والإحساس، ولاسيما في مثل شعور ورقة الخنساء - فلم لم تقم بواجبها نحوهم؟ هنا نجدنا أمام معضلة. فقد أثبت الرواة لها في أخويها. أبدع القصائد واطرب الأبيات، فهل كانت تكره أولادها؟ أولادها من هم فلذ كبدها. وقطعة من روحها حتى تجافت عن ذكرهم. هذا محال وبعيد الوقوع. إلا فما حضتهم على طلب الآخرة. ثم تشرفت بقتلهم! حقاً أن هنا لناحية تعنت، وسهو، وتخليط من الرواة في اختصاصهم رواية شعرها بأخويها، أم هناك تلاعب وغش كبير؟ الحالة تدعونا أن نشك حينما أدرنا الطرف. وفي شعر انتقيت، أحسست به اضطراباً ولو بشيء. هنا وقفة لا تقل عن سوابقها، غرابة وحظاً فاسداً. يحدثنا (أبن العربي) أن أمير المؤمنين عمر ابن الخطاب أتاها يكفها عن العويل والبكاء. ولما أن سألها شعراً، قالت: (أما أني لا أنشدك مما قلت اليوم، ولكن أنشدك ما قلت الساعة). وأنشأت تقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سقى جدثاً أكفاف غمرة دونه </seg>
                  <seg> من الغيث ديمات الربيع ووابله</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أعيرهم سمعي إذ ذكر الأسى </seg>
                  <seg> وفي القلب منه زفرة ما تزايله</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكنت أعير الدمع قبلك من بكى <gap resp="#org_MS"/> فأنت على من مات بعدك شاغله. . .
<pb n="n9-p567" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5909.xhtml"/>


وتحدثنا الرواة أيضاً أنها أنشدته أيضاً قصيدتها التي مطلعها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هريقي من دموعك واستفيقي </seg>
                  <seg> وصبراً إن أطقت ولم تطيقي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">. . . الخ</p>
            <p change="#d2e73">يحدثونا أن جميع ذلك أنشأته لحظة حديثها، وبدون ترو ومهلة، ولعلهم أرادوا مداراة الانتحال بصبها في هذا القالب. ولم يدروا أن هذا ادعى إلى الشك واحمل على الرفض. ناهيك بان ليس من بيت في كلتيهما روي في صورة واحدة، فلابد من اختلاف وتناقض مقاطع وكلمات، بل في المعاني أيضاً، مما يثبت أن الرواة كانوا يعمدون إلى قصائد المتقدمين، فلا يفتأون يغيرون فيها ويكيفونها ويثقفون ما اعوج ويجددون ما بلي من ألفاظها على حسب ذوقهم حتى تستقيم على وزن عصرهم، ويحلو نغمها فيدونونها، وقد يعمد أيضاً آخرون إلى مدوناتهم فيقومونها بمطلبهم، فإذا ما وصلتنا مخطوطاتهم جميعاً وتلقفتها فاحصين ما وجدناها إلا سوى طائفة أخلاط لا تستقيم على وزن، وهي مبعدة لنا منفرة من الركون والإيمان بما لدينا من أمثالها الأشتات الخرافية.</p>
            <p change="#d2e73">هل لشعرها من قيمة؟ ما هي؟</p>
            <p change="#d2e73">إذا جئنا نبحث عما لأشعار الخنساء من قيمة تاريخية عثرنا عليها بما أوردناه وهي ابعد من أن تؤدي أي فائدة لهاته الوجهة، سوى أن ترجح فينا الشك وتقوي فينا عامل الرفض لكل الأشعار المنسوبة للمتقدمين، وتدغم فينا دافع قذفها إلى الحضيض، لكننا أن وددنا معرفة قيمتها لغوياً وأدبياً، وتغاضينا عن انتحالها، وهل من إفادة للمتأدبين؟ - وجدناها في مكان عظيم، وكنزاً لا يفنى ففيها من سمو الخيال وعلو المعنى ورقة الافتتان، وحسن السبك ما هو في أعلى منزلة واجل مكانة. وقد شاء قصاصها بذكر ما كان للخنساء من إكرام واعتبار في الجاهلية وعزة في الإسلام. وكيف كانت الشعراء الفحول تتسابق إليها وتشد لها بالتفوق. وكفى أن تعلم أن النبي كان يكرمها ويستشهدها. واتفق أن وافاه عدي بن حاتم وفخر عليه بقوله: (يا رسول الله. إن فينا اشعر الناس وأسخى الناس، وأفرس الناس) فقال: (سمهم) قال: (أما اشعر الناس فامرؤ القيس بن حجر وأما أسخى الناس، فحاتم بن سعد (يعني أباه). وأما أفرس الناس، فعمرو بن
<pb n="n9-p568" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5910.xhtml"/>


معد يكرب) فقال: (ليس كما قلت يا عدي،</p>
            <p change="#d2e73">أما اشعر الناس، فالخنساء بنت عمرو. وأما أسخى الناس فمحمد (يعني نفسه). وأما أفرس الناس، فعلي بن أبي طالب). فهنا نالت مديحاً وافراً وخصها بقوله: (اشعر الناس) ولا بد أن شعرها كان سامياً جداً حتى ينال ذلك الإطراء. والرواة أذن قد تعدوا عليه وارتكبوا جريرة بعبثهم بالتراث ولعله كان اجل وأسمى بكثير مما هو عليه الآن وفعلتهم به كعمل من يتناول أشعار المعري. أو الخيام، أو ابن الفارض، ويسهل ألفاظها ومبناها، ويملأها بذكر الطيارات والسيارات والدبابات، وأمثال هذه الآلات. ويتناسى قديمها مدعياً أن الأشعار بهذا التغيير والتكييف اقرب وأوفى بمقتضيات، ولغة هذا العصر. فأي مهزأة بل أي جرم هذا؟.</p>
            <p change="#d2e73">كثير من القصاص والكتاب يقدمون الخنساء على سائر الشعراء. فالمبرد وليلى الأخيلية يقدمنها على كثير من فحول الشعر. والحصري يصفها بأشعر نساء العرب طرأ وغيرها كثير. وليس من شك أن ما يحويه شعرها. لهو اجل ما تضمنه العربية من إثارة الكوامن النفسية، وتنبيه الشجون. وان في الاقتباس منه فائدة لا تنكر. . . نذكر أننا كنا نحادث المرحوم (الأب لويس شيخو) واتفق أن ذكرنا له عرضاً شغفنا بالخنساء أشعارها، واستطلعنا رأيه، فأجابنا رحمه الله بما مؤداه: (إن كثيراً من الأدباء يبخسونها حقها بدعوى أنها امرأة، أو لجهلهم أشعارها المتينة. بينما هي حقاً تتفوق على كثير مما لدينا من أشعار المتقدمين والمتأخرين من رجال ونساء، ولاسيما في معرض الحزن والتفجع، فهي جديرة وجوباً أن تلحظ عطفاً من جميع المتأدبين ومن شبابهم خاصة).</p>
            <p change="#d2e73">مما هو حري بالذكر أن في شعرها الجليل الكثير من التفنن والسهولة، ما يجعله داني القطوف، شهي السماع. وان المتأدبين ليجدون ذلك فيه، مع ما ناله من تمزيق وإهانة من الرواة، معيناً عظيماً في تملكهم ناصية العربية. ونماماً يفضح أسرارها ويقرب غموضها إليهم. ومن محاسنه قولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يؤرقني التذكر حين أمسي </seg>
                  <seg> فيردعني مع الأحزان نكسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>على صخر وأي فتى كصخر؟ </seg>
                  <seg> ليوم كريهة، وطعان خلس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فلم اسمع به رزاً لجن <gap resp="#org_MS"/> ولم اسمع به رزءأً لانس
<pb n="n9-p569" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5911.xhtml"/>


اشد على صروف الدهر آداً <gap resp="#org_MS"/> أفضل في الخطوب بغير لبس</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واكرم عند ضر الناس جهداً </seg>
                  <seg> لجا أو لجار أو لعرس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وضيف طارق أو مستجير </seg>
                  <seg> يروع قلبه من كل جرس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأكرمه وآمنه فأمسى </seg>
                  <seg> خلياً باله من كل بؤس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا صخرُ لا أنساك حتى </seg>
                  <seg> أفارق مهجتي ويشق رمسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يذكرني طلوع الشمس صخراً </seg>
                  <seg> واذكره لكل غروب شمس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلولا كثرة الباكين حولي </seg>
                  <seg> على إخوانهم لقتلت نفسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولكن لا أزال أرى عجولا </seg>
                  <seg> ونائحة تنوح ليوم نحس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>هما كلتاهما تبكي أخاها </seg>
                  <seg> عشية رزئه أو غب أمس</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما يبكين مثل أخي ولكن </seg>
                  <seg> اسلي النفس عنه بالتأسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقد ودعت يوم فراق صخر </seg>
                  <seg> أبى حسان لذاتي وانسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا لهفتي عليه ولهف أمي! </seg>
                  <seg> أيصبح في الضريح وفيه يمسي؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومما يستحسن من شعرها أيضاً. قولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا صخر أن أبكيت عيني </seg>
                  <seg> فقد أضحكتني دهراً طويلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بكيتك في نساء معولات </seg>
                  <seg> وكنت أحق من أبدى العويلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دفعت بك الجليل وأنت حي </seg>
                  <seg> فمن ذا يدفع الخطب الجليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا قبح البكاء على قتيل </seg>
                  <seg> رأيت بكاءك الحسن الجميلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا رقة وبياناً، وتجد أن فاخر شعرها قالته في صخر. وقيل أن سبب ذلك ما أتاه لها من ضروب الإحسان، يوم كان زوجها متلافاً للأموال. فكان صخر لا ينفك من إعانتها ما وجد لذلك من سبيل، وبكته هذه البكاء الذي لم يرو التاريخ مثيله في شقيق، وانظر إليها تنتقل من غرض إلى غرض، ومن معنى إلى معنى. فبينما تجدها تتأسى عنه إذ تملكها الجزع فتندبه. خذها في المطلع تذكره:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يؤرقني التذكر حين أمسي </seg>
                  <seg> فيردعني مع الأحزان نكسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم يغريها الحزن فتثور باكية حين تقول:</p>
            <p change="#d2e73">ألا يا صخر لا أنساك حتى <gap resp="#org_MS"/> أفارق مهجتي ويشق رمسي!
<pb n="n9-p570" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5912.xhtml"/>


يذكرني طلوع الشمس صخراً <gap resp="#org_MS"/> واذكره لكل غروب شمس</p>
            <p change="#d2e73">ثم لا تراها إلا وقد عادت سكينتها تلتمس العزاء من وراء سجف الموازنة بين مصيبتها ومصيبة سواها من النوائح. فتقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وما يبكين مثل أخي، ولكن </seg>
                  <seg> اسلي النفس عنه بالتأسي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فإذا هي تعود فتذكره تحت التراب موسداً، لا يأنسه صباح ولا مساء فتضطرب وتثور معولة. باكية مسائلة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فيا لهفي عليه! ولهف أمي! </seg>
                  <seg> أيصبح في الضريح وفيه يمسي؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">من الله رحمة وشفقة للملهوف المحزون! فهو أبداً يذكر مصيبة ووطأة حزنه، ويضطرب. لا يقر له ولا يهدأ على حال! انظر إليها كيف تذكره إذ كان يضحكها ويسليها ويجلو همها. ثم اعكف وتمثل ما تفيض به الأبيات التالية من عبرات ولهفات وحسرات:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا يا صخر إن أبكيت عيني </seg>
                  <seg> فقد أضحكتني دهراً طويلاً</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بكيتك في نساء معولات </seg>
                  <seg> وكنت أحق من أجرى العويلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم تتمثل حماه للحي، وذوده عن الحياض. وقد عمدت الآن نصيراً ومناصراً فتجد أن بكاءه وندبه حلال واجب، ولو كره المقبحون:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دفعت بك الجليل وأنت حي </seg>
                  <seg> فمن ذا يدفع الخطب الجليلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا قبح البكاء على قتيل </seg>
                  <seg> رأيت بكاءك الحسن الجميلا!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هكذا تعبث بها الهموم وتتقاذفها العواطف، وهي تجر الأحزان، ففي كل بيت جميل معنى، وعظيم مغزى. وفي كل بيت خيال رائع، وجمال ذائع:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبت عيني وعاودها قذاها </seg>
                  <seg> بعوار فما تقضي كراها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>على صخر وأي فتى كصخر؟ </seg>
                  <seg> إذا ما تاب لم ترأم طلاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حلفت برب صهب معملات </seg>
                  <seg> إلى البيت الحرام منتهاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لئن جزعت بنو عمرو عليه </seg>
                  <seg> لقد رزئت بنو عمرو فتاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فتى الفتيان ما بلغوا مداه <gap resp="#org_MS"/> ولا يكدي إذا بلغت كداها
<pb n="n9-p571" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5913.xhtml"/>


له كف يشد بها وكف <gap resp="#org_MS"/> تجود فما يجف ثرى نداها</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فمن للضيف أن هبت شمال </seg>
                  <seg> مزعزعة تناوحها صباها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والجأ بردها الاشوال حدباً </seg>
                  <seg> إلى الحجرات بادية كلاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أحاميكم ورافدكم تركتم؟ </seg>
                  <seg> لدى غبراء منهدم رجاها؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلم أملك غداة نعي صخر </seg>
                  <seg> سوابق عبرة جلبت صراها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ترى الشم الغطارف من سليم </seg>
                  <seg> يبل ندى مدامعها لحاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>على رجل كريم الخيم أضحى </seg>
                  <seg> ببطن حفيرة صخب صداها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليبك الخير صخراً من معد </seg>
                  <seg> ذوو أحلامها وذوو نهاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويبك عليك قومك لليتامى </seg>
                  <seg> وللهجاء أنك ما عناها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليبكوا تشتجر العوالي </seg>
                  <seg> بكأس الموت ساعة مصطلاها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فقد فقدتك طلقة فاستراحت </seg>
                  <seg> فليت الخيل فارسها براها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكنت إذا أردت بها سبيلا </seg>
                  <seg> فعلت ولم يتممها هواها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى مما أوردناه. تشعب الأغراض وتناقل الأخبار دون تنافر المعاني وكم وكم في طيات ديوانها وشوارد أبياتها من معنى دقيق وخيال رائع، وجمال فاتن، وأذن فأنت لا شك توافق أنها نعم الخليل واصدق رفيق. وأوفى صديق وأنت تحكم أن في مصاحبتها غنى في الألفاظ وسمواً في التعبير وتأصلا في الاطلاع ونستطيع أيضاً أن نقول في غير حرج ولا خوف لائم. إنها تفوق أشعار معاصريها الجاهليين - إذ إن منبع الشعر عند الخنساء فاضت ثائرته في انصرام الجاهلية قبل انبثاق الإسلام. لذا يعد شعرها جاهلياً - في تربية الأفكار وتغذيتها. أفيحسب القارئ العزيز أننا نجد في الجاهلية افضل من هذه ذوقاً، ومعنى وجلاء:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كنا كأنجم ليل وسطها قمر </seg>
                  <seg> يجلو الدجى فهوى من بيننا القمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا صخر ما كنت في قوم أسربهم </seg>
                  <seg> إلا وانك بين القوم مشتهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فاذهب حميداً على ما كان من حدث </seg>
                  <seg> فقد سلكت سبيلا فيه معتبر!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">لعلي أراك بعين بصيرتي، تلحظي لحظاً شديداً، وتمر على شفتيك بسمة تهكم، وتقول لي بشدة وحدة: (هلا علمت أن هذه الأبيات تروى لصفية الباهلية وان بيتها الأول يروي لمريم بنت طارق ووو. . . وألا ترى فيها كذا وكذا من
<pb n="n9-p572" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5914.xhtml"/>


تنعت وافتئات القصاص، وان الكثير من أمثاله يروى لغيرها وان عدة أبيات قد وردت في ديوانها، شطرها الأول يستهل بهذه:</p>
            <p change="#d2e73">(على صخر، وأي فتى كصخر. . .)</p>
            <p change="#d2e73">ترى كل هذا، ثم تأتي تحدثنا بفضل هذا الشعر، وهو كله مصنوع. . . لا أعارضك في</p>
            <p change="#d2e73">كونه منتحلا، ولكن على رسلك ياصاح، فنحن لو وددنا أن نبحث عن شعر صحيح الرواية لضاع تعبنا سدى، وأنفقنا العمر هباء منثوراً، ولما وفقنا لاستخلاص بيت الصحيح واحد من أشعار الجاهلين ومخضرميهم ونحن نعلم ما يعترضنا من العقبات الجسام، وما يكثر في طريقنا من المهاوي العميقة. ولو أردنا أن لا نتكسب الشعر إلا من معين صحيحه لوجوب أذن نفقد آدابنا أوفر كنز، واعز طرفها من المتقدمين، ولاضطررنا أن نترها أهم أعضائها.</p>
            <p change="#d2e73">أذن فأنت إمام أمر بارز، لا مماطلة ولا تلون فيه. هو أن في اجتناء أشعار المتقدمين فائدة عظيمة. وأذن لا لوم ولا حرج علينا إذا ما وصفناها بأنها تحفة مفيدة ثمينة لمن يقتنيها. ونخص شعر الخنساء في المقدمة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكأن الألفاظ فيه وجوه </seg>
                  <seg> والمعاني ركبن فيه عيوناً</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بركات في 2 ديسمبر سنة 1928م</p>
            <byline change="#d2e219">ميشيل سليم كميد</byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تحية العلم</head>
            <p change="#d2e73">(للصف الخامس)</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا أيها العلم الأعلى نحييكا </seg>
                  <seg> فدم رفيعاً مطاعاً أمر داعيكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كن مطمئناً وفوق العز مرتكزاً </seg>
                  <seg> وأعلم بانا بسيف الشعب نحميكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا بني العرب لا نخشى إذا اضطرمت </seg>
                  <seg> نار الحروب وبالأرواح نفديكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سوى علوك لا نرضى ومأربنا </seg>
                  <seg> ألا ينال لك الأعداء تحريكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حماك فرض علينا لا نخل به </seg>
                  <seg> فنحن بالحرب والأجبار نوفيكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وخذ علينا عهوداً أن تكون لنا </seg>
                  <seg> عزاً ومجداً ومأوى فخرنا فيكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فدم لقوم ذوي سعي تليق بهم </seg>
                  <seg> رمواً شريفاً يردوا بأس راميكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أحيوك بعد جهاد قد أحاط به </seg>
                  <seg> كل المصائب فاستكبر بمحييكا</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p573" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5915.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الراية واللواء وأمثالها</head>
            <p change="#d2e73">الراية هي العلم ويقال فيها (الغاية) كما في قول عنترة العبسي بمعلقته:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ربذ يداه بالقداح إذا شتا </seg>
                  <seg> هتاك (غايات) التجار ملوم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال أبو زيد محمد بن أبي الخطاب القرشي الراوي لهذا البيت: (ربذ: أي خفيف والغايات: الرايات، والتجار: أهل الخمر، ملوم: الذي يكثر لوامه على أنفاق ماله) وقيل: (الغاية: الراية المنصوبة). ونحن نعتقد أن اصلها خرقه تجعل على قصبة، وتنصب في آخر المدى الذي تنتهي إليه المسابقة؛ ومن ذلك ما في قول الإمام علي - ع - يصف الإسلام: (رفيع الغاية، جامع الحلبة) ويقال للراية أيضاً: (الحقيقة). كما في قول عنترة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومشك سابغة هتكت فروجها </seg>
                  <seg> بالسيف عن حامي الحقيقة معلم</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال أبو زيد القرشي: (المشك: المسمار، والحقيقة: الراية) وكذلك ما في مختار الصحاح. ويقال أن الراية في الأصل مهموزة، لكن العرب آثرت ترك الهمز تخفيفاً ومنهم من ينكر هذا القول ويقول: لم يسمع الهمز ومن ينعم النظر في بيت عنترة الأول يعلم أن الخمارين في الجاهلية كانوا يضعون لتجارتهم رايات، وكان للبغي الرقحاء في الجاهلية راية أيضاً، قال معاوية بن أبي سفيان لأبي يزيد عقيل بن أبي طالب - رح - (يا أبا يزيد فما تقول في؟). قال (دعني من هذا) قال معاوية (لتقولن) قال: (أتعرف حمامة؟) قال (ومن حمامة يا أبا يزيد؟) قال: (قد أخبرتك) ثم قام فمضى، فأرسل معاوية إلى النسابة فدعاه، فقال له: (من حمامة؟) قال النسابة (ولي الأمان) قال: (نعم) قال (حمامة: جدتك أم أبي سفيان كانت بغياً في الجاهلية صاحبة راية). فقال: معاوية لجلسائة: (قد ساويتكم وزدت عليكم فلا تغضبوا)، وكان عقيل قد ثلب أنسابهم واحداً واحداً لبادرة سيئة بدرت منهم إليه وكان نسابة علماً.</p>
            <p change="#d2e73">قال الطرحي في مجمع البحرين: (الراية: هي التي يتولاها صاحب الحرب
<pb n="n9-p574" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5916.xhtml"/>


ويقاتل عليها واليها تميل المقاتلة، واللواء علامة كبكبة الأمير تدور معه حيث دار) قلنا: ويجوز إطلاق اسم أحدهما على الآخر، وإذا أريد التخصيص قيل (اللواء الأعظم) ويطلق على الراية أيضاً (البند) وهو العلم الكبير في الأصل ولفظه فارسي معرب، فهو وان كان مقيداً بالكبر فيجوز تسمية الراية به.</p>
            <p change="#d2e73">رايات الدول الإسلامية</p>
            <p change="#d2e73">راية الجيش ملاذ له عند التفريق والاضطراب ومجمعة لقلوبه وعلامة لتمييزه عن غيره ومفخرة له حيث التقدم واحمرار البأس بالموت الأحمر ومهيجة للنفس ومشجعة للقلوب، فكأين من جيش أنهزم لسقوط رايته وكم خميس تشتت بقتل صاحب لوائه، لذلك كان القائد والأمير والملك والخليفة لا يسلم رايته إلاَّ إلى رجل وثيق أيد شجاع يتقدم بها إلى عدوه بقلب صبور وعزم غيور ويرى الموت سلماً إلى الفخر وشامخ الذكر، على أن منهم من كان يحمل الراية ابتغاء وجه الله وطمعاً في الآجر. قال الحصين بن المنذر: (أعطاني علي - ع - ذلك اليوم (يوم صفين) راية ربيعة وقال: باسم الله سر يا حصين وأعلم أنه لا تخفق على رأسك راية مثلها أبداً، هذه راية رسول الله - ص -) قال: (فجاء أبو عرفاء جبلة بن عطية الذهلي إلى الحصين وقال: (هل لك أن تعطيني الراية أحملها لك فيكون لك ذكرها ويكون لي أجرها؟) فقال الحصين: (وما غناي يا عم عن أجرها مع ذكرها) قال أبو عرفاء: (إنه لا غنى بك عن ذلك، ولكن أعرها عمك ساعة فما أسرع ما ترجع إليك) قال الحصين: فقلت أنه قد أستقتل وأنه يريد أن يموت مجاهداً. فقلت له خذها. . . فشد وشدوا معه فقاتلوا قتالاً شديداً فقتل أبو عرفاء - رح - وشدت ربيعة بعده شدة عظيمة على صفوف أهل الشام فنقضتها.</p>
            <p change="#d2e73">وقال الإمام علي - ع - في صفين لأصحابه: (ورايتكم فلا تميلوها ولا تزيلوها ولا تجعلوها إلاَّ بأيدي شجعانكم المانعي الذمار والصبر عند نزول الحقائق أهل الحفاظ الذين يحفزون برايتكم ويكشفونها. يضربون خلفها وأمامها ولا يضيعونها).
<pb n="n9-p575" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5917.xhtml"/>


والرايات في زمن النبي محمد - ص - لم تكن ذات لون واحد فمنها (العقاب) وهي راية سوداء لها حظ من أسمها، ففي يوم فتح مكة أقبل رسول الله - ص - معتجراً ببرد حبرة وعليه عمامة سوداء ورايته سوداء ولواؤه أسود حتى وقف بذي طوى وأمر بركز اللواء عند الركن وفي زاوية عند الحجون والعقاب هي الراية التي دفعها علي - ع - إلى أبنه محمد بن الحنفية يوم الجمل، وقال لحسن وحسين - ع - إنما دفعت الراية إلى أخيكما وتركتكما لمكانكما من رسول الله - ص - وكان النبي - ص - في الرايات إلى السواد أميل. ففي صفر من سنة (37) بحرب صفين رفع عمرو بن العاص شقة خميصة سوداء</p>
            <p change="#d2e73">في رأس رمح فقال ناس: هذا لواء عقده له رسول الله - ص - فلم يزالوا يتحدثون حتى وصل ذلك إلى علي - ع - فقال: أتدرون ما أمر هذا اللواء؟ إن عدو الله عمراً أخرج له رسول الله - ص - هذه الشقة فقال: من يأخذها بما فيها؟ فقال عمرو: وما فيها يا رسول الله؟ قال: أن لا تقاتل بها مسلماً ولا تقربها من كافر، فأخذها، فقد والله قربها من المشركين وقاتل بها اليوم المسلمين.</p>
            <p change="#d2e73">وفي حرب صفين كانت راية الإمام علي - ع - سوداء أيضاً. ولما دفعها إلى هاشم بن عتبة بن أبي وقاص المرقال وأخذ مالك الأشتر النخعي يحرضه على الحرب وهاشم يتقدم قال عمرو بن العاص (إني لأرى لصاحب الراية السوداء عملاً لئن دام على هذا لتفنين العرب اليوم فلعل هذه الراية هي العقاب أيضاً، ويؤيد احتمالي هذا قول الأشتر إذ ذاك لأصحاب علي - ع - (وأعلموا أنكم على الحق وأن القوم على الباطل، إنما تقاتلون معاوية وأنتم مع البدريين قريب من مائة بدري سوى من حولكم من أصحاب محمد، أكثر ما معكم رايات قد كانت مع رسول الله (تقدم خبر راية ربيعة) ومعاوية مع رايات قد كانت مع المشركين على رسول الله. . .).</p>
            <p change="#d2e73">على أن رسول الله - ص - لما جهز جيش مؤتة جعل الراية بيضاء وفيها
<pb n="n9-p576" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5918.xhtml"/>


يقول كعب بن مالك الأنصاري:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ساروا أمام المسلمين كأنهم </seg>
                  <seg> طود يقودهم الهزبر المشبل</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذ يهتدون بجعفر ولواؤه </seg>
                  <seg> قدام أولهم ونهم الأول</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكانت راية ربيعه المذكورة (حمراء) قال نصر بن مزاجم (وحدثنا عمرو أبن شمر قال: أقبل الحصين بن المنذر (تقدم ذكره) يومئذ وهو غلام يزحف براية ربيعه - وكانت حمراء - فأعجب علياً - ع - زحفه وثباته فقال:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لمن راية حمراء يخفق ظلها </seg>
                  <seg> إذا قيل: قدمها (حصين) تقدماً؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويدنو بها في الصف حتى يديرها </seg>
                  <seg> حمام المنايا تقطر الموت والدما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقرأت في شهر حزيران سنة (1931) في كتاب مذكرات المستشرقين بصفحة 343 ما صورته: (وبراية بني أمية البيضاء وأعلام بني العباس السود) فعلمت أني مخطئ في قولي ب (9: 421) من لغة العرب:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فذا الاحمرار علامة لأمية </seg>
                  <seg> تلك التي هلكت بشر حسام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وسبب اعتقادي أن الحمرة شعار الأمويين قول المبرد (ويروى أن معاوية أبن أبي سفيان لما نصب يزيد لولاية العهد أقعده في قبة حمراء فجعل الناس يسلمون على معاوية ثم يميلون إلى يزيد. . .) وبهذا وهمت إلى ذلك، على أني كنت قرأت في ص 100 من صناعة الإنشاء لعز الدين علم الدين الشامي سنة (1927 - 1345) قوله (إن العلم العربي المربع الألوان هو رمز للتاريخ العربي والحضارة ذلك لأن اللون الأبيض يذكرنا بالدولة والحضارة العربية الأموية والأسود بالدولة والحضارة العباسية والأخضر بالدولتين والحضارتين الأندلسية والفاطمية والأحمر بالدول المغربية والهاشمية) فلم ألتفت إلى قوله لخلو كتابه من المسند التاريخي، ولخطأ في قوله، فالصواب أن أقول: (فذا الابيضاض علامة لأمية) والحكمة في مخالفة الألوان هي الدلالة على مخالفة القلوب والتباين في الحروب،
<pb n="n9-p577" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5919.xhtml"/>


وإذ كانت الدولة الراشدية العلوية شعارها السواد أتخذ معاوية البياض وكان معاوية في صفين يجلس في قبة بيضاء وإياها يعني الإمام علي - ع - بقوله كما في نهج البلاغة: (وعليكم بهذا السواد الأعظم والرواق المطنب فأضربوا ثبجه فأن الشيطان كامن في كسره وقد قدم للوثبة يداً وأخر للنكوص رجلاً، فصمداً صمداً حتى ينجلي لكم عمود الحق (وأنتم الاعلون والله معكم ولن يتركم أعمالكم) الأخير من القرآن.</p>
            <p change="#d2e73">وكان حريث بن جابر في صفين نازلاً بين الصفين في قبة له حمراء يسقي أهل العراق اللبن والماء والسويق ويطعمهم اللحم والثريد فمن شاء أكل ومن شاء شرب.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت علامات جند العراق (الصوف الأبيض) وعلامات جند الشام (الخرق الصفر) وعلامات بعض الخيالة في عسكر معاوية الخضرة.</p>
            <p change="#d2e73">أما سبب اتخاذ العباسيين السواد شعاراً فما جاء في الحديث النبوي من طرق مختلفة وبصور متعددة من طلوع الرايات السود من قبل المشرق وبها لمهدي صاحب الزمان الذي يملأ الأرض قسطاً وعدلاً كما ملئت ظلماً وجوراً. ولما أشرف عبد الله بن علي العباسي يوم الزاب في المسودة وفي أوائلهم البنود السود تحملها الرجال على الجمال البخت وقد جعل لها خشب الصفصاف والغرب بدلاً من القنا، قال مروان الحمار لمن حوله: (أما ترون رماحهم كأنها النخل غلظاً أما ترون أعلامهم فوق هذه الإبل كأنها قطع الغمام السود؟) وكان</p>
            <p change="#d2e73">العباسيون يظهرون للناس أن تمكنهم من الدولة الجديدة يكون باباً لحكم المهدي صاحب الأمر وذلك مسايرة لاعتقادات سواد الناس واحتيالاً للبحبحة، ولا أرى للمنصور سبباً حمله على تلقيبه أبنه محمداً ب (المهدي) سوى قطع ذلك الاعتقاد واثبات أن أبنه هذا هو المهدي الموعود وما أسرع ما قتل الشريف محمد بن عبد الله المحض النفس الزكية الملقب المهدي وإبراهيم أخاه لاحتكار المهدوية لأبنه ولتصفية الخلافة من هذا العكر المشفي بها على الفساد (على اعتقاده).
<pb n="n9-p578" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5920.xhtml"/>


ويروي أبو الفرج علي بن الحسين الأصفهاني قول أحد الأئمة الاثني عشر عن عبد الله المذكور (هذا مهدينا أهل البيت).</p>
            <p change="#d2e73">وتعصب الخلفاء العبابسة للسواد تعصباً شديداً فقد روى الأصمعي أن أبا أسحق إبراهيم بن محمد الفزاري دخل على هارون الرشيد. وأبو يوسف القاضي جالس إلى يساره فقال (السلام عليك يا أمير المؤمنين ورحمة الله وبركاته) فقال الرشيد: (لا سلم الله عليك ولا قرب دارك ولا حيا مزارك) قال: لم يا أمير المؤمنين؟ قال: أنت الذي تحرم السواد. قال: يا أمير المؤمنين. . . ووالله ما حرمت السواد. فقال الرشيد: فسلم الله عليك وقرب دارك وحيا مزارك أجلس أبا أسحق، يا مسرور ثلاثة آلاف دينار لأبي أسحق، فأتى بها فوضعت في يده فأنصرف وكان السواد واجباً في ألبسة رجال الدولة حتى الكتاب.</p>
            <p change="#d2e73">ولم يكن استشعار العبابسة للسواد مانعاً لبعضهم من اتخاذ الحمرة في الرايات فقد رئيت أعلام حمر في جيش المعتمد على الله المحارب للناجم علي بن محمد صاحب الزنج الدعي المفسد في أرض الله، قال أبو جعفر محمد بن جرير الطبري: (حدثني محمد بن سمعان قال: كنت في تلك الحال (حال إجراء الزنج لسفن الغنائم وغرق بعضها وسلامة بعض) واقفاً مع يحيى (بن محمد البحراني) على القنطرة، وقد أقبل متعجباً من شدة جرية الماء وشدة ما يلقى أصحابه من تلقيه بالسفن (كذا لعلها تقليبه للسفن). فقال أرأيت لو هجم علينا عدو في هذه الحال؟ من كان يكون أسوأ حالاً منا؟ فوا الله ما انقضى كلامه حتى وافاهم (كاشهم) التركي في جيش قد أنفذه معه أبو أحمد (طلحة الموفق بن المتوكل) عند رجوعه من الأبله إلى نهر أبي الأسد يتلقى به يحيى فوقعت الصيحة واضطربت الزنج فنهضت متشوفاً للنظر فإذا (الأعلام الحمر) قد أقبلت في الجانب الغربي من نهر العباس ويحيى به</p>
            <p change="#d2e73">فلما رآها الزنج ألقوا أنفسهم جملة في الماء فعبروا إلى الجانب الشرقي.
<pb n="n9-p579" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5921.xhtml"/>


وأتخذ الأمويون بالأندلس البياض مخالفة للعباسيين، وكان في كل أمورهم حتى في الحزن على الميت وقد أستسن الأندلسيون ذلك من عهد الأمويين وفي ذلك يقول أبو الحسن علي بن عبد الغني الفهري الحصري المعروف بالقيرواني المتوفى سنة (484) بطنجة.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا كان البياض لباس حزن </seg>
                  <seg> بأندلس وذاك من الصواب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألم ترني لبست بياض شيبي </seg>
                  <seg> لأني قد حزنت على شبابي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولمخالفة السواد والبياض أتخذ المأمون الخضرة شعاراً عند مبايعته الإمام علي أبن موسى الرضا - ع - بولاية عهده وقيل: بل لأنه لباس أهل الجنة فلم تطل أيامه حتى سمه العباسيون بائتمارهم أو بأمر المأمون نفسه وقد اتفقت في الشعار هذا مخالفته غيره ومشابهته للباس أهل الجنة، ولعلهم استدلوا على ذلك بقوله تعالى في سورة الإنسان (وجزاهم بما صبروا جنة وحريراً. . . عليهم ثياب سندس خضر وإستبرق وحلوا أساور من فضة وسقاهم ربهم شراباً طهورا) وبقوله - جل من قائل - في سورة الرحمن (متكئين على رفرف خضر وعبقري حسان) وقوله تعالى في سورة الكهف (أولئك لهم جنات عدن تجري من تحتها الأنهار يحلون فيها من أساور من ذهب ويلبسون ثياباً خضراً من سندس وإستبرق متكئين فيها على الأرائك. . .) وفي الحديث النبوي (إن أرواح الشهداء في حواصل طير خضر تعلق من ثمار الجنة) وفي رواية (من ثمر) فالخضرة عمت من في الجنة حتى ما فيها من الطيور - على ما ذكروه -.</p>
            <p change="#d2e73">أما خضرة العلائم لأكثر العلويين الفاطميين فليست من الكتاب ولا من السنة ولا معروفة لهم من القديم وإنما حدثت في <placeName>مصر</placeName> سنة (773) أحدثها الملك الأشرف شعبان من دولة الأتراك. وخضرة العمائم أحدثها السيد محمد الشريف المتولي، باشا <placeName>مصر</placeName>، سنة (1004) وذلك لما دار بكسوة الكعبة والمقام وأمر الأشراف أن يمشوا أمامه وكل واحد منهم على رأسه عمامة خضراء وإنما
<pb n="n9-p580" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5922.xhtml"/>


اختيرت العلامة الخضراء للأشراف لأن الأسود شعار بني العباس والأصفر شعار اليهود والأزرق شعار النصارى والأحمر مختلف فيه فقال في ذلك جابر بن عبد الله الأندلسي الأعمى صاحب شرح الألفية:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جعلوا لأبناء الرسول علامة </seg>
                  <seg> إن العلامة شأن من لم يشهر</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نور النبوة في وسيم وجوههم </seg>
                  <seg> يغني الشريف عن الطراز الأخضر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقال الأديب شمس الدين محمد بن إبراهيم الدمشقي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أطراف تيجان أتت من سندس </seg>
                  <seg> خضر بأعلام على الأشراف؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والأشرف السلطان خصهم بها </seg>
                  <seg> شرفاً ليعرفهم من الأطراف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولما أستحوذ العباسيون على الخلافة واستبدوا بها دون العلويين وأخذوا يقتلون بعضهم ويسجنون بعضاً، ثأر أهل الحفاظ منهم وذوو العزة والشمم الباذخ فاتخذوا البياض شعارهم في كل قطر و<placeName>مصر</placeName> وبلد تمكنوا منه ولذلك سموا (المبيضة) وفي القاموس: (والمبيضة كمحدثة فرقة من الثنوية لتبييضهم ثيابهم مخالفة للمسودة من العباسيين) وهذا غلط محض فأن كانت السياسة الشوهاء ارتكبته فلا يجوز للعلم أن يتحمل خطأها معها وإلاَّ فمتى كان أبناء رسول الله - ص - حملة السنة ومعدن الإسلام (ثنوية)؟ قال المبرد (وقال عبد الله (بن أبي عيينة) لعلي (الخارصي) بن محمد (الديباج لحسنه ويلقب المأمون) بن جعفر (الصادق) بن محمد (الباقر) بن علي (زين العابدين) بن الحسين (الشهيد) بن علي (المرتضى) بن أبي طالب (شيخ الأبطح) وكان دعاه إلى نصرته حين ظهرت المبيضة فلم يجبه فتوعده، فقال عبد الله:</p>
            <p change="#d2e73">أعلي إنك جاهل مغرور <gap resp="#org_MS"/> لا ظلمة لك لا ولا لك نور
<pb n="n9-p581" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5923.xhtml"/>


أكتبت توعدني إن استبطأتني <gap resp="#org_MS"/> إني بحربك ما حييت جدير</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فدع الوعيد فما وعيدك ضائر </seg>
                  <seg> أطنين أجنحة البعوض يضير؟</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا ارتحلت فأن نصري للالى </seg>
                  <seg> أبواهم المهدي والمنصور</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نبتت عليه لحومنا ودماؤنا </seg>
                  <seg> وعليه قدر سعينا المشكور</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولعمري أن لهذا الشاعر الكاذب لمندوحة عن هذه التهمة الباطلة السافلة ولكن بماذا كان يتقرب إلى العبابسة؟ فبفساد الملك تفسد الرعية وبسوق الباطل تعرض البواطل ولعن الله السياسة وحب الرياسة.</p>
            <p change="#d2e73">وللأديب المؤرخ أحمد بن عبيد الله الثقفي المتوفى سنة (314) كتاب (المبيضة) وهو مقاتل الطالبيين، ذكر أبن زنجي أنه كان يجيئه ويقيم عنده وسمع منه أخبار المبيضة وغيرها ولما استولى جوهر الصقلي قائد المعز لدين الله الفاطمي على <placeName>مصر</placeName> وطرد</p>
            <p change="#d2e73">الأخاشدة حضر رسوله ومعه (بند أبيض) وطاف على الناس يؤمنهم ويمنع من النهب. فهدأ البلد وفتحت الأسواق وسكن الناس كأن لم تكن فتنة. فدخل جوهر بعد العصر وطبوله وبنوده بين يديه وشق <placeName>مصر</placeName> ونزل في مناخة (موضع <placeName>القاهرة</placeName> اليوم) وأختط موضع <placeName>القاهرة</placeName> وقطع خطبة بني العباس عن منابر الديار المصرية وكذلك اسمهم من السكة وعوض عن ذلك باسم مولاه المعز وأزال الشعار الأسود وألبس الخطباء (الثياب البيض) وجعل يجلس بنفسه كل يوم سبت للمظالم وأذن المؤذنون ب (حي على خير العمل) وكان عمر بن الخطاب - رض - قد أسقطها من الأذان لاجتهاد رأى فيه صلاحاً للمسلمين.</p>
            <p change="#d2e73">وكان من شعار سلاطين الشراكسة ب<placeName>مصر</placeName> عمامة ملفوفة بصنائع مكلفة (كذا في الأعلام، ولعلها: بصبائغ مكففة) يجعلون في مقدمها ويمينها ويسارها شكل ستة قرون بارزة من نفس العمامة ملفوفة من نفس الشاش يلبسها السلطان في مواكبه وديوانه ويلبس قفطاناً من فاخر الثياب على كتفه اليمنى طراز مزركش بالذهب وكذلك على كتفه اليسرى ويحمل على رأسه قبة لطيفة وفي
<pb n="n9-p582" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5924.xhtml"/>


وسطها طير صغير يظلل السلطان بتلك القبة وهذه النبذة وأن لم تكن من موضوع مقالنا فهي إليه أقرب وبه أمس.</p>
            <p change="#d2e73">ومذ نشأت حكاية واقعة الطف وقتل الإمام الحسين بن علي - ع - أخذ عوام الفرس في إيران وعوام الشيعة بالعراق يحملون في مناحاتهم السيارة أعلاماً سوداً للدلالة على الحزن وقد تكون حمراً وخضراً ويطرزون فيها جملاً دينية أو عاطفية مثل (أشهد أن لا آله إلاَّ الله. . .) و (يا شهيد كربلاء) و (يا أيها الحسين الشهيد المظلوم) و (يا قمر بني هاشم أبا الفضل العباس) و (يا الله، يا محمد، يا علي، يا فاطمة، يا حسن، يا حسين) ومن الأعلام ما نقش عليه (كف مقطوعة) أو تكون الكف من الشبه في رأس القناة إشارة إلى قطع جيش يزيد لكفي العباس بن علي حتى حمل القربة بفمه، ويجعلون ذلك أقوى مشبة للأحزان، وفي يوم عاشوراء حين ينقسم (الحاكون) قسمين: جيش يزيد وجماعة الحسين، يحمل جيش يزيد الأعلام الحمر ويلبس لباساً أحمر خيالته ورجالته، وجماعة الحسين تلبس لباساً أخضر وتحمل رايات سوداً لكي تمتاز الفرقتان إحداهما عن الأخرى، وفي مقارىء مقتل الحسين للرجال تنصب أعلام سود رمزاً للكآبة من فقده - كما قدمنا)، ولا زال المداحون (وهم ثلة عاطلة تتكسب بمدح الأئمة الاثني عشر وذكر مصائبهم) يحملون في القرى أعلاماً وعلى</p>
            <p change="#d2e73">رؤوس عصيها أو قباها كف العباس من الشبه أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">وللأحباش في البصرة أيام معلومة عندهم يحتفلون فيها بعادة اعتادوها ثم يخرجون في الجواد والطرقات يضربون بآلات الطرب الهمجية وينشدون أناشيدهم باللغة الحبشية ومعهم الأعلام المختلفة الألوان، ونحن نعرف أن للحبشة رقصة اسمها (الدركلة) وهي لبني أرفدة منهم وقد قال لهم رسول الله - ص - حينما رآهم يرقصونها (جدوا يا بني أرفدة لكي تعلم اليهود والنصارى أن في ديننا فسحة) ولكن هذه غير تلك وأحسبها باقية عندهم من زمن خروج الناجم علي بن محمد المذكور) بالبصرة واتخاذه أكثر جيشه من الزنج حتى سميت الواقعة (حرب الزنج) وهي أول مطالبة للسود بحقوقهم البشرية والله المستعان.
<pb n="n9-p583" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5925.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مدن العراق القديمة</head>
            <p change="#d2e73">فنسان م. ماريني</p>
            <p change="#d2e73">- تابع -</p>
            <p change="#d2e73">من الناصرية لجش شربولا (تل اللوح)</p>
            <p change="#d2e73">يذهب الزائر إلى الناصرية بقطار ينعرج عن محطة أور، ثم يواصل السفر بقارب مسافة ثلاثين ميلاً.</p>
            <p change="#d2e73">يرى هذا الموقع المهم جداً في الضفة الشرقية من شط الحي على نحو ثلثي طوله من دجلة إلى الفرات. وتحيط الروابي هنالك بمنطقة طولها نحو ميلين ونصف في عرض ميل وربع، ويمتد محور التلول من الشمال إلى الجنوب، وحول التلول سور حفر بعضه، وهو القسم الواقع في غربي تل الهيكل والباب الغربي المحصن.</p>
            <p change="#d2e73">ويرى تل (جرسو) وهو القسم الأقدم من المدينة في وسط التلول، ووقع (دي سارزيك) القنصل الفرنسي في البصرة هنالك على مذخر (أور ننة) الشهير (2900 ق. م) الذي كان أقدم بناء دنيوي يعرف في شمر حتى حفر القصر الشمري في كيش. ونقب (دي سارزيك) في (لجش) من حين إلى آخر من سنة 1877 إلى 1891: وكانت الحكومة الفرنسية تعضده، و (أور ننة) أقدم ملك في (لجش)، إذ ظهرت أخبار معاصرة له، بيد أن أصل المدينة يرجع إلى قبل زمن ذلك الملك، لأنه ظهرت شقف الخزف الملون في الطبقات الأول من تل (جرسو).</p>
            <p change="#d2e73">ويقع هيكل (تنجر سو) آله الري، وزوجته (ننة) ملكة المياه تحت
<pb n="n9-p584" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5926.xhtml"/>


التل الشمالي، ويبتدئ تاريخ هذا المعبد منذ زمن (أور باو) الفاتشي في (لجش) في أثناء مملكة (أكد) (2700 ق. م). ووقع المنقبون الأهلون الذين حفروا في غياب (دي سارزيك) في تل خزانة كتب الهيكل بالقرب من (جرسو) وفي الجنوب الشرقي منه على ما يقارب ال 35. 000 صفيحة مشوية من عهد (انتمنا) (2800 ق. م) وبعده.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أمست (لجش) من أنفع مواضع (شمر) و (أكد) ومن أكثرها نتاجاً. ولم يستخرج (دي</p>
            <p change="#d2e73">سارزيك) عدداً كثيراً من تماثيل المستماز الكبيرة للفاتشين (القضاة الكهنة) القدماء فحسب، بل وقع على نصب النسور الشهير، الذي أقامه (ايناتم) في نحو أوائل القرن التاسع والعشرين ق. م، كعلامة فارقه بين تخوم (لجش) وتخوم (أما) (راجع أيضاً ما يخص (أما). وكذلك عثر (دي سارزيك) على أخبار أعمال (جودياء) الجليلة: المدونة بالخط المسماري على مواشير من صلصال مشوي. وكان معظم (الفاتشين) في لجش (رجالاً مهرة، مع أنهم لم يحوزوا على سيادة سهل شنعار بأجمعه، اللهم إلا واحداً منهم. وقيل أن (ايناتم) قهر (كيش) و (أكشك) (أوفس) و (ماير)، و (أيناتم) وأيناتم هو الذي حفر قناة ليفصل أراضي (لجش) عن أراضي (أما)، كما أنه أقام نصب النسور، ذيالك الحجر الفاصل بين تخوم المملكتين. على أن هذه الانتصارات لم تدم طويلاً وأن كانت الرواية عنها صحيحة. ويتضح أن أبن أخيه المسمى (انتمنا) كان ذا مساع جليلة. إذ رأى أن (لجش) لن تنجح ولن يتمهد لها سبيل الرخاء ما دامت تعتمد في ريها على إحسان جار طموح ثابت العزم. وعليه صمم على أن يجلب الماء إلى مدينته من دجلة بدلاً من الفرات. ولهذا الفاتشي فضل على العراق لسديد رأيه ولإنشاء (شط الحي) فيه، وعقب (انتمنا) أربعة من الفاتشين. ثم قام رجل أسمه (أركاجنة) ويظهر أنه أتخذ لنفسه لقب ملك، ولكن يبين من سوء حظه أنه مال إلى البناء، وتقويم الحالة الاجتماعية أكثر مما مال إلى الحرب. وبينما هو في حين غرة من أمره إذا (لجل زجسي) ورجاله هجموا ذات يوم على
<pb n="n9-p585" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5927.xhtml"/>


(لجش) وفتحوها، وكان (لجلزجسي) الفاتشي في (أما) (2778 ق. م) امرؤاً قديراً كثير المطامع، ظفر بالنصر في معارك آخر واثبت نفسه فاصبح ملكاً في (شمر) (سلالة (أرك) الثالثة).</p>
            <p change="#d2e73">ولما أفضت إمرة (لجش) من (أرك) جارها الفتاك إلى مملكة (أكد) التي عقبتها، ومنها إلى حكم سلالة (جوتيوم) (لعله من الحثيين؟) الدمث قام هناك فاتشي آخر اسمه (جودياء) (2600 ق. م) ونال سمعة بعيدة، ويظهر أنه تفرغ لآداب اللغة وفن البناء، واثر كل التأثير في ديانة (شمر) حتى أن الغير تحدوه بعد وفاته، ولم تحز (لجش) مجداً يذكر بعد ذلك الحين بيد أنها هجرت بالمرة بعد عصر (حمرب) وتركت اخربتها حتى حكم السلوقيين في القرن الثاني قبل الميلاد.</p>
            <p change="#d2e73">وحفر (كلدواي) بعض الحفر في مدينتين واقعتين في ضواحي (لجش) سنة 1887، هما</p>
            <p change="#d2e73">(ننة) (زرعل) و (اور ازجا) (الحبة) وتقعان على نحو ثلاثين ميلاً عن (لجش) وفي الشمال الشرقي منها، ولكنهما أحرقتا وأخربتا فأصبحتا مقربتين كبيرتين.</p>
            <p change="#d2e73">مواقع آشورية القديمة</p>
            <p change="#d2e73">من سامراء:</p>
            <p change="#d2e73">اكشك، أو في (تل أبير) - (في اليونانية اوفس)</p>
            <p change="#d2e73">لم ترد إلينا إلاَّ أنباء قليلة عن (اوفس) التي عثر عليها في (تل أبير) مؤخراً ويقع هذا التل على اثنين وعشرين ميلا من جنوب شرقي سامراء. واهم ما يعرف عن (اوفس) علاقتها العسكرية بالحصون التي شيدها (نبو كدراصر) ليرد بها غزوات الماذيين. ويتيسر اقتفاء اثر أطلال الجدار الماذي ل (نبو كدراصر) وأنت واقف في (اوفس) فترى تلك الأطلال في جوار المدينة. ويجتاز القطار بهذا الجدار في موضع يقع على خمسة عشر ميلا من جنوب شرقي سامراء.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت (اكشك) مقر سلالة متقومة من ستة ملوك، وكانت سلالة (اكشك) معاصرة لسلالة (أرك) الثانية ولسلالة (كيش) الثالثة، ويتضح أن هتين الدولتين قهرتا (اكشك) في الحرب. كما أن (ايناتم) ملك لجش يدعي
<pb n="n9-p586" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5928.xhtml"/>


أنه أخضعها في نحو ذلك الزمن.</p>
            <p change="#d2e73">ولا يعرف من أخبار (اكشك) في أواخر عصرها سوى أنباء قليلة، إلاَّ أن (استرابون) ومؤلفين آخرين ذكروها في كتبهم، وكانت (اكشك) قائمة بين (بابل) و (آشورية). وكان موقعها هذا حرجاً من وجهة موطنها، ويقتضي أنه طرأ عليها كثير من التقلبات لما قام بين آشورية وبابل من الحروب الطويلة طلب كل منهما لسيادة القطر.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ظفر (كورش) العظيم بجيش (بلشصر) بن (نبونيد) في (اوفس) سنة 539 ق. م. فتم بذلك ما أنذرته اليد الكاتبة على الجدار (دانيال 5: 5) ومر (زينفون) بهذه المدينة لما تقهقر بعد محاربة (كناسة) ووفاة (كورش) الأصغر (400 ق. م).</p>
            <p change="#d2e73">من قلعة شرقاط:</p>
            <p change="#d2e73">آشور (قلعة شرقاط أي شهر قرد)</p>
            <p change="#d2e73">هي على أربعة أميال بالسيارة من قلعة شرقاط</p>
            <p change="#d2e73">ذاعت شهرة آشور وعرفت بأول قصبة لمملكة آشورية، ولكن يرجع تاريخ المدينة إلى فجر عصر شمر. إذ أنه اكتشف هنالك عدد غير قليل من التماثيل من زمن (أور ننة) الفاتشي في لجش (2900 ق. م). ولا جرم أن مدن آشورية بناها (آشور) بن (سام) الذي هاجر من سهل شنعار في أثناء حكم قريبه (نمرود) وذلك على ما ورد في التوراة (سفر الخلق 1: 10).</p>
            <p change="#d2e73">وكانت (آشور) قائمة على حيد من حيود جبل حمرين، وفي سفحه بحيرة نشأت من خزن مياه دجلة هنالك. فتألقت في أيام عزها أيما تألق. ولو وقفت فوق الزقورة (إي خر سجكركرة) أي (الجبل الأكبر، ودار البلاد جميعها) لتمكنت من قنفاء رسم البلدة وحوض البحيرة، وكتل الصخر المبعثرة بين أطلال الشوارع والبيوت، وفي أطراف الهياكل والمحصنات والمسنيات، تذكر الزائر أنه ترك سهل شنعار، وتريه أن الآشوريين كانت لديهم مواد غير اللبن لإقامة أبنيتهم.</p>
            <p change="#d2e73">وقد فحص (السر هنري لايرد) هذا الموطن سنة 1846، كما أن (رسام)
<pb n="n9-p587" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5929.xhtml"/>


مساعدة الهمام حفر فيه سنة 1853 و1878، ولكننا آخذنا اكثر أخبارنا عن تلك المدينة من الجمعية الألمانية في الشرق التي ابتدأت بالعمل هنالك برئاسة (اندري) سنة 1902. وقد اقتفي اثر الشارع الرئيس فضلا عن خطة القصور والهياكل. وعثر في رصيف الشارع المبلط على عدد كثير من أنصاب صخر ظراف الشكل، وخطت عليها بالخط المسماري أخبار ملوك آشور وزعمائها في أيامها الأول، تلك الأيام التي كانت آشور تخاف فيها دائماً الغزوات. وتتوق في الوقت عينه إلى خلع نير بابل عن عاتقها ذيالك النير الممقوت، فأخذت تتمرن في فن المحاربة، الفن الذي استعملته بعدئذ بكل قساوة وعنف.</p>
            <p change="#d2e73">وطرأت على هيكل (آشور) رب الحرب الأعظم وزوجته (إشتر) المحراب تقلبات عديدة في خلال تاريخ آشورية المترجرج، واخذ اسم المدينة من اسم هذا الإله، وأعاد (سرجون) ملك (أكد) ذلك الهيكل، وكذلك (فوزور آشور) ملك آشورية بعده، وهو الذي حاط (المدينة الجديدة) بسور منيع كبير سنة 1500 ق. م. وتلك المدينة قسم (آشور) الجنوبي، وبنى (شلمن اصر) الأول المعبد مرة أخرى بقرنين بعد ذلك الزمن (1276 إلى 1257 ق. م)</p>
            <p change="#d2e73">لان البناء الأول احرق في إحدى الغزوات، ودون ذلك الملك أخبار الهيكل القديم بالخط المسماري على نصب هيصمي (رخام أبيض شفاف)، ولكنه نقل عاصمته واتخذ (كالح) مقراً له، وشيد فيها قصراً هائلاً، أقامه في موضع يسهل الدفاع عنه.</p>
            <p change="#d2e73">واشتدت شوكة آشور في ذيالك الزمان فاستعدت لتظهر بأسها؛ فحمل (شلمن اصر) حملات متتابعة على الارميين الزاحفين إليه وكبح جماحهم، واحتل (كركمش) و (كبادوكية) وقام (تكلتي ننرته) الأول الذي عقب (شلمن اصر) ودوخ بابل وسبى تمثال الرب (مردوك) من الهيكل (إي سجلاً) (راجع ما يخص بابل). ولذا انقرضت سلالة الملوك الكشيين الطويلة المتقومة من ستة وثلاثين ملكاً، ولكن نصر آشورية لم يدم كثيراً، إذ نشأت سلالة جديدة في بابل (1169 ق. م) وكان (نبو كدراصر) الأول اشهر ملوكها (1146 إلى 1123 ق. م) وكان الحظ متبادلاً بين المملكتين المتزاحمين حتى
<pb n="n9-p588" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5930.xhtml"/>


قهر (تغلث فلاشر) الأول (1100 إلى 1060 ق. م) بابل مرة أخرى، وكان ذلك الملك محراباً جليلاً. وقد زحف في البلاد حتى وصل إلى سواحل بحر الروم وجدد آشور وأعادها إلى سابق مجدها واتخذها مقراً لمملكته، ووقع (رسام) في اسفل الزقورة على اسطوانات مخطوط عليها اسم هذا الملك بالخط المسماري ولكن لما توفي (تغلث فلاشر) أذعنت آشورية وبابل لبطش الارميين الذين استفحل آمرهم، ولم ترد إلاَّ أخبار قليلة من مصير آشورية بعد ذلك الوقت حتى بان اسمها حيناً آخر في القرن التاسع ق. م.</p>
            <p change="#d2e73">ومن ضمن المخطوطات اللطاف العداد التي اكتشفت في آشور، نسخة فيها اسم (امرأة القصر)، (سموراماة)، وتظهر أنها كانت امرأة جليلة القدر، ذات صولة نافذة، ولعلها الصورة الأصلية لروايات اليونان الخيالية المتعلقة ب (سمير أمس) الفتانة القديرة، المرأة التي أسست بابل وأثبتت نفسها سيدة العالم المتمدن.</p>
            <p change="#d2e73">وعثر الألمان في آشور على لحود غير قليلة من ملوك آشورية. وكانت نواويسهم المتخذة من الصخر الضخم، موضوعة في سراديب مبنية بالآجر تحت أرض القصر.</p>
            <p change="#d2e73">حضرة (الحضر)</p>
            <p change="#d2e73">تبعد عن قلعة شرقاط بنحو خمسة وعشرين ميلاً وهي في شمال غربيها، ويصعب الوقوف عليها</p>
            <p change="#d2e73">من الواضح أن أخبار (حضرة) الأول لا تزال مجهولة. ولعل (حضرة) كانت في الصحراء بلدة مألوفة في أيام مملكة آشور وبعدها. ولكن لما ظهر الفرثيون اتخذوها حصناً لهم لحماية التخوم الغربية من غزوات الرومانيين، فحفروا حواليها خندقاً، وأداروا عليها سوراً منيعاً محصناً ثخين البناء، وتصفح المباني العامة هنالك عن إحكام بناء، ومتانة إتقان، ولكنها لا تنطق ببهاء ما، كما انه لا يرى فيها أي زخرف سوى طائفة بديعة من طيور منحوتة وعنقاوات وثيران برؤوس بشرية تألقت بها الجدران في إحدى الردهات، وربما كانت تلك الردهة القصر نفسه، وتؤثر هذه الآخرية تأثيراً عجيباً في من يزورها، مع أنها منفردة
<pb n="n9-p589" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5931.xhtml"/>


كل الانفراد، ومجردة من جميع مزاياها.</p>
            <p change="#d2e73">ولما قهرت سلالة الفرس الساسانية مواليها الفرثيين سنة 226م أبيدت (حضرة) وهجرت بالمرة.</p>
            <p change="#d2e73">من <placeName>الموصل</placeName>:</p>
            <p change="#d2e73">نينوى (قويونجق، نبي يونس)</p>
            <p change="#d2e73">(نينوى الوارد ذكرها في التوراة: يونان 1: 2)</p>
            <p change="#d2e73">ترى على ضفة دجلة المحاذية للموصل، وعلى مسافة قريبة من تلك الضفة رواب وتلول طويلة الامتداد واطئة، وهي كل ما بقي من نينوى العظيمة وسورها الهائل الذي كان يطوقها، وقد بلغت دائرته اثني عشر ميلاً. وكانت نينوى القصبة الرابعة لمملكة آشور، وهي الأخيرة وبلغت المملكة أوج علاها في تلك المدينة، وأصبحت دار آثام وفساد، فأرسل الله إليها النبي يونان ليوعظ في سكانها، والقصور الكبار المحصنة التي شيدها كل من الملوك الثلاثة: (سنحاريب) و (اسرحدون) و (آشور بنيبل) تقع تحت التلين الرئيسين، الفاصل بينهما النهير المسمى (خوسر).</p>
            <p change="#d2e73">وحفر حفر كبير في شمالي (تل قويونجق) قبيل نصف القرن الماضي. وأول من نقب هنالك (بوتا) وكيل القنصل الفرنسي في <placeName>الموصل</placeName> سنة 1842 وواصل الحفر بعده (السر هنري لايرد) و (رسام) و (لفتس) و (سمث) في مواقيت شتى، ونقب في ذلك الموطن زمناً قصيراً سنة 1904 (ل. و، كنك) رحمه الله، واكتشف قصر (سنحاريب) في شمالي التل،</p>
            <p change="#d2e73">وأما قصر (آشور بنيبل) في جنوبيه، ولا يرى من هذه الحفريات الآن غير بعض النقر والخنادق ودفن المنقبون مرة ثانية ما لم يستطيعوا حمله، إذ أن أعراب تلك الأصقاع كثيراً ما يرغبون في المرمر المنحوت طالبين كسره وإحراقه ليحصلوا على البورق أو النورة، كما أن الطبيعة أعانت دفن هذه العروض دفناً ثانياً.</p>
            <p change="#d2e73">ولا ريب في أن هذه القصور الآشورية، كانت على جانب عظيم من البهاء وكان منظرها مدهشاً من جهة الصناعة، لما كان فيها من أبواب مثلثة الطيقان وبجانبها ثيران عظام مجنحة برؤوس بشرية؛ والكل يلصف بالزليج. فضلاً عن الجدران
<pb n="n9-p590" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5932.xhtml"/>


المنحوت أسفلها نحتاً، مرسوماً فيه مواقع الملك في الصيد. وبطشة في الحرب. ويظهر أن المملكة جمعت كل مواردها من أدوات وحذاق، لتقوم بهذا العمل. ولم يغفل ملوك آشورية عن الغنى الطبيعي في البلاد التي قهروها، ولا عن أي مورد فيها، على انهم كانوا يغضون النظر عن إثبات أر كان حكمهم في تلك المستعمرات، غير انهم كانوا ينفون قهراً عدداً كثيراً من السكان المغلوبين، وفي الحقيقة لم تكن حروبهم سوى غزوات عظيمة، يقومون بها بمهارة عسكرية عجيبة، وكان يقع فيها مظاهر مروعة. حتى انهم يغتصبون من المقهورين اغتصاباً قاسياً مجموعات من الحيوان والنبات النفيس والأشجار، ويعودون بها بمنزلة جزية لهم. وقد رسم ذلك في المنحوتات، وبينها صور الحرب والصيد وأتقنوا حفر تلك الصور اتقاناً بارعاً يفصح عن رشاقة ولباقة لا تريان في رسومهم للإنسان. ويرى في اسطوانة صلصال مشوي، محفور عليها بالخط المسماري. إن (سنحاريب) لم يفاخر بأعماله في الحرب وبقصره فحسب، بل يروي عن حدائقه النباتية، حتى انه زرع فيها القطن الذي أتى به من الهند ويقول: (والأشجار التي حملت صوفاً جزوها، ومشطوا الصوف فاتخذوا منه ملابس).</p>
            <p change="#d2e73">وكان (سنحاريب) يترك مملكته دائماً ليقوم بحملاته العسكرية. فقد حمل على سورية سنة 701 ق. م، بعد أن اخمد ثورة قامت في بابل. ودوخ مدن (فنيقية)، ثم استأنف سيرة واتى إلى فلسطين ودوخ (عسقلان) و (لا كيش) وبلداناً كثاراً آخر، ثم عمد إلى (أورشليم) فاستولى الجزع على (حزقيا) ودفع إليه كل ما في بيت الرب من ذهب وفضة بمثابة جزية له. (2 سفر الملوك 18: 14 إلى 16). ولكن لما زحف إلى <placeName>مصر</placeName> رجع القهقري لأن الطاعون انتشر في جنده (2 سفر الملوك 19: 35). ثم زار (سنحاريب) (مردوخ بلدان)</p>
            <p change="#d2e73">الملك في بابل، وغلبه في معركة قامت في (كيش) فسبى الآشوريين بابل (686 ق. م) وشارك العيلميون نصيب البابليين المقهورين.
<pb n="n9-p591" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5933.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مراث وأشعار قديمة مخطوطة</head>
            <p change="#d2e73">مراث وأشعار إلى غير ذلك، وأخبار ولغة عن أبي عبد الله محمد بن العباس اليزيدي عن أبي حبيب، وعن عمه الفضل عن اسحق بن إبراهيم الموصلي وغيره وقد سمعت ذلك اجمع من أبي عبد الله، هممت والحمد لله، وفيه جميع ما سمعه أبو عبد الله بن أبي حرب المهلبي، وعدة قصائد في اختيار الفضل والاصمعي، ذكر ذلك أبو عبد الله بن مقلة، ونقلته من اصله بخطه وكتب محمد بن أسد بن علي القارئ سنة ثمان وستين وثلاثمائة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الحاشية ما حروفه: بخط أبي أسد شيخ ابن البواب، ويلي ذلك تعاليق لعدة رجال، والأسانيد منسوبة إلى أصحابها. أما محتويات هذه المخطوطات فهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>قصيدة زياد بن سليمان الاعجم، ويكنى أبا إمامة الخ، يمدح المغيرة بن المهلب. وقال الأصمعي أنها للصلتان العبدي. قال أبو عبد الله: حضرت عمي وهو يقرؤها على ابن حبيب وأنا اسمع. أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قل للقوافل والغزي إذا غزوا </seg>
                  <seg> والباكرين وللمجد الرائح.</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي 77 بيتاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>قصيدة لأبي زبيد الطائي واسمه حرملة بن المنذر، وكان نصرانياً يرثي ابن أخيه اللجلاج. (والقصيدة مشهورة وترى في جمهرة الأشعار) وهي في 59 بيتاً:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قصيدة أعشى باهلة؛ وهو عامر بن الحرث، ويكنى أبا قحفان، ويقال أنها للدعجاء أخت المنتشر ترثي أخاها (وهي مشهورة أيضاً) وهي في 33 بيتاً. ثم زاد هذا الخبر:</p>
            <p change="#d2e73">قال أبو عبد الله اليزيدي: قال لنا ابن حبيب المنتشر الذي رثاه أعشى بأهلة، قتله هند بن أسماء بن زنباع من بني الحرث بن كعب، وكان المنتشر أسره فسأله أن يفدي نفسه فأبطأ بالفداء، فنذر المنتشر ألا يأتي عليه هلال إلاَّ قطع منه أنملة أو يفدي نفسه فأبطأ عليه فقطع أنملة. ثم أبطأ فقطع أخرى؛ فخرج المنتشر
<pb n="n9-p592" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5934.xhtml"/>


يريد ذا الخلصة، صنماً يحج إليه، فأسرته بنو الحرث. ثم آمنوه، فقال هند ابن أسماء: أتؤمون مقطعاً، وإلاَّ هي لا أومنه، ثم قتله وغلمته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>قصيدة متمم بن نويرة التميمي يرثي أخاه مالكاً وقتل في الردة (والقصيدة مشهورة في المفضليات) وهي في 52 بيتاً. ثم زاد خبر عمر بن الخطاب رضي الله عنه مع متمم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>قصيدة أبيرد بن المعذر الرياحي يرثي أخاه بريداً، أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تطاول ليلي لم أنمه تقلباً </seg>
                  <seg> كأن فراشي حال من دونه الجمر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(وأورد القالي هذه المرثية في أول الجزء الثالث من أماليه) وهي في 47 بيتاً وهذه القصائد كلها مشروحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>وقرأ عليه عمي الفضل وأنا اسمع:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نعى ناعياً ليلى عشياً فراعني </seg>
                  <seg> وللقلب روعات لها القلب خافق</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 9 أبيات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وقرأ عمي على أبي حبيب أيضاً وأنا اسمع:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>معاوي أن تلق الذي كنت لاقياً </seg>
                  <seg> وتمس بك الدنيا مضت فتولت</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 4 أبيات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>قرأ عمي الفضل بم محمد على أبي جعفر محمد بن حبيب، وأنا اسمع لبعض طيء.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بوادر دمعك ما تنزف </seg>
                  <seg> كأنك من جمة تغرف.</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">- وهي 28 بيتاً.</p>
            <p change="#d2e73">ثم أورد فوائد لغوية، ثم قال: أنشدنا أبو جعفر: قال أنشدنا ابن الأعرابي لسمعان بن مسيكة:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لقد رزئت كعب بن عوف وربما </seg>
                  <seg> فتى لم يكن يرضى بشيء يضيمها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 4 أبيات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وأنشدنا أبو جعفر لزبان بن سيار الفزاري:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولسنا كعوم محدثين سيادة </seg>
                  <seg> يرى مالها ولا يحس فعالها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">بيتان. ثم يأتي بنبذ من الأشعار، فيها بيتان لاوس بن حجر، ثم قال:
<pb n="n9-p593" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5935.xhtml"/>


وأنشدنا الشمردل ببن شريك، يرثي أخاه وائلاً وهي مختارة من الاصمعيات (قلنا: ولا وجود لها في الأصمعيات المطبوعة)، أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعمري لئن غالت أخي دار فرقة </seg>
                  <seg> وآب إلينا سيفه وحمائله</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 43 بيتاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وأنشدنا ابن حبيب لدريد بن الصمة الخ. يرثي أخاه عبد الله قتلته بنو عبس، وهي</p>
            <p change="#d2e73">من مختارة الأصمعي (قلنا: وهي موجودة في المطبوعة) أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرث جديد الحبل من أم معبد </seg>
                  <seg> بعاقبة وأخلفت كل موعد</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 31 بيتاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>قصيدة بن الريب، يرثي نفسه: (أولها) وهي مشهورة</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ألا ليت شعري هل أبيتن ليلة </seg>
                  <seg> بجنب الغضا أزجي القلاص النواجيا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 53 بيتاً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>انشد ابن الأعرابي ليرثن الصموتي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يعيب أبو البويب أظل نابي </seg>
                  <seg> وما نقب بمنسمها بعاب.</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 5 أبيات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>قصيدة لمحمد بن يحيى بن منصور الذهلي، أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بني مطر أفني رجالكم الدهر </seg>
                  <seg> ففي كل ثغر من كهولكم قبر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 5 أبيات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>أنشد محمد بن حبيب لطريف ببن المخلوق العبسي، أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فان الذي تبكين قد حال دونه </seg>
                  <seg> تراب وزوراء المقام دحول</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 6 أبيات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>قرأ عمي الفضل على ابن حبيب، وأنا اسمع للشمردل، يرثي أخاه. أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أخ لي لو دعوت أجاب صوتي </seg>
                  <seg> وكنت مجيبه أنى دعاني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 7 أبيات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>قال يربوع بن حنظلة، يرثي أخاه مازن بن مالك بن عمرو بن تميم وكان أخاه لأمه، أولها:</p>
            <p change="#d2e73">كيف بقاء المرء بعد ابن أمه <gap resp="#org_MS"/> إذا برقت أوصاله كالمحاجن
<pb n="n9-p594" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5936.xhtml"/>


وهي في 3 أبيات:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وقرأ عمي الفضل على أبن حبيب، وأنا اسمع للنهيب:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بكيت أبن ليلى وابنه ورأيتني </seg>
                  <seg> أحق الآلي كانوا معي ببكاهما</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 4 أبيات:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>وقرأ عمي الخ. لرجل من بني نهشل:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعمري لئن أمسى يزيد بن نهشل </seg>
                  <seg> حشا جدت تسفي عليه الروائح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في 5 أبيات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وقرأ عمي أيضاً على ابن حبيب، وأنا اسمع لمضرس بن سليط:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ابكي على زفر إن كنت باكية </seg>
                  <seg> وصاحبيه بكاء المثبت الوجع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهما بيتان.</p>
            <p change="#d2e73">. . . قال أبو جعفر: أبو سعد أحد وفد عاد الذين قدموا إلى مكة يستسقون فنزلوا على معاوية بن بكر العمليقي، فأقاموا أشهراً يشربون، تغنيهم الجرادتان، وهما جاريتاه قينتاه، ثم مضوا إلى الكعبة، فقال لهم: إنكم لن تسقوا حتى تؤمنوا بهود، صلى الله عليه. وكان أبو سعد يكتم دينه وأيمانه، فقالوا لمعاوية أبن بكر: أحبس عنا أبا سعد، فأنه قد صبا (أي صبأ) إلى هود فتبعهم. فلما استسقوا نودوا: إن اختاروا، ونشأت ثلاث سحائب، بيضاء، وحمراء، وسوداء. فقالوا: أما الحمراء، فأنه لا شئ فيها. وأما البيضاء فربما أخلفت، ولكن السوداء فنودوا: اخترتم رماداً رمدداً، لا تبقي من عاد أحداً، لا والداً، ولا ولداً، فتمنوا لأنفسكم. فقال قيل: أتمنى أن يصيبني ما يصيب قومنا، فقال لقمان بن عاد: أتمنى عمر سبعة أنسر. فأعطي ذلك، وأما قيل فصب عليه حجر، فقتله، وأما أبو سعد فتمنى الصدق والوفاء فأعطيهما، فمات مؤمناً. . .</p>
            <p change="#d2e73">ثم يأتي بفوائد لغوية، وأنشد أثناءها رجزاً لحكيم بن معية (بالتصغير) أحد بني المجر (كمنبر) بن ربيعة الجوع، ثم رجزاً لعقيل بن علفة (وزان قبرة) المري أبن أخي نابغة (كذا) الذبياني، ثم جاء بأربعة أبيات للخنساء أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا باك عليك للمعروف </seg>
                  <seg> ولكر الكماة بين الصفوف</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم قال: أنشدنا أبن حبيب لنهشل بن حري (وزان بري) يرثي أخاه مالكاً،
<pb n="n9-p595" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5937.xhtml"/>


وكان معه لواء بني حنظلة، مع علي رضي الله عنه يوم صفين، فقتل. أولها:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أرقت ونام الاخلياء وعادني </seg>
                  <seg> مع الليل هم في الفؤاد وجيع</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وهي في أحد عشر بيتاً.</p>
            <p change="#d2e73">ثم بعدها فوائد لغوية. وأورد غبراً للفرزدق مع خالد بن عبد الله القسري فخر فيه الفرزدق</p>
            <p change="#d2e73">بمضر على اليمن.</p>
            <byline change="#d2e219">سنت أوغستن (سياغبرج) ألمانية. <persName>ف. كرنكو</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الزهور</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كأن جماعات الزهور بنبتها </seg>
                  <seg> حزيق بنيات خرجن لتعييد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>زهور تغذي النفس بالحسن كلما </seg>
                  <seg> رنوت إليها واستمعت لتغريد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتشبه تيجان الملوك إذا اعتلوا </seg>
                  <seg> عروشهم والدر يزهو بتنضيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأن لاعبتها الريح حتى تعانقت </seg>
                  <seg> حكت غيباً عادوا إلى الأهل بالعيد</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فلا تحرم النفس التنزه بينها </seg>
                  <seg> فأن عذاب النفس ليس بمحمود</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جمال وعطر واخضرار وحمرة </seg>
                  <seg> إلى صفرة أو شهبة ذات توريد</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحر حر</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>دأب الشريف سياسة الإيضاح </seg>
                  <seg> وتبحث الإخلاص والإصلاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعزازة في نفسه مزدانة </seg>
                  <seg> بجميل تضحية لنيل نجاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إن أسكتوا منه اللسان فإنما </seg>
                  <seg> يحيون فيه بطشة السفاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما غير الأقطار مثل تنابذ </seg>
                  <seg> يقضي على النذل الخؤون الماحي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذ قيمة الإصلاح في ثوراته </seg>
                  <seg> متطوراً متدرج الإصباح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا ثلة بجحت بخدمة موطني </seg>
                  <seg> مع أنها مفقودة الإصلاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تتهافتون على الفساد كأنه </seg>
                  <seg> طهر لأنفسكم وريح أقاحي</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219"><persName>مصطفى جواد</persName>
<pb n="n9-p596" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5938.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الرضم في شمالي العراق</head>
            <p change="#d2e73">مقدمة</p>
            <p change="#d2e73">في جبال الكرد في الجهة الشرقية الشمالية من العراق يلقى السائح من حين إلى حين مناظر طبيعية خلابة تأخذ بمجامع القلوب. فهناك تتكلل رؤوس الجبال الشامخة بالثلوج شتاء وتبقى آثار الثلوج إلى أواسط الصيف. وهناك في الجبال البعيدة عن البليدات والقرى ترى الجبال مكسوة أشجار العفص والبلوط وأشجار الفواكه والأثمار التي غرستها بد القدرة من زعرور وكمثرى وجوز ولوز وبطم وسماق وغيرها وأشجار أخر غير مثمرة تصلح للنجارة والوقود قد ظللت مجاميع من الأعشاب والأزهار مختلفاً ألوانها. وهناك أودية ومنحدرات تنساب فيها المياه صافية كاللجين، وتكون أحياناً شلالات صغيرة لطيفة يطرب خريرها. أضف إلى ذلك أنواعاً من الطيور. كل تلك المناظر البديعة التي لا يختفي بعضها عن عين المسافر إلاَّ ويظهر له غيرها تجعله لا يمل السفر في الربيع وأوائل الصيف ولا يحس بالتعب فيلازم طريقه جذلاً مستنشقاً هواءاً صافياً لا بل عبيراً منعشاً.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن ما منحته الطبيعة هذه البقعة المباركة لا يتناسب معه ما قامت به يد البشر من العمران. فليس هناك من طرق معبدة إلاَّ في اتجاهات معينة والى مدى محدود. وليس هناك من مدن حديثة وقرى أنيقة ومنازل جمعت وسائل الراحة والرفاهية. بل جل ما هناك بليدات من الطراز القديم وقرى حقيرة وأكواخ بائسة.</p>
            <p change="#d2e73">على أن السائح الباحث يجد في كثير من المواقع آثار مهمة تاريخية، لا بل آثار ما قبل التاريخ. يجد هنا وهناك كثيراً من خرائب القلاع وغرفاً ومساكن وصهاريج منقورة في الصخر، وبعض آثار الآشوريين والفرس وغيرهم وأخرى أقرب عهداً، وهذه الآثار كثيرة لا تقع تحت حصر، والبحث عنها يستغرق زماناً طويلاً ويستلزم تأليف مجلدات عدة.</p>
            <p change="#d2e73">موضوع البحث</p>
            <p change="#d2e73">غير أني أقصد في هذه العجالة ذكر آثار عادية عجيبة صادفتها في بعض أسفاري، وهي عبارة عن أبنية منفردة أقيمت في سفوح بعض الجبال لم يستعمل
<pb n="n9-p597" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5939.xhtml"/>


فيها شيء من مواد البناء</p>
            <p change="#d2e73">سوى صخور عظيمة لا يكفي لرفع الواحدة منها عن الأرض أقل من عشرة رجال شداد أو أكثر. وقد أحكم رصفها وتطبيق بعضها على بعض بحيث لا تتجاوز الواحدة الأخرى خارج البناء ولا داخله. ولم يعط للصخور التي فيها شكل هندسي، بل تركت كل صخرة على حالها بعد حذف ما يزيد عن المطلوب منها. ولكن جعل القسم الذي أقل ثخناً من الصخرة يقابله القسم الاثخن من التي تحتها والقسم المحدب من الصخرة الواحدة يلاقيه القسم المقعر من الأخرى. وقد حبكت هذه الصخور بحيث يؤلف المجموع جدراناً أربعة تحيط بفضاء على شكل غرفة كبيرة مربعة مستطيلة. ولا بد أنه كان لهذه الغرف أبواب ضيقة وسقوف من خشب وأغصان الشجر فوقها تراب كما هو الحال في ريازة مساكن الكرد الحالية. وقد سقط بعض الصخور من أعالي الجدران إلى داخل الغرفة وخارجها، وذلك أما من عمل الأعداء أو عبث العابثين أو من تأثير الزلازل العظيمة ولا أعلم الغاية من هذه الأبنية العجيبة، هل كانت مسكناً للرؤساء الأقوياء الجبابرة أم محلاً للأصنام أو مذبحاً لتقديم الأضحية للآلهة.</p>
            <p change="#d2e73">تسمي الكرد هذه الماديات (دهر كافره) بكسرات ثلاث في دهر وبكسر الفاء في كافره، ومعناه دير الكافر أو حصن الكافر. وتسميه نصارى قرية (برسفة) أو برسبا (أي بئر السبع بلغة عوام السريانيين) الواقعة شرقي زاخو وأهل شارنش نصارى في شماليها ب (قصر سطانا) أي قصر الشيطان. ولا يعرفون عنها شيئاً مطلقاً غير أنهم يعتقودن أنها قديمة جداً جداً.</p>
            <p change="#d2e73">رأيت واحداً من هذه الأبنية في الشمال الغربي من قرية برسفة يبعد عنها نحو كيلو مترين أو ثلاثة. وآخر في سفح رابية مرتفعة في الجهة الشمالية من قرية (شرانش نصارى) (لأنهما قريتان غير بعيدة إحداهما عن الأخرى، يسكن السفلى منهما كرد وتسمى (شارنش إسلام) والأخرى أعلى وهي (شارنش نصارى) هذه). ورأيت أثنين منها: الواحد قرب الآخر في سفح جبيل في شرقي (مارسيس). وهي قرية في واد بين جبال شاهقة تقع شمالي شارنش وكل هذه القرى داخلة في حدود العراق.</p>
            <p change="#d2e73">إن وقوع هذه الأبنية في سفوح الجبال خصيصاً تدل على أنهم كانوا يعمدون
<pb n="n9-p598" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5940.xhtml"/>


إلى صخور السفح فيزلمونها أي فيشذبون منها الأطراف الناتئة والزائدة عن المقدار المطلوب ويقلبونها</p>
            <p change="#d2e73">على الأرض إلى أسفل حتى إذا بلغوا بها المكان المطلوب وضعوه عليه وأتوا بالثانية والثالثة الخ. حتى إذا أرتفع بهم البناء دمساً جعلوا حوله وداخله تراباً كي تسهل عليهم دحرجة صخور أخرى ووضعها في المكان المطلوب. وهكذا يضعون التراب أطراف البناء كلما أرتفع حتى ينتهوا من عملهم. ثم يزيلون التراب فيبرز البناء.</p>
            <p change="#d2e73">لا بد من القول أن العرب عرفوا هذه الأبنية أو شيئاً من قبيلها. فقد ورد في مادة رضم في تاج العروس ما نصه: (والرضم بالفتح ويحرك وككتاب وأقتصر الجوهري على الأولى والأخيرة صخور عظام يرضم بعضها فوق بعض في الأبنية. الواحدة رضمة). وجاء فيه: (الرضيم والمرضوم البناء بالصخر) وفيه: (ذات الرضم من نواحي وادي القرى وتيماء، وذو الرضم موضع حجازي) وفيه: (رضم عليه رضماً: وضع الحجارة بعضها فوق بعض ورضم المتاع فارتضم مثل نضده فأنتضد). ويقرب من الرضام لفظاً ومعنى الركام. جاء في القرآن الكريم (ثم يجعله ركاماً) يعني السحاب أي يجمع بعضه فوق بعض. ويقرب منهما لفظ الرخام أي المرمر لأنهم يقدون منه قطعاً يجعلون بعضها فوق بعض.</p>
            <p change="#d2e73">إن ما تسميه الإفرنج بالأبنية الدرويدية نسبة إلى الدرويد وهو كاهن القاطيبن قبل المسيحية في غربي أوروبا والتي منها ما هو على شكل خوان عظيم مؤلف من صخرة منبسطة قائمة على صخرتين أو أربع وتسمى بال (دلمن ومنها ما هو عبارة عن صخور ركزت عمودياً وصفت بشكل محيط دائرة، أقول أن الأبنية الدرويدية وأن كانت من الأعمال الرضامية أيضاً فهي بسيطة نسبة إلى هذه الرضم (قصور الشيطان).</p>
            <p change="#d2e73">لا بد أن الرضم لا تقتصر على ما ذكرت ولا بد أن منها ما هو في سائر أنحاء كردستان داخل حدود العراق وخارجه وفي أراض جبلية أخرى في سائر أنحاء آسيا وأوربا وغيرهما، ولا بد أن علماء الإفرنج بحثوا عنها. ولكني لم أطلع على ما كتبوه عنها ولا أعلم بماذا أسموها. فارجوا ممن له إطلاع أن يتحفنا بمعلومات أوفى وأتم عنها وأحث السياح ومحبي البحث على مشاهدتها.</p>
            <byline change="#d2e219">الدكتور داود الجلبي
<pb n="n9-p599" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5941.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>نظمي وذووه</head>
            <p change="#d2e73">جواب ووثائق جديدة</p>
            <p change="#d2e73">إن القضايا التاريخية يطلب فيها صحة النقل: وقدم المصدر عند تعدد النقول وخوف الزيادة والنقص، أو عند تضارب الوقائق واضطراب سندها، أو إزالة أوهام علقت بالأذهان. وفي كل هذا لا يعارض النقل إلاَّ بما يقارب الزمن المطلوب الكلام عليه، أو بما هو أقرب إليه مع التحوطات الأخرى بالوجه الذي عينه العلماء في الطريقة التاريخية.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن تقرر هذا الأساس، وبعد أن طلبنا من القراء أن يأتوا بما لديهم عن هذه الأسرة نرجع إلى أصل النقد الذي أورده الفاضل يعقوب أفندي سركيس في الجزء الرابع والخامس من هذه السنة عما كتبته في العام الماضي. وكل ما علم من مقاله، التشكيك في النصوص التي بينتها، دون أن يبت في حكم. وهذا مما لا يعول عليه في نظر الباحثين.</p>
            <p change="#d2e73">ذلك ما دعاني إلى أن أناقش الفاضل ولكن بلا مجاذبة ولا مشادة؛ مجيباً عن أقواله، ومورداً الوثائق الجديدة التي عثرت عليها، إذا لم أجد مبرراً لالتزامه هذه الطريقة في الرد. ولعل التأثر من بياناتي عما جاء في مقاله، ساقه إلى هذا فصار لا يفكر في قوة الوثائق التي قدمتها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الصلة النسبية:</p>
            <p change="#d2e73">من المعلوم أن الصلة العلمية تثبت بالتلقي والأخذ عن أستاذ. فإذا كانت مقرونة بلحمة نسبية قويت وصارت ارثية. وقد قلت أن نظمي هو أبن بنت عهدي (8: 275) كما أني قلت أن هذا الكتاب (كلش شعراء) أزال الإبهام عن مرتضى أفندي بالتعريف في نظمي أفندي واتصاله بهذا المؤلف (عهدي البغدادي) (8: 119) والآن أقول ألم يكن كذلك؟ وإلاَّ ليس قولي بتطور الأسرة بحيث أستقل الحفدة بأسماء جديدة.</p>
            <p change="#d2e73">نعم قد يختلف الحفدة في القوة وحق الإرث، فيقدم من هو أقوى قرابة،
<pb n="n9-p600" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5942.xhtml"/>


وأقرب درجة. ولكن العلم ينتقل غير مراع هذين الشرطين في القرابة. لذا نرى الإوزيين في تحقيق تراجم الأشخاص وتدوينها، يلاحظون أدنى صلة نسبية لانتقال الإرث العلمي. ومع هذا قد</p>
            <p change="#d2e73">أوضحت المجمل وفصلت المبهم فبينت أن نظمي أبن بنت عهدي، وهذا صار رأس بيت قائم بنفسه. قلت: (وبعد ذلك يسدل الستار عن أولاد شمسي وأحفاده وسائر أقاربه، ويظهر للوجود نظمي وهو أبن بنت عهدي والوارث لآداب أجداده لأمه) (8: 187).</p>
            <p change="#d2e73">وأما اتصال مرتضى أفندي بنظمي، فيؤيده كلشن خلفاء، وكل مؤلفات مرتضى، كما أن ارتباط عبد الله أفندي بمرتضى أفندي ثابت بتاريخ (نزهة المشتاق) وبما قصه كل من الأستاذين نعمان أفندي الآلوسي ومحمود شكري أفندي الآلوسي، فانهما أوضحا الصلة التي بينهما. وقد بسطت الأدلة اللازمة عن العلاقات بقدر ما وصل إليه تحقيقي حتى أني نوهت بالختم الموقع في كلشن شعراء وذكرت أنه لمرتضى أفندي.</p>
            <p change="#d2e73">فللتشكيك حد والناس حرصاء على الاحتفاظ بأنسابهم، إلاَّ في مواطن لا تخلو من شائبة. أفهذا من نوعها؟</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال يقبل أن يأتي بما لديه من الوثائق أن كان عنده شيء من ذلك. فالنصوص التي أوردتها لا تبعد عن مرتضى، كما أن صاحب النزهة معاصر أو قريب العهد بعبد الله أفندي. والقاعدة المرعية في هذا هي: (إن كنت ناقلاً فالصحة) فلم يتعرض الناقد لهدم دليل مع أن الحق يقضي بمقارعة الحجة بالحجة، فكان الواجب عليه أن ينسب مرتضى لنظمي آخر ويحقق وجود ذلك، أو يلحق عبد الله أفندي بغير مرتضى المبحوث عنه، ويبرهن على صحة ما عول عليه.</p>
            <p change="#d2e73">أما قوله: (هذا ما وصلنا) فلا يبرر أن نسكت عن النقد والتمحيص وترجيح النصوص. فما وصله من الوثائق متأخر وخال عن السند. ومصدري قديم وثابت في زمن لم يزاحمه فيه نص ولم يعارضه دليل، ولذا وجهت النقد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>مرتضى أفندي أكبر مؤرخ عراقي:</p>
            <p change="#d2e73">أني أوضحت أعمال هذا الرجل التاريخية، وطبعاً يقدر المرء بقيمة مؤلفاته
<pb n="n9-p601" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5943.xhtml"/>


وقد أنعمت النظر في نفس المؤلفات ولم أراجع في الأغلب ما قيل عنها بلا بينة ولا فكرت بدماغ غيري، بحيث إذا وجدت نقلاً نطقت، وأن لم أجد سكت فعندي مؤلفات</p>
            <p change="#d2e73">الرجل خير ترجمة له. وهذه تصلح لأن تكون مخصصاً لمكانته ودرجة علمه. وهي من اثمن النصوص التاريخية.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا اسأل حضرة الفاضل: قد مضى ما يزيد على مائتي سنة على تاريخه وسائر مؤلفاته؛ فهل رأى مثله في عظمته خلال هذه المدة، وهل وجد أكبر منه أو هل وجد مؤرخاً عراقياً بلغ درجته منذ ستمائة سنة إلى اليوم؟</p>
            <p change="#d2e73">أن هذا المؤرخ لم يكتف بوقائع العثمانيين في عصره كما يقول الفاضل، وإنما أرخ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> من حين بنائها إلى زمنه وذكر أولياءها ووقائع القطر التاريخية الاخرى، واكمل سيرة الرسول (ص) وقد بينت جميع مؤلفاته، وهي تثبت ما نفاه. وأن أكثر من كتب في التاريخ عالة عليه، فلقد قدم لهم ثروة تاريخية لا يزالون يتقلبون في نعيمها. ومن راجع ما ذكرته من مؤلفاته يظهر له صحة ما قلته. وأن غمط حق هذا المؤرخ لا ينقص من قيمته وفضله.</p>
            <p change="#d2e73">بلغ المؤرخ جهده وبذل وسعه ولم يتصد أحد للآن من هدم أقواله في حين أنه من الميسور هدم أقوال غيره لأول حملة. فهو أكبر مؤرخ عراقي بحق وصدق ولم ينازعه من أيامه إلى اليوم منازع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ما كتب وما كتبت:</p>
            <p change="#d2e73">من طالع ما كتبه الفاضل قبل هذا عن كلشن خلفاء وجده مقصوراً على وصف الكتاب المعروف والمطبوع قبل أكثر من مائتي سنة، وعلى ما يمكن استنتاجه منه أو ما قيل عنه بطريق الاستدلال، ولم يبد بياناته عن أسرة المؤلف ومبدأها، ومكانتها العلمية والأدبية، بل لم يستقص مؤلفات الرجل، ولا عرف بشيء عنها وليس له وقوف عليها جميعها، فكانت المحاولات - كما قلت - لم تتعد الحدس والتخمين. وقد أشير إلى مقالة أيضاً لتسهل المقابلة.</p>
            <p change="#d2e73">قصدت التعريف بالأسرة، وتاريخها، وعلاقتها ببيوت أخرى علمية، وأدبية وعرفت بمعاصريهم بقدر ما رأيته لازماً، ولم يقتصر البحث على تصحيح
<pb n="n9-p602" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5944.xhtml"/>


التسمية، بل الغرض بيان جهات أغلفتها غيري، فالمقايسة بين القولين تعين صحة ما قلته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>مغمز كلشن شعراء:</p>
            <p change="#d2e73">كنت قلت أن في كلشن شعراء مغمزاً أي أنه ذكرت فيه ترجمة نظمي وينبغي أن لا تذكر فيه، ولكنني بينت أنه - نظراً لقدم خطة - يظهر أنه كتب في زمن مرتضى أفندي،</p>
            <p change="#d2e73">وحسين أفندي آل نظمي. وذكرت أنها أدخلت مؤخراً في صلب المتن، وأن ختم مرتضى فيها، فرجحت أن تكون لأحد أولاد نظمي ثم قلت وصلت هذه النسخة إلى مرتضى.</p>
            <p change="#d2e73">فهل يمحو هذا المغمز قيمة هذه الترجمة، وهل تقابل وتعارض بنص متخلف عنها بنحو مائتي سنة. وأن مترجمه في كلشن شعراء لم يقف عند إيضاح المترجم واتصاله بآل شمسي، وإنما بين تفصيلاً عنه، وأستدل بأشعاره، وما عاناه في غربته وما رثاه به المعاصرون حين وفاته. وقد أوردت أبياتاً منها، فأين المغمز في هذه، وهل يصح نبذ هذه الترجمة المؤيدة بأشعاره وأشعار غيره المعاصرين له.</p>
            <p change="#d2e73">فنقد النسخة يوجه من جهة إضافة الترجمة إلى كلشن شعراء لا غير، والملحوظ أنه قصد منها حفظها في هذه المجموعة الموضحة لتراجم الكثيرين من أفراد هذه الأسرة ومن لهم علاقة نسبية بهم. وليس في نفس الترجمة طعن.</p>
            <p change="#d2e73">وكنت آمل أن يجري النقد توصلاً للحقيقة، لا أن يكون لمجرد النقد توسلاً باحتمالات بعيدة عن الواقع بمراحل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>نزهة المشتاق:</p>
            <p change="#d2e73">إن نزهة المشتاق توضح الصلة. لا من طريق تسمية الأب وحده، بل الغرض منها بيانها عن المترجم عبد الله أفندي مرتضى، أنه من أسرة عريقة في الفضل والعلم. ومن عرف كلا من شمسي، وعهدي، ونظمي، وحسين، ومرتضى وغيرهم ممن ذكرناهم يقطع بأنها عريقة في الفضل، ولكنني لم أنشر ما قيل عنه هناك اكتفاء بما ذكره الأستاذ المرحوم شكري أفندي الآلوسي في المسك الاذفر، وبما قرره نعمان أفندي قبله في مجموعته.</p>
            <p change="#d2e73">وهذا لا يهدمه قول: (أو لا يمكن أن يكون مرتضى هذا غير ذاك، وليس
<pb n="n9-p603" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5945.xhtml"/>


لنا ترجمة بأولاد مرتضى نظمي زاده، ولا نص يفصح عن أن عبد الله هو أبن مرتضى بن نظمي ليرتفع كل ريب وتزول كل شبهة.) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">وأقول لا عبرة بالتوهم البين خطأه. وأن هذا الاحتمال لا يهدم الثابت المؤيد بالقرائن، ونفس الترجمة، والزمان، والمكان، والصفة. ومن طالع ما كتبته تظهر له حقيقة المترجمين بوضوح. كما أن المسألة ليست ارثية لتحصر فيها الأولاد كافة، بل يذكر في مواطن كهذه، من ينال مكانة ويحصل على ميزة.</p>
            <p change="#d2e73">هذا وأن الوثائق والنصوص التي أوردها الفاضل، جاءت مؤيدة لما ذكرته وكذا الوثائق التي سأوردها مما قوى التأكد وولد عقيدة.</p>
            <p change="#d2e73">ولعل حضرة الفاضل يرى ضرورة لوجود اعلامات لكل طبقة في حصرهم واتصالهم. وهذا لم يسبق له نظير في كثير من البيوت المعروفة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>تاريخ الحيدري:</p>
            <p change="#d2e73">إن الحيدري لم يبين الصلة بين البيوت. واشتقاق بعضها من بعض. أما أنا فبينت العلاقة ووجهت اللوم عليه من هذه الناحية أي عدم العلم، وإلاَّ فإنه ذكر الاثنين، أما الشهرة التي نوه بها الفاضل؛ فإنها كانت في حياة حسين أفندي، ومرتضى أفندي نظمي زاده؛ فهل من مانع أن تغطي شهرة مرتضى غيرها، ويستقل أولاده ببيت آل مرتضى، وهو هو، فتؤسس الأسرة من جديد ويكون هو مبدأ نسبه بأن علت شهرته على شهرة سابقيه. وخير الأسر من تسابق تاليها من تقدمه في الفضائل، خصوصاً نرى أن أولاد نظمي تكاثروا بحيث وقف بعضهم عند النسبة الأولى، ولهذا نظائر، فإن الفخذ الواحد قد يتفرع ويبقى قسماً منه محافظاً على اسمه الأول، وتشتهر الفروع الأخرى بأسمائها. وأمثلة هذا أكثر من أن تحصى، فغلب على أولئك آل نظمي وعلى هؤلاء آل مرتضى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وثائق جديدة عن أسرة نظمي:</p>
            <p change="#d2e73">ليس أسرة غير هذه الأسرة مسماة بهذا الاسم. ولو كانت لبانت ولحصل التفريق بينهما. وعندي مجموعة خطية ظفرت بها مؤخراً، وهي تحتوي على مختارات عربية، وتركية، وفارسية، من منظوم، ومنثور، وفيها بعض المنتخبات من شرح وصاف لحسين أفندي نظمي زاده، وأبيات تركية وعربية أخرى.
<pb n="n9-p604" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5946.xhtml"/>


وفيها بعض التواريخ، منها ما هو في تعمير ضريح الإمام علي (رض). وقد دون فيها بعض المبرات والخيرات إلى (الحاجة مريم بنت الحاج محمود نظمي البغدادي) و (رقية بنت الحاج مرتضى نظمي زاده البغدادي) وفي مكان آخر منها يذكرها بلفظ (الحاجة مريم بنت محمود النظمي المرحومة).</p>
            <p change="#d2e73">والظاهر من هذه المجموعة أنها تعود إلى أحد أولاد الحاجة مريم، أو رقية. ويقول في موطن منها: (والده مرحومة دار فنادن دار عقبليه انتقال ايلدى في 21 صفر سنة 1128)</p>
            <p change="#d2e73">ولكننا لم نتمكن أن نعرف أيهما أراد.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الأسماء المدرجة بقرب الأسماء المارة: الحاج إسماعيل مالك أبن الحاج خليفة البغدادي، والحاج علي البغدادي، ولعل الأول منهما مالك المجموعة. وفيها اسم (محمود أفندي نظمي). وهذا يوافق ما جاء في وثيقة الفاضل يعقوب أفندي، وهذه المجموعة تذكر من آل نظمي (أحمد جلبي نظمي زاده) وأنه استعار كتاباً من صاحب هذه المجموعة يسمى (كنعانية) وقال عنه (كنعانية بزم نظمي زاده أحمد جلبي مزده في 25 جا سنة 1125.</p>
            <p change="#d2e73">وممن استعار كتباً مختلفة من قراء ذلك الزمن.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>محمد جلبي 2 - عمر أفندي 3 - الحاج حسن قليجي 4 - طه أفندي 5 - محمد صالح أفندي 6 - سليمان أفندي 7 - شيخ سلطان 8 - محمد جلبي جادرجي زاده 9 - مصطفى آغا 10 - يس أفندي 11 - عثمان آغا قرنداشمر 12 - كاتب حسن جلبي 13 - خواجه (لم يسمه) 14 - جادرجي زاده ملا محمد 15 - ملا أويس خواجه سراي 16 - عبد الله آغا أبن يوسف آغا 17 - عبد الله ولد خليل جلوش 18 - عبد الرحمن آغا أبن يوسف آغا 19 - عثمان زاده نعمة الله 20 - صاجلي زاده إبراهيم جلبي 21 - ملا سليمان مشقر 22 - ملا محمد جادرجي 23 - عبد الرحمن آغا قرنداشمر 24 - ملا صالح بصري 25 - ملا عبد القادر 26 - علاقبند زاده ملا محمد.</p>
            <p change="#d2e73">وأعتقد أن هذه الموافقة القطعية لا تبقي شكاً للفاضل في أن من ذكرهم من آل نظمي كلهم من أسرة واحدة، وأن آل مرتضى استقلوا بشهرة والدهم، وبوسع حضرته أن يشاهد المجموعة متى شاء.
<pb n="n9-p605" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5947.xhtml"/>


ولما كان الفاضل يقطع في أن الأبيات التي أوردها هي لنظمي، فلا مانع من أن تضاف إلى منظوماته، خصوصاً لأنها توافق زمن حياته، وكذا الوقائع التي نوه بها. وقد وجد في الوثيقة التي ذكرها بعض من ينتسب لمترجمنا. فهذه كلها مؤيدات جديدة لما جاء في مقالاتي السابقة.</p>
            <p change="#d2e73">وأن عدم مشاهدة أوليا جلبي له لا ينفي وجوده، وإنما هو في هذه الآونة أو ما يقاربها، اعتزل الأمور، وزهد، وأنقطع كما ذكر في ترجمة حاله. وعدم ذكر مرتضى وقائع السنتين، يفسر التزامه الاختصار، وعدم الأهمية لذكرها والضرورة الداعية. وقد فات</p>
            <p change="#d2e73">مرتضى أفق تفصيلات كثيرة لمراعاته الإيجاز. وهذه لا تدل على أنها لغير نظمي.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا يذكر الفاضل بمراجعة كلشن خلفاء ويقابل بين القصيدة التي قدمها نظمي إلى حافظ أحمد باشا، والقصيدة التي أوردها كلشن شعراء، فيجد المطابقة الحرفية وأنهما قصيدة واحدة، ولكن لغة العرب لم تدرج المطلع، واكتفت بالتنويه والإشارة ولم تورد البيت لعجز المرتبين عن قراءة اللغة التركية. فهل يصح الاشتباه في أن نظمي غير والد مرتضى المذكور في كلشن خلفاء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الذهاب إلى الرها أو الروم:</p>
            <p change="#d2e73">أن الترجمة المنقولة أثر وفاته، تصرح بأنه ذهب إلى الرها. وأن صاحب كلشن خلفاء أيد هذه الجهة. والروم هنا يقصد منها البلاد التي تحت حكم الروم أي الترك، وهذا لا يحدد بمنطقة دون أخرى، حتى أن العرف اللغوي يقطع بأن المراد بالروم الترك. وأن صاحب كلشن كرر لفظ روم في صحائف متعددة ويقصد منها الترك (راجع ص 1 الورقة 73 وص 2 الورقة 74 وص 2 الورقة 72) وفي هذه الأخيرة قال:</p>
            <p change="#d2e73">(إن أكثر أصحاب الغيرة وأرباب الديانة - نظراً للأحوال التي سردها - اختاروا الهجرة إلى الروم، وأنهم رتعوا في النعم السلطانية. وكثير منهم نال المناصب الشريفة. . .) أهـ</p>
            <p change="#d2e73">ثم ذكر عن أبيه أنه اختفى بضعة أيام، ثم ترك سبده ولبده، وعاف أصحابه ودياره، وأبدل زيه، فاكتسى بكسوة درويش، مكشوف الرأس، وحافي القدم،
<pb n="n9-p606" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5948.xhtml"/>


ونال أنواع المشاق وبقي مكسور الجناح، ومعه أمه المشفقة، فأقام في كربلا والحلة بضعة أيام، ثم امتطى الغربة وجول في البراري والقفار، متحيراً لا يدري أين يتوجه (وقصده هنا تصوير غربته) ولم يتعرض لذهابه إلى الروم.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه الأثناء ورد حافظ أحمد باشا للمرة الأخرى، وتوجه إليه لسابق معرفة. وهذا مما يدل على أنه لم يخرج من العراق. والحاصل توجع لوالده بما اوتيه من بيان وصور ما أصابه ليدلي بتعلقه بحكومته.</p>
            <p change="#d2e73">أما كلشن شعراء فأنه أعطى الإيضاحات اللازمة عن هذه، فأزال الإبهام المستفاد من الاختصار الوارد في كلشن خلفاء. والظن بأن سابق المعرفة تدل على أنه كان معه في بلاد الروم لم يدعمه دليل، مع أن حافظ أحمد باشا كان قد جاء قبل هذه المرة في أيام بكر</p>
            <p change="#d2e73">صوباشي. والمعرفة من هنا حصلت فلم يكن ذهب إلى الروم (الأناضول) حتى مجيء حافظ أحمد باشا. وذهابه كان في أواخر سنة 1035 أو أوائل سنة 1036. وقد هدم الفاضل نقده في كلامه الأخير خشية أن يسد عليه الطرق، فأورد احتماله قال: (إنه يمكن أنه بعد أن ذهب إلى هناك عاد إلى الرها. هذا وأن كان يجوز - من باب الاحتمال - أن يقال لعل صاحب كلشن خلفاء أراد بالروم توسعاً الرها. . .) أهـ. ولكنه لم يلتفت إلى مدلول لفظ الروم مع أنه نقل عن كلشن خلفاء: (بدر مرحوم تك وتنها ترك يار وديار محروسه، رهاده قرار أيتمش أيكن، بو أيام خير انجامده الحمد لله الملك الجواد أولاد وأحفاد وفي الجملة برك وبار ونظام معتاد أيله كيرو عودت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> أيدوب شاكر أو لمشدر) أهـ. والمعنى أن الوالد هاجر وحيداً، وأقام في الرها، وفي هذه الأيام - ولله الحمد - شكر الله على الأولاد والأحفاد والعودة بنعيم ونظام معتاد أي أن الله تعالى من عليه بالعودة، وعوضه بالأموال والبنين.</p>
            <p change="#d2e73">ويفهم من مجمل اللفظ أنه بعد أن ناله ما ناله، رجع وعوضه الله تعالى. وهذا لا يقتضي الملازمة. وحرف العطف المضمر في الصيغة العطفية (أيدوب) لا يدل على المقارنة ولا الترتيب، حتى أن (أيله) تدل على وجود جملة فعلية سابقة لها. ولو قيل أنه ذهب مجرداً وعاد بأموال وبنين لكان المعنى أنه صار له.</p>
            <p change="#d2e73">وإلاَّ فكيف يعقل أن يعود بأولاد وأحفاد، وتاريخ ذهابه وعودته معروفان
<pb n="n9-p607" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5949.xhtml"/>


وأن كلشن خلفاء لم يطعن به، ولكن النص مجمل، فلا مخالفة وأن التأويل صرف كلشن عن المعنى الصحيح. وأما ما ورد في كلشن شعراء فسوف أعربه عند سنوح الفرصة. وغاية ما أقول هنا لا يهمنا أن يأتي بأمه، أو يأتي بجماعة من أهل وعيال، إنما الغرض بيان ترجمته، وأن هذا مما لا يعلق عليه أهمية كبيرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>بين البك والباشا:</p>
            <p change="#d2e73">إن الفاضل لم ينظر إلى التاريخ، ولا إلى النقل، فأتخذ الغلط المطبعي، أو سهو القلم وسيلة لنقد ما هو معلوم، فأورد الترديد فالتصحيح ليبدي مهارة وهذا ما جعلني أن أعتقد أنه يحاول اتخاذ الوسائل لتأمين الغالبية، ولو من طريق واه، وإلاَّ فبعد توضح التاريخ وقائله، وذكر الاسم هل يبقى ارتياب؟ وبهذه المناسبة أراد أن يخرج عن الصدد ليتكلم عن جامع</p>
            <p change="#d2e73">الخاصكي، وأن كان هذا الخروج لا وجه له. وكذا يقال عن كل استطراداته. وقد لا يعود بعدها إلى المطلوب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>جامع الأنوار:</p>
            <p change="#d2e73">قال: (ذكرته ثم ذكره العزاوي). ويريد بذلك أني أخذت ذلك عنه، ولم أنبه عليه. والحال أني كتبت مسودة سجل الأوقاف بيدي، ومن نسختي نقلت أساس الكتب إلى دفتر الأساس، وأنا وصفت المؤلفات، ونبهت عليها، قبل أن يطلع عليها هو وغيره. ومن قوله هذا تعرف درجة حرصه، وهب أنه نبه عليه، فلقد دققت النظر فيه وبينت رأيي عليه، فهل هذا من الحقوق الأدبية التي يجب الاحتفاظ بها؟ أو ممنوع أن يدقق مرة أخرى. ومن راجع ما قاله وما قلته يتبين له الفرق.</p>
            <p change="#d2e73">فالفاضل لم يدر أن العلم مشاع ومبذول لكل طالب، وأن ذكره لأسم الكتاب لا يمنع أن يصفه آخر حسبما يتراءى، فالتفاخر لا يأتلف هو وصفة العلم.</p>
            <p change="#d2e73">وهنا لا يفوتني أن أنوه بفضل الأوربيين في بث العلم. وتمكين كل طالب منه بحيث جعلوه مشاعاً. وقد طلبت مراراً تصوير نسخ خطية من المتحفة البريطانية فوردت إلي بكل سرعة، مع أن النسخ التي طلبت لا نظير لها سواها، أو لا يتيسر الحصول عليها من موطنها المعروف وجودها فيه.
<pb n="n9-p608" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5950.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">11 - </hi>الاشتراك في الشكوك:</p>
            <p change="#d2e73">قال: (ولست وحدي في هذه الشكوك. فالأستاذ العزاوي أيضاً مثلها. فأنه رأى أن عبد الله أفندي المفتي ينعت (بسيد) في الحديقة). وأجيب عن هذا أن ما قلته إنما كان في نسبة الأبيات إلى عبد الله أفندي آل مرتضى ونعته بسيد. والتشكيك ليس في المترجم ونسبته، بل في الصفة المعطاة له، أو في نسبة الأبيات إليه أو إلى غيره. فنظراً إلى أنه قد صرح في الأبيات أنه سبط الشيخ عبد القادر، قلت من المحتمل أنها له وأن يكون والده صاهر القادرية فصار يدعي سيداً لهذا السبب. وإلاَّ فلم أشتبه في أن عبد الله أفندي هو أبن مرتضى المؤرخ أو أبن غيره.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال أشكر الفاضل على اعتنائه واهتمامه بهذه الأسرة، وبنقله الوثيقة وبعض</p>
            <p change="#d2e73">الأبيات، ولكنني أعتب عليه في اشتباهه بصحة ما كتبت، وفي الوقت نفسه دعت كتابته إلى بياناتي الأخيرة عن المجموعة الخطية. هذا وأكتفي بذلك.</p>
            <byline change="#d2e219">المحامي <persName>عباس العزاوي</persName></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>التركمان</head>
            <p change="#d2e73">التركمان جيل من الترك من العنصر التوراني يلي بلادهم بلاد خراسان في إيران وتمتد إلى خوارزم في ما وراء النهر. ولغتهم التركية وتختلف عن لغة (بلاد تركية) وديانتهم الإسلامية على المذهب الحنفي، وقسم منهم يقيم في أراضي (كركان وتسمى تركمنستان ويدعوها العرب جرجان) من إيران وهذه الأراضي خصبة وهم مولعون بشرب الشاي وأكثرهم يشتغلون بالزراعة وتربية الأغنام وكان هذا القسم منهم يغيرون على بلاد خراسان التي تجاورهم بين آونة وأخرى منذ أيام الملك ناصر الدين شاه القاجاري (في القرن الثالث عشر) غير أن جان محمد خان الذي كان قائداً للجيش المقيم في شرقي إيران في حدود سنة 1345هـ تمكن من قهرهم فخضعوا لأوامر الانبراطورية البهلوية بفضل ملكها الباسل وقد عادت السكينة إلى نصابها الذي كانت عليه قبل قرن أو أقل أو ما يزيد عليه. وفي العراق قبيلة اسمها اليعافرة تقيم في أراضي تل أعفر (تلعفر) في لواء <placeName>الموصل</placeName> أصلها من هؤلاء التركمان.</p>
            <byline change="#d2e219">محمد مهدي العلوي
<pb n="n9-p609" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5951.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فَوائد لُغَوية</head>
            <p change="#d2e73">نقد تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">- 6 -</p>
            <p change="#d2e73">والذي حمل عمراً على الارتداد جبروته لا ضعف إيمانه. ألا ترى أن سليمان أبن ربيعه الباهلي لما عرض جنده بأرمينية - وكان لا يقبل من الخيل إلاَّ عتيقاً - رأى عمرو بن معد يكرب على فرص غليظ، فرده وقال له: هذا هجين، فقال عمرو: إنه ليس بهجين ولكنه غليظ، قال سليمان: بل هو هجين، فقال عمرو: إن الهجين ليعرف الهجين، فكتب سليمان بكلمته التي قالها إلى عمر بن الخطاب - رض - فكتب إليه عمر: (أما بعد يا أبن معد يكرب أنك القائل لأميرك ما قلت، فأنه بلغني أن عندك سيفاً تسميه الصمصامة وأن عندي سيفاً أسميه مصمماً، وأقسم بالله لئن وضعته بين أذنيك لا يقلع حتى يبلغ قحفك) وكتب إلى سليمان بن ربيعه يلومه على حلمه عن عمرو، فلما قرأ عمرو الكتاب قال لأصحابه: (من ترونه يعني؟) قالوا: (أنت أعلم) قال: (هددني بعلي والله) وروى أبو عبيدة معمر بن المثنى في كتاب مقاتل الفرسان قال: (كتب عمر إلى سليمان بن ربيعة الباهلي أو إلى النعمان بن مقرن: إن في جندك رجلين من العرب عمرو بن معد يكرب وطليحة بن خويلد فأحضرهما لناس وأدبهما وشاورهما في الحرب وابعثهما في الطلائع ولا تولهما عملاً من أعمال المسلمين وإذا وضعت الحرب أوزارها فضعهما حيث وضعا أنفسهما. قال: وكان عمرو أرتد (كما تقدم) وطليحة تنبأ) فيستبين مما قدمنا أن جبروت عمرو غلب على عقله وأن نفسه كانت طموحاً وثوباً ولولا تهديد عمر بن الخطاب - رض - له بعلي - ع - لأحدث ثغرة في صفوف المسلمين. وحسبك من شدته أن عمر الصارم
<pb n="n9-p610" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5952.xhtml"/>


كان يتخوفه ويتأثر حركاته بعزم شديد وحزم مديد.</p>
            <p change="#d2e73">(هلع) على وزن طرب</p>
            <p change="#d2e73">وضبط في ص 22 قول عمرو بن معد يكرب (ما أن جزعت ولا هلعت) بفتح اللام من (هلع) والصواب: الكسر ففي المختار (الهلع أفحش الجزع وبابه طرب) وفي المصباح:</p>
            <p change="#d2e73">(هلع هلعاً من باب تعب: جزع) وأصل الفعل ربما كان على وزن (ولي يلي) لكن حرف الحلق في المضارع فتح العين. قال المبرد في (1: 60) من الكامل (تقول: ولغ يلغ فهذا فعل يفعل، والأصل يفعل (بالكسر) ولكن فتحته الغين لأن حروف الحلق تفتح ما كان على يفعل (بالكسر) ويفعل (بالضم) ولولا ذلك لم تقع فعل يفعل (بالفتح) وحروف الحلق ستة: الهمزة والهاء والعين والغين والحاء والخاء. وهن يفتحن إذا كن في موضع العين واللام، فأما العين فنحو سأل يسأل وذهب يذهب، وأما اللام فمثل قرأ يقرأ وصنع يصنع وسائر هذا الباب على ما وصفت لك) ويمكن أن يرد هذا الرأي الذي أحتمل بأن فعل يفعل (بالكسر والفتح) أصل في التغيرات برأسه وبابه أوسع من باب (ولي يلي) كثيراً.</p>
            <p change="#d2e73">أول من بكى على الديار</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 26 بالحاشية: (ومما يدل على أن الشعر قديم العهد، قول امرئ القيس:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عوجا على الطلل القديم لعلنا </seg>
                  <seg> نبكي الديار كما بكى ابن حزام</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ثم نقل في ص 46 بترجمة امرئ القيس: (فقالوا أنه أول من وقف على الأطلال وبكى على الديار). فكيف لم يتنبه على أنه يستحيل التوفيق بين هذين القولين. لأن امرأ القيس يصرح في بيته المتقدم ذكره: إنه رغب في بكاء الأطلال اقتداءً بابن خذام الذي هو أقدم منه. ووقع في هذا الوهم مؤلفاً (الوسيط في الأدب العربي وتاريخ) الشيخ أحمد الإسكندري والشيخ مصطفى عناني فقالا في (ص 48) من الطبعة الأولى: (حتى ليظن أنه المبتكر لذلك) وكأنا قد ذكرا هذا البيت المبطل للدعوى (في ص 37) وأوله: (عوجا على الطلل المحيل لأننا)
<pb n="n9-p611" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5953.xhtml"/>


على رواية أخرى، وهذا مما يدل على أن التقليد في تاريخ الأدب العربي ما زال شاباً، فأن أبا عبد الله محمد بن سلام الجمحي البصري المتوفى سنة (232) هـ صاحب الطبقات ذكر البيت السابق كما في ص 21 من طبعة مطبعة السعادة ب<placeName>مصر</placeName>، ثم نقل في ص 27 أنه سبق العرب إلى أشياء أبتدعها، منها: استيقاف الصحب البكاء على الديار فقلدوه، ثم أن بكاء الديار شيء طبيعي قد كان مذ عرف البكاء ونشأت الأحزان.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">المجمل في تاريخ الأدب العربي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>الخاتمة</p>
            <p change="#d2e73">وقال في ص 282: (وبعضها راويه كذاب أشر لا يوثق بحديثه كابن الكلبي) قلنا: ليس للتعصب محل في التاريخ فأن أبن الكلبي مصدر كثير من تاريخ العرب والإسلام وكتبه التي جاوزت المائتين تشهد بإقبال الناس أنفسهم مؤلفاته خاصة ولما ندر الغلط الذي غلطه؟ حتى ينصب به الأثري هذا النصب؟ وأن كان في حديثه كذب فلا يبلغ ما أختلقه (عروة بن الزبير) الذي قال عنه الأثري في ص 303 من كتابه (وروي أن عروة بن الزبير بن العوام (23 - 94) وهو من كبار محدثي المدينة وفقهائها كان أقدم من ألف في سيرة رسول الله ص) فنحن نروي أقوال بعض المؤرخين في عروة وإفساده تاريخ الإسلام. قال أبن أبي الحديد في (1: 358) من شرحه: (وذكر شيخنا أبو جعفر الإسكافي رحمه الله. . . أن معاوية وضع قوماً من الصحابة وقوماً من التابعين على رواية أخبار قبيحة في علي عليه السلام تقتضي الطعن فيه والبراءة منه وجعل لهم على ذلك جعلاً يرغب في مثله فاختلقوا ما أرضاه، منهم أبو هريرة وعمرو بن العاص والمغيرة بن شعبة ومن التابعين عروة بن الزبير!!! روى الزهري أن عروة بن الزبير حدثه، قال: حدثتني عائشة قالت: كنت عند رسول الله إذ أقبل - العباس وعلي - فقال: يا عائشة إن هذين يموتان على غير ملتي أو قال: ديني!!! وروى عبد الرزاق بن
<pb n="n9-p612" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5954.xhtml"/>


معمر قال: كان عند الزهري حديثان عن عروة! عن عائشة في علي عليه السلام فسألته عنهما يوماً فقال: ما تصنع بهما وبحديثهما، الله أعلم بهما لأني أتهمهما في بني هاشم، قال: أما الحديث الأول - (أي حديث تكفير العباس وعلي) - فقد ذكرناه، وأما الحديث الثاني فهو أن عروة!! زعم أن عائشة حدثته قالت: كنت عند النبي - ص - إذ أقبل العباس وعلي فقال: يا عائشة أن سرك أن تنظري إلى رجلين من أهل النار!! فانظري إلى هذين قد طلعا، فنظرت فإذا العباس وعلي أبن أبي طالب!!) فلعل الأثري آثر عروة بن الزبير على غيره من أجل الأحاديث العظيمة!! وقال أبن أبي الحديد في ص 360 (قال: وقد تظاهرت الرواية عن عروة بن الزبير أنه كان يأخذه الرمع عند ذكر علي عليه السلام فيسبه!! ويضرب بإحدى يديه على الأخرى ويقول: وما يغني أنه لم يخالف إلى ما نهي عنه وقد أراق من دماء المسلمين ما أراق!!) ونحن كلما</p>
            <p change="#d2e73">رأينا ما خطه الأثري زادت ثقتنا بقولنا: إن مرجع الدين هو الروح لا العقل. أما كون النفس أمارة بالسوء فأمر مجرب، وقل من محص دينه بعقله لأن النفس لا تدع لذلك مجالاً، وخرف وخلط من قال: إن العقلاء المهذبين براء من التعصب وهو لا يعرف مصدر الدين، أجل أن العقلاء يتفننون في كتم تعصبهم لا غير، فلو كان الدين بالعقل لا جمع العقلاء على دين واحد من متباين الشعوب. ههنا البلية العظمى والطامة الكبرى. فأنا لله وأنا إليه لراجعون ومنه نتطلب المعون.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">البخص</p>
            <p change="#d2e73">يظن بعض الشعوبية أن العربية قاصرة عن تأدية بعض المعاني العصرية. قال لي أحدهم: (عند الإفرنج لفظة يريدون بها تبييت اللحم الذي يراد أكله بحيث يأخذ بشيء من الانحلال. وكثيراً ما يفعلون ذلك بالتدرج. وإذا فات عليه الانحلال فقد يسم منه آكله ولا سيما في البلاد الحارة، ولم نر للعرب لفظة تؤدي هذا المعنى أي قلنا: هو البخص (بالتحريك ويجمع على أبخاص) ومنه قول المؤرخين: (مات الخليفة المهدي من أكله أبخاصاً) (راجع النجوم الزاهرة 2: 58).
<pb n="n9-p613" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5955.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بابُ المُكَاتَبَة والمْذاكَرة</head>
            <p change="#d2e73">زمن ارتحال عبد العزيز بن عبد القادر</p>
            <p change="#d2e73">نقلتم في (9: 376) من لغة العرب عن التاج أن عبد العزيز عبد القادر الجيلي - رض - نزل بحيال من سنجار سنة (508) هـ. ولما قرأنا هذا التاريخ لم تستسغه ملكتنا التاريخية لأن أبا عبد الله عبد الرحمن بن عبد القادر - وهو أسن ولد الشيخ - كان قد ولد سنة (508) ففي التاريخ المذكور تحريف بين ولو قيل أنه نزل سنة (580) هـ لكان أقرب إلى الإمكان ولعله هو الصحيح فالمرجو منكم تحقيق هذه القضية التاريخية.</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) أنكم مصيبون</p>
            <p change="#d2e73">قبر الشيخ محمد الأزهري</p>
            <p change="#d2e73">جاء في (9: 278) من لغة العرب عن جامع الخاصكي أنه بقرب مرقد الشيخ محمد الأزهري، قلنا: وهو مدمج في الجامع وعلى جدار حجرته من جهة الطريق ما صورته: (ألا أن أولياء الله لا خوف عليهم ولا هم يحزنون، هذا قبر المرحوم الشيخ محمد الأزهري عليه. . . وإلى روحه الفاتحة، تجدد 1310) وورد في ص 108 من بهجة الأسرار في الشيخ عبد القادر (والشيخ الفاضل أبو البقاء محمد الأزهري الصريفيني تاج العلماء والشيخ أبو أحمد يحيى بن بركة بن محفوظ الديبقي البابصري جمال العراق انتميا إليه وتحملا عنه العلم وسمعا منه في ما أخبرني الفقيه أبو نصر غانم بن غنائم بن فتح بن يوسف الهاشمي الكرخي، قال: أخبرنا الشريف أبو القاسم هبة الله بن المنصوري الخطيب فذكر ذلك وفي ص 118 من البهجة أيضاً (أخبرنا الشريف أبو العباس أحمد بن الشيخ أبي
<pb n="n9-p614" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5956.xhtml"/>


عبد الله محمد بن أبي الغنائم الأزهري الحسيني قال سمعت والدي والشيخ الصالح بقية السلف أبا الثناء محمود الجيلاني قال: سمت الشيخ القدوة أبا الحسن علياً أبن الهيتي. . .) فهذان محمدان أزهريان. فأن عد لقب (الأزهري الحسيني) لأحمد كان صاحب القبر محمد الأزهري الأول.</p>
            <p change="#d2e73">البيات من سنة 629هـ</p>
            <p change="#d2e73">ورد في حوادث سنة (629) من الحوادث الجامعة في استعداد المستنصر بالله للتتر: (فتقدم الخليفة بخروج العساكر فبرزوا إلى ظاهر البلد وتجهزوا وساروا ومقدمهم جمال الدين قشتمر الناصري ومعه الأمراء شمس الدين قيران وعلاء الدين أيلدكز وبهاء الدين ارغش وفلك الدين زعيم البيات فساروا قاصدين مظفر الدين كوكبري صاحب أربل فالتقوا به في موضع قريب من الكرخينى (وأخطأ من قال: كرخيتا) فأقاموا هناك بقية شهر رجب وشعبان. . .) ولعل فلكاً هذا هو فلك الدين محمد بن سنقر الطويل أخو علي بن سنقر الطويل وكلاهما أمير إذ ذاك. وورد في حوادث سنة (643) (وخرج الشرابي إلى مخيمه بظاهر السور فوصل إليه رسول من الأمير فلك الدين محمد بن سنقر يزكاً يخبره بوصول المغول ومحاذاتهم له فركب في الحال وعين على من يتوجه لمساعدة فلك الدين المذكور) وفي حوادث سنة (644) جاء عنه (وفيها توفي الأمير محمد بن سنقر الطويل صاحب دقوقا).</p>
            <p change="#d2e73">وجاء في حوادث سنة (648) عن البيات (وفيها توفي فخر الدين عمر بن اسحق الدورقي كان يتولى أشغال زعماء البيات وينوب عنهم وكان ذا مال كثير فائض وجاء عريض بنى بشرقي مدينة واسط جامعاً كان قد دثر يعرف بجامع أبن رقاقاً وعمر إلى جانبه رباطاً وأسكنه جماعة من الفقراء ورتب فيه من يلقن القرآن المجيد ويسمع الحديث وأجرى عليهم الجرايات اليومية والشهرية، ثم
<pb n="n9-p615" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5957.xhtml"/>


أنشأ قريباً من مدرسة الشرابي (شرف الدين إقبال) التي بشرقي واسط رباطاً آخر على شاطئ دجلة وتربة يدفن فيها ووقف عليها وقوفاً سنية وكان قد تجاوز السبعين من عمره).</p>
            <p change="#d2e73">وكانت في لواء ديالى قرية اسمها (بيات) وموضعها في الجنوب الشرقي من البندنيجين (مندلي) ذكرها المستوصفي في رحلته وذكر أن النهر الذي يجتاز منها بعد أن ينبع من الجبال تغور مياهه في السهل قبل وصولها دجلة. وأكثر البيات اليوم بين كفري وطاووق (دقوقا) وكثير من أهل طاووق وقراتبة ومندلي من البيات ومنهم بيوت ب<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وبدلتاوة وغيرهما.</p>
            <p change="#d2e73">وقد شاع بين الناس من الخرافات المدغمة في الحقائق أنهم إنما سموا البيات لأن جماعة منهم باتوا بماشيتهم بعد ارتيادهم مرتعاً وجاء القبيلة - وهي بمرابعها - غزو مفاجئ</p>
            <p change="#d2e73">فأهلكهم قاطبة ولم يبق من القبيلة سوى أولئك المنتجعين البائتين فسموا بياتاً، ولا شك في أنهم من قبائل التركمان فكلامهم التركية وأشكالهم من الجنس الأصفر ومنهم من تمذهب بالعلي اللاهية ومن أنتقل منها إلى الإمامية الاثنا عشرية لأنها تفضل عليا - ع - على كل الصحابة الأبرار وللخلاط شأن في ذلك.</p>
            <p change="#d2e73">خراب واسط</p>
            <p change="#d2e73">انتهى تحقيق الصديق الفاضل المحقق يعقوب أفندي نعوم سركيس في جريان دجلة من جهة واسط إلى سنة (961) هـ كما في (9: 6) من لغة العرب، فنقول أن (واسط) دخلت سنة (941) هـ بحكم السلطان سليمان وذلك أنه عزم على غزو بلاد العجم فأرسل قبل سفره الوزير إبراهيم باشا بعسكر عظيم وكان ذلك بعد ليلتين من شهر ربيع الأول سنة (941) ووصل إلى <placeName>حلب</placeName> وشتى بها هو ومن معه من العسكر وبرز عقبه الاوطاق السلطاني السليماني إلى أسكودار آخر ذي القعدة من السنة المذكورة وأستمر على السير لقمع طوائف الرافضة حتى وصل إلى (ميلاق أوجان) قرب تبريز وجاء إلى تبريز وجاء إلى استقباله إبراهيم باشا بمن معه من العسكر وتوجها جميعاً للحرب فلما وصل الركاب السلطان إلى قصبة (أبهر)
<pb n="n9-p616" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5958.xhtml"/>


هرب من طائفة القزلباش محمد خان ذو الفقار والتجأ إلى السلطان سليمان فحصل له التشريف والأنعام، ثم استولى البرد القارس على الجيش ونزل الثلج الكثيف وهرب الجيش العجمي ولم يقابل فلزم التوجه إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، فلما سمع وصول العسكر السلطاني حافظ <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لقزلباش محمد خان، هرب وترك <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ومن بها من الرعية فجاءوا بمفاتيحها إلى الاوطاق السلطاني فنزل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بعسكره وصارت من مضافات الممالك العثمانية وكذلك ما حولها من البلاد والبقاع والحصون والقلاع، وكذلك المشعشع والجزائر وواسط وأمر السلطان بتحصين قلعة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> (القعلة اليوم) وحفظها.</p>
            <p change="#d2e73">وقال السيد نعمة الله الجزائري كما في ص 129 من زهر الربيع (ذكر صاحب القاموس أن كسكر قصبة واسط كانت تزرع فيها الأقلام، وأقلامها حسنة جداً وينقلها التجار والمترددون إلى أقطار العالم وأطراف البلاد وكان خراجها ذلك الوقت اثني عشر ألف ألف مثقال من الذهب فيكون اثني عشر لكاً من الدنانير، يقول مؤلف الكتاب عفي عنه: واسط محسوبة من بلادنا - أعني الجزيرة - وقبل خروجنا منها كنا نكتب في أقلامها وهذه</p>
            <p change="#d2e73">الأعوام ذهبت منها الأقلام لفقد أهلها وعامريها وصارت الأقلام منحصرة في بلدة تستر - حرسها الله تعالى من آفات الزمان - ونحن الآن من قاطنيها) وقال في ص 319: (لما صارت الواقعة العظمى بين أهل بلادنا وهي الجزيرة وبين جنود السلطان محمد (أي محمد الرابع 1058 - 1099هـ) خرجنا منها وتوطنا البلدة المحروسة شوشتر لكن يف كل سنة يطلبنا سلطان الجزيرة لأنه كان من أهل العلم والأدب) وكان قد قال في ص 51 عن رجل صاد سباعاً وهو مجيد للرمي (وهو من أهل بلادنا
<pb n="n9-p617" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5959.xhtml"/>


الجزيرة وكان اغلبهم ممن له مثل هذه الحالة وقاتلوا عسكر السلطان (أي محمد المذكور) مراراً وكان الظفر لهم مع قلتهم وأما الوقعة الأخيرة بينهم وبين السلطان فقد كنت أنا حاضرها وجرى فيها من العظائم ما لا يمكن نقله ولا تسع الأوراق سطره) وقال في ص 261 (أقول: حدثني في عام تأليفي هذا الكتاب في شهر رمضان المبارك من السنة السابعة بعد المائة والآلف من أثق به. . .) فواسط فقدت أهلها وعامريها قبل سنة (1107) هـ بقليل جداً.</p>
            <p change="#d2e73">في الكوفية والعقال</p>
            <p change="#d2e73">أشرتم في (9: 381) إلى خرافة ملك الحبشة الذي زعم انه اجبر العرب على لبس الكوفية والعقال فنقول: ورد في ص 81، 82 من زهر الربيع أن هرمز ملك العجم لما دنت وفاته وامرأته حامل عقد التاج على بطنها وأمر الوزراء بتدبير المملكة حتى ولد له ولد فتملك وأغار العرب على نواحي فارس في صباه فلما أدرك ركب وانتخب من أهل النجدة فرساناً وأغار على العرب فنهكهم بالقتل، ثم خلع أكتاف سبعين ألفاً فسمي ذا الأكتاف وأمر العرب بإرخاء الشعور ولبس المصبغات وان يسكنوا بيوت الشعر وان لا يركبوا الخيل إلاَّ عراة، وورد في ص 42 من شرح قصيدة ابن عبدون انه أوقع بهم وعمهم بالقتل وما افلت منهم إلاَّ نفر لحقوا بأرض الروم وخلع أكتاف كثير منهم فسمي لذلك سابور ذا الأكتاف وأخبار سابور هذه وردت في المستطرف (1: 190) والاغاني، وليس في هذا ما يدل على تلك الخرافة مع كونه من المبالغ فيه جداً.</p>
            <p change="#d2e73">مقدمة شرح المقامات للمطرزي</p>
            <p change="#d2e73">وصفتم في (1: 268) من لغة العرب شرح مقامات المطرزي وقد وقعت إلينا مقدمة هذا</p>
            <p change="#d2e73">الشرح وهي في البلاغة والفصاحة والبديع والمعاني والبيان طولها (19) سنتيمتراً في عرض (14) وملاكها (47) صفحة وأكثرها بخط جميل واقلها وهو الثلاث الصفحات والنصف الأخيرة بخط عادي، أولها: (بسم الله الرحمن الرحيم يقول عبد الله الفقير إليه ناصر بن أبي المكارم المطرزي تجاوز الله عنه:
<pb n="n9-p618" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5960.xhtml"/>


الحمد لله المحمود على جميع الآلاء المشكور بحسن البلاء المعبود في الأرض والسماء. . .) وفي ص 44 قال: (وان عسى شذ عني من هذا الجنس ما له مثال في المقامات فاعتمادي انه يوجد في (مجموعي المحيط بجميع أقسام البديع) فان أردت أن تظفر بها محصلة فعليك به ترها فيه مفصلة أن شاء الله) فهل لهذا التأليف حظ من البقاء؟</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">نظرات</p>
            <p change="#d2e73">في ص 458 قال الأديب <persName>يعقوب نعوم سركيس</persName>: (وتسمى اليوم التكية الخالدية نسبة إلى الشيخ خالد النقشبندي).</p>
            <p change="#d2e73">قال الآلوسي أنه عاد من البلاد الهندية في سنة 1231هـ (1805م) 510) والظاهر انه لم يقف على أزيد مما ذكره عن الشيخ خالد فرأيت أن أدلي بمختصر من ترجمته:</p>
            <p change="#d2e73">الشيخ خالد بن احمد بن الحسين النقشبندي (نسبة إلى الطريقة النقشبندية إحدى طرائق الصوفية) والمشهور انه من ذرية عثمان بن عفان، ولد في قصبة قره طاغ من بلاد شهرزور ومن اكبر سناجق بابان. سنة 1190هـ - 1776م وهاجر إلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في صباه، ورحل رحلات عديدة، وجاب بعض البلاد، فمن رحلاته رحلة إلى مكة والمدينة، ورحلة إلى الهند، وفي أيام داود باشا (والي العراق) قام برحلة إلى الشام، وتوفي في جلق في سنة 1242هـ - 1826م، وجمعت رسائله في كتاب سمي (بغية الواجد في مكتوبات مولانا خالد - مطبوع) وله مؤلفات لم تطبع - انتهت الترجمة ملخصة عن فيض الوارد للآلوسي والأعلام للزركلي.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص 470 س4: (ولان الله فرض فيه الصوم كله (؟) على المسلمين) وكلمة كله زائدة.</p>
            <byline change="#d2e219">محمد مهدي العلوي
<pb n="n9-p619" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5961.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">جمع افعل فعلاء على فعل</p>
            <p change="#d2e73">الزقازيق (<placeName>مصر</placeName>) م. م. م. ذكرتم مراراً في لغة العرب (راجع مثلا 7: 573 و 586 و 657 و 745 و 824) أن افعل فعلاء الدال على عيب أو لون أو حلية لا تكون فعلاء صفة لموصوف مجموع أي لا يقال مثلا: ثياب خضراء بل خضر. والحال أننا وجدنا جماعة من الأقدمين يجرون على ما يخالف القاعدة التي أشرتم إليها. ودونكم شواهد على ذلك: قال في تاج العروس في مادة عجف: (وفي الأساس: نزلوا في بلاد عجفاء أي غير ممطورة) أهـ. ولم يقل في بلاد عجف. - وفي القاموس للفيروز أبادي (في مادة ك ل ي). . . (وغنم حمراء الكلى مهازيل.) ولم يقل حمر، وفي مختار الصحاح في مادة ل وب: اللوبة والنوبة بوزن الكوفة فيهما: الحرة الملبسة حجارة سوداء ومنه قيل للأسود لوبي ونوبي). ولم يقل حجارة سود. فكيف تجمعون بين ضابطتكم وبين ما نقل عن أصحاب هذه المعاجم الثلاثة: القاموس، ومختار الصحاح. وتاج العروس؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. ما جاء في تاج العروس مخطوء في نقله أو في إيراده. وتتحققون الأمر من مراجعة الأساس المطبوع في <placeName>مصر</placeName>، فقد جاء في أول مادة ع ج ف: (نزلوا في بلاد عجاف أي غير ممطورة.) وعجاف هنا جمع عجف لا أعجف. ذكر هذا المفرد وجمعه لسان العرب. وقد يجوز أن يكون عجاف جمعاً لا عجف لكنها شاذة. قال الأزهري: وليس في كلام العرب افعل فعلاء جمعاً على فعال غير أعجف وعجفاء وهي شاذة حملوها على لفظ سمان فقالوا: سمان وعجاف. وزاد الجوهري: والعرب قد تبني الشيء على ضده كما قالوا: (عدوة) بناء على (صديقة) وفعول إذا كان بمعنى فاعل لا تدخله الهاء. . .) أهـ. وعلى كل حال فقول تاج
<pb n="n9-p620" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5962.xhtml"/>


العروس (في بلاد عجفاء) خطأ ظاهر. ولا نظنه من المؤلف نفسه بل من الناسخ أو من الطابع، إذ وجدنا في هذا الديوان من أغلاط الطبع شيئاً هائلاً.</p>
            <p change="#d2e73">وقول القاموس: (وغنم حمراء الكلى) بمعنى مهازيل غلط من الناسخ فأنه نقل (ألف) (أ) لكلى إلى ما قبلها أي إلى الراء فصير (حمر الكلى: حمراء الكلى). أما إذا كانت جميع النسخ الخطية متفقة على إيراد (حمرآء الكلى)، فلا جرم أن الغلط من المؤلف إذ لا يجوز</p>
            <p change="#d2e73">ذلك بل يقال: حمر الكلى، ومن العجيب أن القاموس طبع مراراً، ونقد دفعات ولم نجد أحداً نبه على الوهم الواضح. أما معزى اللغويين: أي أصحاب (محيط المحيط وأقرب الموارد والبستان) فليست بحجج. وأما بهم اللغويين (أي أصحاب معجم الطالب والمنجد والمعتمد) فأضل من معزاهم. فأنظر بعد هذا كيف يجب أن يكون اللغوي ضليعاً لكي يقول كلمته الصحيحة الصادقة في لغتنا.</p>
            <p change="#d2e73">وما نقلتموه من عبارة مختار الصحاح وهي (الملبسة حجارة سوداء) فصريح أنه من خطأ الناسخ، أو لا أقل من أن يكون من خطأ الطبع، لأن المؤلف نفسه يقول في مادة ح ر ر: (الحرة: أرض ذات حجارة سود نخرة كأنها أحرقت بالنار) ولم يقل حجارة سوداء. أما الذي استزل الناسخ أو الطابع في الكلام الأول فهو أصل العبارة إذ هو: (الملبسة حجارة سوداً بنصب الدال. فقرأها المسكين (سودآء) أي بالمد. فبعد هذا البسط (صرح الحق عن محضه).</p>
            <p change="#d2e73">تحذيف الشابورتين</p>
            <p change="#d2e73">س. برلين (ألمانية) قرأت في مجموعة الرسائل المسماة: (ثلاث رسائل لأبي عثمان عمرو بن بحر الجاحظ المتوفى سنة 255هـ) التي سعى بنشرها يوشع فنكل وطبعها في <placeName>القاهرة</placeName> سنة 1344 في المطبعة السلفية في ص 42 ما هذا نصه: (يتوهم الواحد منهم إذا عرض جبته، وطول ذيله، وعقص على خده صدغه وتحذف الشابورتين على وجهه أنه المتبوع ليس التابع والمليك فوق المالك. . .) فما معنى (تحذف الشابورتين؟ - إذ الظاهر أن ناشر تلك الرسائل لم يفهم معناها بدليل قوله في الحاشية: (كذا الأصل) ثم نقرت في دواوين اللغة على معنى اللفظتين فلم أوفق للعثور على معناهما. فهل لكم إلى أن ترشدوني إليهما؟
<pb n="n9-p621" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5963.xhtml"/>


ج. كل من يتولى نشر كتاب من مصنفات الأقدمين ولا يكون واقفاً على أسرار اللغة وألفاظها يشوه ذلك الكتاب كل التشويه. ويوشع فنكل هذا مسخ هذا الأثر الجليل للجاحظ إذ أظهر أنه غير مضطلع بأوضاع الأقدمين فجاءت تلك الرسائل مشحونة أغلاطاً شوهت محاسنها. ومن الجملة ما جاء في العبارة التي أشرتم إليها. إذ صحيح روايتها: (وحذف (بتشديد الذال المعجمة) الشابورتين. ومعنى (حذف تحذيفاً) معروف. يقال: حذف شعره: طرره وسواه وهو أن يأخذ من نواحيه حتى يستوي فتحسن صورة الرجل بهذا الصنع. أما</p>
            <p change="#d2e73">الشابورتان فمثنى الشابورة التي لم يذكر معناها أحد من اللغويين من أقدمين ومعاصرين وعرب ومستشرقين. والذي عندنا أنها من الأرمية (شافيروتا) ومعناها: حسن وجمال وظرافة وهي ضرب من قص الشعر على هيئة الرقم 7 العربي تسيل فيها القصة على وسط الحاجب. ولما كان للإنسان حاجبان كان من المحتوم أن يتخذ لنفسه شابورتين، ثم وحدها بعضهم وجعلها واحدة تسيل بين الحاجبين وأكثر ما كان يتخذها كبار الرجال في عهد العباسيين. وقد ذكر الشابورة أبو الفداء في تقويم البلدان في كلامه على البحار (ص 19 من الطبعة الباريسية): (ولأصحاب جفرافيا اصطلاح في تعريف البحور فيقولون: يمتد كالقوارة وكالشابورة وكالطيلسان ونحو ذلك. وقد صورنا ذلك وكتبنا الأسماء التي أصطلح عليها أهل الصناعة، وهي هذه. . .) أهـ. وقد صور الشابورة هنا بصورة الرقم العربي 7 صورة كبيرة. والطيلسان بصورة خابئة واسعة الأسفل عريضته. والقوارة بصورة تنور مقلوب الأسفل إلى فوق. ومن أراد التحقق فليرجع إلى الأصل الذي أشرنا إليه.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما نعلمه، ومن يعرف غير ما ذكرناه فليتفضل به علينا ونشكره سلفاً.</p>
            <p change="#d2e73">البانكة</p>
            <p change="#d2e73">بغداد. ب. م. م قبل الاحتلال الإنكليزي للعراق كان الوطنيون يتخذون للترويج في أيام الصيف مروحة كبيرة يعلقونها بسقف البيت وفي وسطها حلقة يعقد بها حبل تجر به ذهاباً وإياباً فيسير الهواء في المكان ويتجدد على الدوام، ويسمونها (البانكة فبأي لغة هذه الكلمة. وهل عرفها السلف في العراق. وما كانوا يسمونها؟
<pb n="n9-p622" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5964.xhtml"/>


ج. البانكة كلمة فارسية الأصل محرفة عن (بادفر) بمعناها. وكان العراقيون يتخذونها في جميع مدن العراق وكانوا يسمونها باد كار ويجمعونها على باذ كارات. قال محمد بن حازم الباهلي في (عمر كسكر) (معجم البلدان لياقوت الحموي 3: 725).</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بعمر كسكر طلب اللهو واللعب </seg>
                  <seg> والباذ كارات والأدوار والنخب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقد جاءت الكلمة مصحفة في طبعة الإفرنج المذكورة بصورة باز كارات، وهو خطأ ظاهر. ويقال فيها أيضاً باد كارات بالدال المهملة. وهي من بادكر أو بادكرد الفارسية. - ومن أسمائها بالفارسية بادسوار، وخشت باد - وسماها الحريري مروحة الخيش هرباً من اتخاذ كلمة فارسية لم يستسغها. والغز فيها قائلا: (في المقامة النجرانية في ص 474 من</p>
            <p change="#d2e73">طبعة الإفرنج):</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وجارية في سيرها مشمعلة </seg>
                  <seg> ولكن على أثر المسير قفولها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لها سائق من جنسها يستحثها </seg>
                  <seg> على أنه في الاحتثاث رسيلها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ترى في أوان القيظ تنطف بالندى </seg>
                  <seg> ويبدو إذا ولى المصيف قحولها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال الشريشي في تفسيرها: الخيش ثوب من الكتان غليظ. وهذه المروحة تستعمل في بلاد العراق تكون شبه الشراع للسفينة وتعلق من سقف البيت ويشد فيها حبل يدبر بها مشيها وتبل بالماء وترش بماء الورد، فإذا أراد الرجل في القائلة أو الليل أن ينام، جذبها بحبلها فتذهب بطول البيت وتجيء، فيهب على الرجل منها نسيم طيب الريح بارد فيذهب عنه أذى الحر ويستطيب به النوم، وهي فوقه ذاهبة جائية ولذلك سماها (جارية) لجريها كما أرسلت في سيرها مشمعلة أي مسرعة.</p>
            <p change="#d2e73">وللسري الموصلي في وصفها وصفاً شعرياً:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وخيش كما أنجزت ذيول غلائل </seg>
                  <seg> مصندلة تختال فيها الكواعب</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وقد اطلعت الشمائل وانثنت </seg>
                  <seg> مقيدة عن جانبيها الجوانب</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">فقد سماها (خيشاً) كما رأيت فاستغنى بها عن المضاف. وقال أيضاً:</p>
            <p change="#d2e73">قد ضربت خيمة الغمام لنا <gap resp="#org_MS"/> ورش خيش النسيم بالمطر
<pb n="n9-p623" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5965.xhtml"/>


وقال آخر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومروحة تروح كل هم </seg>
                  <seg> ثلثة اشهر لا بد منها</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حزيران وتموز وآب </seg>
                  <seg> وفي أيلول يغني الله عنها</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">سفر الخلق لا سفر التكوين</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>بيروت</placeName>. س. ل كنتم تقولون في السابق (سفر التكوين) والآن أراكم عدلتم إلى القول (سفر الخلق) فأيهما الأصح؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. كنا في السابق نتابع مصطلح من تقدمنا الدين يقولون جميعهم: (سفر التكوين)، ولما أنعمنا النظر في هذه التسمية من باب الاجتهاد وجدنا القول: (سفر التكوين) خطأ أو ما يقاربه. أما بعد الآن فلا نقول إلاَّ (سفر الخلق) والسبب هو: إن الأقدمين كانوا يسمون كتبهم بأول لفظة بارزة ترى في صدر الكتاب، ولقد أتفق جميعهم. حتى من سمى أول سفر</p>
            <p change="#d2e73">التوراة باسم سفر التكوين - على أن يقولوا في مستهل الآية الأولى من الكتاب الأول: في البدء خلق الله. . . ولم يقولوا: كون الله. . .</p>
            <p change="#d2e73">ولهذا حسن أن يقال: (سفر الخلق) كما قيل سورة البقرة وسورة النملة وسورة مريم إلى غيرها. - والسبب الثاني أن كون وخلق بمعنى واحد، إلاَّ أن (خلق) أشيع على الألسنة من (كون) إذ أكثر ما يقال: الخالق والخلاق والمخلوق، وقلما يقال: المكون (بكسر الواو المشددة) والمكون (بفتحها) والكائنات - والسبب الثالث: إن فعل (خلق) خاص بإخراج شيء من العدم، أما (كون) فقد يكون إخراج شيء من شيء آخر. فلهذه الأسباب ولأسباب أخر، عدلنا عن التسمية الأولى (سفر التكوين) إلى التسمية الثانية (سفر الخلق)، على أننا ندع الأقدمين ومن كانوا على آرائهم يكتبون ما يشاؤون، أما نحن فلا نقول بعد هذا إلاَّ (سفر الخلق). ولله في خلقه شؤون.</p>
            <p change="#d2e73">اختلاف لغات العرب</p>
            <p change="#d2e73">س. بعقوبا. ط. ق. ما سبب الاختلافات التي ترى في اللغات واللهجات
<pb n="n9-p624" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5966.xhtml"/>


العربية المنتشرة في الديار العربية كمصر وفلسطين وسورية والعراق؟ بل المنتشرة في المدينة الواحدة من تلك الديار؟ وهل ترون أن سبب ذلك الاختلاف اختلاط العرب بالأعاجم على تباين عناصر. أم ماذا؟</p>
            <p change="#d2e73">ج. لهذا الاختلاف أسباب عديدة، منها اختلاف القبائل، إذ لكل منها ما يميزها عن سواها، أما بلفظ الحرف. وأما بلفظ الحركة، وأما باختلاف النبرة، أو بكلم خاصة بهم دون سواهم، وكل ذلك راجع إلى الاختلاط بأقوام أخر، أو إلى البيئة أو إلى الهواء، وقد تجتمع جميع تلك الأسباب فتزيد الفروق فروعاً إلى فروع آخر، إلى فروع لا تحصى.</p>
            <p change="#d2e73">وأما اختلاف لغة المدينة الواحدة باختلاف محلاتها أو جهاتها. فعائد إلى القبائل التي ينتسبون إليها. فقد يكون أصحاب الحي الواحد ينتمون إلى قبيلة وسكان الحي الآخر ينتمون إلى قبيلة ثانية. قال ياقوت في معجمه في مادة (الحيرة). . . في الحيرة من جميع القبائل من مذحج، وحمير، وطيئ، وكلب، وتميم، ونزل كثير من تنوخ الأنبار والحيرة إلى طف الفرات وغربيه. . .) وهكذا يقال عن كل محلة من محلات المدن العربية، بل لم تسم المحلة (حياً) إلاَّ لنزول (حي) من أحياء العرب جانباً من تلك المدينة. فما يسمى (محلة) في</p>
            <p change="#d2e73">بعض المدن، يسمى (حياً) في البعض الآخر.</p>
            <p change="#d2e73">وأما تأثير الهواء على اللغة فواضح من أن أصحاب البلاد الباردة كثيرو الحروف الصفيرية والشفوية واللسانية والاسلية. كأن البرد يمنعهم من فتح أفواههم وحلوقهم لينطقوا بالحروف الحلقية، أو كأنهم يخافون فتح أفواههم لئلا يدخل الهواء البارد حلوقهم فيتأذون منه، بخلاف أهل البلاد الحارة أو المعتدلة فانهم يمتازون بالتكلم الحلقية الحرف كالهاء والحاء والخاء والعين والغين.</p>
            <p change="#d2e73">وأما تأثير البيئة في المتكلم فواضح أيضاً من الحيوانات التي يسمع أصواتها فان الإبل تكاد تنطق بالعين نطقاً فصيحاً وكذلك الضأن، وهكذا قل عن سائر الحروف فأن بعض الحيوانات تمتاز بلفظ بعضها. ولهذا كثرت الحروف الحلقية في اللغات السامية وندرت أو عدمت في لغات سائر الأمم التي حرموا هذه الدواب الناطقة بحروف الحلق.
<pb n="n9-p625" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5967.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بابُ المُشَارفَةَ والانِتِقادِ</head>
            <p change="#d2e73">آدابهم وآدابنا عند النقد</p>
            <p change="#d2e73">بين آداب الغربيين وآدابنا نحن الشرقيين فروق كثيرة. نذكر منها هنا ما يتعلق بأمر النقد. إننا كلما نقدنا كتاباً لأحد أدبائنا وأبنا بعض أوهامه، انهال علينا سباً وشتماً وطعناً وأهانة، في حين أننا لم نذكر إلاَّ بعض تلك الأغلاط. فما قوله لو ذكرنا عيوبه كلها وعددنا مخازيه ومنكراته؟ أما أبناء الغرب فمعاملتهم إيانا غير هذه المعاملة الشائنة. كنا نقدنا رسالة الحركة الفلسفية العصرية في سورية و<placeName>مصر</placeName> (9: 478) فكتب إلينا صاحبها يقول:</p>
            <p change="#d2e73">(أشكر لكم يدكم البيضاء على ما تلطفتم به علي من نقدكم لرسالتي والإرشادات الثمينة التي أودعتموها لإصلاح ما آباد من قلمي. وكان بعض تلك الفوائد معروفاً لدي البعض الآخر مجهولاً. أما ما يتعلق بالفكرة العراقية الفلسفية فأني أعتذر إليك لجهلي إياها، أو قل لعلمي إياها علماً رحرحانياً لا يفيد فائدة جليلة. وأني أتوقع أن اعتاض عن تلك الثغرة بما يسدها بأقرب فرصة أتمكن منها. وأرجو منك أن تقبل عبارة ودادي لك وإعجابي بآدابك، وتهذيبك بعض الناس.)</p>
            <p change="#d2e73">كتبه جان لوسرف</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">81 - </hi>ديناران نرمنديان من دنانير المهدية (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">هذه رسالة في أربع صفحات وضعها حسن حسني عبد الوهاب عامل المهدية في تونس وهي مفيدة غاية لأنها تشرف بنا على جانب من تاريخ أنحاء تونس يجهله كثير من الناس. ويقفنا على أن ملوك صقلية النرمنديين، ولا سيما رجار الثاني وغليلم الأول ضربا نقوداً في مدينة المهدية. فلقد وجد على أحد الدينارين ما هذا خصه: (ضرب بأمر الملك المعظم رجار المعتز بالله بمدينة المهدية سنة
<pb n="n9-p626" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5968.xhtml"/>


ثلاث أربعين خمسمائة) (كذا. بحذف حرفي العطف في هذه السنة هي سنة 1151م) وعلى الثاني: (ضرب بأمر الهادي بأمر الله الملك غليالم بمدينة المهدية سنة تسع أربعين خمسمائة) (كذا) (أي سنة 1157م) فأفادنا هذان الديناران فائدتين: فائدة تاريخية لضربهما الدينار في المهدية. والفائدة الثانية: فائدة ضبط أسم رجار.</p>
            <p change="#d2e73">فهو هكذا بضم الرآء وفتح الجيم بعدها ألف ورآء. وعليه فليصلح طابعو مقدمة أبن خلدون غلطهم، فأن طبعة بولاق ذكرته باسم زجار (بالزاي في الأول في ص 40 و 43) وذكرته طبعة <placeName>بيروت</placeName> المشكلة التي أصدرتها المطبعة الأدبية في سنة 1900 باسم زخار (ص 48 و52) ولو طبعته هذه المطبعة مرة رابعة لزادته نقطة ثالثة وقالت (زخاز) بزايين الواحدة في الأول والآخرة في الآخر أو لزادته شناعة أخرى.</p>
            <p change="#d2e73">وهكذا يزيد النساخون والطباعون أغلاطاً على أغلاط ولا يحققون ضبط الألفاظ لأن هذا العمل يكلفهم عناء ومشقة، فعسى أن يهتدوا إلى صراط الحق القويم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">82 - </hi>نظرة في رسالة للجاحظ</p>
            <p change="#d2e73">كان حضرة الدكتور داود بك الجلبي نشر في مجلتنا ثلاث رسائل للجاحظ، (راجع 8: 32 إلى 35 و572 و 575 و 686 إلى 690) وقد بين الأستاذ الإيطالي جرجيو ليفي دلافيدا أن رسالة (النابتة) قد نشرها سابقاً فان فلوتن، والرسالة الثانية التي كتب بها الجاحظ إلى أبي الفرج بن نجاح الكاتب جاءت مصحفة في بعض حروفها وأعلامها، فأصلح منها شيئاً كثيراً وأحال النظر على بعض المؤلفات لتصحيح بعض الأعلام، فجاءت هذه المقالة التي نشرها في (مجلة المباحث الشرقية) الإيطالية، وأستل منها سلالة على حدة - من المقالات الطافحة بالفوائد لأنها تصلح شيئاً غير يسير من هذه الرسالة، فنشكره عليها أصدق الشكر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">83 - </hi>أجزاء الإكليل المفقودة</p>
            <p change="#d2e73">قرأنا في جريدة (حضرموت) الصادرة في سور ابايا (جاوة) في عددها ال 289 الصادر في 29 مايو من هذه السنة الحالية. إن العلامة محمد بن عقيل بن يحيى العلوي كتب من عدن بتاريخ 22 صفر 1349 إلى حضرة العلامة علي
<pb n="n9-p627" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5969.xhtml"/>


باعبود العلوي أن في خزانته الخاصة الجزء الأول من الإكليل، وان عند الأستاذ المحقق علوي بن طاهر الحداد الجزء السادس - (على ما يتذكر) وكان قد استعاره منه الوزير المرحوم السيد حسين بن حامد المحضار العلوي) أهـ معنى النص - قلنا: فعسى أن تصح هذه الأقوال فينشر الجزءان ويبعثا من مدفنهما، ليستفيد منهما أبناء هذه اللغة فيقدر الأجانب وأبناء الوطن علوم السلف. وليس ذلك ببعيد على ذوي الهمم الصادقة - على أننا نرى - والحق يقال أن في هذه</p>
            <p change="#d2e73">الرواية سوء فهم فعسى أن لا يصح رأينا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">84 - </hi>حولية المحفى الملكي الإيطالي (بالإيطالية)</p>
            <p change="#d2e73">المجلد الثاني</p>
            <p change="#d2e73">السنة الثانية عن عام 1929 - 1930</p>
            <p change="#d2e73">تبقى إيطالية أم الفنون الفتانة، ومعلمتها لجميع الأمم، وهذه (حولية المحفى الملكي تشهد على أسبقيتها على غيرها في ما تطبعه وتصوره. فأنك تجد في هذا المجلد ترجمة كل عضو من الاحفياء وصورته وتحتها أسمه بخط يده وفي الآخر عناوين تأليفه. وكل ذلك بمهارة لا يضاهيها مهارة. والمجلد وقع في 530 صفحة بقطع الثمن فاخر الورق، وقيمته 25 فرنكاً إيطالياً أي نحو أربع ربيات بنقودنا العراقية الهندية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">85 - </hi>تعلم اللغة العربية الصحيحة في ثلاثة أشهر وبلا معلم</p>
            <p change="#d2e73">(بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">يعلم قراء هذه المجلة أن الأب يوسف علوان اللعازري في <placeName>بيروت</placeName>، يحسن اللغتين العربية والفرنسية، ويتصرف فيهما أحسن التصرف، وينشئ فيهما الكتب بسهولة عظيمة، ولا تمضي سنة إلاَّ يتحفنا بتصنيف في إحدى هاتين اللغتين.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أهدى إلينا في هذا الأيام كتاباً فرنسي العبارة وقع في 520 بقطع 16 وغايته تعليم الإفرنج لغتنا العربية ويضعها لهم على طرف الثمام. وقد طالعنا أكثر فصوله فوجدناه من خير ما ألف في هذا الموضوع، ولا نعجب بعد هذا إذا رأينا الكتاب ينتشر بسرعة بين متعلمي لغتنا من أبناء الغرب.
<pb n="n9-p628" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5970.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">86 - </hi>إلى أين تذهب سورية (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">بقلم روبر دي بوبلان</p>
            <p change="#d2e73">كثير من الناس يؤلفون التأليف المختلفة في البلاد من غير أن يكلفوا أنفسهم الذهاب إليها فيهفون هفوات تضحك الثكلى. أما صاحب هذا التأليف (وهو في 220 ص بقطع 12) فقد</p>
            <p change="#d2e73">ذهب إلى <placeName>مصر</placeName> وسورية وكلم أناساً كثيرين في الموضوع الذي عالجه، فجاء لكلامه وقع حسن. وقد أقام عقوده على 21 فصلاً ولكل فصل عنوان جذاب. وهذا التصنيف يفيد السوريين كما يفيد كل من كان في بلاد عليها دولة مهيمنة. وقد وجدنا مقدمته من أحسن ما يطالع لأنه جمع فيها مختصر تأليفه. فلله دره!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">87 - </hi>الألفاظ التركية في لغة <placeName>دمشق</placeName> العربية (بالفرنسية)</p>
            <p change="#d2e73">تأليف أ. صوصه</p>
            <p change="#d2e73">في جلق معهد فرنسي يعنى بإصدار (كشكول) أدبي يكتب فيه جماعة من جلة الأدباء. وقد أهدى إلينا الفاضل أ. صوصة رسالة له أدرجها في الكشكول المذكور، ثم طبعها على حدة فقدم إلينا منها نسخة، وقد طالعناها فرأينا صاحبها قد تعب في وضعها وعانى عناء عظيماً، فجاءت من أحسن التحف. والبحث يفيد جميع الديار التي كان فيها الترك فأثرت لغتهم فيها، أذن سررنا بهذه الهدية، ووجدناها حسنة. على أننا لا نوافق صاحبها في عدة مواطن، منها رأيه أن في التركية أحرفاً لا وجود لها في العربية الفصحى (راجع ص 13) منها الياء المثلثة النقط والفاء المثلثة والجيم المثلثة والكاف المثلثة فهو يظن أنها غريبة في اللغة الفصحى إذ لا وجود لها فيها. وهو وهم ظاهر وهمه كل من كتب في هذا المعنى. والذي نعلمه أن كل هذه الأحرف وغيرها كانت معروفة في عهد الجاهلية (راجع كتاب سيبويه 2: 452 إلى 455 من طبعة باريس) وكذلك قل عن أحرف العلة الممدودة والمقصورة التي ترى في التركية واللغات الأوربية مثل الفرنسيات فأنها كانت معروفة في أيام الجاهلية. وما على الباحث إلاَّ أن يأخذ بيده كتاباً في التجويد ليرى كل هذه الأحرف التي
<pb n="n9-p629" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5971.xhtml"/>


ينكرها من لم يقف على الاهجية العربية في قديم عهدها.</p>
            <p change="#d2e73">هذا من جهة بعض الأحرف وضروبها والتلفظ بها من صحيحة ومعلولة. وأما من جهة أصل بعض الكلم فأن المؤلف أصاب في كثير منها، وأخطأ في بعضها. فقد قال مثلاً أن البردقان تركية. مع أنها من البرتقال لأنهم جلبوه من تلك الديار (ص 10 و 29) ومن عادة العرب أن يحذفوا ياء النسبة في بعض الأحيان تخفيفاً مثل جهرمي وجهرم، رباحي ورباح، جهوري وجهور إلى غيرها (راجع لغة العرب 6: 72 و 73 والمزهر 2: 132 من طبعة بولاق) - وذكر في ص 12 - إن فعل شال يشيل بمعنى رفع يرفع من التركية</p>
            <p change="#d2e73">من جالمق (كذا) بمعنى ضرب وقلب ورفع. ونحن لا نوافقه، لأن شال يشيل لغة عامية في شال يشول قال الأساس. أشال الميزان: ارتفعت إحدى كفتيه. . . وشالت الناقة: إذا رفعت ذنبها للقاح، وهي شائلة وهن شول (كسكر)، وشالت: إذا أرتفع لبنها وهي شائل وهن شول (بالفتح) أو شالت العقرب بذنبها، وشالت القربة والزق: ارتفعت قوائمها عند الملء أو النفخ أهـ إلى آخر ما هناك. وقال أن البكرة من التركية مكرة (22) وهذا لا يقبله عقل ولا نقل. والمشهور أن الترك تلقوا كلمتهم هذا عن العرب فهي أقدم من وجود الترك على وجه الأرض. وقال أن الباقة من الفرنسية وعندنا أنها أقدم من اتصال العرب بالإفرنج. - وقال أن الزنبرك من الفارسية ولو قال من العربية والفارسية معاً لكان أصح، لأن الزنبرك قصر لفظ الزنبورك من الزنبور والكاف للتصغير
<pb n="n9-p630" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5972.xhtml"/>


أو للتكبير (راجع أصل هذه اللفظة في لغة العرب 6: 55 إلى 57).</p>
            <p change="#d2e73">وهناك عشرات وعشرات من الألفاظ التي لا نسلم بأنها تركية الأصل ولا بفارسيته بل عربيته. والمقام لا يسمح سردها. ولعلنا نعود إلى هذا البحث إذا سنحت لنا فرصة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">88 - </hi>إرشاد الأريب إلى معرفة الأريب</p>
            <p change="#d2e73">(تتمة)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ورد في ص 20 عن أبي غانم محمد أبن أبي جراده قوله: (سمعت والدي يذكر فيما تأثره عن سلفه أن جدنا قدم من <placeName>البصرة</placeName>) ولم نجد ل (تأثر) محلاً هيناً لأن (التاء) طلبية كالسين ومثلها تاء (تخبر وتسقط وتقمم وتكسب) ومعناه (تطلب الآثار) وما ينقل عن السلف حكاية فلا تطلب آثاره لأن آثاره معلومة فالصواب (في ما يأثره) و (في ما أثره) من باب قتل وضرب أي (ينقله ونقله) فهو مأثور، قال في المختار: (ومنه حديث مأثور أي ينقله خلف عن سلف).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>وجاء في ص 28 قول القاضي هبة الله أحمد بن يحيى يذكر أباه ويفتخر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أنا أبن مستنبط القضايا </seg>
                  <seg> وموضح المشكلات حلا</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأبن المحازيب لم تعطل </seg>
                  <seg> من الكتاب العزيز تتلى</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب (المحاريب) بالراء المهملة جمع محراب، والإضافة تجوز بادق ارتباط بين المتضايفين ولذلك صح قول من قال (سرت في طريقي) وهو طريق الأمة فأين المحاريب</p>
            <p change="#d2e73">من هذا الباب بل لا مانع من كون الكلام على تقدير مضاف محذوف وأصله (وأبن أهل المحاريب).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وورد في ص 42: (وحسن أخلاقك الآي خصصت بها) والصواب (اللائى) بلامين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>وجاء في ص 71: (وتهادوا أربه وافتخروا بالانتساب إليه) والصواب (أدبه) إذ لا معنى لتهادي أربه ههنا. وقد تقدم في ص 19 من الجزء الأول قول عبد الملك (ما الناس إلى شيء من العلوم أحوج منهم إلى إقامة ألسنتهم
<pb n="n9-p631" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5973.xhtml"/>


التي بها يتحاورون ويتهادون الحكم).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>وورد في ص 14 ما صورته: (قال أبو الحسين علي بن سليمان الأخفس) وإنما هو (أبو الحسن) وفي هذا القضية نقص ثان هو أن العلامة مر كليوث لم يشر إلى ورود هذا الاسم في هذا الصفحة من فهرس البشر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>ووقع في ص 94: (حدث الهيثم بن عدي قال: كنت عند عبد الله أبن عياش الهمداني. وعنده عوانة بن الحكم فذاكروا أمر النساء) والصواب: (فتذاكرا) و (فتذاكروا) لأن المفاعلة لا تستوجب المقابلة (راجع مقالتنا في تفانى من لغة العرب).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>وجاء في ص 109 في أبن دأب والشوكري: (إنما يروي لهؤلاء من يقول: قالت ستي ويدعو ربه من دفتر ويسبح بالحصى ويحلف محيت المصحف) فنقول لعل الأصل: (ويحلف بحياة المصحف) كناية عن حماقته وبلادته لأن القرآن لا حياة له حقيقة، ومما يؤكد أن مراده حماقة الراوي أن عبد الملك بن هلال كان عنده زنبيل مملوء حصى للتسبيح فكان يسبح بواحدة واحدة فإذا مل طرح اثنتين اثنتين، ثم ثلاثاً ثلاثاً فإذا أزداد ملله قبض قبضة وقال: سبحان الله عددك، فإذا ضجر أخذ بعرا الزنبيل وقلبه وقال: سبحان الله بعدد هذا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>وجاء في ص 110: (إلى أن تداني الموت غير مذمم) والأصل (تدانى) ماضي (يتدانى).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>وورد في ص 122 قول أبي علي البصير:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سمعت بأشعار الملوك فكلها </seg>
                  <seg> إذا عض متنيه الثقات تأودوا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">والصواب: (الثقاف) وهو ما تعالج به القناة لتعتدل وتسمح، ولم نر من أجاز فيه التاء على الإبدال من الفاء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وفي ص 124 ورد بترجمة الفتح أبن خاقان الأشبيلي: (مات في حدود سنة 503) فعلق به العلامة مر كليوث (لعله يريد 533 أو أنه ولد في سنة 503) قلنا: أما الولادة المتكلفة فلا محل لها بعد (مات) وأما أنه أراد (533)
<pb n="n9-p632" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5974.xhtml"/>


فتراجع لأجله كتب التراجم، ففي الوفيات لأبن خلكان أنه قتل سنة (535) أو (529).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>وفي ص 126: (ونظم تتمناه اللبات والنحور وتدعيه - مع نفاسة جوهرها - البحور) فعلق ب (تدعيع) ما حكايته: (لعله: لا تدعيه) قلنا: إن الأصل هو الصواب لأن إضافة (لا) النافية تستوجب ابتذاله، والمقام مقام مدح لا قدح والتفصيل (إن البحور (وهي ذات الجوهر النفيس) تدعي هذا النظم لنفاسته).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>وورد في ص 129: (وقنعني الزمان فلست آس) والصواب (آسى) مضارع (أسيت) بوزن فرحت.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>وجاء في ص 136 قول الشاعر (ماذا تفكره في رزقه بعد غد) والصواب (في رزق بعد غد) بحذف الهاء لأن القافية مكسورة والأصل (في رزق ما بعد غد) لكن الشاعر مضطر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وورد في ص 137: (مسخه كلباً وردنا حرباً) والأصل: (ردعنا حرباً) وقد تقدم مثله في تلك الصفحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>وورد في ص 142: (وحدث أبن ناقيا في كتاب ملح الممالحة) ولم تذكر هذه الكنية في الفهرست ولا أشار مر كليوث إلى أسمه في الحاشية - كعادته - فهو عبد الله (راجع لغة العرب 8: 233، 495) وقيل عبد الباقي وكلاهما في الوفيات لأبن خلكان).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وفي ص 148: (فانحازا عنه. . . وبعثا إلى أبي الحسن. . . وكان يتولى إمارة نيسابور يستجديانه ويستعينانه) قلنا: والصواب (يستنجدانه) من النجدة لا من الجدوى، وما انبى هذا الموضوع بالاستجداء!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>وجاء في ص 161: (ومجلساً بطراحة سوداء إلى جانبه) ومن المعروف في اللباس (طرحة) بوزن (طلحة) وهي الطيلسان للمدرسين، ورد في حوادث رجب من سنة 626 من الحوادث الجامعة (وفيه أستدعي شهاب الدين محمود بن أحمد الزنجاني
<pb n="n9-p633" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5975.xhtml"/>


مدرس النظامية إلى دار الوزارة فأخذ وهو على السدة يذكر الدروس، وعزل وتوجه إلى داره بغير طرحة)</p>
            <p change="#d2e73">وفي حوادث سنة 638 منها ما نصه: (وفيها رتب القاضي أبو محمد عبد الله البادرائي مدرساً بالمدرسة النظامية وخلع عليه وأقر على خزن الكتب بخزانة الخليفة وأذن له أن يدخل المدرسة بطرحة أسوة بالمدرسين).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>وفي ص 168: (ديوان السلطان وهو منغص بذوي الفضل) والمعروف (مغتص) أسم فاعل من (أغتص) بمعنى ضاق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>وفي ص 77: (واستشيار الشهيد) فعل الأصل: (واشتيار الشهد) مصدر اشتار الشهد أي جناه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">20 - </hi>وفي ص 181: (بما يمثل له عقيدتي، ويطلعه على تخيله مودتي) فعلق به (لعله: يطلع) ولا نرى التعليق مناسباً له بل فيه فساد العبارة بحيث لا يمكن توجيهها أبداً، فالصواب الأصل والمراد به: (ويقدره على تصوره مودتي ويمكنه منه) وهذا هو معنى الاطلاع هنا.</p>
            <p change="#d2e73"><persName>مصطفى جواد</persName></p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">89 - </hi>كلمة تتعلق برسالتي الجاحظ</p>
            <p change="#d2e73">نقل رسالة تفضيل بني هاشم، والرسالة الأخرى في إثبات إمامة أمير المؤمنين عليه السلام، علي بن عيسى بن أبي الفتح الأربلي في كتابه كشف الغمة في معرفة الأئمة. وقد طبع هذا الكتاب في طهران في سنة 1294هـ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكر علي بن عيسى في آخر رسالة تفضيل بني هاشم: (تمت الرسالة وهي بخط عبد الله بن حسن الطبري).</p>
            <p change="#d2e73">وقال في الرسالة الثانية ما نصه: (ووقع إلى رسالة أخرى من كلامه (الجاحظ) أيضاً في التفضيل أثبتهما أيضاً مختصراً ألفاظهما وترجمتهما:</p>
            <p change="#d2e73">(رسالة أبي عثمن عمرو بن بحر الجاحظ في الترجيح والتفضيل، نسخت من مجموع للأمير أبي محمد بن عيسى بن المقتدر بالله.)</p>
            <p change="#d2e73">قال: هذا كتاب من أعتزل الشك والشن إلى آخر عباراته في الرسالة الثانية وفي آخره هذا آخر رسالة أبي عثمن عمرو بن بحر الجاحظ.</p>
            <p change="#d2e73">زنجان (إيران):</p>
            <byline change="#d2e219">فضل الله الزنجاني
<pb n="n9-p634" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5976.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>محاضرات في الاجتماعيات الإسلامية</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا من كلية فرنسة المعروفة باسم (كوليج دفرانس) منهج الدروس الاجتماعية الإسلامية التي تدرس منذ 11 شباط 931 فإذا هو كما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>دروس نهار السبت في الساعة 10 وربع (في ردهة 5)</p>
            <p change="#d2e73">منهج الدروس الخمسة عشر</p>
            <p change="#d2e73">الشيعة خلال القرون: منزلتها المذهبية والاجتماعية منزلة أقلية الشرعية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>دروس الافتتاح (نهار الأربعاء).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تقسيم البلدان بالنظر إلى مراكز الشيعة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أسس كتب الشيعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>جدول تاريخي لفروع الشيعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>إلى 8 الأصول النفيسة: تدبر وتروي الجماعة.</p>
            <p change="#d2e73">أ - في حقوق أمير المؤمنين علي بن أبي طالب للخلافة.</p>
            <p change="#d2e73">ب - في فاجعة كربلاء.</p>
            <p change="#d2e73">ج - فوز العدل في آخر الأمر وحركة القرامطة.</p>
            <p change="#d2e73">9 إلى 13 المبتدعات المذهبية ومشاهير الشيعة من الزيديين إلى الإخباريين والأصوليين.</p>
            <p change="#d2e73">14 و16 مديح الشيعة الحاليين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>دروس نهار الأربعاء في الساعة 10 ونصف (في ردهة 5).</p>
            <p change="#d2e73">منهج الدروس الخمسة عشر</p>
            <p change="#d2e73">مماسة ومشادة الصوفية وحب المجاملة في تاريخ الفكرة الإسلامية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>مدخل البحث والكتب المعتمد عليها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>محاولة النظر في التصوف وعباراتها العشيقة ورذلها لاعتبارها مانوية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أثر الرواية الخيالية البادية في نظم الشعراء المدنيين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>فكرة أبي حمزة في الحب الشهواني وتهدئة الأفكار بها وأنها مكملة للنفس الواقفة</p>
            <p change="#d2e73">لخدمة الله.
<pb n="n9-p635" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5977.xhtml"/>


5 إلى 8. تحليل كتاب الزهرة لابن داود وهو مصحف الحب المجامل الإسلامي (مستل من نصوصنا غير المطبوعة سنة 1929 من ص 232 إلى ص 240) كراهية صاحبها للحب الصوفي الحلاجي).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>محاولة الجمع بينه وبين الفلسفة المنتمية إلى ابن سينا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>الموضوع الشعري المؤتم الذي يوحد الغيبة الإلهية والسكر الدنيوي في الآداب الإسلامية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>نظرية آسن بلاثيوس في التأثير في الأدب الخيالي: دنته وابن عربي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الصدق التقوي والرموز الإسلامية عند ابن الفارض وحافظ.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>كره فكره المسلمين المعاصرين للرموز الصوفية في الشعر وهذا الكره لا يزال في نمو.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الإنعام بوسام الرافدين على السر ساسون أفندي حسقيل</p>
            <p change="#d2e73">أدب جلالة ملكنا المعظم مأدبة للنواب والأعيان عند انتهاء اجتماع مجلس الأمة، وفي نهايتها انعم جلالته على معالي السر ساسون أفندي حسقيل وزير المالية السابق ونائب <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الآن بوسام الرافدين من الدرجة الثانية ومن النوع المدني ولساسون أفندي مكانة سامية في البلاد لما تحلى به من الأخلاق الطيبة وما أظهره من المقدرة الكبيرة في الشؤون التي تقلد إدارتها، وما له من سعة الاطلاع على آداب الشرقيين والغربيين ولغاتهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>مدير الداخلية العام</p>
            <p change="#d2e73">صدرت الإرادة الملكية بتعيين سعادة عبد الله بك الصانع لوظيفة مديرية الأمور الداخلية العامة التي كان يشغلها سعادته بالوكالة، فنهنئه بهذا الرقي الذي يستحقه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ملاحظ مكتب المطبوعات</p>
            <p change="#d2e73">صدر أمر وزارة الداخلية بنقل الأستاذ الفاضل علي أفندي الخطيب إلى رئاسة كتاب ديوان مجلس الوزراء بدلا من الأستاذ الفاضل <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:647">
                            <forename xml:lang="ar">إبراهيم</forename>
                            <surname xml:lang="ar">حلمي</surname>
                        </persName> أفندي العمر الذي عين ملاحظاً لمكتب المطبوعات وبقدر ما نأسف لفراق الأستاذ الخطيب نستقبل الأديب <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:647">
                            <forename xml:lang="ar">إبراهيم</forename>
                            <surname xml:lang="ar">حلمي</surname>
                        </persName></p>
            <p change="#d2e73">أفندي بالترحيب اللائق بأدبه. فإننا نعرف مقدرته العلمية والأدبية والسياسية منذ سنة 1910.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نذكر للأستاذ الخطيب خدماته نافعة للصحافة العراقية، ونأمل من خلفه أن يجري على منواله ولا سيما
<pb n="n9-p636" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5978.xhtml"/>


انه من رجال الصحافة المشهود لهم بطول الباع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>اعتصاب البغداديين مدة أربعة عشر يوماً</p>
            <p change="#d2e73">جددت الحكومة الضرائب التي كان قد وضعها الحاكم العسكري بلفور في أيام الاحتلال، إلاَّ أن الحكومة العراقية خفضتها، لكي لا تكون عبئاً ثقيلاً على الأهالي. بيد أن أصحاب المهن والحرف احتجوا عليها فأغلقوا دكاكينهم وحوانيتهم ومخازنهم - حتى الأجانب أنفسهم - مدة أربعة عشر يوماً. وبعد تلك المدة قدم رئيس الوزراء من رحلته إلى أوربة واعمل الفكرة في تلك الضرائب ورأى أن البيئة الحالية لا تحتمل هذا الإرهاق فأزال كثيراً منها وخفف أخر ووضع بعض أحكام تردع المخالفين، فزال ذلك الكابوس عن الصدور بعد أن كلف هذا الإضراب خسارة نحو نصف مليون ربية في كل يوم للحكومة وللأهالي معاً. وذلك في نظر بعض العارفين والبصراء في أمور الاقتصاد والتوفير وعسى أن لا ترى بلادنا مثل هذه الخسائر الساحقة.</p>
            <p change="#d2e73">نعم في ديار الإفرنج يرى مثل هذا الأعتصاب أو الإضراب، لكن هناك نقابات وشركات تدفع إلى كل عامل ربحه اليومي، أما عندنا فالأمر غير معروف. ولهذا كانت الأضرار هائلة النتاج للحكومة وللأهالي. على أننا نقول بحق وصدق أن الذين أداروا هذا الأمر اظهروا من المقدرة والقوة والذكاء وحفظ السلم والأمن ما شهد لهم الإفرنج العائشون في هذا البلد الأمين واقروا بما لهذه الرؤوس من الدهاء وحسن السياسة ما لا مثيل لهم في سائر ديار الشرق.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>تسليم محمود خان دزلي واعتقاله في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">من القبائل القوية الشكيمة الدائمة على التمرد والعصيان في إيران، عشيرة هورامان. ويسمي زعماؤها أنفسهم بالسلاطين، ومن هؤلاء السلاطين (محمود خان) زعيم عشيرة دزلي، التي هي فرع من قبيلة الهورامان. وهذا السلطان كباقي سلاطين هذه القبيلة، دائم</p>
            <p change="#d2e73">التمرد والعصيان على الحكومة الإيرانية التي شمرت ساعدها في هذه الآونة للقضاء عليه. فأرسلت قواتها إلى منطقته فضايقته وسدت في وجهه السبل، ولما وجد أن لا مناص له من الفرار حاول اجتياز الحدود العراقية الإيرانية ولكن
<pb n="n9-p637" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5979.xhtml"/>


تصدى له الجيش العراقي وسد عليه منافذ المرور، فاضطر السلطان محمود خان إلى التسليم إلى الجيش العراقي من غير قيد ولا شرط، فنقل إلى السليمانية ومنها إلى كركوك، فإلى <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وقد وصل إليها في مساء أول حزيران.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>التنكيل بسلطان آخر من سلاطين هورامان</p>
            <p change="#d2e73">وافت الأنباء تفيد أن قوات الحكومة الإيرانية تثابر على أعمالها العسكرية للقضاء على حركة العصيان في قبيلة هورامان، فضيقت الخناق على سلطان آخر من سلاطين هذه القبيلة هو (جعفر سلطان) رئيس عشيرة (لهون) التابعة لقبيلة هورامان وتمكنت تلك القوات من محاصرة عاصمته (توسوت) لكنه تمكن من الهرب، وحاول اجتياز الحدود العراقية، إلاَّ أن الجيش العراقي المرابط في تلك الجهات سد عليه السبل فظل شريداً في تلك الاصقاع، ويتوقع أن يكون نصيبه نصيب محمود خان سلطان عشيرة دزلي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>قناصل عامون للعراق في الدول الأجنبية</p>
            <p change="#d2e73">لما كانت المفوضيات العراقية الملكية في لندن وأنقرة وطهران تقوم في نفس الوقت بالشؤون القنصلية فقد خول وزير الخارجية أصحاب الفخامة والمعالي جعفر باشا العسكري المندوب فوق العادة الوزير المفوض في لندن وناجي شوكت بك المندوب فوق العادة الوزير المفوض في أنقرة وتوفيق بك السويدي المندوب فوق العادة الوزير المفوض في طهران القيام بمهام قناصل عامين للعراق في إنكلترة وتركية وإيران علاوة على وظائفهم الأصلية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>قائم مقام قضاء سنجار</p>
            <p change="#d2e73">عين جميل أفندي عبد الكريم مفتش الطابو السابق قائم مقام لقضاء سنجار في لواء <placeName>الموصل</placeName> وتسلم أعمال وظيفته في 1 (أيار) مايو 931 قبل الظهر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>مدير ناحية اليوسفية</p>
            <p change="#d2e73">عين احمد أفندي الشويش مديراً لناحية اليوسفية في لواء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بدلا عن مصطفى أفندي الطرابلسي (المسحوب اليد) وقد تسلم أعمال وظيفته في 11 نيسان سنة 1931 قبل الظهر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>فوز الجيش العراقي في المنطقة الشمالية</p>
            <p change="#d2e73">سلمت جميع العشائر التي كانت موالية للشيخ محمود وغيره تلك العشائر التي كان دأبها الذعارة وتعكير صفو الأمن والسكينة في المنطقة الشمالية
<pb n="n9-p638" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5980.xhtml"/>


في العراق إلى الجيش العراقي من غير قيد ولا شرط فقطعت الحكومة بذلك دابر نظام الأفدان في كردستان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>البعثة العلمية العراقية</p>
            <p change="#d2e73">تهتم الحكومة الآن بانتقاء أعضاء البعثة العلمية لهذه السنة وقد قررت أن يكون عدد أعضائها 75 طالباً يتخصصون في مختلف الفروع العلمية بحسب احتياج الدوائر الرسمية. وقد عنيت مختلف الوزارات العدد الذي يصيبها من هذه البعثة وقد بلغنا أن وزارة الاقتصاد والمواصلات جعلت عدد مبعوثيها لهذه السنة 17 طالباً ولم يتصل بنا العدد المعين لكل وزارة ولكن علمنا أن العدد الأكبر يصيب وزارة المعارف وستنتهي الحكومة من أعداد هذه البعثة في شهر آب الحالي وستخصص لها المال الكافي من مدخول النفط.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>قدم الحضارة في أور وآثارها</p>
            <p change="#d2e73">لما جاء المستر وولي عائداً من أور كان معه ثلاثون صندوقاً كبيراً فياه آجر مكتوب عليه بالخط المسماري حوادث وأنباء تاريخها يعود إلى قبل 4000 سنة. وبين هذه الألواح كتب مدرسية وحسابات للتجار ورسائل غرامية. ويتوقع أن يعرف كلها في هذه الألواح وحقيقة سكان تلك الحاضرة العظمى وما كانوا يعالجونه بلوغاً إلى أمور معيشتهم. ويأمل أن يكون في وسعه وضع تصنيف يبحث نعم البحث عن تلك الحاضرة وتاريخها منذ أن غادرها أصحابها قبل المسيح بألفي سنة، وقد أصاب ألفي لوح من هذا الجنس في مدرسة قديمة كان يديرها أحد الرهبان وقد انجلى أنه كان لرئيس هذه المدرسة 12 طالباً يدرسون الرياضيات ويحررون مواضيع أدبية. وكانت هذه المنتخبات تدون على ألواح مستديرة. أما سائر الدروس فكانت تدون على ألواح مستطيلة. وكان طول بعض هذه الدواوين</p>
            <p change="#d2e73">المدرسية 18 إصبعاً وسيحاول تبويب تلك الكتب وتصنيفها على ما كانت العادة متبعة فيه عندئذ.</p>
            <p change="#d2e73">وقد وجد في دار أخرى أن صاحبها كان حناطاً (يتاجر بالحبوب والقطاني) ويسلف الدراهم ويبيع الألبسة المهيأة.</p>
            <p change="#d2e73">والقي في تلك الدار رسالة إلى ذلك الحناط وارده إليه من تاجر سائح في بلد بعيد يتذمر فيها لأنه لم يتلق جواباً لرسائله الخمس الباقية.</p>
            <p change="#d2e73">ويقول المستر وولي أنه لم يتسن له درس تلك العادات درساً محكماً.
<pb n="n9-p639" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5981.xhtml"/>


ومن المحتمل أنه يصيب أشياء غيرها ثمينة جداً. وقد أخذت جميع هذه الألواح إلى إنكلترا لأنعام النظر فيها وفي محتوياتها. وبعد ذلك يعاد نصفها إلى المتحفة العراقية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والربع الثالث يبقى في دار التحف البريطانية والربع الرابع يرسل إلى بنسلفانية في أمريكا.</p>
            <p change="#d2e73">ولا يقام معرض للآثار العراقية الأوربية في لندن في هذه السنة. لأن المستر وولي به حاجة إلى تدقيق النظر في الآجر والألواح التي وفق للعثور عليها قبل عودته إلى أور.</p>
            <p change="#d2e73">(ملخصة عن <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> تيمس)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>كثرة الحرائق في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">كثرت الحرائق في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ولا سيما في شهر تموز من أوله إلى آخره. وأغلب هذه الحرائق وقعت في الأملاك المضمونة. ففندق مود الذي هو على الجهة اليمنى من دجلة مضمون ومؤمن عليه وتبلغ خسائره زهاء ستين ألف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">وخان مخزوم أو (أبو النخلة) هو بقرب جامع مرجان وقد احترق في 21 تموز (يوليو) وتقدر خسائره بمائة وعشرين ألف ربية. واكثر ما فيه مؤمن عليه. وقد قبضت الشرطة على حارس الخان المدعو (حسين خدايار) ويقال أن هذا الخان مضمون بمائة وأربعين ألف ربية لدى شركة لمزدن كرين وكذلك يقال عن فندق مود أنه مضمون عند هذه الشركة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>دخل المكوس في شهر أيار</p>
            <p change="#d2e73">بلغ مجموع دخل دائرة الكمرك خلال شهر أيار الماضي (سنة 1931) مبلغاً قدره 1. 957. 862 ربية و3 آنات (هذه الآنات تدل على ما في هذه الدائرة من الضبط الذي ما وراءه دقة).</p>
            <p change="#d2e73">وكان مجموع دخل هذا الشهر من السنة الماضية ما قدره 1. 870. 317 و13 آنة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>استخراج النفط من البحرين</p>
            <p change="#d2e73">بدأت الشركة الإنكليزية الإيرانية استخراج النفط من (جبل الدخان) في جزيرة البحرين، وقد فتحت إلى الآن ثلاث آبار غزيرة المادة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>التلفون الجديد في العاصمة</p>
            <p change="#d2e73">كانت مديرية البرق والبريد تعنى بإصلاح التلفون في العاصمة وإبدال أجهزته البالية بأدوات فاخرة حديثة الصنع، وقد تم هذا المسعى وأسست المديرية المذكورة مركزاً لتبادل التلفون
<pb n="n9-p640" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5982.xhtml"/>


والبناء فخم يليق بالحكومة وهو بازاء بناية دائرة المكس. وقد كان يضطر الواحد من المتلفنين أن يطلب مركز السراي (دار الحكومة أو الصرح) ليكلم صاحبه فيفتح هذا المركز الخط على الجهة المطلوبة، وبهذه الطريقة المعيبة الملتوية كانت تجري المخاطبة بالتلفون وهي كما ترى طريقة مرتبكة مضيعة للوقت والراحة.</p>
            <p change="#d2e73">أما بعد الآن فأن التلفون الحديث أزال كل هذه الصعوبات وحصر التفاهم في مركز واحد.
<pb n="n9-p641" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P5983.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>