<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_51.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_49.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة لغة العرب العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:98182">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:98182">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:98182">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="6" to="6" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n5-p321" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2555.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 50</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1927-09-01">1927-09-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>سعد زغلول</head>
            <p change="#d2e73">بعث مصر الحديثة من رقدتها التي خمدت فيها حياتها مع أمم الشرق الأدنى رجلان: محمد علي وسعد زغلول. وضع الأول الحجر الأساسي في استقلال مصر، وبنى الثاني صرح الجهاد القومي، فكانت مصر الوثابة وان لم تتحرر بعد.</p>
            <p change="#d2e73">مات الخديوي منذ عشرات السنين وذكره حي خالد. وفي هذه الأيام فاضت روح الزعيم المحبوب، فكان لنعيه رنة عظيمة في أرجاء الشرق والغرب، وأجمعت الكلمة على أنه رجل مصر الأوحد. خمدت أنفاسه ولم ينطفئ سراج مبادئه الوطنية، فحق علينا ومصر شقيقتنا بلغة الضاد وبكثير من العادات والأخلاق والتقاليد أن نسجل له هذه الصفحة إعجاباً بعبقريته وتقديراً لتلك المساعي المتمثلة في شخصية سعد العظيمة.</p>
            <p change="#d2e73">ولد سعد زغلول في ناحية (أبيانا) من أعمال مركز فوه عام (1860) م ودخل في السابعة من عمره كتاب القرية وظل فيه خمسة أعوام ثم شخص إلى
<pb n="n5-p322" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2556.xhtml"/>


دسوق حيث جود القرآن.</p>
            <p change="#d2e73">وقصد بعدها إلى القاهرة ودخل جامعة الأزهر وليث يتلقى فيها العلوم خمس سنوات. وفي القاهرة تعرف إلى السيد جمال الدين الأفغاني والى تلاميذه أمثال محمد عبده والهلباوي والباجوري وعبد الكريم السلمان.</p>
            <p change="#d2e73">ودرس بعد ذلك القانون فصار محامياً وأحرز في المحاماة شهرة وبعد صيت حتى أضحى مضرب المثل في نبوغه القانوني في سوح المرافعة وعلى كرسي الاستشارة في محكمة الاستئناف.</p>
            <p change="#d2e73">وتعلم اللغة الفرنسية وهو يكاد يناهز الأربعين من سنه ولم يلبث أن حذقها وأدى بها امتحان علم الحقوق وهو قاضٍ في الاستئناف ونال بذلك شهادة اللسانسية، وتعلم اللغة الألمانية في أثناء اعتكافه في بيته في الحرب الكبرى وتعلم الإنكليزية في منافيه في عدن وسيشل وجبل طارق.</p>
            <p change="#d2e73">بدأ زغلول حياة عمله بتعينه محرراً في الوقائع المصرية، وكان على رأس تحريرها الشيخ عبده فأقام في هذا العمل سنة وبضعة أشهر يكتب باسمه مقالات في الاستبداد والشورى والأخلاق. ويقول (عباس حافظ) الكاتب المصري: (كانت مقالات المترجم عنه في (الوقائع</p>
            <p change="#d2e73">المصرية)، والبرهان من مهيئات الثورة ومضرماتها). وكان وهو محرر في الوقائع يصحح أغلاط المقالات الواردة على الجريدة ويقوم اعوجاج أسلوبها أو يقوي ركة تعابيرها. وبذلك خدم اللغة العربية خدمة جليلة، وكانت طريقته أن ينشر الرسالة بنصها ويردفها بما هو أصح منها لغة وأفصح سياقاً، وهكذا صحت لغة الدواوين من علتها وحدثت نهضة مباركة في دوائر الحكومة بحيث هرع سواد الموظفين إلى المدارس الليلية ليطلبوا اللغة العربية الفصحى.</p>
            <p change="#d2e73">ثم انتقل سنة 1882 إلى وظيفة معاون في الداخلية فإلى ناظر لقلم قضايا الجيزة. واضطلع بأهم الأعباء عندما اضطرم لهيب الثورة العرابية حتى انتهى به الأمر إلى أن زج بأعماق السجون وهو يافع لم يبلغ التاسع عشر ربيعاً بتهمة الاندماج في جمعية إرهابية سميت (جمعية الانتقام) وظل سجيناً 98 يوماً. ثم
<pb n="n5-p323" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2557.xhtml"/>


مال إلى الاشتغال بالمحاماة فكان أول من قيد أسمه في محكمة مصر محامياً عام 1884.</p>
            <p change="#d2e73">وقد رفع شأن المحاماة في مدة عمله فيها حتى اختارته محكمة الاستئناف نائب قاض وبذلك كان أول محام في مصر رُفّع قاضياً وقد ابتهج لهذا التعيين زملاءه المحامون فاحتفلوا بتكريمه وتهنئته في 18 تموز سنة 1892 في فندق حديقة الأزبكية فخطب في الحفلة خيار المحامين والمشرعين. وقد قالت فيه صحيفة (الاجبت) تصفه قاضياً: هو من فريق القضاة العصريين الذين يعتقدون أن القانون لا يعاقب رغبة في الانتقام ويرون أن من الواجب الأخذ بالرفق في تنفيذ القانون. وأبدى في القضاء مهارة واستقامة رقتاه إلى وظيفة مستشار في محكمة الاستئناف سنة 1892 وانتقل من محكمة الاستئناف إلى وزارة المعارف سنة 1907 في الوزارة الفهمية، (مصطفى فهمي باشا) فخدم معارف مصر وكافح العجمة وعزز اللغة العربية وحتم تعميمها في المدارس الثانوية والعالية، وأنشأ ديواناً للترجمة والنشر، وأصلح مناهج التعليم.</p>
            <p change="#d2e73">ووسد سعد باشا عام 1910 وزارة الحقانية في الوزارة السعيدية (سعيد باشا) وبقس في هذا المنصب إلى عام 1913.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن قضى مدة قصيرة في عزلته بعيداً عن السياسة انتخب عضواً في الجمعية التشريعية وبقي في الجمعية يدافع عن حقوق المصريين حتى حلت الجمعية في شهر</p>
            <p change="#d2e73">تشرين الثاني سنة 1914 فعاد إلى عزلته ودروسه الخاصة.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى أثر إعلان الهدنة ترك العزلة وطفق يجمع المذكرات ويلم حوله الأنصار والأصحاب نظير لطفي بك السيد والوزير إسماعيل صدقي باشا وعلي شعراوي باشا وحمد باشا الباسل ومحمد باشا محمود وطائفة من عيون الأمة. وقرر جميعهم حضور مؤتمر السلام في فرساي لتمثيل الأمة المصرية وعرض مطالبها وقد قصد سعد وعبد العزيز فهمي وشعراوي إلى دار الحماية البريطانية يطلبون استقلال البلاد.</p>
            <p change="#d2e73">وفي 8 آذار سنة 1919 اعتقلت السلطات البريطانية الزعماء الكبار سعد ورفاقه الثلاثة إسماعيل صدقي وحمد الباسل ومحمد محمود ونفتهم إلى مالطة فثار
<pb n="n5-p324" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2558.xhtml"/>


الشعب المصري ثورته الوطنية المعلومة فلم تر السلطة بداً من الإفراج عن هؤلاء الأقطاب في 7 نيسان سنة 1919 وأجيز لهم فوق ذلك السفر إلى المؤتمر فركبوا البحر قاصدين باريس في 12 نيسان سنة 1919.</p>
            <p change="#d2e73">وفي هذه الأثناء أرسلت الحكومة البريطانية لجنة اللورد ملنر إلى مصر للتفاهم مع المصريين فقاطعتها الأمة، فعادت إلى لندن ودعا الإنكليز سعد ورفاقه الذين كانوا في أوربة مؤلف الوفد المصري المطالب بحقوق مثر إلى العاصمة البريطانية وعرض هناك اللورد ملنر مشرعه على سعد فرفضه وعاد إلى بلاده سنة 1920 فاستقبل استقبالاً عظيماً لم تشهد أرض النيل مثله.</p>
            <p change="#d2e73">وقبل أن يعلن الإنكليز تصريح 28 شباط 1922 اعتقلوا سعد وأبعدوه إلى جزيرة سيشل ونقل منها إلى جبل طارق.</p>
            <p change="#d2e73">وظل الشعب المصري يلح في مطالبه الوطنية حتى وضع الدستور ودعي زغلول باشا بعد عودته من منفاه - جبل طارق - إلى رئاسة الوزارة فكانت الوزارة السعيدية الوزارة الدستورية الأولى، فأدار سعد سكان سياسة البلاد المصرية إلى أن وقعت حادثة مقتل السردار السر لي ستاك فسقطت وزارته وتألفت الوزارة الزيورية وتعرضت البلاد المصرية إلى خطر الاستبداد وإلغاء الدستور لولا أن تداركها عقلاء الساسة وفي مقدمتهم سعد زغلول باتفاق الأحزاب السياسية سنة 1925 فوقفت في وجه الطاغية المستبد وأضطر الإنكليز إلى الرضوخ لصوت الأمة المتحدة فأعيدت انتخابات البرلمان المصري</p>
            <p change="#d2e73">ففازت سياسة سعد فوزاً مبيناً ثانياً.</p>
            <p change="#d2e73">ومن مآثره أهن شكا اختلال الأوقاف إلى اللورد كتشنر.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد سعد الفقيد بزوج قامت في خلال نفيه بإعماله فكانت في ذلك الوقت عاملا سياسياً يعتد به.</p>
            <p change="#d2e73">ومن المشروعات التي اشتغل سعد بها لتعزيز الثقافة في مصر تأسيس الجامعة المصرية التي تطورت الآن بشكل ضخم بحيث أصبحت تعد من مفاخر الشرق العلمية.
<pb n="n5-p325" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2559.xhtml"/>


كان سعد خطيباً يفتن الجماعات ببلاغته فتندفع معه إلى حيث يقودها (وهو شجي الصوت تمتزج فيه العذوبة بالمضاء وتشترك الجوارح والأرواح بالعكوف عليه والاصغاء).</p>
            <p change="#d2e73">وهنا أترك وصف بلاغة زغلول بمثابة كاتب وخطيب لمن عرفه حق المعرفة عن كثب وعاشره، رئيس تحرير جريدته التي تنطلق بمبادئه السياسية الأستاذ عبد القادر حمزة صاحب جريدة (البلاغ) قال: ومن الفضول على ما أظن أن أحاول تصوير سعد باشا كاتباً وخطيباً فان خطبه وبياناته تملأ أسماع مصر والشرق ولناطقين بالضاد جميعاً والغربيون الذين لا يقرأون هذه الخطب والبيانات إلا المنقولة إلى لغاتهم بعد أن تكون قد فقدت أسلوبها وبلاغتها يشهدون</p>
            <p change="#d2e73">لصاحبها بأنه يملك زمام قارئيه وسامعيه ولكني أحب أن أقول هنا شيئاً يقوله سعد باشا نفسه وهو إنه لا يقول إذا قال ولا يكتب إذا كتب إلا بدافع من عقيدته ووجدانه فهذا هو على ما أظن سبب كبير من أسباب نجاحه في كل خطبه وكتاباته.</p>
            <p change="#d2e73">(وأكثر ميله حين يكتب إلى الإملاء أما حين يخطب فإنه لا يحب إلا الارتجال).</p>
            <p change="#d2e73">وقد يلجأ إلى الإلقاء حينما تقيده المواقف السياسية بقيود الألفاظ ولكن ذلك يكون حينئذ عبأ على نفسه حتى أنه ليهجر الورق بعد قليل ويطلق لسانه من غله الثقيل.</p>
            <p change="#d2e73">(وطريقته هي أنه يعني بالمعنى قبل كل شيء فيهتم أن يكون قوياً وجليلاً فإذا استوى له أخرجه في لفظ قوي جليل حريصاً دائما على أن يكون السياق منطقياً غير زائد عن المعنى ولا ناقص، كذلك هو في كتابته أو خطابته أو حديثه فإذا أنت قرأته أو سمعته خلت أنه ينهض بك إلى مستوى رفيع.</p>
            <p change="#d2e73">(وإذا كان ذهنه متجهاً دائماً إلى قوة المعنى ورقة التعبير، فكثيراً ما يجد له حتى في خطبه</p>
            <p change="#d2e73">الارتجالية وخاصة حينما يكون منفعلاً كلمات تنطبع في ذهنك فتتمثل في ذلك صوراً حية، تشعر بأنك تراها بعينك وتلمسها بيدك. مثال ذلك قوله في مشروع ملنر حينما أختلف الناس (هل هو حماية أو استقلال)
<pb n="n5-p326" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2560.xhtml"/>


(إنه حماية بالثلث) ثم قوله في إحدى المفاوضات (جورج الخامس يفاوض جورج الخامس).</p>
            <p change="#d2e73">تجسمت في سعد فكرة في عصره بكل قوة الإيمان الوطني لذلك آمن الشعب به وقدس آماله في شخصه، لذلك لم يمت سعد لأنه فكرة هذه الآمال المتجددة وفي نفس الشعب، وسعد حري بهذه المكانة التي بوأه الشعب إياها فقد كان عظيماً منذ نشأ عظيماً حتى مات).</p>
            <p change="#d2e73">(كان زعيما بفطرته، يساير الشعب ثم يملك زمامه ويستولي على قياده ويسير به إلى حيث يشاء فلا ينبو الشعب في كفه، أيسع غير قوة جبارة أن تطوي كل قوة أخرى وأن تثور بها الأعاصير من كل ناحية فتثبت وتصلب وتجمع في نفسها على الرغم من كل شيء قوة الحكمة وقوة الشعب وقوة (البرلمان) حتى لقد كان يسعه أن يقول انه مصر.</p>
            <p change="#d2e73">و (أن التأريخ سيعتبر (سعد زغلول) بلا ريب أعظم شخصية أنجبتها مصر الحديثة (فلقد كان للمترجم عنه نفوذ مغناطيسي على المصريين وكانت مواهبه تبدو في نداءاته للرأي العام أكثر مما تبدو في المفاوضات (الدبلوماسية) الدقيقة ويمكن أن نصف حياته السياسية بأنها تقدم من المحافظة إلى التطرف وقد وصفه (اللورد كرزن) ذات مرة بأنه (زعيم غير مسؤول للهياج).</p>
            <p change="#d2e73">وحسبك أن تقرأ قول جريدة التايمس فيه عام 1906 فتعرف من خسرت مصر اليوم (زغلول من شيعة محمد عبده الذين امتازوا بالارتقاء والتهذيب وهم الذين سماهم اللورد كرومر (فريق الجيروند) في النهضة الوطنية المصرية، وهو مصري عريق في وطنيته أجمع الناس على إكرامه والإعجاب به لما اشتهر عن من الاستقامة والاستقلال).</p>
            <p change="#d2e73">وأحسن شهادة في الرجل قول (اللورد كرومر) العميد البريطاني في مصر
<pb n="n5-p327" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2561.xhtml"/>


في خطبته التي ودع بها البلاد المصرية:</p>
            <p change="#d2e73">(وإني لأذكر أيها السادة اسم رجل قد علمتني معاشرتي القصيرة له أن أحترمه احترماً عظيماً، وإذا أصاب ظني ولم يخطئ يكون أمام ناظر المعارف الجديد سعد زغلول باشا مستقبل عظيم في سبيل خدمة هذه البلاد ومنفعتها لأنه حائز لجميع الصفات اللازمة لخدمة</p>
            <p change="#d2e73">بلاده، فهو رجل صادق كفو مستقيم مقتدر، بل هو رجل شجاع فيما هو مقتنع به).</p>
            <p change="#d2e73">كان سعد زغلول رجلا اجتمعت فيه صفات جليلة قومت تلك الشخصية الكبيرة، منها: الجلادة والقوة الأدبية مع جد ونشاط في الشباب والشيخوخة إذ كان في شيخوخته أنشط من كثير من الشبان مع ملكات ومواهب نادرة ممتازة كالذكاء وسرعة الخاطر وحدة الذهن وحضور الجواب وفصاحة متدفقة ومنطق خلاب مع شيء من الصلابة والقوة والعنف (أفاده في ظروف حياته كما جنى عليه في بعض ظروفها).</p>
            <p change="#d2e73">وكان محدثاً عذب الحديث، فكان حاضر النكته رقيق المعاشرة.</p>
            <p change="#d2e73">ومن براعته في الجدل انه كان لبقاً شديد المراس تعرض عليه الحجة محاولاً نقض رأيه فما يلبث أن يعدل بحجتك حتى يتخذها سنداً لرأيه وقد نوه بخلال سعد السرية (قاسم أمين) لما أهدى إليه كتابه (المرأة الجديدة) فقال في كلمة الإهداء: (أن السعادة كل السعادة في حوار من كان له عاطفة سعد وتفكيره وقلبه).</p>
            <p change="#d2e73">ومن أقواله المأثورة:</p>
            <p change="#d2e73">كل أمر يقف في طريق حريتنا لا يصح أن نقبله مطلقاً مهما كان مصدره عالياً ومهما كان الأمر به.</p>
            <p change="#d2e73">كل تقييد للمصريين لابد أن يكون له مبرر من قواعد الحرية نفسها وإلا كان ظلماً.</p>
            <p change="#d2e73">قد عاهدت الله منذ أن نشأت على أن أًرح بما في ضميري وهذه هي لذتي في حياتي.
<pb n="n5-p328" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2562.xhtml"/>


الصحافة حرة في حدود القانون ما تشاء وتنتقد ما تريد، فليسمن الرأي أن نسألها لِم تنتقدنا بل الواجب أن نسأل أنفسنا لم نفعل ما تنتقدنا عليه.</p>
            <p change="#d2e73">نحن نحب الحرية ولكننا نحب أكثر منها أن تستعمل في موضعها.</p>
            <p change="#d2e73">جميل جداً أن يقال لا تحجروا على الناس ولا تقيدوا حريتهم وإنها لنغمة لذيذة يحسن وقعها في الأسماع والقلوب. ولكنا لا نريد الحجر على الناس ولا تقييد حريتهم بل نريد حماية الحق وصيانته من أن يتمتع به غير صاحبه من حيث يحرم منه صاحبه.</p>
            <p change="#d2e73">ومن خلقه الكريم شدة وفائه لأنصاره وحبه الخالص لأصدقائه (ولم يفهم سعد إلا من خاصمه سياسياً وخاصمه للمصلحة العامة دون سواها. كان سعد رجلاً وكفى إنه كان كذلك).</p>
            <p change="#d2e73">حقاً (إن زغلول باشا هو المصري بين جميع المصريين الذين كان نادر الفطنة والشرف السياسي، وكان يقصد ما يقول، وينفذ ما يعد، تلك صفات سببت نفيه ثلاث مرات ولم يستطع الإنكليز إغراءه بان يقبل لمصر ظل الحرية مع اختصاصه هو بنفوذ حقيقي وظهور عظيم لشخصيته).</p>
            <p change="#d2e73">ومن صفاته الباهرة بل ومن أسرار عظمته تسامحه الديني، فقد ولد مسلماً وكل ما بدا منه طول عمره دل على شدة العقيدة، وطالما أفتخر بانتسابه إلى الأزهر؛ ولكنه كان مع ذلك آية في التسامح الديني يعالج داء عضالاً في المجتمع الشرقي وقد عمل جهده في مدة زعامته في مكافحة هذا الداء بالقول والعمل فلم يميز بين المسلم والنصراني واليهودي في خدمة البلاد والحقوق والواجبات، ولا سيما عندما كان رئيساً للوزارة المصرية، فقد زاره جماعة من السوريين المتمصرين على أثر انتقاء أخطاء مجلس الشيوخ المصري وشكروه على تعيين ثلاثة من النصارى منهم أخطاء في المجلس المذكور، فأجابهم: (إني لا أعرفهم بهذا الوصف بل أعرفهم مواطنين مصريين وعليهم أن ينهضوا بعبء العمل كما ينهض إخوانهم.)
<pb n="n5-p329" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2563.xhtml"/>


لم يؤلف سعد تأليفاً خاصاً لانصرافه إلى الأشغال السياسية وما تقتضيه من الكتابة والخطابة، وقد ذكر انه لخص في صبح شبابه كتاب (ابن مسكويه) وطبع منه أغلبه. ولكنه كتب مقالات كثيرة في جرائد (مصر) و (البرهان) و (المحروسة) وغيرها وكلها ترمي إلى التحرر والانعتاق من أغلال الأجنبي، جمع من خطبه كتب عديدة ولا يزال بعضها منثوراً في الصحف والمجلات.</p>
            <p change="#d2e73">وأول ما اعتراه في أواخر حياته كان بمصيفه في (مسجد وصيف) يوم الاثنين ال 15 من آب سنة 1927 إذ أصابته (الحمرة) فارتفعت حرارة جسمه، فعاده الأطباء وأسعفوه ثم قرروا نقله إلى القاهرة فرجع إليها على الباخرة النيلية (محاسن) واطمأن في داره. وظهر التحسن في صحته، ولكنه أصبح يوم الاثنين تعباً وعادت حرارته إلى فارتفعت وفي صبح الثلاثاء تهامس أطباؤه بأن حياته في خطر، وشعر هو بدنو أجله، وكان آخر ما قاله لزوجته النبيلة (إني انتهيت). وظل طول ذلك اليوم محتبس اللسان حتى فاضت روحه الساعة العاشرة مساء (الثلاثاء 23 آب 1927) فأصدر مجلس الوزراء المصري بلاغاً</p>
            <p change="#d2e73">رسمياً بالفاجعة، كما نشرت إدارة الأمن العام نظام تشييع الجنازة وقد شيع جثمانه إلى مرقده الأخير بموكب فخم لم يشهد المصريون تشييعاً مثله لعظيم من عظمائهم في القرن الأخير، وطفحت الصحف المصرية، وكذلك الصحف العربية والإفرنجية، بالبحث عنه ووصف عظم الرز فيه واتشحت بالحداد عليه ثلاثة أيام وبكته الأقلام ورثاه الشعراء.</p>
            <p change="#d2e73">وقرر مجلس الوزراء تخليداً لهذا الرجل العامل:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أن يقام تمثال في القاهرة وآخر في الإسكندرية ينصبان في أهم الميادين العامة في المدينتين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أن تشتري الحكومة بيته المسمى بيت الأمة وتضمه إلى الأملاك العمومية المخصصة بالمنافع العامة، على أن يبقى حق السكنى فيه لحرم الفقيد مدى الحياة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أن ينشأ في مستشفى أو ملجأ في القاهرة يطلق عليه اسم (سعد زغلول).
<pb n="n5-p330" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2564.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>أن تشتري الحكومة البيت الذي ولد فيه ببلدة (أبيانة) بمركز (فوه) بمديرية الغربية وتضمه إلى الأملاك العامة المخصصة بنفع الجمهور.</p>
            <p change="#d2e73">ومما يروى عن مترجمنا في مواقف غيرته وعنفه أن ساقه الحديث يوماً وهو وزير للحقانية أمام الخديوي عباس حلمي الثاني فاندفع برغم حجته بالبراهين ثم دق بيده على المنضدة دافعاً حجة أمير مصر قائلاً (أنا الوزير المسؤول فلا بد من إقرار مشروعي) شأنه في ذلك أمام منضدة المحكمة حينما كان يدفع حجة زميله المحامي.</p>
            <p change="#d2e73">ووفد عليه في أحد الأيام جمهور من الفلاحين فغصت بهم ساحة بيته، فخرج إليهم وجلس على الأرض معهم وهو يقول (أنا فلاح مثلكم) لذلك قالت فيه جريدة (أفننك استندر) (كان له دهاء الفلاحين يشبه الرئيس كروكر فقد كان كلاهما وطنيين مخلصين متفانين في إخلاصهما لكن زغلول أقل فظاظة من كروكر.) وشبهته لمصر جريدة (شفيلد ديلي تلغراف) (بدفاليرا) لارلندة وقالت أن غريزته السياسية أعظم من غريزة (دفاليرا).</p>
            <p change="#d2e73">رفائيل بطي</p>
            <p change="#d2e73">بعيجة لا بيجي</p>
            <p change="#d2e73">دجلة في انحدارها من الموصل إلى بغداد تمر بموطن ضيق يظهر للرائي كأن دجلة تبعج المكان، فترى السماء بين الحالقين أو الجبلين فسمى الأهلون ذلك الموطن (بعيجة) (بالتصغير) ولما كان الإنكليز لا يستطيعون أن يلفظوا العين لفظاً صحيحاً فقالوا (بيجة) ثم أن أهالي تلك الأنحاء يميلون بلفظ الهاء إلى الياء فقالوا بيجي واليوم لا تسمع من أفواه الأهالي أنفسهم إلا (بيجي) أي بفتح الباء وإسكان الياء وكسر الجيم وبياء ساكنة في الآخر ومنهم من يشدها. فإذا مر قرن على مسخ هذه اللفظة، فمن ذا الذي يعرف أصلها؟ - ذلك من أثر القوي في الضعيف.
<pb n="n5-p331" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2565.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مأتم أمة</head>
            <p change="#d2e73">رثاء سعد زغلول</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سامح شجي مدامعي ونواحي </seg>
                  <seg> طاحت بموتك دولة الإصلاح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا ذاهباً وفي كل نفسٍ بضعة </seg>
                  <seg> من روحه خلدت في الأرواح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من كان يبلغ ما بلغت إذا نأى </seg>
                  <seg> يبكي كما يبكي الغروب الضاحي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والشمس تضحك للدموع ونورها </seg>
                  <seg> يهتز بين تعاتب وتلاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نحن الذين نخاف عند مغيبها </seg>
                  <seg> من عالم الأوهام والأشباح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وهي التي تبقى متوجة السنا </seg>
                  <seg> والأرض دائرة دوار فلاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قسماً بقدرك ما رحلت مودعاً </seg>
                  <seg> لكن ذهبت إلى جديد صباح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ستعيش في شتى المظاهر واهباً </seg>
                  <seg> للنور والإلهام والإفصاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا بكيت فما بكيتك جوهراً </seg>
                  <seg> لكن بدمع للتخاذل ماح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا توهمت الفضائل يتمها </seg>
                  <seg> عذراً، فجسمك هيكل الصلاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ماذا؟. . . أتنعى أنت يا علماً له </seg>
                  <seg> علم على الحق المسيطر ضاح؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتظن ميتاً والعقول شهيدة </seg>
                  <seg> بوجودك المتألق الوضاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما مات من أحيا كرامة أمة </seg>
                  <seg> وأعز دولتها بغير سلاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الواحد الجبار عند رسوخه </seg>
                  <seg> للحق يطرد جيشه ويلاحي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والدائم النظرات في تعليمه </seg>
                  <seg> وكأنه سور من (الإصحاح)!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">سير يدبجها (الخلود) مناحه <gap resp="#org_MS"/> وتخط بين جنازة الرواح!
<pb n="n5-p332" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2566.xhtml"/>


آمال أمتك الحزينة مثلت <gap resp="#org_MS"/> بصنوف أهليها وبالفلاح</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فكل طائفة عرفت مواسياً </seg>
                  <seg> ودموعها وافتك غير شحاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في موكب وجم (الزمان) حياله </seg>
                  <seg> فمضى بحقبته كعصف رياح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لم يدر فيه الخلق كيف تصرفت </seg>
                  <seg> ويلاته فمضوا إلى الشراح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يمشون في نسق المنظم سيره </seg>
                  <seg> وهو العثور برزئه الفداح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتنكس الأعلام حولك من أسى </seg>
                  <seg> وهي في حيتك في الأفراح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والناس تلجأ إلى الصموت ولم تكن </seg>
                  <seg> وترضى بغير تهافت وصياح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وسماع صوتك يا خطيباً عمره </seg>
                  <seg> خطب سمون بأشرف الأوضاح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>سكتوا، ومن بين الجوانح ناطق </seg>
                  <seg> سكرى، وفي كل وفائك صاح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صرعى المصاب، وما تملك حسهم </seg>
                  <seg> عسف وأسرى في انطلاق سراح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والجند مثل الشعب ليس لصبرهم </seg>
                  <seg> حكم على شجن لهم مجتاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تجري الفجيعة في خطوط وجوههم </seg>
                  <seg> جري الدموع على خدود ملاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وينوء أبطال دعوك فلم تجب </seg>
                  <seg> بعظيمة الآلام والأتراح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يمشون كالأسد المكبل صاغراً </seg>
                  <seg> في ذل أوجاع وعز وكفاح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لله هذا اليوم!. . . كيف يهزني </seg>
                  <seg> هزاً، ويسقيني أمر الراح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بتعاسة المحروم من أحلامه </seg>
                  <seg> وشقاوة المسموم بالأقداح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في موقف المنصور خلف رئيسه </seg>
                  <seg> والطائر المأسور دون جناح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والشعر يجري في دموع يراعتي </seg>
                  <seg> جري السواد على ربى وبطاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ليس عليك اليوم (مصر) حدادها </seg>
                  <seg> من بطن تربتها إلى الادواح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وأبت شراب (النيل) وهو بحمرة <gap resp="#org_MS"/> فيها دلالة حزنه السحاح
<pb n="n5-p333" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2567.xhtml"/>


وأرى الأزهار في ذبول سماتها <gap resp="#org_MS"/> مثل الوفاء لدى ذهاب سماح</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأرى الجداول في دوام خريرها </seg>
                  <seg> ترثي البخيل بدرها المسماح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأرى الطيور على طويل أنينها </seg>
                  <seg> حيرى لغيبة ربها الصداح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأرى جميع الطيبات (بطيبة) </seg>
                  <seg> في مأتم صدفت عن النصاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو لست أنت مجمعاً أشتاتها </seg>
                  <seg> مسترجعاً عهداً كعهد (فتاح)؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأباً لحرياتها وحياتها </seg>
                  <seg> فنداك محفوظ على الألواح؟!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صبغت به حمر الورود وضرجت </seg>
                  <seg> بدم بذلت مدامع لاقاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتشبعت بجميل حبك غضة </seg>
                  <seg> فتجاوبت بأريجها الفياح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وطن خصصت به حنانك كله </seg>
                  <seg> فسرى مشاعاً فيه دون جماح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فعليه مسحة ما أفضت من الهوى </seg>
                  <seg> ولنا يعود الشوق عود مباح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تمضي وقد مضت المعارك نصرة </seg>
                  <seg> للشعب بين تحايل ونطاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مستسلما للموت لا عن رهبة </seg>
                  <seg> لكن بحس المنقذ الفتاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>كالقائد الغلاب يضمن يومه </seg>
                  <seg> لغد فيرقد بعد جهد طماح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والسيد الربان يبلغ شطه </seg>
                  <seg> فينام نوم الظافر الملاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يغفي فيحسده دعي لم ينم </seg>
                  <seg> والنوم رمز تغلب الطماح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>تتحدث الأنباء عنه، وليس ما </seg>
                  <seg> ظنته بعد جلاله بمتاح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>صفحا لمرثاة الوفاء صريعة </seg>
                  <seg> شعر الوفاء كفجرك المنصاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>خطأ أسميه (الغروب) فانه </seg>
                  <seg> مبدأ لآمال بزغن صحاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وكذلك شعري في الرثاء مروعاً <gap resp="#org_MS"/> مسفوك أحلام وبعض أضاح
<pb n="n5-p334" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2568.xhtml"/>


إن كنت تجزيه البقاء فهل ترى <gap resp="#org_MS"/> يبقى الندى في غيبة النفاح؟!</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عش رغم الدهر أي مقدس </seg>
                  <seg> والبث (كجودانيس) والمصباح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>متلمسين على الظلام شعاعه </seg>
                  <seg> نحو الحقيقة خبئت بصفاح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>نحو المآثر والمفاخر كلها </seg>
                  <seg> نحو العوارف من رضى المناح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>قد كنت تكرم مستعز عواطفي </seg>
                  <seg> وتسر من أدبي الشريف الساح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ولو استطعت اليوم نشر كريمه </seg>
                  <seg> براً لجاء طهورة الأرواح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لكن مثلك في صفات خلوده </seg>
                  <seg> بات الغني غني عن الامداح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>(فرعون) أنت بعزمه ومهابة </seg>
                  <seg> وبجرأة وتسامح (كصلاح)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>حتى بموتك فالعيون غضيضة </seg>
                  <seg> لحجاك مقتولاً بغير جراح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>مثل (المسيح) قضى شهيد محبة </seg>
                  <seg> ليعيش فوق تناول السفاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكذاك أنت قضى الزمان قضاءه </seg>
                  <seg> في الجسم، فأستعلي الجنان الصاحي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وينازع التاريخ فيك (عظامه) </seg>
                  <seg> العارفون تناسخ الأرواح!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>من كل مفخرة قبست جواهرا </seg>
                  <seg> فزهت بتاج ذكائك اللماح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وحفظت (للنيل) الفخور مكانة </seg>
                  <seg> تبقى برغم تتابع النزاح</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عشت السخي بكل تضحية له </seg>
                  <seg> وتموت في الأحياء أي إباحي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">الإسكندرية في 24 أغسطس سنة 1927</p>
            <p change="#d2e73">أحمد زكي أبو شادي</p>
            <p change="#d2e73">أسماء مطابع بغداد مرتبة على حروف المعجم</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الاستقلال. 2 - الأوقات البغدادية. 3 - أيتام اللاتين. 4 - الحديثة. 5 - الحكومة. 6 - دار السلام. 7 - دنكور. 8 - السريان. 9 - الصناعة. 10 - العراق. 11 - العسكرية. 12 - الفرات. 13 - الفلاح. 14 - كباي. 15 - النجاح. 16 - الوطنية.
<pb n="n5-p335" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2569.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>اصل بيت لحم</head>
            <p change="#d2e73">لا غرابة في أن تكثر على العائد أي الوطن أسئلة المحادثين في شأن الأصقاع القادم هو منها، ولا سيما إذا كانت البلاد الشهيرة وكانت منزلتها في نظرهم منزلة عالية مثل بلاد فلسطين وفي رأسها عاصمتها القدس الشريف وما جاورها من المدن ذات الشأن.</p>
            <p change="#d2e73">فمن جملة ما وقع الحديث في صدده في أحد المجالس هو أصل اسم (بيت لحم) التي طبق صيتها الخافقين منذ ولد فيها السيد المسيح.</p>
            <p change="#d2e73">وعليه أحببت أن آتي قراء هذه المجلة الزاهرة بكلمة عن هذا الموضوع إذ بذلك يتسنى لي عرض مثال حسي لما قد طالما وددت كما يود ذوو الشأن والاختصاص أن يقف على حقيقته أبناء اللغة العربية ولا سيما أهل هذه الديار وهو أن أنجع الوسائل للتوصل إلى استطلاع خصائص العربية وكل واحدة من أخواتها السامية هو مقارنة أصول هذه الألسن وخواص بعضها ببعض مما قد نشأ عنه علم قائم بذاته سماه الفرنج واضعوه:</p>
            <p change="#d2e73">أي علم مقابلة الألسن السامية أو بالاختصار: (الألسنية السامية).</p>
            <p change="#d2e73">(بيت لحم) اسم لمدينة صغيرة جميلة في فلسطين واقعة في غربي القدس تبعد عنها نحو 10 كيلومترات. وأول مرة جاء ذكر هذا الاسم قديماً كان في أعتق سفر من أسفار التوراة وهو سفر التكوين وذلك عند سرد قصة عودة يعقوب أبي الأسباط من ربوع بين النهرين وولادة راحيل امرأته وموتها ودفنه لها في موضع قريب من (بيت لحم) أقيم فيه مزار لليهود حتى اليوم.</p>
            <p change="#d2e73">بيت لحم اسم عبري مركب من كلمتين وهما بيت ولحم. ومعناهما الظاهري بيت الخبز. ولهذين اللفظيين وجود في غير العبرية من اللغات السامية أي في
<pb n="n5-p336" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2570.xhtml"/>


الارمية والعربية. أما بيت فمدلوله واحد في الألسن الثلاثة. وأما لحم فالعبريون يلفظون حاءه خاء أي (لخم). وأما العرب والارميون فقد أبقوا لفظها حاء. والعبرية والارمية متفقتان في ما ضمنتاه في لفظه من المعنى أي (الخبز) أما العربية فتخالفهما في تلك الدلالة ذا أن كلمة لحم لا يراد بها الخبز بل هذه المادة المرنة الداخلة في تكوين أجسام الحيوانات الصالح أكثرها لأكل</p>
            <p change="#d2e73">البشر. إلا إننا إذا تقصينا في معنى هذين الحرفين في عريق الأزمان اطلعنا على موادهما الأصلي وعرفنا تطوره وكيف نشأ اختلافه في هذه اللغات.</p>
            <p change="#d2e73">أما البيت فهو اسم مشتق من فعل (بات يبيت) المشترك في جميع الألسن السامية ودلالته: قضى الليل في موطن من المواطن. وإذا كان الساميون في عصر بداوتهم يبيتون تحت الخيم سميت الخيمة (بيتاً) وأطلقوا اسم البيت بعد تحضرهم على المنزل سواء أكان من مدر أو حجر. على إن الناس كانوا ولا يزالون يسكنون معاً لفطرتهم الاجتماعية ولذلك شمل اسم البيت كل طائفة من المنازل أو كل قرية أو ناحية نزل فيها حي من الأحياء أو قبيلة من القبائل ولنا على ذلك في اللسان الارمي وفي البلاد الفلسطينية واللبنانية والعراقية وهي من المواطن المألوفة للساميين أمثلة كثيرة منها: في فلسطين: بيت فاجي، بيت جالا، بيت جبرين. وفي لبنان: بكفيا، برمانا، بيت الدين. وفي العراق: باجرمي، بحشيقا، بحزاني. (والباء في هذه الأسماء مقطوعة من بيت) واسم بغداد عينه. فانه - كما حققه الأستاذ غنيمة وطنينا المدقق - مركب من لفظين وهما: (بيت كدادا) ومعناهما في الارمية: بيت الضان أو حظيرة الغنم.</p>
            <p change="#d2e73">أما (لحم) وإن دلت على الخبز في العبرية والارمية وعلى اللحم في العربية إلا إنه يسهل علينا التوفيق بين المعنيين ورفع الشبهات إذا عرفنا أن كلمة (لحم) في العبرية لا تدل على الخبز إلا من باب التقييد وأما معناها المطلق أي القديم فهو الطعام أو القوت. وهو هذا المدلول عينه في اللغة السامية أم هذه الأخوات، أما بعد تفرق الشعوب السامية فقد تطور مدلوله - وإذ كان الخبز واللحم المادتين الشائع استعمالهم للعيشة بين البشر وكان اللحم أوفر عند العرب
<pb n="n5-p337" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2571.xhtml"/>


في غالب الأحيان لميلهم إلى عيشة البداوة ورعاية الغنم والمواشي ورغبتهم عن مزاولة الزراعة، عرفوا اللحم أكثر من الخبز وقيدت عندهم كلمة اللحم السامية في المعنى المشهور. وإذ كان العبريون والارميون يزاولون بوجه عام الزراعة واستغلال الأرض كثرت عندهم الحبوب وفي مقدمتها الحنطة والشعير فقيد لفظ اللحم بمدلول الخبز. وحيث تزيد الزروع والمواشي يتضاعف مقدار اللحم والخبز فينجم عنه وفرة القوت. والأرض التي يتوفر فيها القوت هي الأرض المخصبة وهي التي يتردد إليها القوم ويفضلونها على غيرها فتطير شهرتها وتزيد خطورتها.</p>
            <p change="#d2e73">فمعنى (بيت لحم) ليس إذا بيت الخبز وحسب، بل معناه (أرض القوت) أو (الأرض المخصبة) وهذا كان واقع الحال قديما وحديثاً فإن أرض بيت لحم تفوق ما يجاورها من الأراضي خصباً وغلة وموقعاً ومجالاً. ومما يزيد في مبلغ هذا البرهان قوة هو إن بيت لحم مرادفاً يذكر في الكتاب المقدس عند ذكر اسمها وهو كلمة (أفراثة) وموادها في العبرية الخصبة وهذا نص الكتاب بحرفه: (وماتت راحيل ودفنت في طريق أفراثة وهي بيت لحم. ونصب يعقوب نصباً على قبرها وهو نصب قبر راحيل إلى اليوم) (سفر الخلق 35: 19و20).</p>
            <p change="#d2e73">الأب أ. س. مرمرجي الدمنكي</p>
            <p change="#d2e73">أحد أساتذة المعهد الكتابي والأثري الفرنسي في القدس</p>
            <p change="#d2e73">الشريف</p>
            <p change="#d2e73">لغة العرب: - الذي عندنا أن كلمة (لحم) بمعنى خبز انتقلت بصورة (لقم) العربية ولما كان الخبز يكثر في طعام جميع الناس سموا كل ما يدخل الفم (لقما) من باب التوسع، قال اللسان: لقمت الطعام ألقمته. . . واللقمة ما تهيئه للفم. اهـ. وأنت تعلم أن الطعام أكثر ما ورد معناه لما نسميه الحبوب، ولا سيما الحنطة. وهذا المعنى معروف إلى يومنا هذا في العراق. قال في لسان العرب: وأهل الحجاز (وعن بعضهم أخذ لسان العرب) إذا أطلقوا اللفظ بالطعام عنو به البر خاصة. وفي حديث أبي سعيد: كنا نخرج صدقة الفطر على عهد رسول الله (صلى الله عليه وسلم) صاعا من طعام أو صاعاً من شعير. قيل أراد به البر وقيل التمر وهو أشبه لأن البر كان عندهم قليلاً لا يتسع لإخراج زكاة الفطر. وقال الخليل. العالي في كلام العرب أن الطعام هو البر خاصة. أه.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى كل حال فاللحم واللقم من باب واحد وإن أختلف الحرفان فاختلافهما من لغتهم فقد قالوا الفقي والحفي قرش وحرش، تبقر في العلم وتبحر. القفاوة والحفاوة. القابول والحابول. إلى غيرها.
<pb n="n5-p338" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2572.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>القلم</head>
            <p change="#d2e73">الشعر الخالد هو الشعر المتين المعاني القائم على صرح منبع</p>
            <p change="#d2e73">الكلم التي تذب عنه عوادي الزمن والمحن. وهذا ما تراه في</p>
            <p change="#d2e73">نظم الشاعر العصري احمد محرم.</p>
            <p change="#d2e73">لغة العرب</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عتاد الكاتبين لكل خطب </seg>
                  <seg> يطيش لهوله البطل الثبيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أعيذك أن تبيت لكل عاد </seg>
                  <seg> كذي السلب الموزع إذ يبيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أتجزع للأذى جزعي وتشقى </seg>
                  <seg> بدعوى الصائحين كما شقيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رويدك إنني بك مستعين </seg>
                  <seg> فكن لي في النضال إذا رميت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذ لم يبق حولك ذو وفاء </seg>
                  <seg> أقمت على الوفاء وإن فنيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رأيت الخانين وكيف تنسى </seg>
                  <seg> فما خنت الذمام ولا نسيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أعادي فيك كل فتى دعي </seg>
                  <seg> وأمنع من ذمارك ما وليت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإني حين ترتكض المنايا </seg>
                  <seg> إذا فزع الحماة لمستميت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>إذا أنا لم أمت شهوات نفسي </seg>
                  <seg> أريد لك الحياة فلا حييت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أردت الملك مضطرب النواحي </seg>
                  <seg> فما ضاق البيان ولا عييت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأحببت الخلود فكان تاجا </seg>
                  <seg> كسيت به الجلال كمل كسيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فليس كجاهك الأزلي جاه </seg>
                  <seg> ولي كصيتك الأبدي صيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ملكت فلم أجد في الدهر حكما </seg>
                  <seg> كحكمك حين تحيي أو تميت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعلك منصفي إذا هان قوم </seg>
                  <seg> فما اخترت الهوان ولا رضيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أما يرضيك إني عشت حراً </seg>
                  <seg> وإني ما أمرت ولا نهيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>بلادي إذ أحب وإذ أعادي </seg>
                  <seg> وربي إن رجوت وأن خشيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أأعبث بالأمانة وهي ذخري </seg>
                  <seg> وأجتنب السبيل وما عميت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لئن غز الجزاء على أناس </seg>
                  <seg> فحسبي من توالك ما جزيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>لعمر القائلين أما نراه </seg>
                  <seg> يصيب غنى الحياة قد غنيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>جعلت لك الشباب حمى فلما </seg>
                  <seg> لقيت الشيب زانك ما لقيت</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">دمنهور (مصر): أحمد محرم
<pb n="n5-p339" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2573.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الحوادث الجامعة والتجارب النافعة في المائة التاسعة</head>
            <p change="#d2e73">للشيخ كمال الدين عبد الرزاق المعروف بالفوطي</p>
            <p change="#d2e73">يعد التمهيد الذي مهدته في الجزء الرابع من هذه السنة (لغة العرب 5: 216 وما يليها). حان لي أن أعرف ابن الجوزي مؤلف كتاب مناقب بغداد بنقلي ما ورد في كتاب الحوادث الجامعة على أنباء ابن الجوزي ولعل تراجمهم المطولة وردت في كتاب بقات الحنابلة لأبن رجب المتوفى سنة 795 الوارد في مصادر خطط الشام لمحمد كرد علي في ص11.</p>
            <p change="#d2e73">وسيؤيد نقلي أن المصنف هو غير ابن الجوزي الذي ظنه الأثري وانه غير الذي عرفه غنيمة وأما ما جاء عن أصحاب هذا البيت في مرآة الجنان لليافعي المتوفى في سنة 798هـ (1395 - 1396م) المطبوع في حيدر آباد الدكن في سنة 1339هـ (4: 147) فإنه لا يروي الغليل قال الكاتب: وفيها (وفي سنة 656هـ) توفي سفير الخلافة محي الدين يوسف ابن الشيخ أبي الفرج عبد الرحمن المعروف بابن الجوزي كان أستاذ دار المعتصم) (أي المستعصم) كثير المحافظة قوي المشاركة في العلوم وافر الحشمة، ضربت عنقه هو وأولاده) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">سنة 626 (1228م) وفيها عزل (محي الدين يوسف ابن الجوزي) عن النظر بخزانة الغلات بباب المراتب ورتب عوضه كمال الدين عبد الرحيم بن ياسين ثم عزل أيضاً عن ديوان الجوالي ورتب عوضه محي الدين بن فضلان.</p>
            <p change="#d2e73">سنة 628 (1320م) في المحرم وصل إلى بغداد مظفر الدين أبو سعيد كوكبري بن زين العابدين علي كوجك صاحب أربل ولم يكن قدم بغداد قبل ذلك وكان معه (محي الدين يوسف بن الجوزي) وسعد الدين حسن ابن الحاجب علي وكانا قد توجها إليه في السنة الخالية فخرج إلى لقائه فخر الدين أحمد بن مؤيد الدين القمي نائب الوزارة والأمراء كافة والقضاة والمدرسون وجميع أرباب
<pb n="n5-p340" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2574.xhtml"/>


المناصب فلقوه نحو فرسخ ولقيه فخر الدين ابن القمي بظاهر السور واعتنقا راكبين ثم نزلا. فقال فخر الدين:</p>
            <p change="#d2e73">لما انتهى إلى مقار (كذا ولعلها مقام. ل. ع) العز والجلال ومعدن الرحمة والكرم والأفضال - لا زالت الأبواب الشريفة ملجأ القاصدين والأعتاب المنيفة منهلاً للواردين! وصولك يا</p>
            <p change="#d2e73">مظفر الدين! أعلى الله المراسم الشريفة واسماها وأنفذ أوامرها مشارق الأرض ومغاربها وأمضاها! قصدك وتلقيك وأحماد مساعيك إكراماً لك واحتراماً لجانبك. فليقابل ما شملك من الأنغام بتقبيل الرغام، والدعاء الصالح الوافر الأقسام، المفترض على كافة الاقسام، المفترض على كافة الأنام والله ولي أمير المؤمنين.</p>
            <p change="#d2e73">فقبل الأرض حينئذ مراراً ثم دخلوا جميعاً إلى البلد، فلما وصل إلى باب النوبي ساق (كذا ولعلها سبق) فخر الدين وسبقها مظفر الدين وقبل العتبة وعضده الأجل نور الدين أبو الفضل بن الناقد أحد حجاب المناطق بالديوان ثم ركب وقصد دار الوزارة فلقي مؤيد الدين القمي وجلس هناك وركب نائب الوزارة وولده وجميع أرباب الدولة والأمراء وتوجهوا نحو دار الخلافة.</p>
            <p change="#d2e73">فأما مؤيد الدين وولده وخواصه فدخلوا من (الباب القائمي) باب المشرعة وأما الولاة والأمراء فدخلوا من (باب عليان) و (باب المحرم) وانتهى الجميع إلى تحت (التاج) على شاطئ دجلة. ووقفوا على (الدار الشاطية) (كذا) ذات الشبابيك ثم استدعي مظفر الدين من دار الوزارة بالأمير عز الدين البقرا الظاهري وبأحد خدم الخليفة فحضر فرفعت الستارة فقبل الجميع الأرض وكان قد نصب تحت الشباك الأوسط كرسي ذو درج فرقي عليه نائب الوزارة وأستاذ الدار وابن الناقد ومظفر الدين. وسلم مظفر الدين مشيراً بيده إلى الشباك تالياً
<pb n="n5-p341" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2575.xhtml"/>


قوله تعالى (اليوم أكملت لكم دينكم وأتممت عليكم نعمتي) فرد الخليفة عليه السلام فقبل الأرض مراراً ثم شكر الخليفة سعيه فأكثر من تقبيل الأرض والدعاء فأسبلت الستارة وعدل بمظفر الدين إلى حجرة فخلع عليه فيها وقلد سيفين وقدم له فرس بمركب ذهباً ومشدة ورفع وراءه سنجقان مذهبان وخرج من الباب القائمي المعروف باب التمر بالمشرعة وبه كان قد دخل. وبقي في خدمته إلى حيث أنزل بدار شمس الدين بن سنقر.</p>
            <p change="#d2e73">ذكر فتح المستنصرية</p>
            <p change="#d2e73">سنة 631 (1233م) في جمادي الآخرة تكامل بناء المدرسة المستنصرية التي أمر بإنشائها الخليفة المستنصر بالله - وكان الشروع فيها سنة خمس وعشرين وستمائة وأنفق عليها أموال كثيرة - فركب نصير الدين بن الناقد نائب الوزارة في يوم الاثنين خامس عشر جمادي الآخرة وقصد دار الخلافة واجتاز بها إلى دجلة ونزل في شبارة من باب البشرى</p>
            <p change="#d2e73">مصعداً إلى الدار المستجدة المجاورة لهذه المدرسة وصعد إليها وقبَّل عتبتها ودخلها وطاف بها ودعا لمالكها وكان معه أستاذ الدار مؤيد الدين أبو طالب محمد بن العلقمي وهو الذي تولى عمارتها ثم عاد متوجهاً إلى داره في الطريق التي جاء بها وخلع على أستاذ الدار وعلى أخيه أبي جعفر وعلى حاجبيه عبد الله بن جمهور وعلى المعمار والفراشين المرتبين في الدار المذكورة المستجدة وعلى مقدمي الصناع.</p>
            <p change="#d2e73">ونقل في هذا اليوم إلى المدرسة من الربعات الشريفة والكتب النفيسة المحتوية على العلوم الدينية والأدبية ما حمله مائة وستون حمالاً وجعلت في خزانة الكتب. وتقدم إلى الشيخ عبد العزيز شيخ رباط الحريم بالحضور بالمدرسة واثبات الكتب واعتبارها والي ولده العدل ضياء الدين أحمد الخازن بخزانة كتب الخليفة التي في داره أيضاً فحضر وأعتبرها ورتبها أحسن ترتيب مفصلاً
<pb n="n5-p342" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2576.xhtml"/>


لفنونها ليسهل تناولها ولا يتعب مناولها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي بعض هذه الأيام حضر الخليفة هناك وحضر الشيخ عبد العزيز بين يديه وسلم عليه وعقب دعاءه بأن تلا قوله تعالى: (تبارك الذي إن شاء جعل لك خيراً من ذلك جنات تجري من تحتها الأنهار ويجعل لك قصوراً). فبدأ خشوع الخليفة وتقاطرت دموعه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي يوم الخميس خامس رجب حضر نصير الدين نائب الوزارة وسائر الولاة والحجاب والقضاة والمدرسون والفقهاء ومشايخ الربط والصوفية والوعاظ والقراء والشعراء وجماعة من أعيان التجار الغرباء إلى المدرسة وقد تخير لكل مذهب من المدارس وغيرها اثنان وستون نفساً. ورتب لها مدرسان ونائبا تدريس. أما المدرسان فمحي الدين أبو عبد الله محمد بن يحيى بن فضلان الشافعي ورشيد الدين أبو حفص عمر بن محمد الفرغاني الحنفي. وخلع على كل واحد منهما جبة سوداء وطرحة كحلية وأعطي بغلة بمركب وعدة كاملة. وأما النائبان (فجمال الدين أبو الفرج عبد الرحمن بن يوسف الجوزي الحنبلي) نيابة عن (والده) لأنه كان مسافراً في بعض مهام الديوان. والآخر أبو الحسن علي المغربي المالكي وخلع على كل واحد منهما قميص مصمت وعمامة قصب ثم خلع على جميع المعيدين - وهم لكل مذهب أربعة - خلعاً بالحكاية. ثم خلع على جميع الفقهاء المثبتين بها قمصان دمياطي وبقاقير قصب. ثم خلع على المتوالين للعمارة والصناع والحاشية وعلى المعينين للخدمة بخزانة الكتب. وهم الشمس علي بن الكتبي والخازن والعماد علي بن</p>
            <p change="#d2e73">الدباس المشرف والجمال إبراهيم بن حذيفة المناول.</p>
            <p change="#d2e73">ثم مد سماط في صحن المدرسة أجمع فكان عليه من الأشربة والحلواء وأنواع الأطعمة ما يجاوز حد الكثرة فتناوله الحاضرون تعبية وتكويراً ثم أفيضت الخلع على الحاضرين من المدرسين ومشايخ الربط والمعيدين بالمدارس
<pb n="n5-p343" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2577.xhtml"/>


والشعراء والتجار الغرباء ثم أنشد الشعراء المدائح فيها وفي مُنشئها.</p>
            <p change="#d2e73">فممن أورد العدل أبو المعالي القاسم بن أبي الحديد المدائني الفقيه الشافعي:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ما مثل الفلك العظيم لمبصر </seg>
                  <seg> في الأرض قبل ايالة المستنصر</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">تلخيص شروط المدرسة. . . (استغني عن النقل بإحالتي القارئ على المشرق (5 (1902): 166) وعلى اليقين (3 (1344هـ): 489 - 490) وما حذفه النقل هو: (البرز والفرش والتعهد) بعد كلمة الصابون).</p>
            <p change="#d2e73">وفي شهر رمضان وصل (محي الدين يوسف بن الجوزي) من مصر وخلع عليه بدار الوزارة خلعة التدريس على الحنابلة بالمدرسة المستنصرية وحضر المدرسة بالخلعة ومعه جميع الولاة والحجاب فجلس على السدة وخطب وذكر دروساً. . .</p>
            <p change="#d2e73">سنة 633 (1235م) وفي ثامن عشر شعبان تقد إلى (أبي الفرج عبد الرحمن بن الجوزي) بالجلوس في الرباط المجاور لمعروف الكرخي المقابل لتربة واقفته وحضر ناصر الدين ولما أنفض المجلس مد سماط عظيم ثم خلع عليه في حادي عشرية في دار الوزارة وقدم له فرس عربي بمركب ذهباً
<pb n="n5-p344" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2578.xhtml"/>


ومشدة وأعطي علم بمشاد وجعنايين وخلع على جميع أصحابه وأتباعه ومماليكه وأعطي عدة أرؤس من الخيل وثياب كثيرة وخمسة وعشرون ألف دينار وخمسون جملاً وكراعاً كثيراً وآلات ومفارش وغير ذلك. وتوجه إلى مستقره وقد أصلحت الحال بينه وبين عميه الكامل والأشرف.</p>
            <p change="#d2e73">وفيهما تكامل بناء الإيوان الذي أنشئ مقابل المدرسة المستنصرية (للاختصار أحيل القارئ على المشرق (10) (5 (1902): 166 - 167) واليقين (10) (3 (1344): 490 - 491) والزهراء المجلة المصرية (3 (1345هـ 1926م): 254).</p>
            <p change="#d2e73">سنة 634 (1236م) وفي هذه السنة قصد ملك الروم مدينة آمد وحصرها وضيق على أهلها وجرى بين العسكريين قتال. وقتل من الفريقين خلق كثير وقلت الأقوات وتعذرت</p>
            <p change="#d2e73">على أهل البلد فأرسل صاحبها إلى الخليفة يعرفه ذلك ويسأله مراسلة ملك الروم في الكف عنه، فأمر الخليفة بإنقاذ (أبي محمد يوسف ابن الجوزي) فتوجه نحوه قال: لما وصلت إليه وجدت عساكره قد أحاطت بمدينة آمد وأهل البلد في ضرٍ عظيم فعرضت عليه مكتوب الديوان، فذكر أن أولئك الذين ابتدءوا وقتلوا أصحابه. قال؛ فأخرجت خط الخليفة بقلمه وتلوت قوله تعالى: (كتاب أنزلناه إليك مبارك ليدبروا آياته وليتذكر أولو الألباب) وقبلته وسلمته إليه فقام ووضعه على عينيه ورأسه وقرأه وأمر بالحال بالكف عن القتال والرحيل عن البلد.
<pb n="n5-p345" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2579.xhtml"/>


سنة 635 (1237م) وفي ربيع الآخر تقد إلى المدرسين والفقهاء ومشايخ الربط والصوفية وأرباب الدولة من الصدور والأمراء بحضور جامع القصر لأجل الصلة على أبنه بدر الدين لؤلؤ صاحب الموصل زوجة الأمير علاء الدين الطبرسي الدويدار الكبير وصلي عليها في القبلة وشيع الكل جنازتها إلى المشهد الكاظمي ودفنت إلى جانب ولدها في الإيوان المقابل للداخل إلى مصف الحضرة المقدسة في ضريح مفرد، قيل أنها كانت نفساء عن نيف وعشرين سنة. ومدة مقامها في بغداد عشر سنين وعمل العزاء في دار الأمير علاء الدين وحضر النقيب الطاهر الحسين بن الأقساسي وموكب الديوان وأقامه من العزاء. ونفذ المحتسب (أبو الفرج عبد الرحمن بن الجوزي) إلى بدر الدين لؤلؤ ليقيمه من العزاء.</p>
            <p change="#d2e73">سنة 636 (1238م) في هذه السنة ملك الملك الصالح أيوب. . . مدينة دمشق. . . ثم إن الملك الصالح أيوب صاحب سنجار راسل الملك الجواد وطلب منه دمشق على أن يعوضه عنها سنجار فأجابه إلى ذلك وسلمها إليه وانتقل منها إلى سنجار فلما استقر الملك الصالح في دمشق وملكها حدَّث نفسه بأخذ مصر من أخيه العادل محمد. . . فبلغ أخاه العادل فأرسل إلى الخليفة يعرفه ذلك ويسأله التقدم إلى أخيه بالكف عما عزم عليه من قصده. فأمر الخليفة بإنفاذ (أبي محمد يوسف بن الجوزي) في المضي، فتوجه إليه وقرر معه القناعة بدمشق وتوفير مصر على أخيه فأشترط أشياء من جملتها حصته في تركة أبيه فأجابه أخوه إلى ذلك واصطلحا وعاد الملك الصالح إلى دمشق.</p>
            <p change="#d2e73">سنة 637 (1339م) وفيها حضر الأمير سلمان بن نظام الملك متولي المدرسة النظامية</p>
            <p change="#d2e73">مجلس (أبي الفرج عبد الرحمن بن الجوزي) بباب بدر فطاب (كذا ولعله فتاب) وتواجد وخرق ثيابه وكشف رأسه وقام وأشهد الواعظ والجماعة أنه أعتق جميع ما يملكه من رقيق ووقف أملاكه، وخرج عن جميع ما يملكه فكتب إليه النقيب الطاهر أبو عبد الله الحسين بن الأقساسي أبياتاً طويلة يقول فيها:</p>
            <p change="#d2e73">يا ابن نظام الملك يا خير من <gap resp="#org_MS"/> تاب ومن لاق به الزهد
<pb n="n5-p346" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2580.xhtml"/>


وفيها تقدم بقطع الوعظ من باب بدر وكان الواعظ المحتسب (عبد الرحمن ابن الجوزي).</p>
            <p change="#d2e73">سنة 638 (1240) وفيها قدم (جمال الدين عبد الرحمن بن الجوزي) من شيراز. وحكى أنه شاهد في قرية من قرى فارس تدعى ساوور صبياً عمره اثنتا عشرة سنة طوله خمسة أذرع وأخطاءه تناسب خلقه. قال وحضر أبواه عندي وهما كالرجال في العادة.</p>
            <p change="#d2e73">سنة 640 (1242م) (في هاتين الصحيفتين خلافة المعتصم وقد جاءت في المشرق على ما نوهت به عن صفا)</p>
            <p change="#d2e73">يعقوب نعوم سركيس</p>
            <p change="#d2e73">(أربل)</p>
            <p change="#d2e73">أربل (وبعض الأهالي يقولون أرويل والبعض الآخر أربيل) مدينة واغلة في القدم معنى لفظها (مدينة الأربعة الآلهة) وهي اليوم أم البلاد الكردية وبؤرة تجارتها.</p>
            <p change="#d2e73">وهي تقسم إلى ثلاثة أقسام: الوترك (لا الكورتك كما جاء في بعض المقالات من جرائد العراق) والقلعة والخانقاه.</p>
            <p change="#d2e73">وأهاليها كلهم أكراد نسباً وحسباً. بينهم من ينتمي إلى عشيرة (بالك) الراوندوزية الأصل. وبينهم من ينتمي إلى عشيرة (الجاف) المبثوثين في لواء السليمانية، وبينهم من عشائر (سورجي) و (كردي) و (ماموندي) و (ديتريلي).</p>
            <p change="#d2e73">ولسان الجميع الكردية والتركمانية. وأكثرهم نبذ التركية.</p>
            <p change="#d2e73">ويزعم أن في (القلعة) بيتين أو ثلاثة من التتار الأقدمين.</p>
            <p change="#d2e73">وللشرفاء والأغوات الثروة الطائلة ولهم جنان عظيمة في صدر (القلعة) ويمتازون</p>
            <p change="#d2e73">بشهامتهم وإباء نفسهم وسمو أخلاقهم وحسن التفاتهم إلى الضيف وإكرامهم إياه.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت أربل في جميع الأزمان ميداناً لحروب عديدة بين مختلف الأمم، بين الإيرانيين واليونانيين، بين ماذية ولوذية، بين العباسيين والأتراك، بين العباسيين والأمويين، بين الأمير محمد باشا (كور باشا) الراوندوزي وعلي باشا ورشيد باشا الكبير الصدر الأعظم التركي، دع عنك حروب الأقدمين بين الآشوريين والآريين، بين الكلدانيين أو البابليين والمصريين إلى غيرهم.
<pb n="n5-p347" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2581.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>المضارع في لغة العوام</head>
            <p change="#d2e73">قد أنهينا الكلام عن الماضي من الثلاثي المجرد ولنتكلم هنا عن المضارع فنقول: الفعل المضارع هو ما دل على حدث مقترن بزمان الحال أو الاستقبال.</p>
            <p change="#d2e73">ويصاغ المضارع من الماضي وذلك بان يزاد في أول الماضي أحد حروف (أتين) المسماة بحروف المضارعة لأن الماضي بها يصير مضارعاً فإذا زدت في أول (ضرب) مثلاً ياء أو تاء أو نونا أو ألفاً صار يضرب وتضرب ونضرب وأضرب وهو المضارع.</p>
            <p change="#d2e73">والياء من أحرف المضارعة إنما تكون في أول المضارع المسند إلى الغائب والتاء تكون في أول المضارع المسند إلى المخاطب أو الغائبة. والألف تكون في أول المضارع المسند إلى المتكلم، والنون في أول المضارع المسند إلى جمع المتكلم.</p>
            <p change="#d2e73">حركة حروف المضارعة</p>
            <p change="#d2e73">الألف مفتوحة في أول كل مضارع ثلاثياً كان أو رباعياً. مجرداً أو مزيداً، أما بقية أحرف المضارعة وهي الياء والتاء والنون في مكسورة مطلقاً أي في كل مضارع ثلاثي كان أو رباعياً مجرداً أو مزيداً، إلا أن كسرتها تكون ضئيلة في بعض المواضع وذلك إذا وليها حرف متحرك كما في الأجوف نحو يشوف والمضاعف نحو يمد والرباعي المجرد نحو يكرس فإن حرف المضارعة في هذه الأفعال مكسور كسرة ضئيلة.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا في الألف من أحرف المضارعة إنها مفتوحة مطلقاً وفي غيرها من الحروف الأخرى إنها مكسورة مطلقاً، وهذا هو الأصل الشائع في كلامهم وما خالف ذلك عدد من النادر القليل كما يضم بعضهم حرف المضارعة من المضارع الثلاثي المضموم العين فيقول يكفر ونكنس.</p>
            <p change="#d2e73">تنبيه - المراد بالمضارع المضموم العين هو المضموم العين في كلام العامة فيجوز ضم حرف المضارعة من يصبر لأنه مضموم العين في كلامهم ولا يجوز ضمه من يكتب
<pb n="n5-p348" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2582.xhtml"/>


لأنه مكسور العين في كلامهم. وربما استعملوا بعض الأفعال مضموم العين ومكسورها كما في يضرب فإن أهل البادية يكسرون عينه وأهل الأمصار يضمونها فيجوز على لغة ضم العين أن يقال يضرب بضم حرف المضارعة.</p>
            <p change="#d2e73">عين المضارع</p>
            <p change="#d2e73">إن عين المضارع الثلاثي في كلام العامة لا تخلو من أن تكون مضمومة كينصر أو مفتوحة كيركب أو مكسورة كيحسب، وهذه الحركة أعني حركة عين المضارع إنما تعرف بالسماع.</p>
            <p change="#d2e73">وقد علمت مما سبق أن الفعل الماضي لا يكون في كلام العامة إلا مفتوح العين لا غير فالأبواب الستة التي تتحصل للثلاثي المجرد من كل اختلاف الحركات في عيني الماضي والمضارع معدومة في كلام العامة وإنما يوجد منها في كلامهم ثلاثة أبواب باختلاف الحركة في عين المضارع فقط.</p>
            <p change="#d2e73">الباب الأول ما كان مفتوح العين في الماضي ومضمومها في المضارع نِصَرْ يِنْصُرْ.</p>
            <p change="#d2e73">الباب الثاني ما كان مفتوح العين فيهما نحو رِكَبْ يِرْكَبْ.</p>
            <p change="#d2e73">الباب الثالث ما كان مفتوح العين ومكسورها في المضارع نحو حِسَبْ يحْسِبْ.</p>
            <p change="#d2e73">آخر المضارع</p>
            <p change="#d2e73">لما كان الإعراب معدوما في كلام العامة كان المضارع أيضاً كالماضي غير معرب، والأصل في آخره هو السكون.</p>
            <p change="#d2e73">ويلحق آخر المضارع من الضمائر المرفوعة ضمير المفرد الغائب نحو يضرب وضمير المفردة الغائبة نحو تضرب، وضمير المفرد المخاطب نحو تضرب، وضمير المتكلم نحو اضرب، وضمير جمع المتكلم نحو نضرب، وهذه الضمائر الخمسة لا تكون إلا مستترة وتقديرها (هو) في الغائب و (هي) في الغائبة
<pb n="n5-p349" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2583.xhtml"/>


و (أِنتَ) في المخاطب و (أنا) في المتكلم و (أحْنَ) في جمع المتكلم.</p>
            <p change="#d2e73">وأما الضمائر البارزة التي تلحق آخره فهي (1) ضمير جمع الغائب. (2) ضمير جمع المخاطب وهذان الضميران عبارة عن واو بعدها نون ساكنة نحو (يِضِرْبوُن) لجمع الغائب و (تِضْرُبون) لجمع المخاطب وآخر الفعل مع هذين الضميرين يكون مضموماً. (3) ضمير جمع الغائبة. (4) ضمير جمع المخاطبة وهما عبارة عن نون ساكنة نحو (يِضِرْبَنْ) لجمع الغائبة و (تِضِرْبَن) لجمع المخاطبة. وآخر الفعل مع هذين الضميرين يكون مفتوحاً.</p>
            <p change="#d2e73">(5) ضمير المفردة المخاطبة وهو عبارة عن ياء بعدها نون ساكنة نحو (تِضرْبِين) وآخر المضارع مع هذا الضمير يكون مكسوراً أما عين المضارع فتكون ساكنة مع جميع الضمائر البارزة.</p>
            <p change="#d2e73">الأفعال الثلاثة</p>
            <p change="#d2e73">إن ما ذكره النحويون من الأفعال الخمسة في اللغة الفصحى لا يوجد منها في كلام العامة إلا ثلاثة أفعال وهي يفعلون وتفعلون وتفعلين. وذلك لأنه ليس للاثنين ضمير في كلامهم بل هم يعتبرون ما زاد على الواحد جمعاً فيستعملون ضمير الجمع في مقام ضمير الاثنين أيضاً كما تقدم بيانه في بحث الضمائر ولذا سقط في كلامهم من الأفعال الخمسة فعلان وهما يفعلان وتفعلان وبقي ثلاثة أفعال وهي يفعلون وتفعلون وتفعلين.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه النون التي في آخر الأفعال الثلاثة ليست من علامات الإعراب لأن الإعراب معدوم في كلامهم وليست هي جزءاً من الضمير لأنها لو كانت جزءاً منه لما جاز حذفها مع أنهم يحذفونها أحيانا.</p>
            <p change="#d2e73">وحذفها يقع في كلامهم على وجهين واجب وجائز. أما وجوب حذفها فإذا أتصل بالفعل من الضمائر المنصوبة ضمير المتكلم مفرداً كان أو جمعاً نحو يضربوني ويضربونا وتضربيني وتضربينا. وأما جواز حذفها فإذا أتصل به من
<pb n="n5-p350" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2584.xhtml"/>


الضمائر المنصوبة ما سوى ضمير المتكلم نحو يضربوه ويضربونه ويضربوك ويضربونك الخ. . .</p>
            <p change="#d2e73">وتثبت هذه النون فيما عدا هذين الموضعين حتى النهي فإنهم يثبتون النون فيه فيقولون (لا تْضِرْبوُنْ ولاَ تْضِرْبِيْنْ).</p>
            <p change="#d2e73">والفعل المضارع مع فاعله قد يقع في كلامهم موقع المصدر فاعلاً أو مفعولاً بدون حرف مصدري لأن الحروف المصدرية معدومة في كلامهم فمن وقوعه فاعلاً قولهم (مَا يْجوز لَكْ تِعْمَلْ هَا الْعمل) أي ما يجوز لك أن تعمل هذا العمل. ومن وقوعه مفعولاً قولهم (أَرِيد أروح إلى فلان) أي أريد أن أروح إلى فلان.</p>
            <p change="#d2e73">ولنذكر لك تصريف الفعل المضارع من الثلاثي المجرد من الأقسام السبعة التي مر ذكرها في تصريف الفعل الماضي.</p>
            <p change="#d2e73"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:411 viaf:14924300">
                            <forename xml:lang="ar">معروف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">الرصافي</surname>
                        </persName></p>
            <p change="#d2e73">فنجر عينيه</p>
            <p change="#d2e73">من لغة عوام الشام ومصر قولهم: فلان فنجر عينيه أي حملق. وفي محيط المحيط حملق بهما. وهو خطأ لأنه لا يقال: حملق بعينيه بل حملق فقط. وفنجر، مشتقة من بنجرة الفارسية (وهي بباء مثلثة فارسية تقلب فاء عند التعريب) ومعناها النافذة، كأنه فتحهما كالنافذة بعد أن كانتا مطبقتين أو كالطبقتين.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر البستاني في المادة المذكورة: الفناجرة: الخيالة الحاذقون في ركوب الخيل. ولم يذكرها بهذا المعنى سوى فريتغ نقلاً عن كتاب المستفيد في مدينة زبيد في عدة مواطن منه. ونقلها عن البستاني الشرتوني في معجمه ولم يعزها.
<pb n="n5-p351" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2585.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>غادة بابل</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>انفردت شميرام في مخدعها وهي أشبه شيء بنجم الصباح المتلألئ في الأفق: ربعة القوام، عبلة الساعدين، رخصة الجسد، لدنة المعاطف، جميلة الأنف كبنات جنسها الساميات، حوراء البشرة، دعجاء، وطفاء، شعرها أسود حالك جثل، قد ضفرته ضفيرتين، وعقصته حول رأسها على شكل العقال، وقد لوحتها شمس بابل، وتدفقت الخمرة على شربتها في دمها حتى سرت في عروق خديها الاسيلين، وصبغتهما صبغاً لطيفاً يخجل الورد منه، وأثر فيهما تزاحم شعرها وهاجرة النهار، فعلتهما لآلئ من العرق حتى ليظن الناظر إليها أنها حورية من حور الجنان. ثم أخذت تناجي نفسها بما يشبه هذه الأقوال:</p>
            <p change="#d2e73">مالك يا قلبي خافق في صدري؟ ومالك يا مخيلتي تتعبيني بالأشباح والأخيلة؟، كنت قبل اليوم لا أعرف للهم منبتاً، ولا للحزن موطناً! فما أنت أيها الحب حتى سطوت فقسوت وحكمت فبغيت؟ كنت أحب شمشو حباً هادئاً حب بنت الخال لأبن عمتها، أو حب الشقيقة لشقيقها. فأستمر ذلك الحب حتى استولى الغرام على قلب خال فاستحكم. وتكيف حب العشيرة فأصبح لواعج هوى، وأضحت كل جارحة مؤلمة، آه! أنا بنت أشرف أشراف بابل، أنا بنت الدلال والترف، من ذا الذي ينقذني من هذا المأزق؟ إذ لا قدرة لي على احتمال ذا الضيم، ولا طاقة لي على ركوب هذا المركب الخشن! فقد أربد الكون في عيني، وانسدل عليهما سجف من الظلام فلا تبصران الشمس ولا تتمتعان بالنظر إلى القمر والكواكب وهل في سماء الشبيبة شمس غير شمس شمشو. وهل في أفق بابل قمر غير حبيبي، وأنا للكواكب أن تبقى في ريع السماع ولا تتواري خجلاً من سنائه!. . أنت أنت يا شمشو علة شقائي. . . ما أسعد الشقاء في سبيل حبك. وما أسعدني لو عدمت الحياة فداء لك. ولكن بئست
<pb n="n5-p352" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2586.xhtml"/>


السعادة التي يقضى نعيمها في البعد عنك. ما الحيلة في الاستيلاء على قلبك؟ وكيف يهون عليك أن تتركني العوبة بيد الأحزان.</p>
            <p change="#d2e73">وهب إن شمشو يوافقني في الحب والزواج.: لكن هناك حبيبتة حتراء فإنها تقف عقبة كؤودا في وجهنا. كيف أتخلص من مراقبتها وأدفع عني شرها؟.</p>
            <p change="#d2e73">ولما أتت على ذكر حتراء رقيبتها في الحب شعرت بانقباض شديد لم تتمالك من أن تتنهد وتنفس الصعداء ثم استخرطت في البكاء فتساقطت دموعها تساقط الطل على الورد وتناثرت تناثر اللآلئ على الأرجوان فكفكفت دموعها بإصبعها وسمحت خديها بقطعة من نسيج كانت بيدها تريد خياطتها. فدخلت في هذه المطاوي والدتها ريماة ولمحت آثار البكاء عليها فاستغربت منها هذه الحال وقالت لها: بنيتي ما الذي يبكيك؟</p>
            <p change="#d2e73">شيمرام - رأيت حلماً في الليل الماضي فأزعجني وكدرني كل الكدر فتشاءمت منه. ريماة - وما هو حلمك؟ فإن كان داعياً للقلق عمدنا إلى الكهنة والسحرة والمنجمين واتخذنا التعاويذ والطلاسم والرقى واتقينا شر الأرواح الشريرة وإلا فلا تكترثي له.</p>
            <p change="#d2e73">شيمرام - رأيت كلباً أسود داخل الهيكل وقلب تمثال الإله (مردوخ) وحطمه ورأيت في غرفتي هذه طفلاً بلا حنك أدخلته علي نتو.</p>
            <p change="#d2e73">ريماة - أن دخول الكلب الأسود في الهيكل يدل على أن أسس ذلك الهيكل غير مكينة تتداعى؛ أما سقوط التمثال وتحطمه فيشير إلى تدهور المملكة وزوال مجده؛ ويشير الطفل الذي لا حنك له إلى أن حياة الملك طويلة إلا أن البيت الذي ولد فيه ينقض حجراً حجراً. غير أني أسألك يا شيمرام: هل كان الطفل ناقص الحنكين أو أحدهما. فإذا كان حنكه الأسفل فقط ناقصاً فيدل على أن غلات هذه السنة لا تقل.</p>
            <p change="#d2e73">شميران - لا يا أماه أنه ناقص الحنكين. ولكن كيف تعللين وجود نتو في هذه الأمور وتوسطها في إدخال الطفل في غرفتي؟
<pb n="n5-p353" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2587.xhtml"/>


ريماة - إن الصور التي تراءت لك في الحلم والأشباح التي ظهر تلك في النوم لو رأيتها في اليقظة، لدلت على ما فسرته لك، ولا بد من أن التفسير يختلف على ما أعتقد ما بين الحلم واليقظة، وبين الحالين فرق بين لا وسع لي على فك مغلقة. فالكهنة المنجمون الكلدان متضلعون من هذه الأسرار وتفاسيرها. فما علينا إلا الذهاب إلى بيروس الكاهن فيوقفنا على حقيقة الأمر.</p>
            <p change="#d2e73">ثقل وقع بيروس على مسامع شيمرام. وشعرت بضغط جديد على قلبها ولكنها تجلدت وأجابت والدتها قائلة: إني لا أركن إلى أقاويل بيروس، لا بل أنفر منه نفور الظباء من بين يدي الصياد.</p>
            <p change="#d2e73">ريماة - يا بنيتي، لا تستخفي بالكهنة، ولا تشكي في علمهم، وقدرتهم على معرفة الأسرار وتفسير الأحلام أشهر من أن تذكر لأن بينهم وبين الأرواح صلات مجدولة القوى وثيقة العرى. إنهم ينفعون ويضرون؛ يقيمون ويقعدون؛ يصلحون ويفسدون.</p>
            <p change="#d2e73">شيمرام - لا أقول شيئاً عن الكهنة وقدرتهم، ولكن لا أثق في بيروس وقد زاد الطين بلة في هذا الصباح، حتى حين كنت في الهيكل، فإنه تذرع بكل الوسائل ليسود على قلبي، لا بل طاردني مطاردة العشاق لكني وقفت في وجهه كالطود الشامخ، وإذ لم يظفر مني بأمنيته تزلف من نتو وجعلها صلة له في حاجته فأرجعتها بخفي حنين.</p>
            <p change="#d2e73">ريماة - لولا المخافة من حدوث شر مستطير لأبلغت الخبر إلى والدك، إذ يعز علينا نحن أشراف بابل أن نرى رجلاً يخاطب بناتنا ونسائنا بهذا المعنى، وما جزاؤه إلا القتل. غير إني أضرب صفحاً عن ذكر هذا الخبر لوالدك حقناً للدماء.</p>
            <p change="#d2e73">شيمرام - دعي يا والدتي اسم بيروس الدجال نسياً منسياً، فإن ابنتك عفيفة الجانب تتنزه عن المعايب ولا تشغل بالها إلا بما يرضيك.</p>
            <p change="#d2e73">ريماة - بنيتي! إن النصيب الذي أذخرته لك يفوق كل نصيب فأنت خطيبة شمشو ابن عمتك.
<pb n="n5-p354" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2588.xhtml"/>


شيمرام - أنا أطوع إليك من بنانك ولكن شمشو. . . واغرورقت عيناها بالدموع ثم غصت.</p>
            <p change="#d2e73">ريماة - سكني من روعك واهدئي وألقي حملك علي وأنا أدبر الأمر. إن شمشو لا يحيد عن أمري وأمر أبيك لما هو عليه من الارتباك في أحواله وفي أسباب عيشه. . .</p>
            <p change="#d2e73">ولم تزد على هذا الكلام بل أرادت أن تلهي شيمرام عن اضطرابها وروعها واشتغالها بموضوع يعذب فكرها. فقالت لها بنيتي يجب علينا اليوم أن نعد كل شيء لأن نهار الغد هو يوم راحة للنفس (أي سبتو) فيجب أن نطبخ الطبيخ ونغير الثياب. إذ يحضر علينا القيام بمثل هذه الأمور في يوم الراحة الذي يأتينا خمساً في كل شهر، في اليوم السابع والرابع عشر والتاسع عشر والحادي والعشرين والثامن والعشرين، كما أنه يحضر تقديم القرابين ويمنع على الملك مخاطبة الشعب وركوب المركبات أو القيام بأي عمل مدنياً كان أو عسكرياً، حتى الاستشفاء بالأدوية.</p>
            <p change="#d2e73">شميرام - مالنا وذكر يوم الراحة، فكل أيامنا (سبتو) فلسنا نحن الذين نطبخ في البيت ولسنا ملوكاً لنكلم الشعب أو نركب العجلات (العربات). أما ثيابي فقد غيرتها هذا الصباح. وإني قلقة البال غير مرتاحة لأن أغيرها مرة ثانية وأتزين بألبستي الجميلة. فأعد الشهور وأحصي الأيام، لأن الحياة كلها تعب، وها إننا في الشهر الثاني عشر من السنة ولم أذق لماظة من السعادة في نيسانو شهر الإلهين أنو وبل، ولا في آيارو المخصص ب (أيا) ولم يكن (سوانو) والآلهة (سن) أسعد لي منهما. ولما جاء شهر دوزو، قلت أن الآلهة آذار سيقشع هذه الغمامة عن قلبي ولكن خابت آمالي وأخذت أعلل النفس بزوال الهموم في شهر آبو وعقدت حبل رجائي بملكة القوس وهكذا توالت الشهور الولو وتسرينو وأرخ سمنا وكسليمو ولم تشفع بي آلهتها إشتر وشمش ومردوخ ونرجل وعقبها طيبتو وشباتو وهذا أدارو ولم تكن آلهتها بابسكال وريمونو الآلهة السبعة العظيمة أرفق بي من سواهم فلا
<pb n="n5-p355" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2589.xhtml"/>


أدري أي الأيام يوم سعد لي، ولا أدري كيف يقول المنجمون إن في السنة أيام سعد وأيام نحس، فهل سنتي كلها، يا ترى، سداها بؤس ولحمتها شقاء؟ وهل كان يوم ولادتي يوم نحس وتعس؟. . .</p>
            <p change="#d2e73">فقاطعتها والدتها ساخرة من أقوالها وندبها حالها وقالت لها ضاحكة: إن سعادتك في شهر (أراخو مخرو) وهو الشهر الكبيس الذي يضاف كل ست سنوات إلى الإثني عشر شهراً. وسيأتي بعد السنة التالية. وأعلمي، يا شميرام، أن الفأل يختلف باختلاف العوامل التي تفعل في الحظوظ. فمن الأحلام ما هو من دواعي الهناء ومن ما هو من بواعث الشقاء، وللحيوانات والطيور والأشكال الهندسية مؤثرات في حظوظ البشر، ولا يعلم ذلك إلا الآلهة والكهنة والمنجمون الراسخون في العلم. وأزيدك علماً إنني قد استشرت السحرة والمنجمين عن طالعك وعزموا الأرواح على هذه النية فطمأنوني وقالوا إن مستقبلك سعيد وإن شمشو يكون نصيبك مهما فتلته فاتلات الحب والغرام عن غيرك. فثقي بي. وسآخذك بعد ظهر هذا اليوم إلى التنزه لترويح النفس فكوني على أهبة.</p>
            <p change="#d2e73">أخذت ريماة ابنتها شميرام ومعهما ثلة من العبيد والجواري إلى التنزه إلا نتو فإنها تمارضت وبقيت في البيت. سارت ريماة وشميرام وأتباعهما في طرق بابل حتى وصلوا أسوار المدينة الداخلية ومروا من باب المدينة تحت طاق معقود وما عتموا أن اجتازوا</p>
            <p change="#d2e73">أسوارها الخارجية وجلسوا هناك على شاطئ الفرات وكان نسيم الصبا يلعب بالنفوس فيطربها ومما كان يزيد المشهد بهجة وسحراً أغاني السفافين وأصواتهم الرخيمة فمنهم من كان ينحدر في النهر بالمقاذيف ومنهم من كان يصعده بنشر الشرع أو بالجر بالحبال. وكان العركيون يصطادون البز والشبوط والبني وهم فرحون بمسرات الحياة الشظفة كان فيهم من يصيد بالشرك ومنهم بالصنارة. . . تشاهد هناك القفف وهي سفن مدورة مصنوعة من أغصان الشجر والخوص مطلية بالقار. و (الاكلاك) وهي سفن مؤلفة من قرب أو (أجواد) منفوخة يربط بعضها ببعض بحبال من ألياف النخل وفوقها خشب وهي تحمل البضاعات والغلات والفواكه اليابسة والرخام والصخر من
<pb n="n5-p356" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2590.xhtml"/>


نتاج بلاد الشام وفي كل كلك رجلان أو ثلاثة أو أربعة هم أصحاب ذلك المركب. وإذا نظر المرء إلى البر رأى قوافل التجار آتية من بلاد الفنيقيين حاملة العاج وأواني الخزف والأصباغ والتحف والنفائس والأثواب (والأقمشة) الغالية الأثمان.</p>
            <p change="#d2e73">لم تنبسط نفس شميرام برؤية هذه المشاهد، ولمة ترمقها بنظرها إلا كرها أو استخفافا. ومهما حاولت والدتها ريماة أن تلهيها أو تطربها ازدادت انقباظاً وتأوهاً وتفكرا في شمشو. فعجزت والدتها عن إفراج الهم عنها فهمت راجعة بها إلى البيت. وإذا بجلبة عظيمة وأصوات وقع حوافر خيل وبغال وقعقعة دواليب عجلات وبمناد ينادي: أفسحوا الطريق لملك الملوك، لسيد الأقوام، لسلطان الاقاليم، قفوا تعظيماً وإجلالاً لملك الرقاب، للقابض على مقدرات الشعوب، لصديق الآلهة وحبيب الأرباب.</p>
            <p change="#d2e73">فكان الناس يخففون السير ويلجئون إلى إحدى زوايا الجادة أو الطرق المتشبعة منها والذي لا يقوون على أحد الآمرين كانوا يصطفون صفوفاً منظمة على جانبي الطريق أو يخرون سجداً إلى الأذقان. وكان الفلاحون يتركون حقولهم ويركضون لمشاهدة الموكب الملوكي.</p>
            <p change="#d2e73">مر الموكب بوقار وأبهة بين تهليل وتصدية الجمهور احتفاء بالملك الراجع من القنص والصيد رجوع منتصر ظافر بعد أن غاب عن عاصمته خمسة عشر يوماً لهذه الغاية وكان أعد العدد وهيأ الأسباب لهذه الحملة أو الرحلة إلى الفرات الأوسط.</p>
            <p change="#d2e73">جاءت طليعة الجيش الجرار وعقبها الملك جالساً في مركبه وفوق رأسه مظلة من نسيج مطرز بالأحمر والأزرق والسائق في الجانب الأيمن يقود الجياد ويمنعها العثار وهناك</p>
            <p change="#d2e73">خصيان في طرفي المركبة بأيدهما مذبات لطرد الذباب وكانت مركبات الأمراء تتلو مركبة الملك فمركبات الوزراء فرهط من الخيالة حاملين القنا، فالمشاة، فالكلابون (فمربو الكلاب)، فالخدم، فالبغال وهي حاملة الأثقال والمعدات والخيام والصيد. وكان بين غنائم الصيد ثلاثة أسود وعدد من الغزلان وبعض الدببة وفرأ واحد ونعامة. وشيء كثير من الطيور كالحباري ومالك
<pb n="n5-p357" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2591.xhtml"/>


الحزين (البلشون) وغيرها.</p>
            <p change="#d2e73">وبين الأسود الثلاثة أسد كبير الجثة، حي يزأر زئيراً يردد صداه فضاء بابل الواسع، وقد صاده الملك برمية قوس هدت شيئاً من قوته ثم صارعه صراعاً عظيماً، عرضت حياة الملك للخطر: فأتى إلى نجدته نفر من حاملي الرماح إلا أنه أنتهرهم شجاعة وأخذ من يد أحدهم الرمح وغرز نصل في قفا الأسد حتى شكه شكاً في الأرض وصرع الليث ثم أذن للجنود بالتقدم فأخذوا الأسد ووثقوه وقادوه إلى المعسكر وهم فرحون ببسالة ملكهم العظيم.</p>
            <p change="#d2e73">وعلى أثر هذا الفوز المبين والنصر الباهر قدم الملك تقدمة شكر إلى الآلهة، فوقف أمامه كاهنان وبيد كل منهما كنارة وهما متهيئان ليوقعا عليهما ترنيمة الشكر؛ ثم أتي بالأسد ووقف الملك مع حاشيته وبيده القوس فقدم إليه وزيره كأساً مترعة خمر مقدسة فذاقها ثم أفرغها على الصيد وللحال صدحت الموسيقى بترنيمة الشكر.</p>
            <p change="#d2e73">وكان هذا الفوز أحدوثة جميع الناس في المدن والقرى والدساكر والاندية،</p>
            <p change="#d2e73">مرت تلك الجموع فزحمت الطريق فضاقت بريماة فعطفت على طريق ثانية تخلصاً من هذا الازدحام. وبينما كانت سائرة أستوقف أنظارها وأنظار جماعتها السوق القائمة في أحد ميادين المدينة كانت تعرض فيها البنات للزواج؛ والسمسار يصيح بصوت جهوري واصفاً جمال هذه، وحسن تلك، ومعدداً حسنات الأخرى وأخلاقها وآدابها وتفننا في بيان مقومات الكياسة ما شاءت الفصاحة والبلاغة، فتارة يطرئ الجمال ومؤثراته في الحياة وسيادته على القلوب وما يولده فيها من الفرح والسرور وطوراً يفضل عليه الأخلاق الحميدة وجمال الآداب وما تورثه من السعادة في البيت بعد الزواج حسب البنت المعروضة في تلك السوق. ومن وقت لآخر كان ينادي معرفاً ثمن السياق (المهر) الذي يجب أ، يدفعه الشاب الراغب في تلك الابنة الجميلة أو البائنة التي تدفع عن الأخرى الدميمة الصورة للشاب الراغب في زواجها. وهناك رجل آخر يقبض مهر الجميلات ويدفع منه بائنة عن الدميمات</p>
            <p change="#d2e73">وقد اكتظت ساحة الميدان بالشبان الراغبين بالزواج وبالمتفرجين من جميع الطبقات وكان الشبان يطوفون على البنات وينظرون
<pb n="n5-p358" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2592.xhtml"/>


إليهن نظرات طويلة، لا بل يتقدمون منهن ويفحصونهن فحصاً دقيقاً من قمة الرأس حتى أخمص القدم كأنهم يشترون السائمة أو الخيل.</p>
            <p change="#d2e73">وكانت الابنة التي تميل إلى أحد الشبان تشير إليه بغمزاتها الفتانة سراً، وتومئ إليه خلسة معربة عما يكنه فؤادها من الحب والهوى. فالجميلات منهن كن يتبخترن ويتباهين ويغازلن الرجال تائهات دلالاً وساحبات أذيال العجب آتيات سحراً حلالاً، وكانت الدميمات يخفين بلباقة خاصة بالإناث ما يذهب بتلك الدمامة فيزين وجوههن بوسائل صناعة التحسين أي بالدهن والصبغ والطلاء والكحل والخضاب، ويبتسمن ابتسامات زائفة، وحركات وسكنات كاذبة، لا تخفى على عيون الشبان الناقدين، والرجال الباصرين، حتى إنهم كانوا يسمعونهن بعض قوارص الكلام فتثور الثائرة داخلهن وتنقبض نفوسهن ألماً وجزعا من هذا الاستخفاف والاستهزاء لاعنات الطبيعة الجائرة التي حرمتهن مظاهر الجمال.</p>
            <p change="#d2e73">فتثاقلت شميرام في السير وهي تنظر إلى تلك السوق نظرة آسف متألم وخاطبت أمها قائلة: يؤلمني وأيم الحق حال هذه البنات اللواتي يبعن ويشترين في السوق العامة كأنهن أسيرات أو إماء (عبدات). ولا ذنب لهن سوى أنهن ولدن في طبقة العامة المعدمة، فلو كن من الطبقات العليا لما عرضن عرض السلع.</p>
            <p change="#d2e73">فأجابتها والدتها: ما هذه الحال فيك يا بنيتي فإنك تتبرمين من كل شيء وتنقدين المعتقدات والعادات وتنظرين إلى الدنيا وما فيها نظرة شؤم، فهل في هذا المشهد ما يؤلم أو يؤسف؟ والذي أراه أنا هو نظر كله فرح وحبور وحب وزواج وفيه تتحقق رغبات البنات والشبان وأكبر ملذات الحياة فيجب أن نضحك ونمرح في هذه السوق.</p>
            <p change="#d2e73">فلم تحر شميرام جواباً ولكنها لم توافق والدتها في قولها.</p>
            <p change="#d2e73">لندع شميرام وأمها في طريقهما ونرجع إلى بيتهما ونرى ما جرى فيه من التدابير والمؤامرات في غيابهما.</p>
            <p change="#d2e73">غر شيطان الطمع نتو، الخادمة الوفية والنجية المخلصة حتى اليوم فحدثتها نفسها بسوء، مدفوعة بمواعيد بيروس الخلابة. وصممت على أن تتذرع بكل
<pb n="n5-p359" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2593.xhtml"/>


الوسائل لتحمل سيدتها</p>
            <p change="#d2e73">الفتاة على الاقتران بالكاهن الكلداني. فوقفت على باب الدار منتظرة مروره من هناك لتفاوضه في الطرق الموصلة إلى غايتهما. جاءها بيروس فأفضت إليه بالحديث الذي جرى بينهما وبين شميرام وأطلعته على سر الحب المستحكم في قلب سيدتها، وشغفها بابن عمتها وإعراضها عن الاقتران بكاهن له زوج غيرها وأوقفته على انشغال شمشو بحب حتراء بنت أجيبي الصراف ولكن ضيق يده عقبة كؤود تحول دون خطبته لها. وهو أبي النفس عزيز الأخلاق لا يجنح إلى مفاتحة أبيها بالأمر لئلا يسمع كلمة الرفض فتمس كرامته.</p>
            <p change="#d2e73">واقترحت على بيروس أن يمد شركاً يصطاد به ذلك الفتى ويبعده عن الديار إلى بلاد نازحة بأمل الربح والتجارة ويتآمر على اغتياله في الأقطار الغريبة أو يضع عقبات في سبيل رجوعه إلى الوطن وينشر أخباراً كاذبة تنعيه فإذا تقادم العهد على سفره ويئست شميرام من عودته تداعى بنيان الحب في قلبها فيسهل آنئذ إقامة صرح آخر في هذا القلب يكون بيروس الآمر الناهي فيه والسائد عليه.</p>
            <p change="#d2e73">كان لهذه الألفاظ وقع عظيم في نفس الكاهن الكلداني الأمارة بالسوء فودع نتو وذهب مهرولاً إلى الهيكل وهو مفكر في حل هذه المعضلة ومد شرك الهلاك لشمشو.</p>
            <p change="#d2e73">انقضى ذلك الليل وثلاث أرواح تتصادم في الفضاء الأوسع في نزاع وجدال وهي روح شميرام العاشقة، وروح شمشو التائهة المضطربة، وروح بيروس الظالمة العاتية.</p>
            <p change="#d2e73"><persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName></p>
            <p change="#d2e73">القثار والقيثارة</p>
            <p change="#d2e73">أنكر بعضهم ورود هذين اللفظيين في كلام الأقدمين من السلف، قلنا: نعم. لكنهما جاءا في كلام مولدينا فقد ذكر القثار الشقندي (راجع مجلة المقتبس 1: 298 و 437) وذكر القيثارة المسعودي في مروج الذهب (8: 91 من طبعة باريس)، قال عنها: (لها اثنا عشر وتراً) اهـ.
<pb n="n5-p360" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2594.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فوائد لغوية</head>
            <p change="#d2e73">صميم لا تؤنث ولا تثنى ولا تجمع</p>
            <p change="#d2e73">قرأنا لكتبة معروفين بحسن الإنشاء وسبك العبارة وتقويم الكلم ما هذا نصه:</p>
            <p change="#d2e73">(نهدي إليك تهانئنا الصميمة، - وهذان الرجلان صميمان في العروبة - وهؤلاء الرجال صميمون في العروبة). وهم يريدون في هذا التعبير: نهدي إليك تهانئنا الصميم أو الخالصة. وهذان رجلان صميم في العروبة أو خالصاً العروبة - وهؤلاء الرجال صميم في العروبة أو خلص العروبة، إلى ما ضاهى هذا التركيب، أما صميم فلا تثنى ولا تؤنث ولا تجمع، قال في اللسان: رجل صميم: محض. وكذلك الاثنان والجمع والمؤنث.</p>
            <p change="#d2e73">على إن بعضهم يهرب من القول الفصيح والتركيب الصحيح فيقول: تهانئنا الصميمة ورجلان صميمان ورجال صميمون، وهو تركيب ضعيف له نظائر في العربية المولدة، لكن صميم الفصحاء لم يستعملوه.</p>
            <p change="#d2e73">سلم نفسه لا سلم حال</p>
            <p change="#d2e73">كنا كتبنا في (192: 5) أن الشيخ محمود كاكا أحمد سم نفسه للحكومة، فكتب أحد السذج في جريدة بغدادية انه لا يقال: سم نفسه بل (سلم حاله) ثم جاء كثيرون بعده فكتبوا (فلان سلم حاله، وفلان قتل حاله، وفلان تكلم عن حاله) هرباً من استعمال (نفسه) ولم يدروا أن حاله لم ترد في العربية بهذا المعنى، فهي من لغة عوام سورية وفلسطين وبعض (الأرمن الذين في نواحي ماردين وديار بكر.</p>
            <p change="#d2e73">أما حجتهم في نفي القول (سلم نفسه) فهي لأن المرء إذا سلم نفسه مات وهل يمكنه أن يسلمه نفسه، والنفس ليست بمادة؟ - أما حجتنا فهي أن النفس هنا تقع على الإنسان بأجمعه، نفسه وجسده، فمعنى سلم نفسه، وقتل
<pb n="n5-p361" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2595.xhtml"/>


نفسه، ودافع عن نفسه، هو ما ذكرناه وحجتنا الثانية أن هذا هو الوارد عن العرب، ولم يسمع عنهم سواه ومنه في سورة البقرة: إنكم ظلمتم أنفسكم. . . فاقتلوا أنفسكم، ذلكم خير لكم، - وفي سورة النساء: ولا تقتلوا أنفسكم، إن الله كان بكم رحيماً، والآيات كثيرة - وفي كتب اللغة: انتحر الرجل: قتل نفسه</p>
            <p change="#d2e73">- وعند المعترض إن هذا كله لا يقال، فمرحى! مرحى!</p>
            <p change="#d2e73">الاسكندر أحسن من قيد البريد</p>
            <p change="#d2e73">في دواوين البريد (أي في مكاتب البوسطات) مدرج (أي دفتر كبير، أو سجل، أو قيد) يكتب فيه عدد الخرائط (الأكياس) والكتب الواردة والنافذة وأسامي أربابها، يسميها العصريون: قيد البريد، أو سجل البوسطة أو دفتر القيد، أو ما أشبه هذه الأسماء المختلفة، أما في عصر العباسيين فكان سلفنا يسميه الاسكدار وبالإفرنجية قال في مفاتيح العلوم (ص 64 من طبعة الإفرنج): (الاسكدار: لفظة فارسية وتفسيره: از كو داري، أي من أين تمسك، وهو مدرج يكتب فيه عدد الخرائط الواردة والنافذة وأسامي أربابها.)</p>
            <p change="#d2e73">عجنت الرجل وخبزته</p>
            <p change="#d2e73">تقول عجائز بغداد إذا اختبرن الرجل: (عجنا الرجل وخبزناه) من العجن والخبز. وفي العبارة مجاز غريب يظهر أثر الزمان على وجوه تلك العجائز بالغضون والأخاديد التي ترى عليها؛ ولا عجب من ذلك، إنما العجب من أولئك بعض مفسدي اللغة الذين يدعون أنهم يتوخون الصحيح الفصيح في كلامهم وهو يستعملون مثل هذه العبارات في كتاباتهم ويتباهون بها ولو علموا أن الرجل إذا عجن وخبز أصبح أثر بعدين لمّا نطقوا بتلك العبارة. أما الفصحاء فلا يقولون إلا مثل هذا: (عجمت عود فلان) ومنه قول الشاعر:</p>
            <p change="#d2e73">أبي عودك المعجوم إلا صلابة <gap resp="#org_MS"/> وكفاك إلا نائلا حين تسأل
<pb n="n5-p362" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2596.xhtml"/>


فأين هذا المجاز الصحيح من هذا المجاز المكسر، المهشم، المحطم، السافل؟</p>
            <p change="#d2e73">ولك غير هذا التعبير كقولك: غمزت قناته، واختبرت كنهه، واحتسبت ما عنده، وسبرت ما عنده، إلى غيرها وهي كثيرة في لغتنا، فلا حاجة لنا إلى إدخال مصطلحات العجائز والأرمن المتعربين الذين يرون في ماردين وديار بكر ونواحيهما فتأمل.</p>
            <p change="#d2e73">القنطرة أو آلتون كبري</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">أصل ألتون كبري (أي جسر الذهب): (ألتونص كبري) أي جسر نهر الذهب وهو أسم الشعبة العليا من الزاب الأصغر ثم قالوا اختصارا (آلتون كبري) ونحن العراقيون نسميها</p>
            <p change="#d2e73">(القنطرة) من باب التعريب، لأن هناك جسرين من حجر قائمين على طيقان وهما يصلان المدينة بالبر فنشأ من ذلك أسمها باللغتين التركية والضادية، أما بالكردية فاسمها (برد) بباء مثلثة فارسية.</p>
            <p change="#d2e73">ويروى أن باني القنطرتين السلطان مراد الرابع العثماني ولما رجع الأتراك القهقري في الحرب العظمى الأخيرة أطلقوا عليهما القنابل فهدموا منهما شيئاً غير قليل إلا أن حكومتنا العراقية رممت ما تهدم.</p>
            <p change="#d2e73">والقنطرة ميناء الأكراد، لأن القسم الأعلى من (آلتون صو) ينفسح عند دنوه من (كوي سنجق) في محل يسمى (طقطق) فيكون مكلأ للأطواف (للأكلاك) التي تنقل من لواءي اربل إلى القنطرة التتن (الدخان) والصوف والعفص والكثيراء والجلود وغيرها من مواد الاستصناع. ومن مكلأ القنطرة تنحدر البضائع إلى بغداد.</p>
            <p change="#d2e73">وأهلها يتكلمون الرتكمانية والكردية والعربية وهذا يدلك على أن أهلها خليط من هذه الأقوام الثلاثة ولعل التركمان كانوا في سابق العهد أكثر سكانها من غيرهم، أما الآن فإن الاكراد الأكثرية ويأتي بعدهم الأتراك فالعرب.
<pb n="n5-p363" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2597.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">نقد كتاب أعلام العراق</p>
            <p change="#d2e73">حضرة الأب أنستاس ماري الكرملي صاحب مجلة (لغة العرب) المحترم.</p>
            <p change="#d2e73">نشر صاحبنا الأثري كتابه (أعلام العراق) فاقتنيت منه نسخة فتصفحتها تصفحاً مجملاً عثر في أثنائه ناظري بهنوات جلى ولأني لم أحب أن أزعج صديقي وزميلي، تغافلت عن الكتابة راجياً أن يكفيني المؤونة غيري من أرباب الأقلام.</p>
            <p change="#d2e73">ومع مضي هذه المدة الطويلة لم أظفر بشيء مما كنت أريد أن يكتب اللهم إلا بضعة أسطر وجدتها منشورة في مجلتكم الغراء وإلا بضعة عشر سطراً نشرت في مجلة (المجمع العلمي) الموقر وكلا الانتقادين مجمل غير مفصل إذ قد تركا الإفصاح عن كثير من الخبايا التي فيها الجناية على التاريخ والافتئات على الحقيقة والاستخفاف بالقراء!</p>
            <p change="#d2e73">أما حضرتكم فعسى أن يكون لكم بعض العذر لالتزامكم خطة المسالمة وأما المجمع العلمي فلعله معذور أيضاً لأن الكتاب قدم إليه كهدية ومن شأن الهدية أن تقبل على علاتها!</p>
            <p change="#d2e73">على أن السطور التي نشرت في مجلة المجمع ضمنت مزاعم هي أحق بانتقاد وإن كان المجمع معذوراً من هذه الجهة أيضاً لبعد الدار الذي هو أكبر باعث على الاطمئنان إلى السماع وأكبر عائق على الإلمام بالحقائق.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نحاشي المجمع المبجل أن يكون سوقاً تعرض فيه السلع البالية وأن يكون، مسمعا بفتح ساحته لكل إذاعة، لا سيما أن الكلمات التي يكتبها المجمع في شأن شخص بمنزلة شهادة يتقبلها كثير من الغافلين عن العلم بأصول الجرح والتعديل فجدير بالمجمع أن يزن كلماته بدقة واعتناء كما توزن حبات الجواهر واليواقيت.
<pb n="n5-p364" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2598.xhtml"/>


إن للانتقاد فوائد جمة منها ما يعود إلى المنتقد (بالفتح) ولا سيما المبتدئ فيتخذ من الانتقادات التي تنهال عليه حروزاً وتعاويذ تنفعه عند الدخول في بيداء تأليف آخر، ومنها ما يعود إلى القراء ولا سيما تلاميذ المدارس! إذ يغسل أدمغتهم مما علق بها من أوضار الخرافات والشعوذة.</p>
            <p change="#d2e73">فأرجو من حضرة الأب أن يفسح في مجلته لنشر ما كتبته من هذه العجالة ليستحق شكر</p>
            <p change="#d2e73">الحقيقة لا شكري.</p>
            <p change="#d2e73">محمود الملاح</p>
            <p change="#d2e73">كنت أود أن يكون انتقادي على طريقة التصفح للكتابة صفحة صفحة ولكن خفت أن يضيق صدر الوقت عن استيعاب ما ينجم عن هذه الطريقة لذلك عدلت إلى وضعه على هيئة مواد متسلسلة الأرقام ذكر في كل مادة نموذجاً لمدلول عنوانها.</p>
            <p change="#d2e73">وتحريت أن انصف المؤلف لينجلي الانتقاد بصفاء ونقاوة كيلا تضيع الحقيقة بين ثنيات الشخصيات والخروج عن الموضوع ولكيلا ينفتح باب التنابز والتراشق على مصراعيه ومن الله العون:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>احتكار العنوان</p>
            <p change="#d2e73">إذا صح تشبيه عنوان الكتاب بنقطة مركزية تتوجه إليها جميع الخطوط فإنه ينبغي أن نوجه إلى عنوان كتاب (أعلام العراق) سهاماً نارية من الانتقاد بقدر تلك الخطوط! فإن كل مخلوق مستوي القامة سمع شيئاً عن العراق، يعلم أنه قطر واسع يشتمل على عدة مدن وأن هذه المدن تشتمل على عدة طوائف وأن كل طائفة تشتمل على أسر ممتازة وكل أسرة فيها رجال بارزون أما في العلم وأما في السياسة وأما في الثروة وأما في السلوك الحسن وهؤلاء الرجال كلهم جدير أن يستظل بلواء هذا العنوان فما بالهم أقصوا (وأقعدوا في الشمس) إلا الأسرة الآلوسية؟ وهكذا استأثر الأثري بثروة العنوان الجزيلة ووزعها على أحبابه ولكن سوف تظهر جناياته عليهم!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تحكيم العواطف في التاريخ</p>
            <p change="#d2e73">جدير بمن يعالج موضوعاً تاريخياً أن ينزع عواطفه ويلقيها جانباً فإذا فرغ من شأنه أمكنه استعادتها وارتداءها من جديد أي أن المؤرخ لا يؤرخ لنفسه بل
<pb n="n5-p365" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2599.xhtml"/>


يؤرخ للناس فيجب أن يقف موقف الحياد ما دام القلم في يده لتخرج صحيفته نقية لا يشوبها شيء من ألوان العواطف ولا سيما العواطف التي تنغمر فيها الحقائق كالغلو والإغراق فيحتاج متتبع الحقيقة في ذلك الكتاب أن يكشط طبقة ثخينة من حراشف المبالغات حتى يتوصل إلى اللباب ولا يكاد.</p>
            <p change="#d2e73">قد يكون الأثري معذوراً في حشر الألقاب الضخمة إلى ساحة أستاذه لأن ثروة الميت إذا نمت زادت ثروة الوارث! ولكن - كما يقول المثل العراقي - (ما ها الثخن)!. .</p>
            <p change="#d2e73">نشارك الأثري في تعظيم أستاذه ولا نبخسه حقه ولكن لساننا يتلجلج بالبيت الذي خاطب به أستاذه في مرثيته ص208 وهو:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنت أنت الذي دانت لهيبته </seg>
                  <seg> قبائل العرب إذواء واقيالا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">على منوال قول الشاعر:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنت أنت الذي حطت له قدم </seg>
                  <seg> في موضع يده الرحمن قد وضعا</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ومعنى الإذواء والاقيال ملوك اليمن القدماء الذين انقرضوا قبل الإسلام ولم يبق في اليمن منهم باقية فهذا البيت لو لم ننظر إليه بعين العصر الحديث بل نظرنا إليه بعين العصور العريقة في الخرافات لما سلم من الانتقاد وذلك من خمسة وجوه:</p>
            <p change="#d2e73">(1) - كيف سلم لي شيخه صولجان هذه الهيبة الخارقة؟</p>
            <p change="#d2e73">(2) - هبه كان مالكاً لهذا الصولجان المذهب ولكن كيف تأتي أن يهابه أناس لم يعاصروه بل خلقوا قبله بخمسة عشر قرناً؟!</p>
            <p change="#d2e73">(3) - أي نكته في تخصيصه قبائل العرب دون غيرهم وما علاقة ذلك في البلاغة؟</p>
            <p change="#d2e73">(4) - أي نكته في تخصيصه الإذواء والاقيال الذين هم ملوك جزء من العرب دون غيرهم وما علاقة ذلك بالبلاغة؟</p>
            <p change="#d2e73">(5) - كيف استساغ احتكار هذه الهيبة الخارقة في شيخه؟ كما يشعر بذلك تكرار (أنت) كما يقول بعضنا لبعض: أنت أنت الذي فعلت ذلك أي لا غيرك وأنا أنا الذي فعلت ذلك أي لا غيري.</p>
            <p change="#d2e73">ولو صح الاعتذار لاعتذرت عن الشاعر بأن حضرته ممن تتصرف فيهم
<pb n="n5-p366" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2600.xhtml"/>


القافية أكثر مما يتصرفون هم فيها والدليل على ذلك استعماله ألفاظا مهجورة يمجها الذوق السليم كقوله (احطالاً) و (جئلالاً) و (أهبالاً) و (أهضالاً).</p>
            <p change="#d2e73">ولينظر القارئ ماذا ترك الشاعر لمحمد بن عبد الله وعمر بن الخطاب بعد مخاطبته شيخه بقوله هذا البيت؟:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنت أنت الذي بأسه ارتعدت </seg>
                  <seg> فرائض الكفر تشكو الدهر أوجالاً</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وقبله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنت أنت الذي قد كان (منتظراً) </seg>
                  <seg> فكم هديت إلى الإسلام ضلالاً</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">هكذا واضعاً كلمة (منتظر) بين قوسين!!! فهل في وسع المؤلف أن يذكر لنا كافراً واحداً اهتدى إلى الإسلام على يد شيخه؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>سوء الاختيار</p>
            <p change="#d2e73">لا يخفى أن المؤلف قصد من تأليفه الكتاب إلى التنويه بشأن هذه الأسرة المشهورة بالفضل وإن كان وراء هذا الغرض غرض آخر! - وهذه الأسرة لشهرتها لا تكاد تحتاج إلى مثل هذا الكتاب! ولكن لا أريد أن أناقشه من جهة ذوقه! أو ليس من أراد التنويه بشأن رجل عمد إلى أحسن ما يؤثر عنه؟.</p>
            <p change="#d2e73">ولكن صاحبنا الأثري لمّا أراد الإشارة بعلو كعب المرحوم السيد عبد الله الآلوسي في صناعة الإنشاء أختار له القطعة الآتية وهي قطعة نمقها في وصف مطر غزير وقع في بغداد وفيضان هائل في دجلة، ويغلب على الظن أن هذه القطعة حبرها السيد المذكور في مفتتح اشتغاله في الكتابة وذلك لما فيها من سذاجة في الذوق والاضطراب في التركيب كقوله في ص48 - 49:</p>
            <p change="#d2e73">(وشرع جنّي الليل يخوف صبي النهار) ومنها (وشرعت جواميس القفف تسبح شرعاً في اللجج وتنطح بقرون مغاريفها الأمواج) ومنها (وذهبت إلى دجلة ليشرب فم سمعي الخبر) وليس كل ما أمكن تنزيله على قواعد المجاز والاستعارة كان مقبولاً إذ لا يخفى أن هناك مناسبات واعتبارات ذوقية لا يجحدها من كان له بصر في هذه الصناعة.</p>
            <p change="#d2e73">وكقوله: (وبعد سويعة انتصرت لهم الغزالة ففتحت عينها بين أجفان السحاب) وهذه العبارة جميلة جداً لو لم يعطف عليها قوله: (وصرعتهم
<pb n="n5-p367" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2601.xhtml"/>


بقرونها فمزقتهم كل ممزق) فكيف يأتلف انتصارها لهم وصرعها إياهم؟!! وفي وسع القارئ أن ينظر بقية العبارات هذا ما يقال من جهة الذوق والتركيب. أما ما يقال من جهة تطبيق المآل على الواقع فإنه إنما ذهب إلى دجلة ليشاهد بعينه لا ليسمع بإذنه كما يفهم من قوله (فرأيتها قد اغرورقت عينها من الفرح) فكيف قال (ليشرب فم سمعي الخبر) بل كان عليه أن يقول: (ليشرب فم عيني)</p>
            <p change="#d2e73">يتبع</p>
            <p change="#d2e73">محمود الملاح</p>
            <p change="#d2e73">نظرة في الجزء الثالث من المجلد الخامس من لغة العرب</p>
            <p change="#d2e73">في حاشية صفحة 153:</p>
            <p change="#d2e73">النرقيلة كلمة فارسية بمعنى الغرشة (الكاتب) والمشهور نارجيلة (ل. ع).</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: النارجيلة كلمة مولدة وردت في لسان الأعراب المتأخرين وذكرها السيد محمد سعيد الحبوبي في مطلع أبيات له في وصفها وهو:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ونارجيلة تهدي بكف رشا </seg>
                  <seg> حلو الدلال رشيق القد مياس</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ولم نر في كتب العرب المتأخرين وكتاباتهم كلمة نرقيلة (المصحفة)، ولعل الكاتب أخذها من أفواه العامة المعبرين عنها بالنركيلة.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه الكلمة ليست فارسية (كما زعمه الكاتب) ولا يعرفها أحد من الفرس والفرس تقول (في التعبير عن النارجيلة) (قليان) ولعلو تصحيف غليان لأن له صوت يشبه غليان القدر.</p>
            <p change="#d2e73">وقال في السطر الثاني:</p>
            <p change="#d2e73">الكليتدار كلمة فارسية معربة. قلنا: إن الكلمة تكتب هكذا: كليددار لأن المفتاح عند الفرس كليد (بالدال) لا كليت.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص174 س: 23: مكاتبات الأخوان بالشعر.</p>
            <p change="#d2e73">قلت إن صاحب روضات الجنات كتب اسم هذا الكاتب (نقلاً عن وفيات الأعيان لأبن خلكان): مخاطبات الأخوان بالشعر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي ص177 س2 هبة الدين الحسني. والصواب الحسيني لأن نسبه ينتهي إلى الإمام الحسين بن علي بن أبي طالب عليه السلام. وتكرر هذا الاشتباه في السطر الرابع من الصفحة المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">محمد مهدي العلوي</p>
            <p change="#d2e73">(ل. ع) جوابنا على هذا النقد يكون في الجزء القادم لضيق المقام.
<pb n="n5-p368" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2602.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلة وأجوبة</head>
            <p change="#d2e73">النصيرية في العراق</p>
            <p change="#d2e73">اسكندرونة - س، ي - هل للنصيرية وجود في العراق؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - كنا نتصور أن لا وجود للنصيرية خارجاً عن سورية، وقد علمنا أن جماعة منهم في العراق في مدينة عانة، أو عانات، ولو لم نسمع ذلك من رجل ثقة لما صدقناه.</p>
            <p change="#d2e73">قال لنا إن في (محلة السراي) من عانة وهي المحلة المعروفة باسم (محلة حقون) (وزان قدوس) قوماً يعرفون بالنصيرية، يبلغ عدد رجالهم 600 ولهم اتصال شديد بنصيرية سورية.</p>
            <p change="#d2e73">ويروي أهل عانة عن أولئك النصيرية أن لهم عيداً واحداً في السنة يجتمع في ليلته الرجال والنساء معاً. بعد أن يكونوا قد اشتروا سيرجاً يضيئون به قناديلهم في تلك الحفلة الليلية ثم يطفئونها على حين غرة. ويذهب بعضهم إلى الجامع للصلاة متاقاة في كل جمعة، أما في محلتهم فلا ترى مسجداً، والمسموع عنهم أنهم لا يصومون ولا يحجون ولا يعمرون.</p>
            <p change="#d2e73">ومن الأعمال الشائعة في عانة أنهم يأتون بجدي وينتفون شعره ولا تعرف الغاية من هذه القربة وهم لا يسمحون لأحد أن يقف على أسرارهم أو شعائرهم أو يطالع كتبهم الدينية، وإن علموا أن فلاناً أطلع على شيء من هذا القبيل اغتالوه.</p>
            <p change="#d2e73">ويروى أن أحد أجداد الشيخ إبراهيم الراوي مر ذات نهار من أيام شهر رمضان بمحلة النصيرية فرآهم مفطرين، فدعوه إلى مجالستهم. ثم قدموا إليه قهوة وأجبروه على شربها، فشرب. ثم أحس بأنهم يحاولون قتله، فركب فرسه وهرب؛ فتأثروه إلا أنهم لم يدركوه لأنه عبر الفرات ولم يكن بينهم من
<pb n="n5-p369" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2603.xhtml"/>


يتأثره فعادوا أدراجهم، وإلى اليوم يروي الناس هذه الحكاية ويقولون أن اسم الرجل كان الشيخ أحمد الرواي.</p>
            <p change="#d2e73">والمسموع في عانات أن مسلميها لا يتزوجون منهم بنتاً.</p>
            <p change="#d2e73">وفي أعلى محلتهم جبل مشرف عليها، وقد رأى أحد الأصدقاء الثقات أنه شاهد بناء بكبر حجرة في وسط سفح الجبل، فسأل عنه، فقيل له: أن هذا البناء قد أقيم إكراماً لمرور الأمير (علي بن أبي طالب) بذلك الموضع، فأقامه له بنوه ذكرى له، وترى كثيرين يوقدون فيه</p>
            <p change="#d2e73">الشموع ليلاً ونهاراً ويتبركون بجدرانه.</p>
            <p change="#d2e73">ومن سنتهم أنهم ينهضون باكراً ليكرموا الشمس الشارقة عند بزوغها.</p>
            <p change="#d2e73">وفي عانة محلتان لليهود إحداهما في (الشريعة) والثانية في (السدة) (وزان مدة) وهذه المحلة مجاورة لآخر محلة النصيرية. ويزعم يهود عانات أنهم أقدم يهود العراق وأنهم احتلوا المدينة منذ أقدم عهد ويشهدون على أن النصيرية حديثو العهد فيها.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: إذا كانت هذه الرواية صادقة فنظن أن نصيرية عانات هم من صلب أولئك الذين ذهبوا من أنحاء العراق الفارسية فارين إلى سورية فوقف جمع منهم في عانات لوجود الملاجئ في الجبال المجاورة لها.</p>
            <p change="#d2e73">أما عادات اليهود والنصيرية في المجتمع فلا تختلف عن عوائد المسلمين، وليس للنصارى فيها وجود مع أنها كانت مشهورة بهم وبالخمر التي كانوا يصنعونها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكر لي غير واحد إن في هيت أيضاً جماعة من النصيرية، لكنهم لم يقطعوا بالأمر قطعاً باتاً، بل حكموا على وجودهم من بعض ظواهر الأمور التي لا تتفق وظواهر الغير، والله أعلم.</p>
            <p change="#d2e73">العضل والجلهم</p>
            <p change="#d2e73">بغداد - ب. ي. خ: ما يقابل في العربية من الألفاظ هذين اللفظيين اللاتينيين</p>
            <p change="#d2e73">وج - موس رتس هو الجرذ الأسود أو الجرذ الأليف وأسمه في العربية
<pb n="n5-p370" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2604.xhtml"/>


(العضل) (كسبب) وبالفرنسية و - والثاني هو الجلهم (كقنفد) وبالفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">العبرة</p>
            <p change="#d2e73">باريس - ج. م: ما أحسن لفظة عربية تقابل الإفرنجية أوبره</p>
            <p change="#d2e73">ج - المقرر عند الإفرنج أن الأوبرة كلمة مجموعة للفظة وهو العمل.</p>
            <p change="#d2e73">فالأوبرة تعني الأعمال وفي الاصطلاح يراد بها رواية تمثيلية ملحنة غنائية ليس فيها نثر البتة وقد يكون فيها رقص؛ لأن الرقص من الفنون الفتانة كما أن الشعر والنغم من الفنون المذكورة. والذي عندنا أن كلمة أوبرة من أصل عربي لاتيني وكلامنا هذا يقيم الإفرنج علينا قومة واحدة، بل العرب المتفرنجون أنفسهم، لكن دعونا نبين سبب قولنا هذا:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الفرنسيون إذا أرادوا جمع لفظة ألحقوا بآخرها حرف الجمع أو أداته وهي عندهم، فلو كانت الكلمة لاتينية أي رومية لما وضعوا لها علامة الجمع، لأن ما كان مجموعاً عندهم لا يجمع ثانية، فليس عندهم جمع الجمع كما عندنا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كنت أرى في بغداد مجاناً رقاصاً ينغم أبياتاً منظومة نظماً عامياً ويدق على صفيحة (تنكة) ويضحك الناس ويعيش بهذه الوسيلة وأسمه (عباس كينة).</p>
            <p change="#d2e73">وأمره مشهور وكان يمر بجميع الطرق والمحلات. وكثيراً ما كان يقف تحت غرفتي فيلهي الناس على ما أشرت إليه. وكان يتفنن ليضحك من حوله. فذات يوم وجد في الأرض خرقة خضراء فشدها على رأسه وكان يهزج ويغني. فأجتمع حوله الأولاد بل كبار وصغار من رجال ونساء وهم يصفقون له ويصدون ويقولون: (عباس يابو الخضر، أنت أبو العبر) فسألت واحداً دعوته لزيارتي وقلت له ما يقولون؟</p>
            <p change="#d2e73">قال: عباس. . .</p>
            <p change="#d2e73">وما معناها؟</p>
            <p change="#d2e73">عباس أسم هذا المجان، يابو أي يا أبا. الخضر (ولفظها كسبب) أي أخضر فيكون معنى العبارة: عباس، يا لابس الأخضر برأسه. - ومعنى أنت
<pb n="n5-p371" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2605.xhtml"/>


أبو العبر (ولفظها كسبب أيضاً) أي أنت صاحب العبرات جمع عبرة، (كقصة) وهي الحكاية التي تضحكك أو تبكيك وفيها شعر ورقص ونغم.</p>
            <p change="#d2e73">قلت: ومن قال لك أن هذا هو معنى عبرة وجمعها عبر أو عبرات؟</p>
            <p change="#d2e73">قال: هذا الذي أسمعه من الناس، ولا شك أنها من اصطلاح العوام.</p>
            <p change="#d2e73">قلت في نفسي: إن أبناء وطني بغداد لا يقولون شيئاً إلا فيه أصل في تأريخ البلاد، أفترى أجد الكلمة عبر أو عبرة في كتبنا. ثم بحثت عن الكلمة في معجم دوزي، فلم أر أثراً لها، ثم فتحت محيط المحيط فوجدته يقول: (أي كقصبة) الهازل الخليع، قلت: لقد ظفرت بالضالة فهذا المعنى هو المطلوب؛ لكن هل نراها في القاموس وتاج العروس؟ فنقرت عنها في تاج العروس، فوجدته يقول:</p>
            <p change="#d2e73">(أبو عبرة أو أبو العبر) بالتحريك فيهما؛ وعلى الثاني أقتصر الصاغاني والحافظ، وقال الأخير: كذا ضبطه الأمير، وفي حفظي إنه بكسر العين، وأسمه أحمد بن محمد بن عبد الله</p>
            <p change="#d2e73">بن عبد الصمد بن علي بن عبد الله بن عباس الهاشمي (هازل خليع). قال الصاغاني: كان يكتسب المجون أو الخلاعة، وقال الحافظ: وهو صاحب النوادر، أحد الشعراء المجان) اهـ. - فاتضح لي خطأ صاحب محيط المحيط، فكان يجب عليه أن يقول: أبو عبرة هازل خليع، لا الهازل الخليع. وبين التعبيرين فرق عظيم كما لا يخفى على البصير. - واتضح أيضاً أن العبرة تأتي بما يقابله عند الإفرنج لفظ أوبرة.</p>
            <p change="#d2e73">أما وجه دخول (عبرة) في لغة الجانب بهذا المعنى، فكان على طريق الإيطاليين، فان سلفنا العرب كانوا احتلوا جنوبي ديار إيطالية وتكلموا لغتهم فيها، فدخل في لغة الإيطاليين ألفاظ جمة من لساننا كما دخل منه شيء كثير في الأسبانية والفرنسية. - وأما تعليل الإفرنج لتسمية تلك الرواية التمثيلية بهذا اللفظ فهو تعليل لا يخلو من تعسف وتكلف. ولو ذهبوا إلى ما نذهب لما بقي في توجيههم أشكال ولا غموض. - إنهم يقولون سميت الاوبرة بهذه التسمية أي (أعمال) لأن هذه الرواية تتطلب أعمال فكرة وبذل جد لجمع الشعر إلى النظم، إلى تنسيق المعنى وربط بعضه ببعض لتستقيم لك تلك
<pb n="n5-p372" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2606.xhtml"/>


الرواية التمثيلية، ففي نسج بردتها (أعمال) كثيرة، ولهذا سميت (أعمالاً) أي اوبرة. - فقل لي بحياتك أي توجيه أقرب إلى العقل؟ أمّا يقولون أم ما نقول؟ - ذلك ما نحكمك فيه.</p>
            <p change="#d2e73">أعلام علامات الأعراب</p>
            <p change="#d2e73">لنجة (خليج فارس) - أ. م: ذكرتم في لغة العرب (163: 5) (فعندنا أن قام خالد، وخالداً، وخالدٍ (أي بالضم وبالنصب وبالجر) ليس من الخطأ).</p>
            <p change="#d2e73">وقد اعترض عليكم أحد الأدباء في جريدة بغدادية فقال: (نصحح للأب غلطته في قوله المحصور بين هلالين (بالضم وبالنصب وبالجر). والصحيح أن يقول بالرفع. . . الخ لأن الضم ليس حالة من حالات الإعراب بل الرفع هو تلك الحالة، فهل لحضرة الملفان العلامة؟ أن يعرف هذا؟ أو إن باب التأويل أوسع من غلطته هذه!) اهـ.</p>
            <p change="#d2e73">فلماذا لم تجيبوه؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - جوابنا هو أن كبار اللغويين والنحاة استعملوا اللفظة الواحدة بدل الأخرى، قال في اللسان في مادة حفر: الحَفر والحُفر، جزم وفتح: لغتان. قلنا: ومعنى قوله: جزم أي إسكان الفاء. ومعنى فتح: فتح الباء. مع إنك تعلم أن المعاصرين يستعملون الجزم للإعراب</p>
            <p change="#d2e73">والسكون للبناء وأبن مكرم لم يخف اعتراض جهلة القوم عليه. وقال الخليل بن أحمد: الضم: ما وقع في إعجاز الكلم غير منون نحو (ضمة اللام من) يفعل. اهـ. مع إننا نعلم أن المعاصرين يقولون: يفعل (مرفوع) وعلامة رفعه الضمة ظاهرة في آخره. (راجع مفاتيح العلوم للخوارزمي ص44 من طبعة أوربة).</p>
            <p change="#d2e73">فمن هذا كله ترى أن من سمى نفسه (مغربل) لا يحسن التصرف في الغربال، بل يجهل أصول الغربلة وعليه صدق فيه قول المثل: (من غربل الناس نخلوه).</p>
            <p change="#d2e73">نجر</p>
            <p change="#d2e73">دير القمر - م. ق - عند الفرنسيين لفظة معناها أن تضم من كفك
<pb n="n5-p373" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2607.xhtml"/>


برجمة الإصبع الوسطى ثم تضرب بها رأس أحد أو أنف أحد وهي في لسانهم وقد بحثت عنها في كتب اللغة الفرنسية العربية فلم أجد لها مقابلاً في العربية ووجدت الأب بلو اليسوعي يقول في معجمه الفرنسي العربي: ضرب في طرف السبابة (نقفة)، ولم يذكرها يوسف يعقوب حبيش في كتابه الفوائد الأدبية في اللغتين الفرنساوية (كذا) والعربية، أفليس في لغتنا لفظة تؤدي هذا المعنى؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - قلنا مراراً أن الدواوين اللغوية الإفرنجية التي تترجم الألفاظ إلى لغتنا غير وافية بالمراد وهي ناقصة وربما كانت مضرة بالموضوع إذ لا تنقل عن لساننا الألفاظ الصحيحة، ومن ذلك هذا الحرف فإن الإفرنجي يعني نجرة والفعل نجر (بالنون والجيم والراء) وقد رواه بعض اللغويين بصورة نحز (بالنون والحاء والزاي) وكلاهما وارد في كلامهم الفصيح القديم.</p>
            <p change="#d2e73">نحر</p>
            <p change="#d2e73">ومنه - هل عندنا لفظة تقابل أي عرف الجهات الأربع في الموطن الذي هو فيه؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - نعم، والسلف قال: نحر (بالنون والحاء والراء) كأنه مشتق من النحر وهو الصدر فيكون معناه: وجه صدره نحو القبلة. وهي الجهة التي يعرفها أو يجب أن يعرفها كل عربي فإذا عرف جهة الجنوب عرف سائر الجهات.</p>
            <p change="#d2e73">اليمنيات الثلاث</p>
            <p change="#d2e73">سيزوار (إيران) - م. م. ع - ماذا تفهمون من هذا البيت الذي هو للسيد جعفر الحلي، في مدح السيد اسمعيل الصدر، العالم الفقيه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويمين (اسمعيل) ثلثها الورى </seg>
                  <seg> فكأنها هي حجر اسمعيل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">إذا لم نفهم من (ثلثها) معنى مقبولاً ولو قال: يمين اسمعيل قدسها الورى. . . لكان صريحاً في البيان؟</p>
            <p change="#d2e73">ج - المراد بثلثها: تثليث اليد اليمنى، وهي يمين إسماعيل بن إبراهيم الخليل، ويمنى اسمعيل بنم جعفر الصادق، ويمنى الممدوح السيد اسمعيل الصدر. ولو قال (قدسها) لكان المعنى غير المعنى الأول، وبينهما فرق ظاهر.
<pb n="n5-p374" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2608.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المشارفة والانتقاد</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">62 - </hi>تأريخ فلاسفة الإسلام في المشرق والمغرب</p>
            <p change="#d2e73">تأليف محمد لطفي جمعة</p>
            <p change="#d2e73">يطلب من ملتزم طبعه ونشره نجيب متري</p>
            <p change="#d2e73">صاحب مطبعة المعارف ومكتبتها بمصر سنة 1927</p>
            <p change="#d2e73">نشكر الله على أن بين ظهرانينا كتبة يعرضون عن الأساليب القديمة في التأليف والتصنيف ليتبعوا الخطة العصرية التي تمكننا من الوقوف على أسرار العلوم والإمعان فيها. ولقد نهضت ديار النيل نهضة أدهشت العالم العربي فأمل فيها كل خير، هذا (تأريخ فلاسفة الإسلام في المشرق والمغرب) يطلعنا على (الكندي، والفارابي، وابن سيناء، والغزالي، وابن باجة، وابن طفيل، وابن رشد، وابن خلدون، وأخوان الصفاء، وابن الهيثم، ومحي الدين بن العربي وابن مسكويه (كذا والصواب مسكويه).) وعلى ما وضعوا من الآراء والمذاهب والمصنفات فشرحها وأظهر ما فيها من المحاسن والمساوئ حضرة الأستاذ محمد لطفي جمعة.</p>
            <p change="#d2e73">وفي كل ما بينه لم يجر على الأسلوب القديم، بل على طريقة أهل العصر من أبناء الغرب، وكيف لا يجري هذا الجري وقد تلقى علومه العالية على أساتذة مهرة في ديار الإفرنج؟ على إننا نستأذن الأستاذ لإبداء بعض آراء لنا وإن كانت لا تعد ذات شأن في هذا الموضوع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>إن الباحث لم يذكر لنا المناهل الذي أختلف إليها في إيراد آراء هؤلاء الفلاسفة. ويظهر من عباراته أنه أعتمد في ما نقل عن الفرنسيين فقط ولم يلتفت إلى النصوص العربية، بل لم يلتفت إلى عناوين الكتب التي وضعها أصحابها. ومن العادة أن يوضع في الحاشية الأسانيد التي أعتمد عليها فلم يفعل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>لم يضع فهارس للإعلام في الآخر، وهل يمكن في عصرنا هذا أن
<pb n="n5-p375" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2609.xhtml"/>


يضع كاتب كتاباً بهذه الدرجة من الخطورة ولا ينظم في الآخر فهارس؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>لم يتول المؤلف نفسه تصحيح مسودات مصنفة ففيه أغلاط طبع لا تنكر وهي لم</p>
            <p change="#d2e73">تُصَوب في الآخر. مثال ذلك في ص (ج): وهكذا برز إلى عالم البعث والنشوء أثني عشر فيلسوفاً. ولا جرم أن الكاتب لم يكتب في الأصل إلا اثنا عشر بالرفع. - وكقوله فيها: وقد تدثر كل بالقباء أو المرقعة أو المسوح أو الدراعة أو الجبة. . . والأصل على ما نظن هو أو المسح. - وفي تلك الصفحة: وسوف تقع أسماءكم والمشهور أسمائكم، - على أن مثل هذه الهفوات لا شأن لها في مثل هذا الموضوع، إلا أن الأعلام لا بد أن تراعى، فقد جاء في ص1 قوله: (ومعظم أجداد الكندي ملوك بالمشعر واليمامة والبحرين). ونحن لا نعرف دياراً في عربة باسم المشعر بل المشقَّر (بباء مشددة مفتوحة) - وفي ص253 عند ذكر أسماء أخوان الصفاء جاء اسم (أبو سليمان محمد بن مشعر البستي) قلنا: والذي نعرفه هو محمد بن شير (راجع لغة العرب 320: 4) - وفيها ذكر اسم (أبو أحمد المهرجاني) والمشهور: محمد بن أحمد النهرجاري (لغة العرب 320: 4) - وسرد أسماء مصنفات هؤلاء الفلاسفة على غير الوجه الذي ذكره كتابنا من السلف والظاهر أنها منقولة عن الفرنسية ولهذا سهل تصحيفها عليه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>نحن لا نعتبر ابن العربي من الفلاسفة بالمعنى المشهور إنما أبن العربي من المتصوفة ولعل حضرته أراد أن يوصل أسماء حكمائنا إلى اثني عشر فاضطر إلى إدخال الصوفي الشهير بينهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>لم ينتفع حضرته بما كتب الإفرنج عن فلاسفتنا في هذه السنين الأخيرة ويظهر من مطالعة هذا التصنيف الحسن أن المؤلف وقف على ما كتب عنهم باحثو الإفرنج قبل نحو عشرين سنة أو أكثر، وأما ما ألف بعد هذه المدة فلم يقف عليه، ولا سيما لم يطلع على ما لاحظه الألمانيون عن فلاسفتنا فإن الألمانيين بحثوا عنهم أكثر من سائر أبناء الغرب، ولهم كتب ممتعة ولا يمكن أن يستغني عنها أحد إذا أراد التوغل في هذا الموضوع كما فعل حضرة أستاذنا.
<pb n="n5-p376" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2610.xhtml"/>


على إننا نقول: لا يمكن لأحد من أبناء عصرنا أن لا يفتقر إلى هذا الكتاب الجليل، فأن البحوث الواردة فيه على الطرز الفلسفي الجديد، وكتابنا في حاجة ماسة إلى معرفة ما قيل عن مشاهير فلاسفتنا ليأتموا بهم ويجروا ورائهم حثيثاً.</p>
            <p change="#d2e73">وبخصوص الأستاذ وتأليفه نقول: إننا كنا قد ذكرنا أن (أول من وضع الأقاصيص</p>
            <p change="#d2e73">العصرية في لغتنا) هو المرحوم محمد تيمور، والذي اتضح لنا بعد كتابة تلك الكلم أن حضرة الأستاذ محمد لطفي جمعة كان قد سبق الجميع إلى هذا الموضوع، وله مؤلفات فيه وشى برودها منذ نيف وعشرين سنة من ذلك كتاباه (في بيوت الناس) و (ليالي الروح الحائرة) ولهذا وجب علينا التنبيه صيانة لحقوق الناس وإنزالاً للصدق في مقره.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">63 - </hi>مملكة الظلام</p>
            <p change="#d2e73">أو حياة الأرضة (في 149 ص بقطع 16)</p>
            <p change="#d2e73">تأليف مترلنك، تعريب الدكتور نقولا فياض</p>
            <p change="#d2e73">عنيت بنشره إدارة الهلال بمصر سنة 1927</p>
            <p change="#d2e73">هذا الكتاب من أحسن ما يهدي إلى القراء لأن الوقوف على محتوياته يفيدهم كل الإفادة، ويلتذون بمطالعته، ويطالعون كلاماً حسن السبك والتعبير، هذا مجمل ما يقال في هذا التصنيف وليس معنى هذا الكلام أن الكتاب خال من كل عيب، إذ الكمال لله وحده.</p>
            <p change="#d2e73">أما الأوهام التي وجدناها فهي من قبيل إتقان العبارة فقد قال المعرب مثلاً في ص12: الأرض أو النمل الأعمى ليكون المفسر من جنس المفسر. - وفي ص16: الغشائية الأجنحة وبالإفرنجية وضع اللفظة بالمفرد، والأصح بالجمع وكذلك قل عن اللفظتين الأخريين المستقيمة الأجنحة والقارضة. أما الخراطة فهي لا تصلح بدلا من القارضة - وفي صفحة أخرى: ولا سبيل له إلى الدفاع عن نفسه ضد هجمات الطيور، وهو تعبير إفرنجي لا يسيغه ابن عدنان والأحسن: إلى دفع هجمات الطير عن نفسه وفي ص21:
<pb n="n5-p377" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2611.xhtml"/>


(ويقال أنه يوجد على الأرض ألف وخمسمائة نوع من الأرض.) وهو من التركيب الإفرنجي. وعندي لو قال (يقال: أن على الأرض ألف. . . لكان أمتن وأخصر وأوفى بالمطلوب. - وربما غفرنا له كل هذه الهنات، أما الهنة التي لا نغفرها له فهو قوله في حاشية 85: البوائض جمع بيوض بالفتح أي كثيرة البيض اهـ. فأين وجد حضرته أن فعولا يجمع على فواعل، فالغلط ظاهر لكل ذي عينين، فبوائض جمع فاعل أو فاعلة للمؤنث لا جمع بيوض وأما بيوض فتجمع على بيض بضم الأول والثاني أو بيض بكسر الأول، وربما قال بعضهم بوض بضم الأول.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك غير هذه الأغلاط مما يطول ذكره، إلا إننا اكتفينا بما ذكرناه، وهذا لا ينقص شيئاً</p>
            <p change="#d2e73">من حسن الكتاب، لأن المحاسن لا تظهر إلا إذا كان هناك ما يسميه المصورون (بالظلال) (جمع ظل) وهو هنا هذا (الضلال) في قلم الدكتور العسال!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">64 - </hi>مجلة الحديث</p>
            <p change="#d2e73">تبحث في الآداب والتأريخ والعلوم الاجتماعية</p>
            <p change="#d2e73">المحرر والمدير المسؤول: سامي الكيالي</p>
            <p change="#d2e73">وصلنا من هذه المجلة الشهرية الحلبية التي تطبع بمطبعة الشهباء الأجزاء التالية السابع والثامن والتاسع عن أشهر تموز وآب وأيلول فوجدناها كثيرة الفصول العمرانية والاجتماعية والفلسفية لمشاهير المصنفين من سوريين ومصريين، لكنا وجدنا مطالعتها صعبة لسقم الطبع من جهة ولكثرة أغلاط ذلك الطبع الذي يشوه محاسن المقالات من جهة أخرى من ذلك ما ورد في ص520: (بل نريد أن نتوسع قليلاً) والأحسن أن يقال: أن نتوسع فيه قليلاً. - وفيها: (أن نبدأ بالتقليد. . . الملائكة المعصومين. . . الأولاد الصغار الذينهم. . . وهكذا فنحن لا نرى للطفل إرادة. . . هذا ما لا نريد أن نعرص إليه لأن الطفل الصغير المحروم من قوة التمييز والإدراك. . . ولا جرم أن الكاتب كان قد كتب في مسودته: أن (نبدأ. . . الملائكة (البررة). . . الذين هم. . . وهكذا (نحن) لا نرى. . . أن نتعرض له. . . المحروم قوة التمييز. . .)
<pb n="n5-p378" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2612.xhtml"/>


على أن المطبوعات كلها على هذه الشاكلة، لا يخلو منها كتاب أو رسالة أو جريدة أو مجلة، وهو أمر نراه بأعيننا في مجلتنا هذه مع سهرنا على ضبط ألفاظها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">65 - </hi>المعزية الإلهية</p>
            <p change="#d2e73">زيارات صغيرة للعذراء الفائقة القداسة</p>
            <p change="#d2e73">تأليف أحد المرسلين الرسوليين نقلها إلى اللسان العربي القس الطونيوس شبلي اللبناني</p>
            <p change="#d2e73">بمطبعة القديس بولس في حريصا (لبنان) سنة 1927 في 348 ص بقطع 16 الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">كتيب حسن المعنى، بديع الطبع، نفيس الكاغد، مفرغ في قالب عربي متقن، يليق بأن يكون في أيدي جميع الأتقياء، ومن جميع طبقات الناس. - على إننا كنا نود: 1 - أن يذكر المعرب اسم المؤلف في صدر كتيبه، أو في مقدمته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أن يتحاشى استعمال الغريب من اللفظ كقوله في ص3: لأنها تكشح. . . ضباب الهموم، فما ضره لو قال لأنها تبدد. . . وقال فيها: وتمزق عن أفئدتهم إدلهمام القلوب، والإدلهمام لا يمزق ولو قال في مكانها: مظلمات الخطوب لكان أجلى. - وقال في مواطن عديدة السلام (عليك) يا مريم، كما ينطق به أهل سورية وفلسطين، ونحن نعد هذا إهانة للعذراء. فقولنا السلام عليك! نتمنى لها السلام وأن يكون فيها دائماً من باب الدعاء. وأما مريم فإنها كانت دائماً في حالة سلام، فلا نتمنى لها شيئاً ولا ندعو لها بخير ما بل نجد فيها أمراً ونذكره لها وهو أن السلام لها أي خاص بها وملكها وهو لا يقال إلا لمريم. إذا نحن نحتج كل الاحتجاج على من يقول لمريم (السلام عليك). وفي ص16 تعاستي وفي ص150 نجمة البحر والصواب: تعسي، ونجم البحر، إذ ما نطق به المعرب هو من الأمور التي لا يسلم منها أكبر الأدباء.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">66 - </hi>محاورات لاهور</p>
            <p change="#d2e73">(بين أبن السلطان دارا شكوه والزاهد الهندكي بابا لعل داس)</p>
            <p change="#d2e73">نشرها كليمان هوار ولويس ماسنيون</p>
            <p change="#d2e73">طبعت في باريس في المطبعة الأهلية سنة 1926 في 50 بقطع الثمن الصغير</p>
            <p change="#d2e73">عجيب أمر المستشرقين في كل ما يطبعونه!
<pb n="n5-p379" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2613.xhtml"/>


هذا كتاب صغير هو محاورات؛ لكن قبل أن يذكر الناشران نصه عرفا للناس سبب وضعه ومحل المحاورة وكلا من المتحاورين وحينئذ انتقلا إلى درج النص بحرفه الفارسي ثم إلى ترجمته إلى الفرنسية، ولم يكتفيا بذلك، بل زادا عليه معنى كل لفظة غريبة وردت في الكتاب مع ذكر أصلها، وترتيبها على حروف الهجاء الفرنسية، فجاء كلمة محاسن في محاسن.</p>
            <p change="#d2e73">على إننا نأخذ على الناقلين عدم تدقيق نظرهما في تحقيق معاني بعض الألفاظ فقد ذكرا في ص288 من طبعة صفحات المجلة (نادر النكات) بقولهما وهذا لا يوافق الصواب، والصحيح أن تنقل إلى الفرنسية هكذا: وذكر في ص328 السمندر بمعنى طائر يأكل النار والذي أدى بنا التحقيق وأدرجناه في مجلة بيروتية أن السمندر هو والكلمة معربة مصحفة وهو ليس بالفقنس كما قال أحد المؤلفين وهو كليمان هوار في الحاشية ويقال فيها</p>
            <p change="#d2e73">أيضاً السمندل.</p>
            <p change="#d2e73">ومثل هذه الأوهام قليلة في هذه الفريدة البديعة، ولا سيما لأنها صادرة من أدباء أجانب، بينما نرى من المنتمين إلى اللسان والوطن أناساً يرتكبون أغلاطاً شنيعة لا تكون هذه بجنبها إلا كالفارة بجنب القارة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">67 - </hi>رواية وداعاً أيها الشرق</p>
            <p change="#d2e73">الترك يتركون الخلافة للعرب، والشرق لأهله، ويبتغون الاندماج بالغرب، بقلم نقولا حداد، مصر سنة 1926 في 92ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">كل مرة أخذ الكاتب الجهبذ قلمه ليدون ما يمليه عليه فكره المنتاج، صبه في قالب جذب إليه الأنظار، وأمال إليه الخواطر، فرواية (وداعاً أيها الشرق) من أحسن ما كتب في تأريخ انفصال الترك عن العرب وعن الشرق، ومن شك فليطالعها.</p>
            <p change="#d2e73">على أن المؤلف يتساهل في التعبير وكنا نود أن يخلص عبارته من شوائب اللحن والركة.
<pb n="n5-p380" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2614.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أعمال لجنة تخطيط الحدود العراقية التركية</p>
            <p change="#d2e73">أنهت لجنة تخطيط الحدود أشغال التخطيط وركزت أنصاب الحدود بين تركية والعراق، ويجتاز النصف الشرقي من الحدود المخططة نهر (أورامار)، بالقرب من (خيارته). ثم تمتد الحدود على طول مجاري الأنهر التالية: (صاط) و (ده) و (شيفاهركي). ومن هناك تمتد هذه الحدود على طول حافة القسم الغربي من سفح جبل (كافاندا) وعلى طول الحدود التي ترى بين عشيرة (شيروان) وقد أصبحت بأجمعها للعراق وعشيرة (كردي) وقد أصبحت كلها تقريباً لتركية. ومن هناك تواصل الحدود سيرها صاعدة مجرى نهر اسمه (حاجي بك) أو (نهر كردي) إلى أن تقف الحدود في ينبوعه المتفجر من جبل (دلمبر) الواقع على الحدود الإيرانية وارتفاعه نحو 11410 أقدام.</p>
            <p change="#d2e73">يقع جبل دلمبر على مسافة 16 ميلاً من الشرق الغربي من (شنو) وعلى مسافة 30 ميلاً من الجنوب الغربي من مدينة (أرمية). ومن قمة جبل (دلمبر) تمكن مشاهدة سلسلة جبال أراراط (أغري) الواقعة قريباً من (بيازيد) ويمكن أيضاً مشاهدة منظر (بحيرة أرمية الرائق).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>بلاغ رسمي في تعديل المعاهدة الإنكليزية العراقية</p>
            <p change="#d2e73">انتهت المكاتبات التي كانت دائرة بين
<pb n="n5-p381" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2615.xhtml"/>


الحليفتين منذ زمن غير يسير على أساس المذاكرة لتعديل المعاهدة الإنكليزية العراقية والاتفاقيات الملحقة بها وقد سافر رئيس الوزراء إلى أوربة مزوداً من الحكومة العراقية السلطة التامة للقيام بهذه المهمة. وتعرب الحكومة العراقية عن ثقتها بأن المفاوضات ستسفر عن نتائج مرضية للشعب العراقي بالنظر إلى ما أبدته الحليفة من التساهل للبر بالوعود المقطوعة والعطف العميم الذي ما زالت تبديه في سبيل تحقيق أماني الشعب المشروعة. وتنتهز الحكومة هذه الفرصة فتشير إلى العبارات الصريحة الواردة في منهاج الوزارة المتعلقة بمسألة التعديلات وتعتبرها القاعدة التي ستجري عليها هذه المفاوضات والله ولي التوفيق.</p>
            <p change="#d2e73">بغداد: مدير المطبوعات</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>قيود الأملاك</p>
            <p change="#d2e73">أخذت مديرية تقييد الأملاك في العراق (مديرية الطابو) تصاوير القيود الموجودة في الأستانة الخاصة بأراضي العراق وأملاكه والمفقودة سجلاتها الأصلية في عهد الحرب العظمى.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الموظفون في متقن الحقوق</p>
            <p change="#d2e73">قررت الحكومة أن لا يقبل بعد الآن وصاعداً أحد من موظفيها في متقن الحقوق ابتداء من السنة الدراسية الجديدة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>ناحيتان جديدتان في الزيبار</p>
            <p change="#d2e73">قرر مجلس الوزراء إحداث ناحيتين جديدتين في قضاء الزيبار التابع للواء الموصل باسم شيروان وبير اكبير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>لجنة التوزيع لمنكوبي الحريق في الموصل</p>
            <p change="#d2e73">أوفدت لجنة التوزيع إلى منكوبي الحريق في الموصل إلى قرية كرمليس أربعة من أعضائها وهم حضرات ناظم أفندي العمري ومحمود أفندي النائب ورؤوف أفندي شماس اللوس نائب الموصل، ومعتمد اللجنة برئاسة فبطة بطريك الكلدان، لتوزيع التبرعات التي وصلت من بغداد لإسعاف أهالي كرمليس، وتوزيع قسم من تبرعات الموصل؛ ولدى القيام بالتحقيقات الدقيقة وزعت اللجنة ما يقارب تسعة آلاف ربية على المنكوبين فجاءت الإعانات بنسبة أنة واحدة إلى كل ربية واحدة من الخسائر والأضرار التي حلت بأولئك الفلاحين. وقامت اللجنة بأعمال التوزيع يومي الخميس والجمعة 8 و9 أيلول.
<pb n="n5-p382" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2616.xhtml"/>


وبلغت الإكتتابات لمساعدة منكوبي كرمليس إلى 5 تشرين الأول من هذه السنة 1927 ما قدره 14. 161 ربية و6 أنات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>النزاع بين آل السعدون وآل المياح</p>
            <p change="#d2e73">هبطت برقيات عديدة من المقامات العالية من لوائي المنتفق والكوت يفصح فيها مرسلوها</p>
            <p change="#d2e73">عن اعتداءات آل المياح على آل السعدون ويطلبون أن تتدخل الحكومة في الأمر لحسم هذه المنازعات التي يخشى أن يتفاقم أمرها بما يبعث بالحقوق ويمنع كل فرد من أن يكون مطمئناً على أملاكه وأراضيه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>معاهدة في شرقي الأردن</p>
            <p change="#d2e73">نشرت الجرائد نص مشروع المعاهدة التي يراد عقدها بين بريطانية وشرقي الأردن، خلاصتها أن بريطانية تعترف باستقلال شرقي الأردن وبإمارة الأمير عبد الله ويكون الأمير صاحب السلطات التشريعية والتنفيذية والعسكرية العليا وتقدم بريطانية إلى شرقي الأردن المستشارين الفنيين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>تقدم الحجاز</p>
            <p change="#d2e73">أقام المستر سنت جون فلبي في الحجاز سنة، ثم ذهب إلى لندن فقابله مراسل رويتر واستطلعه رأيه في أحوال الحجاز ونجد، فأكد له المستر فلبي أن النجاح هناك قائم على قدم وساق لأن ابن السعود رجل داهية وسياسي محنك يعرف كيف يدير البلاد. وقال: إن حج هذه السنة (1927) كان حجاً مشهوداً لم يسبق له مثيل في التأريخ؛ فقد أم الحجاز مائة وثلاثون ألف حاج لأداء الفريضة وذهب كثيرون منهم بالسيارات إلى مكة والمدينة، وعدد هذه السيارات يزداد شيئاً فشيئاً ويوماً بعد يوم. وابن السعود عاهل عربي مقدام لا يمل من الدؤوب ولا يتعبه التنقل من موطن إلى موطن ومن بلد إلى بلد، فقد يخرج من مكة بعد الغداء إلى بلدة أخرى ويعود إلى مقره عند العشاء.</p>
            <p change="#d2e73">وقال: إن الكهربية ومصانع الثلج ظهرت في مكة فشاع استعمالها وسيكون تعميم اللاسلكي خطوة أخرى في سبيل تحول ديار الحجاز واندفاعها في طرق المدينة الحديثة. وولاة الأمور يعنون جد العناية بمسألة مد سكة حديد بين مكة والمدينة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>التقرير السنوي لوزارة المعارف</p>
            <p change="#d2e73">أصدرت وزارة المعارف تقريرها
<pb n="n5-p383" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2617.xhtml"/>


السنوي عن سنة 1926 - 1927 الدراسية. ويتحصل منه أن عدد المدارس الابتدائية بلغ هذه السنة 249 للبنين فيها 24. 170 تلميذاً و 35 للبنات فيها 4. 443 تلميذة.</p>
            <p change="#d2e73">وأما المدارس الثانوية فكان عددها 8 فيها 729 طالباً ودار المعلمين فيها 294 دارساً، أفلح بينهم 138 معلماً فأخذوا شهاداتهم. ودار المعلمات في بغداد فيها 22 طالبة.</p>
            <p change="#d2e73">وللمعلمات دار في الموصل فيها 64 طالبة، وللمعلمين دار عالية، ومدرسة صناعة وكلتاهما في بغداد وفيهما متعلمون من جميع ألوية العراق.</p>
            <p change="#d2e73">وكان عدد متلقي الحقوق في متقنها 92 خرج منهم 46 وبأيديهم الشهادات. ويبلغ مجموع الذين نبغوا من هذا المتقن بعد العهد العثماني أو بعد الحرب العظمى 214 خريجاً.</p>
            <p change="#d2e73">وكان عدد المبعوثين لتحصيل العلوم في خارج بغداد في هذه السنة 25 طالباً.</p>
            <p change="#d2e73">وذكر هذا التقرير أن عدد المدارس الأهلية هو 61 مدرسة فيها 14. 704 تلاميذ، ويبلغ عدد مدارس الأميين والتدريس العشائي 38 مدرسة فيها 1646 طالباً وطالبة، وعدد طلائع الكشافة في العراق كله 927 وعدد الكشافة أنفسهم 9887.</p>
            <p change="#d2e73">وقد بحث التقرير المذكور عن الخزانة العامة وذكر عدد الكتب فيها فإذا به قد زاد هذه السنة حتى بلغ 7626 مصنفاً في مختلف اللغات، وعنيت وزارة المعارف بهذه الخزانة أشد العناية في هذه السنة فخصصت لها في ميزانيتها 4000 ربية، تصرف على شراء الكتب اللازمة لها. وهي عازمة على توسيع نطاقها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>أخطاء لجنة الحدود العراقية</p>
            <p change="#d2e73">وصل القطار من كركوك إلى بغداد في الساعة السابعة ونصف مساء 30 أيلول وفيه أخطاء لجنة تخطيط الحدود العراقية التركية. وبينهم أخطاء الوفد التركي وكلهم بالثياب الإفرنجية وعلى رؤوسهم الشفقات أو القبعات (البرانيط). ونزل رئيس الوفد التركي ونائبه في فندق كارلتن ومعهما مرافق رئيس الوزراء. وأما الباقون فنزلوا في فندق مود المجاور للأول. وبعد وصول الوفد بقليل أقبل متصرف اللواء وأمين العاصمة إلى مقر المذكورين للتسليم عليهم إذ هم ضيوف الحكومة الكرام وكان على جانبي الجادة جماعات من الأهالي لمشاهدة هذا المنظر.
<pb n="n5-p384" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2618.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">12 - </hi>عبد المجيد بك أو مجيد بك الشاوي</p>
            <p change="#d2e73">توفي في 16 أيلول في بيروت مجيد بك الشاوي، وكان في الأشهر الأخيرة قد عين عينا</p>
            <p change="#d2e73">في مجلس الأعيان العراقي، وذهب إلى بيروت للاستشفاء من سرطان المعدة، وكان راوية للشعر القديم، خفيف الروح، كثير النكات، محبوباً عند الجميع، وقد جاوز الخامسة والستين من عمره على ما يقال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>من لسعة زنبور</p>
            <p change="#d2e73">لسع زنبور سويان بك من علبائه وكان سابقاً مديراً لإدارة حصر التبغ ثم رئيساً لإدارة المراكب العثمانية في بغداد وكان في هذه الأيام الأخيرة أحد كتومي وزارة المالية العراقية، ولم يعش زمناً طويلاً بعد اللسع وكان كل ذلك في 2 تشرين أول ودفن في 3 من الشهر المذكور.
<pb n="n5-p385" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2619.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>