<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" next="oclc_472450345-i_46.TEIP5.xml" prev="oclc_472450345-i_44.TEIP5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة <title level="j">لغة العرب</title> العراقية</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>أنستاس الكرملي</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp>TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG">
                  <forename>Till</forename>
                  <surname>Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt xml:lang="en">
                <authority xml:lang="en">
                    <persName xml:lang="en">Till Grallert</persName>
                </authority>
                <pubPlace xml:lang="en">Beirut</pubPlace>
                <date when="2019" xml:lang="en">2019</date>
                <availability status="restricted" xml:lang="en">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence>
                </availability>
                <idno type="url" xml:lang="en">https://github.com/OpenArabicPE/journal_lughat-al-arab/blob/master/xml/oclc_472450345.TEIP5.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">لغة العرب</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar">مجلة شهرية ادبية علمية تاريخية</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">lughat al-ʿarab</title>
                            <title level="j" type="sub" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">majalla shahriyya adabiyya ʿilmiyya tārīkhiyya</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">14</idno>
                            <idno type="OCLC">472450345</idno>
                            <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=6509</idno>
                            <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/36540</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:227 viaf:39370998" xml:lang="ar">
                                    <roleName type="rank" xml:lang="ar">الأب</roleName>
                                    <forename xml:lang="ar">أنستاس</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">ماري</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">
                                        <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الكرملي</addName>
                                    </surname>
                                </persName>
                                <persName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Abb Anastās Mārī al-Karamlī</persName>
                            </editor>
                  <editor xml:lang="ar">
                     <persName xml:id="persName_195.d1e5884" xml:lang="ar" change="#d2e230" ref="oape:pers:396"> 
                        <forename xml:id="forename_224.d1e5885" xml:lang="ar">كاظم</forename> 
                        <surname xml:id="surname_195.d1e5888" xml:lang="ar">
                           <addName type="nisbah">الدجيلي</addName>
                        </surname> 
                     </persName>
                  </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">بغداد</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdād</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="oape:place:216 geon:98182" change="#d5e244">Baghdad</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329-07-01" when="1911-06-30"/>
                            </imprint>
                            <biblScope from="5" to="5" unit="volume" change="#d2e215"/>
                            <biblScope from="1" to="1" unit="issue" change="#d2e215"/>
                            <!-- <biblScope from="505" unit="page">505</biblScope>-->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d5e244" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml">../data/tei/gazetteer_levant-phd.TEIP5.xml</tei:ref>) and to GeoNames IDs to <tei:gi>placeName</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>place</tei:gi>s mentioned in the authority file.</tei:change><tei:change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e230" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e219">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e215">Added volume and issue numbers on the basis of the file names.</change>
         <change when="2019-03-27">Converted the mark-up of <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>s from <gi>p</gi>s divided by a <gi>gap</gi> to <gi>l</gi> of <att>type</att>="bayt" comprising two <gi>seg</gi> nodes.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e180" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi> of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:lb</gi> into <gi xml:lang="en">xml:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-27" who="#pers_TG" xml:id="" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="n5-p1" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2235.xhtml"/>
      <body>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>العدد 45</head>
            <byline change="#d2e219"> - بتاريخ: <date when="1927-05-01">1927-05-01</date></byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>سنتنا الخامسة</head>
            <p change="#d2e73">بلغنا - والحمد لله - السنة الخامسة من عمر مجلتنا. مع ما بذل أصحاب الأغراض الخسيسة من الوسائل لخنقها وقتلها. وما تكلفنا من النفقات الطائلة التي يوازي طبع جزء منها في هذا العهد ما كان ينفق على أجزاء السنة كلها قبل الحرب.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد رأى القراء الكرام أننا نتوخى العلم البحت والتحقيق القصي في تحبير المقالات إذ جميع أصحابها من أرباب الاختصاص والتدقيق.</p>
            <p change="#d2e73">ومما ظهر للعيان أن (<title level="j">لغة العرب</title>) هي أول مجلة عربية تفرغت لنقد الكتب نقداً صادقاً لا محاباة فيه وهي تطيل النفس في ما تفليه ليقوم في ديارنا الشرقية المحبوبة من يتأثر أرباب البحث والتنقير من أهل الغرب ويعدل عن تلك الخطة البالية الهامدة. خطة إلقاء الكلام على عواهنه بدون تبصر وروية.</p>
            <p change="#d2e73">كنا نتوقع من أبناء الوطن إقبالاً على الاشتراك ومساعدة تذكر؛ إلاّ إننا لم نصادف كل ما كنا نتوقع منهم.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا نخلص عبارات الشكر لجميع الذين آزرونا في وضع تلك المقالات من الناطقين بالضاد ومن محبيهم. طالبين من المولى الأعظم أن يمن عليهم بالعمر الهنيء ويمدهم بالعون الكريم ليتوخوا الحقيقة في كل ما يوشون وينمنمون. إذ غاية جميعنا خدمة اللغة والوطن بصدق وكفى بذلك شرفاً وفخراَ!
<pb n="n5-p2" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2236.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>تصاوير عربية وإسلامية</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>توطئة</p>
            <p change="#d2e73">كل من وقف على التاريخ في عهد الجاهلية وبعدها. يعلم أن العرب سلفنا كان يعنى بالتصاوير والتماثيل والنقوش على اختلاف أنواعها، كما يتحقق ذلك من قرأ تاريخ الكعبة وما كان فيها من الأصنام والأوثان والصور والدمى.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد ذلك جاء الإسلام فلم يمنع بتاتاً التصاوير بل حظر ذلك في المجسمات منها لئلا يغوى الناس بها؛ ثم جاء المتعصبون بعد العصور الأولى فمنعوا كل تمثيل مخلوق حي لسوء فهمهم بعض الأحاديث. وإلاَّ فان عهد العباسيين يشهد على أن المصورات كانت تزين قصورهم ولا سيما ما كان قد بني منها في سامراء (راجع مقالة في هذا الموضوع أدرجت في هذه المجلة 515: 2 - 520).</p>
            <p change="#d2e73">والمسلمون في إيران والهند وديار الصين بقوا محافظين على رسم التصاوير إلى عهدنا هذا. إذ لم يروا في الأحاديث (الصحيحة) ما ينفي اتخاذها. وقد عني أبناء الغرب بجمع كل ما يتعلق بالتصوير والتمثيل والنحت والرسم والنقش
<pb n="n5-p3" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2237.xhtml"/>


حتى أننا إذا أردنا أن نرى طائفة من هذه الأعمال مجموعة في مكان لاضطررنا إلى أن نذهب إلى ديارهم لنشاهد فيها ما يزين متاحفهم ودور الآثار عندهم.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد سعى أحد الروس قبل الحرب إلى جمع نفائس عديدة من بدائع الفن العربي وزين بها قصره؛ إلاَّ أن الحرب المشؤومة جاءت ففرقت وبددت وحطمت وأتلفت شيئا كثيراً مما يدخل في هذا الباب، حتى أنه ليموت الأثري أسفا على ما يسمع أو يقرأ أن لم يكن قد شاهد بنفسه شيئا من تلك الفظائع الهائلة.</p>
            <p change="#d2e73">فلقد كان عندنا مثلا خزانة عامرة بالمصنفات من مخطوطة ومطبوعة من مصورة وغير مصورة. ولما سقطت <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> عبث الجهلة بتلك الفرائد والنفائس فمزقوا شر ممزق كل كتاب مصور مهما كانت تلك الصور.</p>
            <p change="#d2e73">كان عندنا من جملة المخطوطات كتب نبات وحيوان وطب وكيمياء فيها رسوم بديعة منها ملونة ومنها غير ملونة فأتلفت كلها عن آخرها.</p>
            <p change="#d2e73">كان عندنا كتب فلك وهندسة وتاريخ وبلدان وحساب يزينها مختلف الرسوم فلم يبق منها السفلة ورقة بل أحرقوا كتاب حياة الحيوان الكبرى المطبوع في إيران وكان مصوراً، وأحرقوا معه كتاب الهندسة لاقليدس وكتاب عجائب المخلوقات وزيج الصابئ لأنه كان فيهما بعض الرسوم الهندسية أو بعض الأشكال العلمية.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما رأيناه بأعيننا وشاهدناه بنفسنا مع غيرنا وهو أمر لا يخفى على كل بغدادي. وقد وقع ذلك في ال 7 من آذار سنة 1917.</p>
            <p change="#d2e73">وليس مرادنا هنا أن ننكأ جرحا كاد يندمل مع الزمان. إلاَّ إننا أردنا أن نبين أن الناس على اختلاف طبقاتهم قد يكون فيهم جهلة؛ والغالب بينهم أناس يقدرون أعمال السلف. ولهذا أردنا أن نذكر هنا ما كان قد جمعه أحد الأفاضل من الروس من تراث المسلمين ووقفنا عليه في مجلة مجمع العلماء الروس في لننغراد وأهدانا إياها صديقنا أغناطيوس كراجكوفسكي والمقالة للسيدة ف. كراجكوفسكايا. وقد لخصا لنا صديقنا المحبوب الكرنل أو آ، فرتسكيو مترجما إياها من الروسية وهذه زبدتها:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>عروض فنية إسلامية ترى في دار التحف الفنية في</p>
            <p change="#d2e73">كبيف</p>
            <p change="#d2e73">طالعت في مذكرات لجنة المستشرقين المطبوعة في لننغراد، والتي نشرها
<pb n="n5-p4" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2238.xhtml"/>


محفى العلوم لاتحاد الجمهوريات الصوفييتية الاشتراكية. مقالة أدرجت في الجزء الذي برز شهر آب من سنة 1924 وهي تصف لنا عروضا فنية إسلامية مختلفة الأنواع. وموشية برود تلك المقالة السيدة ف. ا. كراجكوفسكايا وهذا ملخص ما وجدته فيها:</p>
            <p change="#d2e73">ألفيت صاحبة المقال مستشرقة بارعة، أنفذتها دار التحف الوطنية المعروفة بمتحفة المنسك في لننغراد لتبحث عن الفنيات في كييف، فوجدت فيها نفائس إسلامية كان صاحبها في سابق العهد رجل أسمه م. خاننكو وكان مستشرقا وجماّعة آثار. ثم نزعتها من أيديه الحكومة الروسية الحديثة مع الدار التي كان يسكنها، وجعلتها من ممتلكات دار التحف والفنيات في كييف.</p>
            <p change="#d2e73">تلاحظ الكاتبة أن تلك العروض غير منسقة تنسيقا علميا أو فنيا بل خلط بعضها ببعض</p>
            <p change="#d2e73">وفيها أشياء مختلفة الجنس وقد كومت تكويما في غرف صغيرة هي خزائن لها وواقعة على طول حيطان الدرج. ويظهر من حالتها الحاضرة إنها تأذت كثيراً في الدعوى التي أقيمت على صاحبها لتنزع من أيديه فتكون ملكاً للقوم الروسي.</p>
            <p change="#d2e73">أن السيدة كراجكوفسكايا تصف ثلاث طوائف من عروض الفن وهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>عروض من القلز أو النحاس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>عروض من الفغفوري أو القاشاني.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>صور منمنمة (أي دقيقة الرسم والتصوير).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وصف عروض القلز أو النحاس</p>
            <p change="#d2e73">تصف الكاتبة قراقير (جمع قرقار وجراراً وظسوتاً وقماقم وشماعد إلى غيرها وكلها من القلز (البرنز) أو النحاس. ومن الأسف أن تاريخ هذه الأدوات مجهول ولا يمكن أن يعرف على التحقيق سنة صنعها بل يمكن أن يتصورها تصوراً يحمله على أن يعرفها من باب التقريب. بمقابلتها على ما يرى من نوعها في دار تحف المنسك في لننغراد. وأغلب هذه الأدوات فارسية الأصل ومن طرفها جرة من قلز أو شَبَه يظن إنها من المائة الثامنة للميلاد وقد نقش عليها رسوم هندسية بارزة كل البروز.
<pb n="n5-p5" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2239.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">4 - </hi>وصف عروض من القاشاني</p>
            <p change="#d2e73">هذه الأدوات هي قراقير وجرار وطاسات وآجر إلى غيرها وكلها نماذج مختلفة الطرز والعصر. وبينها طوائف تتميز بعضها عن بعض كل التميز نذكر منها ما يأتي:</p>
            <p change="#d2e73">أ - (خزفيات من سمرقند) في هذه الطافة لا يرى إلا كسر من آنية وآجر وطلاؤها أصفر أو أخضر مع رسوم تقرأ لأنها حروف بديعة الخط والأشكال الهندسية.</p>
            <p change="#d2e73">ب - (خزفيات أندلسية مراكشية) في هذه الطائفة ترى أوعية مختلفة وصحون وقصاع وصراحيات إلى غيرها وقد صنعت في بلنسية (الأندلس) في المائة الخامسة عشرة.</p>
            <p change="#d2e73">ج - (خزفيات طاغستان) تحتوي على صحون وجرار وآجر وما شاكلها وطلاء أغلبها أصفر مع رسوم هندسية وسطور مختلفة التعاريج ودوائر محكمة الصنع وقسي متقنة النقش وذوات زوايا عديدة بديعة الوضع.</p>
            <p change="#d2e73">د - (خزفيات عصر الشاه عباس) جرار طويلة العنق وضيقتها، وطاسات وكسر آنية ذات طلاء لماع وتزيينات تمثل نقوشاً عربية وسعفاً ولونها في الغالب أزرق.</p>
            <p change="#d2e73">هـ - (بلاط ملون وملمع) في هذه الطائفة عدد عديد من البلاط المربع الملون الملمع وهي تعود إلى شعبتين مهمتين من معامل الخزف وهما.</p>
            <p change="#d2e73">معامل ري من المائة الثالثة عشرة للمسيح:</p>
            <p change="#d2e73">وتحتوي على بلاط مربع طلاؤه أسمر مع رسوم بيضاء تمثل حيوانات مختلفة مثل ثعالب وبنات آوى وغزلان وطيور.</p>
            <p change="#d2e73">وبين هذه البلاط ما عليه تاريخ صنعها فقد وجد على بعضها ما هذا نصه بحرفه:</p>
            <p change="#d2e73">(في صفر سنة أربع وعشرين وستمائة).</p>
            <p change="#d2e73">معامل سلطان آباد من المائة الرابعة عشرة:</p>
            <p change="#d2e73">بلاط مثمن الزوايا وطلاؤه أزرق فيروزجي ورسومها بيضاء في الغالب وتمثل طيوراً من جنس السيمرغ (العنقا) المذكورة في حكايات الجن عند الإيرانيين.
<pb n="n5-p6" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2240.xhtml"/>


و (خزفيات حاتم) هذه الطبقة من الخزفيات الفارسية تعرف بهذا الاسم منذ عهد مديد لأنه قد كتب على كل قطعة منها (حاتم) وفي هذه الطائفة نموذج هو طاسة وعلى ظهرها دائرة وكله بالطلاء الأصفر على قعر أزرق نيلي. وفي بطن الطاسة صورة ديك بين كومتين من الزهر مع أسم العامل وهو (حاتم) وقد كتب كتابة جلية، إلاَّ أنه لا يعرف تاريخ صنعها ولا محل صنعها.</p>
            <p change="#d2e73">ز - (خزف بميناء) أسم هذا الخزف مأخوذ من الألوان المتألقة التي يزهو بها والتي تعجب عين الناظر إليها. وكثير من هذه الأدوات موصوفة وصفاً حسناً دقيقاً. وأغلبها قد كسر ثم لئم، ومن هذه القصاع (الكاسات) ما هي حسنة التصوير والنقش كثيرة الألوان بين أسود حالك، وأبيض فاقع، ووردي جنبذي، وهي قصاع مطلية بطلاء أزرق فيروزجي وعليها تصاوير بديعة كثيرة الألوان تختلف بين أسود وأبيض وأسمر وبنفسجي وأحمر وأربد وأصفر ووردي إلى غيرها، وقد صور عليها رجال قعود قد تربعوا وهم تحت أشجار ضياء وأزهار غراء.</p>
            <p change="#d2e73">ح - (خزف سلطان آباد (من المائة الثالثة عشر) لهذه الطائفة من الخزف أمثلة مختلفة فيها</p>
            <p change="#d2e73">قصاع مستطيلة الشكل أو مخروطية مع قعور حلقية الشكل وطلاؤها أزرق لازوردي والنقش لا وردي فاتح وأحمر آجري على أشكال هندسية وخطوط ودوائر ومشتبكات وبعض الأحيان أزاهير خيالية. وبين تلك القصاع قصعة تاريخها بحروف عربية هكذا: (سنة 612).</p>
            <p change="#d2e73">ط - (خزف من عهد المماليك) هذا الخزف آت من حفريات في أخربة الفسطاط (<placeName>مصر</placeName> <placeName>القاهرة</placeName>). لم نجد في هذه المجموعة إلاَّ كسر قصاع وجرار، وهي كافية لتطلعنا على مزاياها الخاصة بها، دهانها أحمر ونقوشها بالأصفر والأزرق والأخضر وفيها خطوط عريضة ومشتبكات ونقوش عربية أشكال هندسية.
<pb n="n5-p7" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2241.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">5 - </hi>المجموعة الثالثة: الصور المنمنمة</p>
            <p change="#d2e73">ليس في متحفة كييف إلاَّ إحدى عشرة صور منمنمة إسلامية. والسيدة كراجوفسكايا تصفها أدق الوصف ودونك بعض هذه التفاصيل:</p>
            <p change="#d2e73">ي - ورقة منزوعة من ترجمة عربية: (في المادة الطبية) المنسوبة النص الأصلي إلى ديسقوريدس، وقد رسمت في سنة 619هـ وناقشها عبد الله أبن فاضل. وهذه الصفحة تبين لنا كيفية التقطير في محل أحد الأطباء. وقد مثل الطبيب ومساعده بأحسن صورة وكذا قل عن أداة التقطير فأنها بديعة الصورة وتحتها هذه الأسطر بالحرف العربي.</p>
            <p change="#d2e73">(شراب البونيون)</p>
            <p change="#d2e73">(خذ منه أثنين فدقهما فأجعلهما في ثلاثة أرطال عصير ثم أرفعه وهو موافق لوجع المعدة ولمن به إرجاف من ركض خيل أو دفع سفينة. هي.)</p>
            <p change="#d2e73">وقد لاحظت الكاتبة أن كلمة (هي) في أخر العبارة مقطوعة من انتهى وطرز المنمنمة هو من الطرز البغدادي في المائة الثالثة عشرة للميلاد.</p>
            <p change="#d2e73">ك - ورقة منزوعة من نسخة من الشاهنامة. والمنمنمة تبين قدوم رستم بزي بائع ملح في قصر سند. وفي الصورة ستة أشخاص وأربعة جمال وقلعة ومنظر ضاحية وهناك أزاهير وحشائش وكلها متقنة الصنع حسنة الألوان زاهيتها وطرزها طرز بخاري في المائة الخامسة عشرة للمسيح.</p>
            <p change="#d2e73">ل - ورقة منزوعة من نسخة من الشاهنامة وفيها منمنمة تصور حرب رستم للديو (للجني) الأبيض. يرى البطل الفارسي لابساً درعاً وعلى رأسه خوذة مريشة وهو يدخل خنجره في بطن الديو. وفي أسفل الصفحة أسم المصور وهو (بهزاد) (من بخاري في المائة 15م) والعبارة عربية هذه حروفها: (عمل بهزاد بلا شبه).</p>
            <p change="#d2e73">م - صورة منمنمة لأحد مصوري الفرس في المائة السادسة عشرة وموضوعها رجل وامرأة جالسان على وثاب في حوسق قائم في بستان ووراء
<pb n="n5-p8" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2242.xhtml"/>


هذين الشخصين أشجار سرو وبجانبها أشجار لوز مزهرة.</p>
            <p change="#d2e73">ن - صورة منمنمة بديعة الرسم ودقيقته تبين للناظر معراج النبي العربي راكباً البراق وحوله ثمانية من الملائكة (وفي الأصل الروسي لم تذكر كلمة ملائكة لأن هذا الاسم في هذا العهد ممنوع وقد وضع بدلها (جن بأجنحة) وقد أطرت الصورة بإطار من أزهار وكلها بماء الذهب والأزرق الغامق. والطرز طرز المصورين الفرس في المائة السادسة عشرة للميلاد ويظن أنها من صنع المصور ميرك.</p>
            <p change="#d2e73">س - صورة محكمة الرسم كثيرة التفاصيل ويرى فيها معسكر في موطن جبلي والإطار محكم ملون بخمسة ألوان مع نقوش عربية ذات أزاهير وورق. وهناك خمسة عشر شخصاً مع عدة حيوانات. وتفاصيل الثياب والخيم والطنافس إلى غيرها دقيقة الرسم. ونقاشها قد أحتذي مثال مصورين فارسيين شهيرين من أبناء المائة السادسة عشرة للميلاد وهما محمد ومير سعيد علي. ولعل النقش كان في أواخر المائة السادسة عشرة.</p>
            <p change="#d2e73">ع - صورة منمنمة تمثل شاباً قوياً ذا ثياب ثمينة وهو واقف وبيده اليمنى أداوة للشرب ووراءه منظر ضاحية فيها صفصاف وعمشق وزهر وفي أسفل الصورة هذه الكلمات: (رقم كمينة رضاء عباسي سنة 1037) ولهذا النقاش صور عديدة في متاحف مختلفة.</p>
            <p change="#d2e73">ف - صورة منمنمة تمثل أسداً مضطجعاً بجانب شاب جالس على الأرض وفي أسفل الصورة هذه الكتابة نذكرها بحرفها:</p>
            <p change="#d2e73">(هو رقم كمينة أفضل الحسيني بإتمام رصد سلخ جمادي الآخر سنة 1054) ولهذا المصور من أهل المائة السادسة عشرة للميلاد تصاوير عديدة في متاحف مختلفة.</p>
            <p change="#d2e73">ص - صورة منمنمة تبين شاباً من الشرفاء وقد لاقى أثنين من الدراويش الشيوخ في</p>
            <p change="#d2e73">ضاحية موشاة بالأزاهير. ووراء ذلك جبل صخري القوام وأشجار متنوعة. ويظن أن راسمها فارسي أسمه محمد علي من القرن السابع عشر للميلاد.</p>
            <p change="#d2e73">ق - منمنمة تصور لنا أحد كبار المغول في القرن السابع عشر وهو قائم في ضاحية منبسطة فيها أشجار وأزهار. ويرى من الوجه صفحته الواحدة وهو حسن الملامح واللحية سوداء طويلة. ويداه مستندتان إلى عصا طويلة سوداء والثياب ثمينة مزركشة بديعة الرسم. وقد كتب وراءها:</p>
            <p change="#d2e73">معز الدين محمد سنة 983</p>
            <p change="#d2e73">ومعز الدين هذا كان من المنمنمين القاشانيين في القرن السادس عشر.</p>
            <p change="#d2e73">هذا أهم ما في تلك المقالة للكاتبة المجيدة وعسى أن تستحث الهمم في بعض الكتاب لينشئوا كتاباً يفي بهذا الغرض.</p>
            <byline change="#d2e219">الكرنل أ، آ. فرتسكيو
<pb n="n5-p9" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2243.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>صور وأنغام</head>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أمتعت من الفجر (الربيع) الهامي </seg>
                  <seg> قلبي المشوقَ لفتنة الإلهام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورنوت للام (الطبيعة) بلسماً </seg>
                  <seg> فإذا الحنو بثغرها البسام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>رفعت نقاب الليل عنها وازدهت </seg>
                  <seg> ببدائع النقاش والرسام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وبدت تغرد للخواطر والنهى </seg>
                  <seg> بمنوع الفتان من أنغام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>الطير كان مؤذناً بصلاتها </seg>
                  <seg> ثم أستزاد هدى فكان إمامي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فتلوت من قلبي القرير عبادتي </seg>
                  <seg> وشربت باللحظ الأسير مدامي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وختمت مقبول الصلاة بنظرة </seg>
                  <seg> تهدي إلى طرف المروج سلامي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ثم أستقل الصح في ملوكته </seg>
                  <seg> بعواطف القلب الشجي الدامي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يأسو جراحات الفؤاد مجدداً </seg>
                  <seg> نعما تزيل دفينة الآلام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا الأشعة كالرجاء ليائس </seg>
                  <seg> تختال في صور الجمال أمامي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وإذا الندى فوق الأزاهر عابث </seg>
                  <seg> بالنور لا يخشى أقل ملام!</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">ويذيب مهجته بغير تردد <gap resp="#org_MS"/> ما بين ثغر لثنات وجسام
<pb n="n5-p10" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2244.xhtml"/>


والنحل ترقص حوله في ملعب <gap resp="#org_MS"/> وتقص نجوى الحب والأحلام</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أوحت لشعر (البحتري) جماله </seg>
                  <seg> وشدا بما غنت (أبو تمام)</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>واستاف (ماترلنك) من أنغامها </seg>
                  <seg> صفو الغناء العذب للإلهام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>والجدول الجاري بلحن دائم </seg>
                  <seg> يرعى الحقول رعاية الأيتام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ويبوح حينا بالغرام لزهره </seg>
                  <seg> وهنيهة يأبى فصيح كلام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ومموج الزهر النضير مقبل </seg>
                  <seg> في الماء صورة حسنه المترامي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ورقيقة النسمات تعبق بالهوى </seg>
                  <seg> وتبث ما حمُلت إلى الأكمام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>عطفت علّي كأنما شعرت بما </seg>
                  <seg> يبدي وما يخفي أصيل غرامي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وكأن شعري عاد (بأبن خفاجة) </seg>
                  <seg> أو (بأبن حمديس) فقام مقامي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أو أن (رمني) قد أباح لخاطري </seg>
                  <seg> في الوصف سحر الناقش الغلام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فحنت علّي وأكرمت بري بها </seg>
                  <seg> ونضت عن الآيات كل لثتم</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فإذا المشاهد فتنة لا تنتهي </seg>
                  <seg> وبكل مسموع دليل هيامي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وتكاد أذني تدرك الهمس الذي </seg>
                  <seg> تفضي به الأعشاب بين رغام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وعواطفا شتى وأن خفيت، فما </seg>
                  <seg> تخفى أمام نوافذ الأحلام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>في كل مشهود أراها حية </seg>
                  <seg> حتى بمخضل من الآكام</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وأنا الصغير وإنما حسي الذي </seg>
                  <seg> ناجى وقفات الكابر المتعامي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فجميع ذرات (الطبيعة) ملجأ </seg>
                  <seg> لهواي أو لحجاي أو لسلامي</seg>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>فأبثها ظمأى وأنهل برها </seg>
                  <seg> وأعد في إكرامها إكرامي!</seg>
               </l>
            </lg>
            <byline change="#d2e219">أحمد زكي البوشادي
<pb n="n5-p11" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2245.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>الأمثال العامية البغدادية</head>
            <p change="#d2e73">تمهيد</p>
            <p change="#d2e73">الأمثال، على اختلاف قائليها وأقوامهم، تدل على حكمة بعيدة الغاية. كما أنها لسان حال القوم الذي أتخذها عدة له لمكافحة الأوهام. أو ما هو من قبيلها. ولقد اشتهرت أمم الشرق بأمثالها منذ أقدم العهد. وهذه أمثال سليمان الحكيم أشهر من أن تذكر في هذا المعنى: مع أن الرجل يذكر أن غيره سبقوه إلى النطق بها، أذن: الشرق مشهور بإنتاج هذا المعنى البديع الذي تجري عليه الأمم في بلادها أو ديار غيرها ممن أستحسنها.</p>
            <p change="#d2e73">وإذا كان الشرق مشهوراً بإبراز حلل المعاني وعرضها على الإفهام بصورة عبارة واحدة تعتبر مثلا. فالعراق ولا سيما <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، معروفة بهذه الميزة الفكرية. وقد يبنى المثل على حكاية أو واقعة أو دفعت به غريزة الحكيم إلى حسم مسألة طرأت في مجلس، فيأتي ذلك القول بمنزلة فصل الخطاب. ثم يذهب حجة بين الناس، فيتمسكون بأهدابه.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد صنف كثيرون في أمثال <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، ونحن غير واقفين على كل ما كتب في هذا المعنى، إلاَّ أننا نتذكر أن صديقنا العلامة لويز ماسنيون نشر رسالة للقاضي أبي الحسن علي بن الفضل المؤيدي الطالقاني جمعها هذا في سنة 421هـ (أي في سنة 1030م) ووسمها برسالة الأمثال البغدادية وطبعها الجدن الوفي محل مطبعة رعمسيس بالفجالة في <placeName>مصر</placeName> ولم يذكر فيها سنة النشر. وقد أحصى أعدادها فإذا هي 613 مثلاً.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ألف أستاذنا المرحوم الشيخ محمود شكري الألوسي رسالة في هذا الموضوع نفسه. وقد جمعنا نحن أيضاً من أمثال عوام النصارى واليهود والمسلمين في <placeName>الموصل</placeName> و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> والبصرة ما يبلغ عددها نحو الخمسة الألفا. ونشر صديقنا المتفنن <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <forename xml:lang="ar">رزق الله</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName> في مجلة المشرق (297: 9 - 302) مقالا بعنوان: (الأمثال العامية في البلاد العراقية) أورد فيها 120 مثلاً وعلق عليها حواشي توضح معانيها وتفسر مفردات لغتها وتسرد بعض قواعد من اللغة العامية العراقية.
<pb n="n5-p12" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2246.xhtml"/>


على أن الذي فاق الكل بجمعها وترتيبها على حروف الهجاء. وعلق عليها حواشي وما يتصل بها من الحكايات، هو صديقنا صاحب البدائع والروائع الحاج عبد اللطيف ثنيان،</p>
            <p change="#d2e73">فقد جمع منها ما يزيد على خمسة آلاف مثل وذكرها بالألفاظ التي ينطق بها العوام مع ضبطها بالقلم بموجب أصواتها من مد حروف العلة وقصرها وضبط مالا يصور منها بحركاتنا المعهودة بل بحركات خاصة بالناطقين بها، وبعد أن صورها بما ينطق بها أرداها بصحة اللفظ الذي يقابلها عند الفصحاء وبعد ذلك علق عليها سبب ذكرها أن كان ثم سبب أو شرحها شرحاً يثبتها في الفكر حتى يستعملها الواقف عليها عند الحاجة إليها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد جلبنا لهذه الغاية حركات وشكلات لضبط حروفنا: فاتخذنا الضمة المقلوبة هكذا (،) لتصوير الحرف الإفرنجي فتكتب (القول) على ما يتلفظ به العوام هكذا (القّوْل) - وأتخذنا الفتحة المقلوبة أي (َ) لتصوير الحرف الإفرنجي فتكتب (البيت) وتلفظ - على ما ينطق بها العوام، وأما الحركة المختلسة فجعلناها نصف سكون أو هلالاً صغيراً متجهاً قرناه إلى يمين القارئ أي هكذا (ْ) للإشارة إليه فنكتب (كافر) التي تلفظ فاؤها بحركة مبهمة غير صريحة هكذا (كافر) وتلفظ فالحركة المختلسة غير الصريحة تقابل إذا حرف في كلمة الفرنسية التي هي أداة التعريف للمذكر في اللغة المذكورة أو الحروف المزدوج الفرنسي القصير الصوت لا الطويلة.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن وطأنا البحث بهذه الكلمات التي لابد منها، تذكر الأمثال العامية على ما جمعها حضرة الصديق وقد أختار هنا من كل حرف مثلاً واحداً هو المثل الذي أول حروفه حرف من حروف الهجاء العربي، ودونك هذا النموذج:</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>)</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أبعد أُختي عني </seg>
                  <seg> وخذ حملها مني</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب عن لسان النخلة كأنها تقول للزارع عند غرسه إياها. والمراد
<pb n="n5-p13" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2247.xhtml"/>


منه أن النخل إن تباعد بعضه عن بعض حسن نموه وقوي في أرضه وغلظ جذعه وأزداد حمله وهو أمر مشاهد معروف، وأحسن ما يزرع من الفسيل ما يجعل بين الواحد والأخر ما لا يقل عن ثمانية أمتار. وإلاَّ فهناك من يريد تكثير العدد في تلك الفسحة فلا يحصل على نتيجة حسنة. فلو غرست في جريب من الأرض مائة نخلة وغرس آخر فيه مائتين لكان ثمر المائة أكثر</p>
            <p change="#d2e73">من ثمر المائتين والنخلة بغلظ نخلتين بل أكثر وهلم جرا.</p>
            <p change="#d2e73">بغلة القاضي</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب للرجل الحقير يرفع قدره خوفا من سيده أو متبوعه أو غيرهما ولولا ذلك لأحتقر وأنزل إلى منزلته التي يستحقها. يقال أن قاضياً ماتت له بغلة فأمر بسحبها إلى محل بعيد دفعاً لجيفتها فكان خلفها من الناس الذين يخشون سطوته وجوره عدد عظيم. فسأل رجل أحدهم ما هذه فقال (بغلة القاضي).</p>
            <p change="#d2e73">تعاركت الخيل من كرد السايس</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">تعاركت الخيل لشقاء السائس</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب لكل عمل يكاد يتم حسب رغبة طالبه. ثم يحدث شجار أو منافسة بين من عنده تمام العمل في الأخر فيفسده أو يتأخر عن عمله لأن الخيل إذا وقع بينها عراك لا يتأذى غير سائسها.</p>
            <p change="#d2e73">ثور معمم</p>
            <p change="#d2e73">مثل مبني على حكاية يتداولونها وهي أن أميراً كلف أحد ندمائه بأن يأتيه بثور معمم. فأخذ ثوراً من الدواب وعصب رأسه بعمامة وبينما هو قاصداً الأمير إذ لقيه أحد أصحابه، فعجب من عصابة رأس الثور فسأله عن السبب فذكر له رغبة الأمير في ذلك. فقال ويحك إن ذهبت إليه بهذا علم جهلك وأقصاك قال فما وجه العمل؟ قال: تعال معي، فلقيا جاهلاً معمماً وليس فيه من العلم
<pb n="n5-p14" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2248.xhtml"/>


إلاَّ عمامته، فقال له سيدي إن الأمير يريد أن يحظى بلقياك فتعال إليه مع النديم. فذهب معه فلما رآه الأمير أخذ يختبره فإذا به أقل علما من ثور يحسن تدبير أمر معاشه. فشكر نديمه لكن النديم أبى أن يستأثر بالشكر فذكر له عمله وإرشاد صاحبه فطلب ذلك الصاحب وأتخذه نديماً له.</p>
            <p change="#d2e73">الجود من الماجود مهو من الجلود</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">الجود يكون من الموجود لا من الجلود</p>
            <p change="#d2e73">مثل يجيب به من يعاب بعدم التأنق في طعامه أو لباسه، أو بعدم تبرعه بمال جزيل في سبيل أحد المشروعات الخيرية، فيعترف قائله أنه مقل وليس بغني. والجود يكون من وفرة المال. وليس من جلد الرجل ويعني بالجلد رأس المال القليل أو نفقة العيال.</p>
            <p change="#d2e73">جَلْب البِستان لا يأكُل ولا يخلي غيرَه يأكُلْ</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">كلب البستان لا هو يأكل من ثمره ولا يدع غيره يأكل منه</p>
            <p change="#d2e73">مثل يضرب لمن يمنع غيره من الانتفاع من الشيء وهو لا ينتفع منه. لأنه لا يحسن التدبير كالكلب الذي يتخذ لحراسة الحدائق فأنه يمنع الناس من السطو عليها فلا يستطيعون الانتفاع من ثمارها، وهو لا يأكل منها لأنه من أكلة اللحوم فلا هو أذن يستفيد منها ولا غيره فهذا يشبه قولهم: (لا ينام ولا يخلي غيره ينام).</p>
            <p change="#d2e73">لحساب بالحمام</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">الحساب يكون في الحمام</p>
            <p change="#d2e73">الحمام عند لاعبي الجوز هو حفيرة تحفر لي لحف جدار بقدر الكف ويقف اللاعب بعيداً عنها نحو المترين ثم يرمي بالجوز فأن كان الذي في الحفرة زوجاً أخذ مثله. وأن كان فرداً خسره وهو بالعربية (المزداة) يقال زدا الصبي
<pb n="n5-p15" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2249.xhtml"/>


الجوز زدوا لعب ورمى به في المزداة للحفيرة التي يرمي بها الجوز (تاج العروس) وهي الأدحية أيضاً، والدحي رمي اللاعب بالحجر والجوز وغيره، والحفرة أدحية (لسان العرب). فالرمي عند سؤال الواقف على</p>
            <p change="#d2e73">الحفرة كم عدد جوزك يجيبه (لحساب بالحمام) إذ على ذلك الحساب هو المعول لا على ما يرميه.</p>
            <p change="#d2e73">خاتم وصايحيله آمين</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">ختم القرآن وصاحوا في الدعاء له آمين</p>
            <p change="#d2e73">كانت العادة إلى ما قبل عشرين سنة عند بعضهم. وقبل نحو ثلاثين سنة عند العموم أن الغلام يرسل إلى الكتاب فيعلمه المعلم قراءة القرآن وكان من قبيل الحرام أن يتناول قلماً للكتابة لأنها لا تجوز إلاَّ بعد أن يختم القرآن فإذا ختمه أقيم له شبه زفاف فيلبس خاتم القرآن أحسن الثياب أو يركب فرساً إن كان غنياً ويدار به في الأسواق والأزقة وخلفه أولاد مدرسته أجمع والمعلم يرأسهم وأمامه أحد التلامذة يقرأ بصوت جهوري دعاء خاصاً وعند كل فقرة ينادي الأولاد: آمين. فصارت مثلاً لمن يقال عنه أنه لا يعرف كذا فيجاب دفاعاً عنه: (خاتم وصايحيله آمين).</p>
            <p change="#d2e73">دكة بدكة ولو زدنا زاد السكة</p>
            <p change="#d2e73">-</p>
            <p change="#d2e73">تعريبه:</p>
            <p change="#d2e73">دقة بدقة ولو زدنا لزاد السقاء</p>
            <p change="#d2e73">مثل يقال أنه مبني على حكاية وهي أن رجلاً صائغاً من ذوي المروءات والشرف والعفة كان له زوجة تماثله في أخلاقه ولهما سقاء يأتيهما بالماء إلى بيتهما منذ أمد بعيد وهو حسن الأخلاق حيي أيضاً. فوقع يوماً أن جاءت الصائغ امرأة تريد أن يصوغ لها أساور فأخذ يدها ليأخذ قياسها فمالت إليها نفسه فعصرها متلذذاً. وعاد إلى بيته مساء فقالت له زوجته لقد مر بي اليوم أمر غريب وذلك أن سقاءنا فلاناً دخل اليوم وبعد أن أفرغ القربة جاء إلي وأمسك بعضدي وعصره ثم خرج. فذكر لها ما جرى له. فقالت: (دكة بدكة وإن زدنا زاد السكة).</p>
            <byline change="#d2e219">عبد اللطيف ثنيان
<pb n="n5-p16" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2250.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>خواطر في اسم الآلة</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>بسط وعذر</p>
            <p change="#d2e73">كتب حضرة الأستاذ الكبير صديقنا المغربي مقالة ممتعة في (مجلة المجمع العلمي العربي) وسمها باسم الآلة (7: 49 - 61) وأبدى فيها آراء كلها حقائق وكنا منذ أمد بعيد جمعنا مثلها لنبين أن قول النجاة في أن أسم الآلة يبنى من (الفصل الثلاثي المجرد المتعدي) تنقصه تدقيقات عديدة تخالف ما استنتجوه فكانت نتيجته كنتيجتنا أي أنه ذكر من أسماء الآلة المتخذة من (الجامد) أو (المزيد فيه) أو (اللازم) مالا يمكن أن ينكر.</p>
            <p change="#d2e73">وتسمية بعضهم لهذه الآلات (بأشباه أسماء الآلات) هو من باب التسلية والتمويه معاً. كما أسمى البعض اللديغ سليماً. والأعمى بصيراً. والدميم حسناً ونحن الشرقيين كثيراً ما نحب مثل هذه التسليات أو التعميات أو التشيات أو كل ما تريد أن تسميها أو تنعتها. إلاَّ أن المحاسن لا تنقلب مساوئ كما أن الحقائق لا تصبح أكاذيب أو بالعكس مهما نعتناها أو وصفناها.</p>
            <p change="#d2e73">على أن إقرارنا بفضل الأستاذ المغربي وصحة استقرائه لما أورد، لا يحدو بنا إلى قبول (المدناة) بمعنى التلسكوب و (المدفأة) بمعنى الصوبا (اللفظة التركية) وذلك لأسباب:</p>
            <p change="#d2e73">أولاً: لأن (المرقب) التي سبق الشيخ إبراهيم اليازجي إلى وضعها هي أوفى بالمقصود من المدناة لأنها مشتقة من رقب النجم بمعنى رصده. والغاية من وضع التلسكوب هو رصد الكواكب. قال لغويو الفرنسيين: (التلسكوب كلمة منحوتة من حرفين يونانيين وهما: (تلي) أي بعيد و (سكوبين) أي فحص أو رصد أو رقب، ومحصل معناها: ما يرصد به البعيد؛ وهي آلة فلكية تتخذ لرصد النجوم) آه</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نرى في (رقب أو رصد) ما يؤدي المعنى المطلوب، فاشتقاق لفظة من هذه المادة تكفينا مؤونة البحث عن غيرها، والشيخ اليازجي لم يتخذ اسم آلة
<pb n="n5-p17" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2251.xhtml"/>


من رصد إلاَّ لكي لا يختلط أسم المرصد (للآلة وهو بكسر الميم) باسم المرصد (للمكان وهو بفتح الميم) وهناك أمر آخر وهو: إذا سبقنا أحد الأدباء إلى وضع لفظة وأدت ما في الخاطر من الأمنية أو من الوضع، فلا يحسن بنا أن نضع كلمة ثانية وثالثة ورابعة إلى ما لا نهاية له، فذلك ما</p>
            <p change="#d2e73">يؤدي إلى الفوضى؛ دع عنك أن في قولك (المدناة) مخالفة جمهور النحاة أو الصرفيين وأن لم تخالف ما نقله لنا اللغويون من أسماء الآلة؛ ولهذا أن جمعنا رأي النحاة إلى رأي اللغويين كانت الفائدة أجزل والنتيجة أحسن وأوثق. وعليه: لو قبلنا من باب الفرض كلمة مدناة فلا نقبلها إلاَّ بصورة (مدنية) (وزان محسنة) لأننا بصيغتنا هذه نرضي فريق اللغويين وفريق النحاة، وليس في ذلك أدنى تقييد أو تسجيل على اللغة بالقصاعة والقماءة والكدو أو الحجر أو مهما أردت أن تسميها؛ وسوف ترى أن تسمية الآلة بأسماء متخذة على صيغ أسم الفاعل أو من قبيل أسم الفاعل هو أوسع باب يمكننا أن نلجه لنبلغ غايتنا.</p>
            <p change="#d2e73">وما نقوله عن عدم استعمال (المدناة) نقوله في عدم اتخاذ (المدفأة) في معنى (المدفئة) واستعمالنا الصيغة الأخيرة أفضل من استعمالنا الصيغة الأولى لأن في
<pb n="n5-p18" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2252.xhtml"/>


اتخاذنا الأولى نخالف رأي الصرفيين أو النحويين وفي اتخاذنا الثانية نجمع بين أراء القبيلين كما تقدم الكلام فويق هذا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>كثرة أوزان أسماء الآلات</p>
            <p change="#d2e73">ذكر الصرفيون من صيغ الآلة: مفعل ومفعال ومفعلة (بكسر الميم) وزاد بعضهم عليها فعالى كفراش وذكروا أن هناك ما يخالف هذه الأوزان ضبطاً أو صيغة ثم قالوا عنها أنها (أسماء آلات غير مشتقة) وفي كل ذلك من التكلف ما لا ينكر.</p>
            <p change="#d2e73">أما الحقيقة فهي أن أسماء الآلة تعد من قبيل الفاعل أو ما هو بمعنى الفاعل كصيغ المبالغة وصيغ الصفة المشبهة. وأفعل بوزن المفاضلة وإن لم يكن هناك مفاضلة، أما ورودها على صيغ الفاعل والمبالغة فلأن ما ينسب إلى الآلة هو على الحقيقة من أثر العامل فيها، فالمكنسة لا تكنس من ذاتها ما لم يعالج بها صاحبها الكنس.</p>
            <p change="#d2e73">وهكذا القول عن سائر الآلات إلاَّ أن للآلة عملاً خاصاً بها لا تراه في عمل الرجل نفسه، فالمنشار ينشر بيد العامل به، فإذا ألقى الرجل عنه الآلة لا يستطيع أن ينشر بيديه، إذن يحق أن ينسب إلى الآلة عملاً خاصاً بها. فإذا كان كذلك كانت هي أيضاً عاملة بهذا المعنى ولما كان عمل الآلة يتكرر وينسب إليها هذا العمل من باب التوسل والتذرع جاز أن ننسب إليها العمل نفسه وننسبه إليها. إذن جاز لنا أن نتخذ لها صيغاً منزوعة من صيغ المبالغة واسم الفاعل والصفة المشبهة ووزن أفعل الذي ليس للتفضيل بل لتحقيق وجود الأمر.</p>
            <p change="#d2e73">أما أنه يتخذ لها صيغ من المبالغة واسم الفاعل فمفهوم للوجه الذي ذكرناه وأما أنه يتخذ من صيغ الصفة المشبهة فما لا يفهم على أن العاقل إذا تدبر أن معاني صيغ الصفة المشبهة سريعة الزوال لتغيير يطرأ عليها اتضح له وجه التجوز فالحسن مثلاً قد يزول حسنه لمرض يقع فيه أو لتشويه تشوه به أعضاؤه فيزول عنه الحسن لوقت ولهذا لاق أن تكون تلك الصيغ منزوعة من أوزان الصفة المشبهة إذ قد يطرأ على الآلات من العيوب الوقتية ما يطرأ على سائر الصفات.</p>
            <p change="#d2e73">ومن ثم نرى كثيراً من الآلات جاءت على أوزان هي من صيغ اسم الفاعل أو المبالغة أو الصفة المشبهة.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نذكر لك هنا أمثلة مأخوذة من الصيغ المذكورة من فصيحة ومولدة
<pb n="n5-p19" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2253.xhtml"/>


فالمولدة تفيدل أن المولدين جروا على أساليب من تقدمهم من فصحاء العرب ولهذا يجوز لنا أن نتأثرهم: والفصيحة تفيدك أن الوضع قديم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أسماء آلات على أوزان المبالغة والصفة المشبهة واسم</p>
            <p change="#d2e73">الفاعل والفعل</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>القدوم (وزان صبور) لآلة النجر والنحت، ومثلها الكتوم (للقوس التي ليس فيها شق).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الأصم (وزان الأكبر) من أسماء الرمح، وكذلك الأظمى كما أن من أسمائه المطرد (وهذا كمنبر) وأنت تعلم إن الرمح من الآلات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>الصوان (وزان لزاز. وفعال هنا بكسر الأول من صيغ المبالغة، يقال إنه للزاز خصومة وملز أي لازم لها موكل بها يقدر عليها) ومثله كتاب وركاب وحزام وإمام ولجام إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الفأس (وزان بر وشر وعذب وعدل وهي إن شئت جعلتها من صيغ المبالغة وإن شئت اعتبرتها من صيغ الصفة المشبهة) وفي لغتنا آلات عديدة جاءت بفتح الأول وإسكان الثاني مثل زند وسيف ودلو وسوط وسرج ورحل وقوس وعجس إلى غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الرحى (وزان حسن بفتحتين من صيغ الصفة المشبهة) ومثل الرحى الرسن والقدح.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>السكين (وزان قديس وشرير) ومثله السجين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>العسال (بمعنى الرمح مثل جبار وحداد) ومثله: العراث والعراص.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>الخاتم (وزان عامل) ومثله: الطابع والفاغر والضابس والرائل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>البرادة (وزان علامة) ومثلها: القذافة والحرارة والطحانة والصفارة والرماثة والنشافة والقداحة والنفاطة والسجادة والفزاعة والدرارة والزمارة والزرافة وما ورد على هذا الوزن شئ كثار يكاد لا يحصى لكثرته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>الوقيعة (كما قالوا رجل نصيحة وفعيلة هنا للمبالغة) قال في التاج الوقية: المطرقة، وهو شاذ لأنها آلة والآلة إنما تأتي على مفعل، اهـ. وقد رأيت إن من أسماء الآلة ما ليس على مفعل ومفعل ومفعلة؛ بل ربما ما وافق هذه الأوزان الثلاثة أقل بكثير مما جاء على الأوزان الدالة على الفاعلية، ومثل الوقيعة الوشيجة الوشيعة.
<pb n="n5-p20" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2254.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">11 - </hi>القاذفة (المنجنيق وهي مثل رجل راوية وطاغية) ومثلها: الجامعة وهي الغل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الأشفى (وهي بكسر الهمزة وفتح الفاء بمعنى المثقب والسراد يخرز به وهو للأساقي كالمخصف للنعال، وهو على مثال كيصي، يقال: رجل كيصي أي منفرد بطعامه).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>المحلتان (بضم الميم وكسر الحاء وفتح اللام المشدودة. مثنى المحلة) قال في اللسان: المحلتان: القدر والرحى، فإذا قلت المحلات: فهي القدر والرحى والدلو والقربة والجفنة والسكين والفأس والزند، لأن من كانت هذه معه حل حيث شاء، وإلاَّ فلا بد له من أن يجاور الناس يستعير منهم بعض هذه الأشياء اهـ. ومن ذلك الملعبة: قال في التاج (وفي نسخة الملعبة بالكسر) ثوب بلا كم (وفي نسخة لا كم له) يلعب فيه الصبي، ومثله في لسان العرب اهـ. أما أنه كيف يعتبر الثوب آلة فهو لأنه يتخذ أداة لدفع طوارئ الجو عن جسم صاحبه ومثال المحلة أو الملعبة: المقبلة للفأس وهي أيضاً الموسى (المخصص 11: 26).</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>الحابول (مثل الفاروق) وكذلك الشاقول والطاحون والناقوس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>أثاث (وزان جبان) ومثله: متاع.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>جهاز (مثل دلاص) ويشبه رهاط.</p>
            <p change="#d2e73">ولا نريد أن نستقصي جميع أوزان الآلات فهي كثير ولكل مها مثال يرى في الصيغ التي تدل على الفاعلية كما تقدم الكلام. واللغويون والنحويون لم يشيروا إلى هذا الأمر مع أن الوارد منها لا يحصى، والذي يكاد يكون قياسياً هو ما جاء من هذه الأسماء على وزن فعال</p>
            <p change="#d2e73">أو فعالة (بتشديد العين) وما جاء منها على مفعلة (بضم الأول وكسر الثالث) فحينئذ ينقل اللفظ من الوصفية إلى الموصوفية وهذا النقل يكاد يرى في كل مادة واسعة من مواد اللغة فهو إذا ما قيس جميع أبواب الآلة أو أوزانها، ولهذا نخير قول من يقول مدنية ومدفئة وما ضاهاهما على من يقول مدناة ومدفأة لأن هذا الوزن المتخذ من الأسماء اللازمة مسموعة غير مقيسة بخلاف نقل الوصفية إلى الموصوفية فهو أشهر من أن يذكر ولا حاجة إلى القول أنه آمن طريق من سواه، وليس ثم من مانع يمنعنا دون إتباعه بل
<pb n="n5-p21" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2255.xhtml"/>


يوافقنا عليه النحاة واللغويون فضلاً عن أننا نوسع الطريق لمن يريد أن يتخذ مهيعاً للوصول إلى بغيته.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ورود أسماء آلات بصيغة المجهول</p>
            <p change="#d2e73">من المعلوم أن أسماء الآلة لا تتخذ إلاَّ مما يعالج كما نص عليه جمهور اللغويين والنحاة، وغني عن البيان أن المعالج لا يكون إلاَّ معلوماً، إذ من المحال أن يعالج ما هو مجهول، هذا ما يتضح لكل عاقل عند أدنى تأمل، ومع هذا كله ترى في لغتنا أسماء آلة مصوغة لما لم يسم فاعله. والظاهر أن هذا الأمر غير ممكن، إلاَّ أننا إذ أمعنا النظر فيها نجد أنها لم تسبك في قالب المجهول إلاَّ لصفة اتصفت بها الآلة لعارض عرض لها أو لحادث وقع فيها. وليس لمعالجة أمرها المجهول. إذ هذا أمر غير معقول، ومثل هذه الأسماء كثيرة أيضاً في لغاتنا وعلماء اللغة والنحو والاشتقاق لم ينبهوا عليها، كما لم يشر إليها قصداً حضرة صديقنا المحقق الأستاذ المغربي. بل ولا اعتناقاً. ودونك بعض الشواهد:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>المثقف: المقوم من الرماح</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>المذكر: ما شفرته ذكر وسائره أني (الإسكافي)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>المربوع من الرماح بين القصير والطويل</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>المرمولة: من أسماء الدرع</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>المرهف: السيف المحدد المرقق الحد (اللغويون)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>المسفوحة من الدروع التي كأنها صبت صبا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>المشرجع: مطرق لا حروف فيه (الإسكافي)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>المضاعفة: من الدروع التي نسجت حلقتين حلقتين</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>المعلب (كمكرم): الذي قد انكسر فشد بالعلباء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>المهلهلة: من أسماء الدروع (اللغويون)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>المهند: السيف المطبوع من حديد الهند</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الموشحة من الدروع: التي لها حلق صفر</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>المؤمر: المحدد من الرماح وقيل المسلط</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>وأغرب الأسماء التي من هذا القبيل هي الموسى وهي آلة الحلاقة،
<pb n="n5-p22" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2256.xhtml"/>


فقد ذهب بعضهم إلى أنها مشتقة من أوسى، فلو كان هذا الإدعاء صادقاً لقالوا الموسي (بكسر السين وبياء منقطة في الأخر أي بصيغة الفاعل) لأن معنى أوسى رأسه حلقه، لكن الموسى هي بصيغة اسم المفعول فيكون معناه المحلوق، والحال لا تكون الآلة محلوقة بل حالقة، إذ الرأس هو المحلوق. ولهذا صدق من قال أن وزن موسى فعلى لا مفعل أي أن موسى مشتقة من مادة الموس وهو الحلق فكأنك تقول الحلقى، كأنها مؤنث الأحلق وهي - وإن لم توجد - إلاَّ أنها تعني الآلة التي تحلق أو ذات الحلق، كما أن الصغرى مؤنث الأصغر أي ذات الصغر حين لا يكون فيها معنى التفضيل، فإذا ذهبت إلى هذا الرأي استقام بين يديك المبنى والمعنى.</p>
            <p change="#d2e73">فالأموي واليزيدي وأبو عمرو بن العلاء وابن السراج وغيرهم يذكرون اللفظة أي يشتقونها من الموسى: أما ابن السكيت والكسائي والفراء والأزهري والليث ومن تبعهم فأصح نقداً وأصوب نظراً لأنهم يذهبون إلى أن الموسى مؤنثة أي من الموس. وقد ذكروا لهذا الرأي شواهد جمة من كلام قدماء العرب. أما الذين قالوا بأنها مذكرة فلم يوردوا عليها شواهد جليلة قديمة وصحيحة كما جاء معارضوهم بما يدعم رأيهم.</p>
            <p change="#d2e73">فنحن نتبع من يقول برأي أن الموسى من الموس فهي مؤنثة كما أن فعلى مؤنث أفعل، وأفعل جاء بمعنى الفاعل كقولهم: الله أعلم، أي عالم: والله أكبر، أي كبير: وهذا الرجل الأقل، أي قليل بمعنى الفقير وفيه بقية: إلى غيرها مما جاء فيها أفعل بمعنى فاعل. فمعنى موسى إذن الآلة الحالقة لا المحلوقة إذ هذا يأباه كل عاقل، ولا مزكي له في الاشتقاق ولا في المعنى.</p>
            <p change="#d2e73">وهناك ألفاظ كثيرة عديدة، وإنما اجتزأنا بما ذكرنا تنبيها للأفكار لا غير ولعل خطأنا في ما ذهبنا إليه أكثر من صوابنا. وهو الهادي.</p>
            <p change="#d2e73">(الكرمل)</p>
            <p change="#d2e73">الكرمل اسم جبل قريب من <placeName>حيفا</placeName> (في فلسطين) والتوراة العربية المطبوعة في مطبعة الأباء اليسوعيين تضبط اللفظة وزان حرمل أي بفتح الأول والثالث والحل إن العرب لم تضبطه أبداً هذا الضبط والصواب بكسرهما كزبرج والذين في جوار الجبل المذكور من العرب (لا الأعاجم) لا يلفظونه إلاَّ بكسرها فأحفظه.
<pb n="n5-p23" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2257.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>مشيخة آل سعدون في المنتفق وسبب انحلالها</head>
            <p change="#d2e73">كانت حمولة آل شبيب القرشيين الهاشميين العلويين تتناوب أعضاؤها منذ أمد بعيد على إدارة شؤون ديرة المتفق المترامية الأطراف ثم نبغ في أحفاد شبيب سعدون المحمد المانع وأخوه عبد الله في منتصف القرن الثامن عشر وقد تخللت تلك الحقبة مشيخة منيخر (بالتصغير) من آل صقر وبندر من آل عزيز - ولعل غيرهما - في فترات قصيرة لا يعبأ بها وجميعهم من آل شبيب. ومن بعد سعدون وعبد الله كانت الحكومة العثمانية تسند المشيخة تارة إلى ثامر آل سعدون وطوراً إلى ثويني العبد الله ومن بعد ثامر إلى ثويني وحمود حسبما تدعوه إليها مصلحتها وجاء أن الحكومة أسندت المشيخة مرة إلى نجم أخي ثويني ولم يستقم فيها ولم تفتأ أخيراً الحكومة من إسناد المشيخة إلى أحفاد ثامر دون غيرهم.
<pb n="n5-p24" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2258.xhtml"/>


وكان الشيخ السعدوني - ولا سيما بعد انقراض ولاة العراق المماليك (الكوله من أو الكوله مند) - يتعهد للحكومة بتأدية بدل سنوي من النقود ويقال أنه في بعض الأوقات كان يضاف إليها الحصن الجياد عما يجبيه الشيخ من غلة الأرض عن خراجها الشرعي ومن الضرائب والرسوم والنكال وغير ذلك. وأما البدل فأنه كان يتقرر بذمة الشيخ في نتيجة مزايدة تدعو إليها الحكومة فتسند
<pb n="n5-p25" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2259.xhtml"/>


المشيخة إلى من تراه ملائماً لمصلحتها تبعاً للأحوال بغض النظر عن زيادة البدل وكان يسمى المتعهد بالمال (شيخا) بل (شيخ المشايخ) فهو شيخ لأنه من بيت الشيخ السالف و (شيخ المشايخ) لأنه في الزمن عينه شيخ إخوانه وشيخ مشايخ لثلاث المنتفق وهي:</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>مشيخة ثلث بني مالك وما يلحق به. من ذلك مشيخة بني أسد (بفتح السين وتشديد الدال وهم بنو أسد) المربوطة أحياناً وفي بعض الشؤون مشيخة المنتفق مباشرة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>مشيخة ثلث الأجود ويلحق به أيضاً مشيخة بني حكيم (تصغير حكم بفتح الحاء والكاف) في بعض الأحيان كرابطة مشيخة بني أسد بمشيخة بني مالك أو أقل من تلك الرابطة في شؤونها وأزمانها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>مشيخة ثلث بني سعيد
<pb n="n5-p26" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2260.xhtml"/>


ولما كان قد زال حكم الولاة المماليك كما أسلفنا وذلك على يد لاز علي رضا باشا الذي دامت ولايته إلى سنة 1258هـ (1842م) أوفدت الحكومة خلفاً له ذلك العام محمد نجيب باشا فقدم إلى العراق (وهو ملتزم الخطة البغدادية مع البصرة وراوندوز مقطوعاً ببدل هو خمسون ألف كيس) ويظهر من هذا الإقطاع أنه لم ينبثق من تباشير الإصلاح الموعود به في الخط الهمايوني المقروء في كلخانه (بكاف فارسية مضمومة وإسكان اللام) في سنة 1255هـ (1839م) إلاَّ أنه جاء بعد ذلك (أن مسلك الرؤساء المرموقين (آل سعدون) وحركاتهم جلب نظر دقة وأهمية الباب العالي وبناء على هذا نصب نفس الاهتمام لاستخلاص المحال المزبورة من أيديهم تدريجاً) وفي شهر رمضان سنة 1265 هـ (1848م) (صدر الفرمان السلطاني بجلب نجيب باشا إلى الأستانة وأسندت ولاية ايالة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى المشير صاحب الدولة عبدي باشا لما له من الإطلاع الواسع على أحوال هذه الأيالة وبتولية وال خاص بأيالة البصرة إذ أنها من الولايات التي يجب الاعتناء بها اعتناء تاماً لتمشية أمورها تمشية حسنة على أن تبقى نظارة والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> عليها مع دوام ربط شؤونها الحسابية بأيالة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، وعين للبصرة صاحب المطوفة راغب باشا) (ولسبب تحويل هذا الباشا إلى أيالة جزائر بحر الروم عين مكانه معشوق باشا من أصحاب رتبة مير ميران في شهر شوال سنة 1265هـ (1848م) (وأعزم إلى <placeName>البصرة</placeName>. والباشا المشار إليه وأن هو أجرى المتصرفية في البصرة كم سنة لكن كانت المحال التي أجرى فيها النفوذ والحكومة عبارة عن نفس البصرة والمناوي وكردلان (بكاف فارسية مفتوحة وسكون الراء وفتح الدال) وكان شغله كناية عن القوليات)</p>
            <p change="#d2e73">ومن الإصلاح الذي كان قد وعد به في خط كلخانة أنه صدرت الإرادة
<pb n="n5-p27" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2261.xhtml"/>


السنية الماضية بتأليف مجلس كبير في كثير من الأيالات. وفي رمضان سنة 1267هـ (1850م) صدرت الإرادة أيضاً بتأليف مثل هذا المجلس في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ونصبت له رئيساً سالك أفندي دفتر طرابزون</p>
            <p change="#d2e73">وفي ذي القعدة سنة 1268هـ عين الكوزلكلي (ذي المنظرات) محمد رشيد باشا والياً على أيالة <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ومشيراً لفيلق الحجاز والعراق فاقتفى بالرأي القائل بالاستيلاء على مشيخة آل سعدون فوجه نظره شطر ديار المنتفق لتدير حكومته مباشرة. تلك الديار التي كثيراً ما</p>
            <p change="#d2e73">نهكت قوى الولاة أسلافه حينما كانت هذه الأنحاء في حالة تؤدي بهم إلى النزول على إرادة زعيم لا يرضيهم سلوكه.</p>
            <p change="#d2e73">حدق هذا الوالي نظره إلى ديار المنتفق فبلن له أنه من العسر المتعذر وضع يده عليها بأجمعها فوراً بخطوة واحدة دون تمهيد أداري وتوطئة فعلية وأن طال أمدها فسعى في إفراز ما يتسنى إفرازه أملاً أن تستمر الحكومة عله هذه الخطة في كل مزايدة حتى يتم لها الفوز. ولم يخفق الوالي في مسعاه لأنه أقنع الشيخ منصور (باشا) الراشد الثامر بإفراز السماوة بما يتبعها وبعشائرها لإلحاقها بلواء الحلة ففعل وأسند المشيخة إلى الشيخ منصور (باشا) على هذا الوجه ثم وقعت حوادث أسفرت عن استيلاء الجنود العثمانية على سوق الشيوخ فأضطر هذا الشيخ إلى الرضوح لإرادة الوالي ورضي بأن يفرز من ديرته. واضع أخر ونرى حسين باشا (من الأمراء العسكريين العثمانيين) قائم مقام سوق الشيوخ في 14 شعبان سنة 1272هـ (1855م) وللمنتفق شيخا أخاله الشيخ منصور (باشا) بنفسه، وفي تلك السنة أيضاً عينت الحكومة السيد داود أفندي السعي مدرساً
<pb n="n5-p28" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2262.xhtml"/>


ومفتيا في المنتفق مما يدل على أنها نوت تثبيت قدميها لتبقى نافذة الكلمة في تلك الديار.</p>
            <p change="#d2e73">ولما جاء <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> الوالي عمر باشا السردار في 5 رجب سنة 1274هـ (1857م) طمع من جهة بشجاعته وقوة حكومته ومن جهة أخرى خاف على صحة الجنود المرابطة في سوق الشيوخ لرداءة هوائها ومائها ووخامتها فجرد تلك القصبة من الجنود فأعاد بذلك إلى آل سعدون ما كانوا يتمنون الرجوع إليه، ومع هذا فأنه بسعي الدفتر دار مخلص أفندي لم يعد إلى المنتفق المواضع المفروزة. ويبين لي أن هذا الوالي تحرى له مخرجاً ليبقي مسحة مما كان قد فعله سلفه فوجده في تسمية الشيخ منصور (باشا) قائم مقام المنتفق مع منح الحكومة إياه رتبة (مدير الأصطبل العامر مع لقب بك) وقد سجلت سالنامة (تقويم سنوي) الحكومة الصادرة في الأستانة لسنة 1276هـ (1859م) أن الشيخ منصور بك (باشا) هو قائم مقام للواء المنتفق وأنه من أصحاب هذه الرتبة وهذا اللقب وأن مركز اللواء هو سوق الشيوخ.</p>
            <p change="#d2e73">ويظهر لي أن المنتفق قد استاءوا من هذا التطور فأن قائلهم الحادي يقول:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>يا أبو علي الموردة </seg>
                  <seg> أميرنا صاير مدير</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وإذا مثلنا بين أعيننا المنتفق فعرفنا أنهم جميعهم عشائر وعمائر هان علينا أن نسلم أنهم</p>
            <p change="#d2e73">كانوا يجهلون وجود إدارة تصلح لشؤونهم غير إدارة المشيخة التي
<pb n="n5-p29" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2263.xhtml"/>


ألفوها منذ نعومة الأظفار أرثا عن الآباء والأجداد وأنهم كانوا مستسلمين رضاء وطوعاً للبقاء على ما وضعه أسلافهم فلا يخامر بالهم تغيير ما أعتادوه وأن نقم بعضهم أو أغلبهم أحياناً على الشيخ في تصرفه في شؤونهم وحالتهم تنبئ باحتفاظهم بكثير من العوائد والأخلاق القديمة التي لم تفعل فيها الأيام شيئاً يذكر.</p>
            <p change="#d2e73">وفي سنة 1277هـ (1860م) في عهد الوالي توفيق باشا جرت المزايدة بين الراغبين في المشيخة الشيخ منصور بك (باشا) وبين الشيخ بندر الناصر الثامر فأسندت المشيخة إلى الأخير منهما في 20 شوال لمدة ثلاث سنوات ببدل سنوي قدره 4900 كيس مع إفراز جديد من تلك الديار. وذلك المفرز هو أبو الخصيب وباب سليمان في أنحاء البصرة وشطرة العمارة، وغادر الشيخ بندر <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في 28 من ذاك الشهر راكباً سفينة شراعية وطريقه على الكوت (كوت العماؤة ولا تقل كوت الأمارة) فالغراف ويظهر أن الشيخ بندر كان يسر بتسميته قائم مقام بدليل أن والدي كان كلما كاتبه عنون كتابه بما يلي:</p>
            <p change="#d2e73">(صاحب العزة قائم مقام المنتفق بندر بك)</p>
            <p change="#d2e73">ولما جاء محمد نامق باشا والياً للمرة الثانية ودخل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> في 3 شوال سنة 1278هـ (1861م) ارتأى أنه قد حان الوقت لإلغاء المشيخة فوافقه على ذلك الشيخ منصور بك (باشا) فأسند إليه الوالي وظيفة قائم مقام المنتفق على أن تدار شؤون اللواء أسوة ببقية الألوية وعين محاسباً للواء سليمان فائق بك فقد إليه. وكان تعيين قائم مقام يوم الخميس سلخ جمادي الأولى سنة 1280 (1863م) وهو يومئذ في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> ومعه أخوه (الشيخ) ناصر (باشا) والشيخ بندر الذي ترفي في اليوم التالي بالحمى فدفن في مقبرة الشيخ عمر السهروردي.</p>
            <p change="#d2e73">وبعد أن شخص قائم المقام منصور بك (باشا) إلى المنتفق عارض (الشيخ) ناصر (باشا) في الأمر في تلك الديار مما أدى بسليمان فائق بك إلى أن يغادرها فاراً
<pb n="n5-p30" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2264.xhtml"/>


منها وكان قد أقام في سوق الشيوخ نحو شهرين فصمم نامق باشا على أن يستولي على تلك الأنحاء عنوة غير أن برقية وافته من الأستانة تأمره بأن يجهز الفيلق وينتظر الأمر لمهمة. حالت دون تحقيق ما كان قد عزم عليه. فأضطر إلى التساهل فأسند المشيخة إلى الشيخ فهد (باشا)</p>
            <p change="#d2e73">العلي الثامر سنة 1280هـ (1863م) ودامت مشيخته إلى شعبان سنة 1283هـ (1866) فأسندت إلى الشيخ ناصر (باشا) بموجب شرطنامة باللغة العربية مؤرخة في أول أيلول سنة 1282 أيلولية (13 أيلول 1866م) مختومة بالختم الشخصي الخاص بدفتر دار أيالة بغداد
<pb n="n5-p31" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2265.xhtml"/>


(عبد النافع عفت) وفي وسطها الجملة التركية (موجبنجه دستور العمل طوتلمق) وهي مكتوبة بخط ديواني مؤرخة في 3 شعبان سنة 1283 (1866م) مع اشارة وتوقيع خاصين بالمشير نامق باشا والي <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>. ومفاد الجملة: (لتتخذ (الشرطنامة) دستور للعمل) أي ليعمل بها.</p>
            <p change="#d2e73">ومضمون الشرطنامة أنه لما كانت مدة (التزام مقاطعات ديرة المنتفق) قد انتهت وجب وضعها في المزايدة بعد إفراز بعض المقاطعات المجاورة للبصرة فقرر المجلس الكبير بحضور حضرة المشيرية بإفراز المقاطعات المسماة: الفياضية (الفياضي) والعامية ويوسفان وكوت الفرنجي وكباس (الكباسي) الكبير وكباس (الكباسي) الصغير وجزيرة العين وريان وجبارات وكيبان (بكاف عربية) وباغات الصفارية مع توابعها ولواحقها بحدودها المعلومة) ووافق هذا
<pb n="n5-p32" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2266.xhtml"/>


المجلس على حط وتنزيل بدلاتها السنوية البالغة 615، 225 غرشاً من بدل السنة 1281 وهو 3166066 فوضعت مقاطعات ديرة المنتفق في المزايدة مع استثناء تلك المقاطعات التي شرط إفرازها وضم 1740825 غرشاً على الباقي من المطروح منه (شيخ مشايخ المنتفق صاحب (كذا) النجابة الشيخ ناصر (باشا) آل سعدون) وبعد انقطاع الرغبات أضيف على المجموع 47208 غروش وكسر عن رسم خرجباب والدلالية فبلغ البدل السنوي 4338875 غرشاً وبنتيجة الحساب بلغ بدل السنوات الثلاث التي تبتدئ من أول أيلول سنة 1282 أيلولية (1866م) وتنتهي في غاية آب سنة 1285 (1869م) 13016625 غرشاً وقد حول المبلغ في الشرطنامة أيضاً إلى أكياس فبلغ عددها 26033 كيساً و125 غرشاً وأحيلت (مقاطعات ديرة المنتفق) بالأكياس المذكورة إلى الشيخ ناصر (باشا) بكفالة راشد آل سعدون وظاهر آل سعدون على أن يدفع المبلغ إلى الخزينة في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> بتقاسيط معلومة وفوض الشيخ في التصرف في (جميع عائدات وواردات ورسومات عشائر المنتفق على المعتاد الجاري سابقاً. وشرط عليه أنه (إذا أحدث رسماً جديداً نضلة عن الرسوم المتعاملة الجارية) تسأله الحكومة إعادة ما أخذه</p>
            <p change="#d2e73">على هذه الصورة لأصحابه، وإذا تداخل بدل التزام سنة في سنة أخرى فالحكومة مخيرة في فسخ الالتزام أو في مقاضاة الفائض وفقاً للنظام، وأعطى الشيخ هذه الشرطنامة لقاء سند حوى تعهده بمال والشروط وبذيله كفالة الكفيلين وبعد وقوع هذا الالتزام بمدة وجيزة منحت الحكومة الشيخ ناصر (باشا) رتبة أمير الأمراء. وفي تلك الأثناء منحت أيضاً الشيخ فهد (باشا) مثل هذه الرتبة.</p>
            <byline change="#d2e219"><persName>يعقوب نعوم سركيس</persName>
<pb n="n5-p33" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2267.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>كتب في خزائن إيران</head>
            <p change="#d2e73">في ديار إيران خزائن كتب عديدة منها ما هي للخواص ومنها ما هي للمدن وليس لهذه المصنفات الجليلة فهارس مطبوعة كما هو الأمر في ديار الإفرنج. وهو مما ينقص في بلادنا الشرقية؛ اللهم إلاَّ ربوع <placeName>مصر</placeName> فأن أهلها يضارعون الغربيين في جميع أعمالهم وقد وضعوا لخزائنهم العامة فهارس جليلة مطولة تطلع الغريب على ما في تلك الدور من الدفائن العلمية - وكذلك قل عن الترك وأن لم يصلوا في هذا الموضوع إلى درجة المصريين أو الغربيين.</p>
            <p change="#d2e73">أما الشرق الأدنى كسورية وفلسطين والعراق وديار إيران فأن الفهارس العامة لا وجود لها.</p>
            <p change="#d2e73">وقد طلبنا إلى صديقنا العلامة والشيخ المصلح أبي عبد الله الزنجاني أحد أعلام مدينة زنجان، أن يذكر للقراء بعض ما يعرف من أسماء كتب تلك الخزائن. فكتب إلينا المقال الآتي، ونشكره عليه ونستزيده منه ولا سيما
<pb n="n5-p34" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2268.xhtml"/>


نتلمس منه أن يذكر لنا ما يعرف من أسماء كتب التاريخ والشعر الجاهلي وكتب اللغة والبلدان والعلوم والرياضية، خدمة لأبناء العصر ونحن لا نشك في أجابته لطلبنا.</p>
            <p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>)</p>
            <p change="#d2e73">أ - في دار الكتب الناصرية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>تاريخ مدينة قم. ترجم من العربية إلى الفارسية وهو موجود في خزانة كتبنا، ورأيت منه نسخة في قم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الآثار الباقية لأبي ريحان البيروني مجلد فيه ملحقات لم تطبع في أوربة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>تذكرة هفت أقليم، لمحمد أمين الرازي في أحوال شعراء الفرس، نسخته عزيزة نادرة جداً.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>تذكرة نصرة في شعراء الفرس.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>تذكرة أنجمن للكروسي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>تاريخ أكبر شاهي 4 مجلدات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>تاج المآثر للبسطامي، في أحوال أيبك من خسروانية الهند.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>تهذيب اللغة 5 مجلدات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>شرح قاضي زاده، بخط الشيخ بهاء الدين العاملي الشهير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>تحرير المجسطي منه 5 نسخ خطية جليلة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>ثمانية شروح لنهج البلاغة، منها أربعة غير مطبوعة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>تفسير شاهي.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>جملة من تفسير الكلزري.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>تفسير الملا محمد باقر.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>تفسير الملا محمد رضا.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها كثير من الكتب الرياضية الجليلة القديمة، والكتب الخطية، والرسائل المتفرقة.</p>
            <p change="#d2e73">ب - دار الكتب في المدرسة المرورية في طهران</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>نسخة جيدة من مقاييس اللغة لأحمد بن فارس</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>مجلد من قلائد العقيان للفتح بن خاقلن
<pb n="n5-p35" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2269.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">3 - </hi>سعد السعود لأبن طاوس، ومنه نسخة خطية في خزانة كتبي الشخصية ونشرت في وصف هذا الكتاب مقالة في الزهراء في سنتها الثالثة في جزئها الثاني من ص 125 إلى 136 وفي ضمنها ذكر عدة كتب من نفائس الآثار فات ذكر بعضها صاحب الفهرست (ابن الندين) وفيها فوائد فراجعوها ثم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>رجال الشيخ ياسين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>جملة من أحوال الدنابلة.</p>
            <p change="#d2e73">وفيها كثير من كتب الفقه وأصول الفقه ورسائل متفرقة.</p>
            <p change="#d2e73">ج - دار الكتب الملكية الشخصية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>مجموعة رشيدي لرشيد الدين الطبيب وهو أثر نفيس جليل بديع</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>تاريخ رياض الجنة للزبزري في بلدة خوي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ديوان أبي نواس بخط ياقوت</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>تاريخ هراة</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>تذكرة شعراء الفرس</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>تذكرة الشيخ صفي لأبن البزار وهو أثر نفيس</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>تاريخ الحافظ أيرو الشافعي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>مجلد من المحيط للصاحب بن عباد</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>دستور الوزراء</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>مرآة الأحوال</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>نسخة من تاريخ هفت إقليم</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>تذكرة الشعراء المعاصرين لفتحعليشاه (لفتح علي شاه) القاجاري</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>تاريخ طلوع القاجارية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>تاريخ العضدي</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>تذكرة دل كشا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>مجلد من معجم الأدباء لياقوت بخط قديم</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>شرح حالات الأمام زاده عبد الله وأبيه</p>
            <p change="#d2e73">د - دار الكتب في مجلس النواب (البرلمان)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>أنوار الملكوت للعلامة الحلي بتاريخ 793 ومنه نسخة في خزانة كتبنا</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>مصقل الصفا للسيد أحمد زين العابدين الأنصاري</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أنموذج إبراهيمي لميرزا إبراهيم الهمذاني</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>تحفة الأئمة لملا فتح الله الشهر ستاني.</p>
            <p change="#d2e73">هـ - دار كتب مدرسة الصدر الأعظم</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الطراز للسيد علي خان وفيه زيادات على النسخ الموجودة في <placeName>النجف</placeName> والكاظمية.</p>
            <byline change="#d2e219">زنجان (إيران): أبو عبد الله الزنجاني
<pb n="n5-p36" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2270.xhtml"/>


            </byline>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>فَوائِد لُغَوِيَّةُ</head>
            <p change="#d2e73">الشعري غير السكروتة</p>
            <p change="#d2e73">كتب إلينا أحد الأفاضل في حيدر آباد (الهند) يقول: قرأت في مجلة المرشد البغدادية (1: 312) سؤالاً أجاب عليه أمام أئمة العلماء في الشرق السيد هبة الدين الشهر ستاني ما هذا نصهما:</p>
            <p change="#d2e73">(س55. هل السكروتة ما يسمونها (بالستكروزة) من الدودة أم من نبات، وهل يحرم لبسها كالحرير للرجال أم لا؟</p>
            <p change="#d2e73"><placeName>بيروت</placeName>: عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي</p>
            <p change="#d2e73">ج. أن القطعة المرسلة طي الكتاب باسم (الستكروزة) هي من جنس ما نسميه في العراق باسم (الشعري) بفتح الشين المعجمة بعدها عين مهملة ساكنة ثم راء مهملة مكسورة تليها الياء الساكنة. وقد ثبت عندنا بشهادة الثقات من أهل الخبرة أن هذا النسيج معلوم الحال وليس مشكوكاً، ومادته نباتية غير حيوانية أي ليست من مقولة الحرير ولا من دودة القز؛ وإنما هي ألياف شجر يسمى (الجلجل) ويسمى (الكنف) في جيلان بإيران، حيث يزرع بها ويصنع من جيده
<pb n="n5-p37" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2271.xhtml"/>


الملابس ومن رديه الحبال، وتكثر زراعته في الهند ويسمونه (السي) فبناء على ما ذكر لاباس على أحد في لبسه على الإطلاق. ويمتحن الشعري بإحراق شيء منه فأنه يختلف عن محروق الحرير في رائحته ورماده. آه)</p>
            <p change="#d2e73">فالان أحب أن أعرف: 1 - ما هذه اللفظة السكروزة التي سماها بعد ذلك ستكروزة 2 - وهل هما فصيحتان 3 - وفي أي معجم نراهما 4 - وهل هما عربيتان؟ 5 - وما هو الشعري 6 - وكيف تضبط اللفظة 7 - وهل الشعري والستكروزة هما شيء واحد؟ 8 - وما معنى قوله (من مقولة الحرير) 9 - وهل الشعري هو الجلجل المسمى ب (الكنف) في جيلان والمسمى (السي) في الهند؟</p>
            <p change="#d2e73">فالرجاء الجواب عن كل هذه الأسئلة. وأشكر لكم سلفاً.</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: السكروتة تصحيف قبيح لكلمة الستكروتة (بكسر السين وفتح التاء وسكون الكاف وضم الراء يليها واو ساكنة ثم تاه مثناة من فوق وفي الآخر هاء) وهي كلمة أعجمية حديثة مصحفة تصحيفاً شنيعاً أيضاً وأول من مسخها بهذه الصورة القبيحة عوام المصريين وهي محولة عن الفرنجية وهي من الإيطالية ومعناهما الحرير غير المهيأ أو القز. والنسيج المذكور يتخذ من الحرير الفج (أي غير مشغول) وقد يكون من الحرير المشغول وهو لين المس ناعمة براق اللون وقد يقلد فيتخذ من غير الحرير، إلاَّ أن ظاهرة يبقى ناعم المس لماعاً صقيلاً. فهذا هو المسمى عند المصريين وعند الإفرنج بالستكروتة، ولما كانت هذه اللفظة من الأعجميات الحديثة الدخول في لغتنا فأنك لا تجدها في معجم من المعاجم المعروفة، بل لا تجدها في المعاجم الفرنجية الحديثة فمعناها إذا القز أو الحرير الفج.</p>
            <p change="#d2e73">أما الشعري فضبطها كما ذكر العلامة الشهرستاني إلاَّ أن الياء في الأخر مشددة والمراد بالشعري عندنا العراقيين نسيج يتخذ من دود القز غير المؤذي أو دود القز الوحشي ويسمى بالفرنسية وكان سلفنا يسميه (المصقول) لأنه صقيل وكانوا يلبسونه في عهد العباسيين في أيام الصيف كما نلبسه نحن في مثل ذاك الفصل، وعليه قول الشيخ الرئيس ابن سينا في أرجوزته الطبية:
<pb n="n5-p38" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2272.xhtml"/>


الحر في الحرير والأقطان <gap resp="#org_MS"/> والبرد في المصقول والكتان</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذا أن الستكروتة غير الشعري أن أردت التحقيق والتدقيق وهو كذلك أن أردت التساهل والتسامح في الكلمة الإفرنجية على ما ذكرناه لك.</p>
            <p change="#d2e73">وأما قول العلامة الشهرستاني (من مقولة الحرير) فمعناه من جنس الحرير لكننا نجد هذه اللفظة العربية بهذا المعنى في ما وصلت إليه أيدينا من الكتب على اختلاف ضروبها.</p>
            <p change="#d2e73">وأتضح لك بعد هذا أن الشعري ليس بالجلجل لأننا نفهم بهذه الكلمة في العراق ما يسميه علماء النبات باسم ولا صلة له بالشعري ولا بالحرير ولا بالستكروتة.</p>
            <p change="#d2e73">أما (الكنف) فهي مأخوذة عن الفرنجية المأخوذة من العربية (خنيف) (ل. ع 4: 47) للكتان الرديء الذي يسميه عوام العراقيين جنفاص وما جنفاص إلاَّ الكلمة العربية المتفرنجة فعادت إلينا بعد أن صفحت ويسميه الأقدمون سلفنا (الخيش). (ل. ع 47: 4)</p>
            <p change="#d2e73">بقي علينا لفظة (السي) الهندية فأننا بحثنا عنها في المعاجم الهندية التي في أيدينا فلم نجد</p>
            <p change="#d2e73">لها ذكراً، ولا نعلم مكانها من الصحة والضبط والمعنى. إلاَّ أننا نعلم أن الهنود يتخذون ثياباً لهم من مادة نبات اسمه عندهم جوتة (وزان فوطة) واسمه العلمي</p>
            <p change="#d2e73">أما من جهة تحريم لبسه وتحليله فراجع إلى علماء الدين الحنيف.</p>
            <p change="#d2e73">هذا الذي تحققناه ولعل الخطأ في كلامنا والصواب في مقال العلامة الشهرستاني الجليل الذي نقدر علمه كل قدر.</p>
            <p change="#d2e73">الصلص وتركيبه</p>
            <p change="#d2e73">طلب إلينا الأديب ر. ب. أن نعيد في هذهٍ المجلة ما نشر في المشرق (798: 24) وهو مما يتعلق بهذا البحث لنجيبه على ما عن له فيه وها نحن أولاً نلبي طلبه وهذا نص ما جاء في المجلة المذكورة.</p>
            <p change="#d2e73">(الصلص وتركيبه) لم نجد ذكراً للصلص في ما لدينا من المعاجم العربية
<pb n="n5-p39" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2273.xhtml"/>


وقد ورد ذكر الكلمة في طبقات الأطباء لأبن أبي اصيبعة (127: 2) ويظهر من وصفه لتركيبها (كذا) إنها ما يدعوه العامة بالصلصة من الإيطالية فدونك ما كتبه ابن أبي اصيبعة في ترجمة الطبيب النصراني رشيد الدين أبي حليقة قال يذكر بعض حكايات مع الملك الكامل ابن الملك العادل الأيوبي صاحب <placeName>مصر</placeName>:</p>
            <p change="#d2e73">(ومن حكاياته أنه طلب منه يوماً أن يركب له (صلصاً) يأكل به اليخني في الأسفار، واقترح عليه أن يكون مقوياً للمعدة منبهاً للشهوة وهو مع ذلك ملين للطبع؛ فركب له (صلصاً) هذه صفته: يؤخذ من المقدونس جزء ومن الريحان الترنجاني وقلوب الأترج الغضة المخلاة بالماء والملح أياما: ثم بالماء الحلو أخيراً من كل واحد نصف جزء يدق في جرن الفقاعي كل منهم بمفرده حتى يصير مثل المرهم. ثم يخلط الجميع في الجرن المذكور ويعصر عليه الليمون الأخضر المتقى ويذر عليه من الملح الأندراني مقدار ما يطببه ثم يرفع في مسللات صغار كل واحدة منها مقدار ما يقدم على المائدة لأنها إذا نفعت تكرجت وتختم تلك الأواني بالزيت الطيب وترفع. فلما استعمله السلطان حصلت له منه المقاصد المطلوبة وأثنى عليه ثناء كثيراً وكان مسافراً إلى بلاد الروم فقال للحكيم المذكور</p>
            <p change="#d2e73">هذا الصلص يدوم مدة طويلة؟ فقال له: لا. فقال: ما يقيم أشهراً فقال: نعم فقال: تعمل لي منه رائباً في كل شهر ما يكفيني في مدة ذلك الشهر وتسيره لي في رأس كل هلال. فلم يزل الحكيم المذكور يجدد ذلك الصلص في
<pb n="n5-p40" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2274.xhtml"/>


كل شهر ويسيره له إلى دربندات الروم وهو يلازم استعماله في الطريق وأثنى عليه ثناء كثيراً. آه</p>
            <p change="#d2e73">قال الأديب: كيف تضبط الصلص وقد جاءت في المشرق مضبوطة ثلاث مرات بفتح اللام 2 - أصحيح أنها لم ترد في كتب اللغة 3 - ألم ترد في كتب المولدين وكيف ضبطت فيها 4 - ما معنى المسللات 5 - هل في هذه النبذة ألفاظ مولدة غير ما أشير إليه في سؤالي؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الصلص كلمة أسبانية على ما قال دوزي. ودوزي في هذا البحث حجة أعظم من غيره، على أن الإيطالية لا تبين كثيراً عن الأسبانية. وعلى كل حال فهي بإسكان اللام، أن اعتبرنا أصلها إيطاليا أو أسبانيا؛ إذ هي ساكنة في كلتا اللغتين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>وقد وردت في معجم دوزي وهو الملحق بالمعاجم العربية في مادة ساس قال ما معناه: ساسة كلمة أسبانية الأصل بمعنى وقد ذكرها الأب بطرس القلعي في معجمه بهذا المعنى. اهـ. قلنا وقد ضبطها سكون اللام.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>وقد وردت في كتب الولدين من أدبائنا: قال في مسالك الأبصار (1: 38) وقد جمعها على أصلاص:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>وصبت من أطايب الأصلاص </seg>
                  <seg> حقائبنا مسدودة العفاص</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">قال الناشر في الحاشية عن الأصلاص: جمع صلصة (معربة عن اللاتينية والطليانية وعند الفرنسيين</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: لو كان المفرد صلصة لما جمعت على أصلاص بل على صلصات. لا جرم أن المفرد هو صلص كما جاء في عيون الأنباء ولذلك جمعوها على أصلاص مثل فرخ وأفراخ. ونظن أن (حقائباً) هنا في غير محلها لأن الحقائب جمع حقيبة والحقيبة خريطة يعلقها المسافر في الرحل للزاد ونحوه. والمراد هنا قوارير واسعة
<pb n="n5-p41" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2275.xhtml"/>


الرأس يوضع فيها الصلص ليؤخذ منها بسهولة كما هي العادة المألوفة في قوارير الأصلاص ومثل هذه الآنية تسمى في العربية (الحواجل) ولهذا نظن أن الأصل كان (حواجلاً مسدودة العفاص). قال في اللسان: الحوجلة ما كان من القوارير شبه قوارير الذريرة وما كان واسع الرأس من صغارها شبه</p>
            <p change="#d2e73">السكرجات ونحوها. وليس في اللاتينية فلا ندري كيف قال حضرة الصديق أنها من اللاتينية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>المسللات الواردة في عيون الأنباء من خطأ الطبع على ما عندنا والصواب المسلكات جمع مسلكة بتشديد اللام المفتوحة يليها كاف مفتوحة وهي المصاية أي القارورة الصغيرة الدقيقة وهي مشتقة من قولهم رجل مسلك أي نحيف وكذلك الفرس (اللسان) وبالفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>في هذه النبذة عدة ألفاظ مفيدة جديرة بالتدوين منها قوله: (اليخني) فهي كلمة قديمة وقد قال عنها في محيط: اليخنة طعام للمولدين من الخضر واللحم وهي من لحنة بالتركية ومعناها ملفوف. آه</p>
            <p change="#d2e73">قلنا. في هذه العبارة عدة أغلاط: الأول أن يخني تكتب بياء مشددة في الأخر وليس بالهاء. ثانياً ليست الكلمة تركية بل فارسية وهي (يخني) معنى ومبنى ومستعملة بهذا اللفظ والمعنى في العراق إلى عهدنا هذا. وقد وهم دوزي في نقله الكلمة بالوجهين أي بالهاء والياء. وما ذكر الكلمة بالهاء إلاَّ لأنه أخذها من محيط المحيط المشحون أغلاطاً. وأما في سائر الكتب التي نقل عنها فذكرت كلها يخني أي بياء في الآخر واليخني بالفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>معنى قوله: (ملين للطبع): مسهل للبطن قليلاً وبالفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>(الريحان الترنجاني) هو المسمى بالعربية الفارسية الأصل بادرنجبوية ونحن أهل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> نسميه (بلنكو) وبالفرنسية مليس</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>معنى (تكرجت) قطنت في لغتنا العامية البغدادية والتكرج يكون في الخبز كما يكون في غيره وبالفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>معنى (ترفع) تحفظ إلى حين الاحتياج إليها. والكلمة معروفة بهذا المعنى في لغتنا العراقية وبالفرنسية</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>(الرائب) المذكور هنا لا يراد به اللبن الرائب بل السائل من الأشياء أي غير الجامد والخائر منها وبالفرنسية
<pb n="n5-p42" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2276.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">11 - </hi>(سيرة إلى فلان) معناه أرسل به إليه مع أحد.</p>
            <p change="#d2e73">هذا ما بدا لنا ولعلنا في كل ذلك مخطئون. وليت أحداً يظهر لنا مواطن الضعف والوهم!</p>
            <p change="#d2e73">كند وكنداكر</p>
            <p change="#d2e73">قال في محيط المحيط: الكند (وزان قفل) الشرس، الشديد. فارسي اهـ قلنا: ليس في الفارسية حرف بهذا المعنى. واللفظة لم يذكرها إلاَّ فريتغ في معجمه، وقال عنها وردت بمعنى أي شجاع قوي. ولم يقل شرس. والكلمة أندلسية الأصل (أي إسبانية) وهي ومعناها القومس أو الأمير أو كما نقول اليوم (الكونت) وبالفرنسية فكم من غلط في هذه اللفظة الواحدة! سوء معنى وسوء نقل وسوء أصل!</p>
            <p change="#d2e73">وقال صاحب محيط المحيط بعد ذلك بصفحة: الكنداكر (وضبطها بضم الكاف وإسكان النون بعدها دال مهملة يليها ألف يخلفها كاف وفي الآخر راء): الشجاع، الجسور، فارسية. آه</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: وهذه أيضاً غير فارسية بل هي مركبة من الأسبانية كند أو الفرنسية ومن عكاء المعروفة عند الإفرنج باسم ومعنى الكلمتين قومس عكاء وبالفرنسية وهو لقب هنري الشاب أو وهو ملك القدس بعد ذلك وعرفه مؤرخو العرب بأسماء مختلفة منها: كنداكرا (بألف في الآخر لا كنداكر كما قال البستاني ولم ينسب قوله: فهو منقول عن فريتغ الذي قال عنها ما قال عن (كند) وفسره صاحب محيط المحيط تفسيرين مختلفين فخطأ بذلك نفسه بنفسه.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أسمائه عند العرب الكندهري (راجع تاريخ أبي الفداء) ومها: الكندكري (أي أنهم صحفوا الهاء كافا كما في روايات نسخ أبي الفداء)
<pb n="n5-p43" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2277.xhtml"/>


إلى غير ذلك من الأسماء وذلك أن هذا الأمير أبلى بلاء حسناً في واقعة عكاء فلما انتهت لقب بأمير عكاء وبالفرنجية كنداكرا أو كنداكري وكان مثالاً للشجاعة والبسالة فنكر بعضهم اسمه حتى أطلقوها على كل من يشبه الكند هنري بصدق بلائه.</p>
            <p change="#d2e73">وقد ذكر دوزي أنه لم يعرف رجلاً باسم (اكرا) ولم يفهم منها المراد فإذا عرفت تعليلنا صححت رواية محيط المحيط وفريتغ ودوزي ومن نقل عنهم.</p>
            <p change="#d2e73">أما صاحب أقرب الموارد فأنه زاد الطين بلة إذ نقل عبارة محيط المحيط في الموضعين وقال في كل منهما: نقله فريتغ عن بعض كتب العرب. آه</p>
            <p change="#d2e73">فأنظر حرسك الله ما يفعل بنا بعض أصحاب كتب اللغة: وكيف يجب علينا أن نتقي شر سوء النقل. وهو الهادي.</p>
            <p change="#d2e73">موسيقي مذكر لا مؤنث وبآخره ياء لا ألف</p>
            <p change="#d2e73">يظن أغلب الكتاب أن الموسيقي لفظة مؤنثة ولهذا قال الكاتب أسعد خليل داغر في كتابه (تذكرة الكاتب) ما هذا نصه: (ويقولون: (نادي الموسيقى الشرقي) ومعلوم أن كلمة (الشرقي) في هذا التركيب ليست وصفاً للنادي بل للموسيقي وهي مؤنث. فالصواب إذا أن يقال: (نادي الموسيقى الشرقية) والرجاء إن حضرات رئيس هذا النادي الكريم وأعضائه يقبلون هذه الملاحظة المقدمة بملء الإخلاص ويبادرون إلى إصلاح هذا الخطأ) آه</p>
            <p change="#d2e73">قلنا: والخطأ من حضرة المخطئ نفسه، لأن آخر الكلمة ياء مشددة وليس الفاء مقصورة كما جاءت في محيط المحيط وكما ينطق بها العوام فهي مثل الأرثماطيقي قال في مفاتيح العلوم ص236 الموسيقي (معناه) (ولم يقل معناها) تأليف الألحان وفي تاريخ الحكماء لأبن القفطي ص84: والموسيقي (الذي هو) معرفة النغم وكذا في كشف الظنون.</p>
            <p change="#d2e73">أما إن آخره ياء فواضح من قول صاحب الأغاني في أبيات له مكسورة الآخر.</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>ناي دقيق ناعم قرنت به </seg>
                  <seg> نغم مؤلفة من الموسيقي</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">(راجع الجزء الأول من الأغاني طبع دار الكتب المصرية ص27 من المصدر)</p>
            <p change="#d2e73">فأملنا في رئيس النادي أن يبقي القول الصحيح على صحته فيكون العنوان كما كان سابقاً أي (نادي الموسيقى الشرقي) وهي الرواية الفصحى.
<pb n="n5-p44" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2278.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب المُكاتبة والمذاكرة</head>
            <p change="#d2e73">نقد قصة مها</p>
            <p change="#d2e73">سيدي <persName><addName type="pseudonym">صاحب مجلة <title level="j">لغة</title></addName></persName> العرب الغراء:</p>
            <p change="#d2e73">تحية واحتراماً. أما بعد فأشكر لكم تشريفي بالنظر في قصة (مها) ونقدها بواسع علمكم في مجلتكم اللغوية الفريدة التي تعد بحق من مفاخر النهضة اللغوية العصرية، كما أشكر لكم شجاعتكم الأدبية الشريفة الجديرة بأن يؤتم بها، ولا غرو ففضيلتكم أمام اللغة الأسبق في هذا العصر. والقليل الذي تعرفونه عني يغنيكم عن تأكيدي بأني من يرتاح إلى نقدكم أوفى ارتياح لأنه النقد المؤسس على النزاهة والغيرة اللغوية والرغبة في بلوغ الكمال المستطاع. وثقتي هذه برجاحة رأيكم وشرف قصدكم هي التي تدفعني وستدفعني للتعليق على كتاباتكم الحاضرة والمستقبلة لإغراض ثلاثة: أولها زيادة الاستفادة وتبادل الآراء وثانيها تبرير (؟) حسن ظنكم بشخصي الضعيف في المواقف التي يتبادر إلى ذهنكم فيها أني قصرت عن عجلة أو إهمال أو غير ذلك من موجبات التقصير، وثالثها تنشيط حركة النقد التي يتهارب منها معظم الأدباء حتى أصبح النقد الأدبي في العلم العربي أقرب إلى الهزل من الجد (؟) لجنوحه أما إلى المجاملة المرذولة وأما إلى التحامل البغيض مما لا يجدي الأدب أقل جدوى.</p>
            <p change="#d2e73">إن عنايتكم بنقد هذه القصة لمما يشجع مثلي الذي ينزع إلى خدمة القصص الشعري بغض النظر عن موضوع القصة ذاتها، وأملي أن تسمح الصحة والعمر بأداء بعض هذا الواجب الذي طال على شعراء العربية إغفاله. وما أشك في أن غيري من محبي الشعر القصصي الساعين لنهضته وإعزازه سيشاركونني في هذا التقديم لغيرتكم الأدبية السمحة.</p>
            <p change="#d2e73">أشرتم إلى أغلاط طبع كثيرة في ضبط الألفاظ وذكرتم مثلين لذلك،
<pb n="n5-p45" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2279.xhtml"/>


والواقع أن هذه ليست من أغلاط الطبع (لا سيما والقصة مطبوعة بعناية وافية) وإنما هي طريقة الشكل المصرية التي ترمي إلى مراعاة الأعراب أكثر من مراعاة النطق خصوصاً وهمزات الوصل مفروض عدم النطق بها، وأشرتم إلى خطئي في قولي (عادلة القوام) على اعتبار أن المعنى المقصود (معتدلة القوام)، ولكن هذا غير مقصود مني إلاَّ تلميحاً بينما المقصود</p>
            <p change="#d2e73">معنى شعري أدق، كثير الورود في الشعر الغنائي المصري: وهو أن قوامها بار بنظرات عاشقيها ولولا شيوع هذا التعبير في <placeName>مصر</placeName> لشرحته. وقد سبق إلى ذلك الشاعر ابن نباتة السعدي بقوله:</p>
            <lg>
               <l type="bayt">
                  <seg>أمير جمال والملاح جنوده </seg>
                  <seg> يجوز علينا قده وهو عادل</seg>
               </l>
            </lg>
            <p change="#d2e73">وتفضل يا سيدي الأستاذ بقبول احترامي الوافر لكم وإعجابي بفضلكم وشكراني لعطفكم.</p>
            <p change="#d2e73">الإسكندرية 22 فبرير 1927</p>
            <byline change="#d2e73"><placeName>المخلص</placeName>: <persName>أحمد زكي أبو شادي</persName></byline>
            </div>
<div type="item"><p change="#d2e73">(<title level="j">لغة العرب</title>) كل من وقف على قصائد نابغة الشعر العصري القصصي المدرجة في هذه المجلة وفي سائر ما نشر للأستاذ في كتب قائمة بنفسها أو في أشهر المجلات المصرية والسورية والعراقية وغيرها يشهد أن البرود التي توشيها أنامل صديقنا العبقري لا تعارض بشيء مما ينظمه الغير، دع عنك ما هناك من التدفق والسلاسة في التعبير عن الأفكار وتنسيق الصور بأبهى الألوان وأزهاها. إننا نستزيد شاعر العصر من هذه الحلل المتباينة الأصباغ ونشكره باسم جميع الأدباء والشعراء المنتشرين في الأصقاع العربية اللسان على اتخاذ هذا الطرز الجديد في تصوير المعاني إلاَّ أننا نطلب إليه أن لا يجنح إلى الضرائر الشعرية إلاَّ في الندرة وأن كان ما يلجأ إليه هو القليل النزر.</p>
            <p change="#d2e73">ولقد أفادنا الصديق عن أمر كنا نجهله وهو استعمال كلمة (العادل) بالمعنى الذي أشار إليه. وما علينا إلاَّ أن نحرص على تقييدها في كتبنا إذ كنا نجهل وجودها.</p>
            <p change="#d2e73">ونحن نشاركه في استعمال الألفاظ المولدة إذا شاعت بمعنى لم يكن يعرفه الأقدمون؛ ولا سيما لأن الاستعمال هو أحسن دليل ليملي على الشاعر ما يريد أن يبوح به.
<pb n="n5-p46" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2280.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>أسئلةٌ وأجوبةٌ</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>كيف تصغر حيوان؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>أيقال في تصغير ليفة (لويفة) (كحذيفة) أم (لييفة) بياءين يسبقهما لام مكسورة. وأيهما أصح؟ أو أيها أفضل؟ وهل كلاهما جائز؟</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>ما ترجمة هذه الألفاظ الفرنسية:</p>
            <p change="#d2e73">أ - ب - ج - د - في مثل قولك هـ - و - ز - ح - ط - ي - ك - ل - م - ن - س -</p>
            <p change="#d2e73">دمشق: م. خ</p>
            <p change="#d2e73">والمنيا (<placeName>مصر</placeName>) س. أ</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>يصغر على حييوين بضم الحاء (ويجوز كسرها على لغة) وفتح الياء الأولى وإسكان الثانية بعدها واو مكسورة يليها ياء ساكنة ثم نون ولا يجوز وجه ثالث إلاَّ على لغة قبيحة ذكرها الكوفيون (راجع شئ في تاج العروس)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>يقلل في تصغير ليفة: لييفة. على ما ذكرناه في تصغير حيوان ولا يجوز لويفة لأن اللام الثانية أصلية غير مقلوبة عن واو إلاَّ على لغة قبيحة ذكرها الكوفيون. ولييفة بضم الأول أفصح وأصح من لييفة بكسره وهذه أفصح من لويفة التي هي أقبح اللغات وأبعدها عن الفصاحة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>أ - مبضوع وهو مشتق من بضع الشيء أي شقه. قلنا: ولا سيما إذا شقه بالمبضع وهو من أدوات الجراحين فيكون معنى المبضوع الذي أجرى الطبيب أو الجارح مبضعه على أعضائه وهو المعنى المطلوب.</p>
            <p change="#d2e73">ب - تقويم الأعضاء وهو التثقيف أيضاً وعند القرينة تحذف كلمة أعضاء
<pb n="n5-p47" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2281.xhtml"/>


ج - مقوم أو مثقف (الأعضاء)</p>
            <p change="#d2e73">د - جاء لها في العربية عدو ألفاظ مترادفة منها (الأرض) قال في التاج (وسبقه كثيرون من اللغويين إلى هذا التعبير): الخال برد معروف أرضه حمراء فيها خطوط سود. وقال المسعودي في مروج الذهب (2: 201 من طبعة باريس): والصورة منسوجة بالذهب</p>
            <p change="#d2e73">وأرض الثوب لازورد اهـ. والعراقيون يستعملون هذه اللفظة بهذا المعنى إلى يومنا هذا. وبعضهم يقول (أرضية) وهو غير قبيح وله وجه.</p>
            <p change="#d2e73">ويقال لأرض الثوب (بساطه) أيضاً. وقد نقلنا عن أحد كتب الأقدمين هذه العبارة ونسينا أن نذكر في آخرها مأخذها وهي هذه: بساط الثوب: لونه الأكبر الرئيسي الذي تقوم عليه سائر الألوان وهو الذي يسميه بعضهم (أرضه) والعوام (أرضيته) ويقال أيضاً (ظهر الثوب) تقول أزهار بيضاء منثورة على بساط أخضر أو ظهر أزرق) فالظهر من مرادفاته أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">ومن أسمائه (القرار) واللغة تؤيده وكذلك (الأصل) وكل هذه الألفاظ سائغة طيبة وهناك غيرها.</p>
            <p change="#d2e73">هـ - تفاوت اللون: وأن كان هناك قرينة فلا حاجة إلى ذكر اللون.</p>
            <p change="#d2e73">ويقال للإناث معجل (كمحسن) ومعجل (كمحدث) ومعجال (كمسفار) قال في اللسان بعد إيراد هذه الألفاظ من الإبل: التي تنتج قبل أن نستكمل الحول فيعيش ولدها، والولد معجل (كمصحف). قلنا: وقد يتوسع بها فتطلق على جميع الحيوانات.</p>
            <p change="#d2e73">أما إذا كان لغير الإنتاج فيقال أبكر ومنه أبكر على الشيء إليه: أتاه بكرة ويقال باكره وبكر عليه وإليه (بالمجرد) وبكر (بوزن التفعيل) وأبتكر: ويقال بمعناه أيضاً عجل (بشد الجيم).</p>
            <p change="#d2e73">وإذا كانت للنبات فيقال هرف (بتشديد الراء) قال في الأساس: هرفت النخلة عجلت أتاءها تهريفاً. ومنه قول أهل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>: (الهرف جرف) أي من جاء بالبواكير. جرف أموال الناس. اهـ قلت: وأهل <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> يقولون إلى هذا العهد هرفت النخلة. والباكورة (هرفي) وهو أيضاً فصيح منسوب إلى الهرف:</p>
            <p change="#d2e73">ز - أبكار وتعجيل وتهريف وهرف بموجب ما يراد منها من المعاني.
<pb n="n5-p48" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2282.xhtml"/>


ح - رضاعة (بشديد الضاد) وأسماء الآلة الواردة على فعالة أكثر من سائر الأوزان. والعامة تعرفها بهذا اللفظ أيضاً.</p>
            <p change="#d2e73">ط - رسالة. وأسماء الكتب المصدرة بهذه اللفظة أكثر من أن تحصى وكلها تدل دلالة اللفظة الفرنسية.</p>
            <p change="#d2e73">ي - ملحمة (على الفاعلية من الحم) أي مادة من شأنها أن تلحم ما تسدى من أجزاء الليف. وهي بالتأنيث بتقدير مادة.</p>
            <p change="#d2e73">ك - مدمية وهي مادة تحول غيرها من المواد إلى دم.</p>
            <p change="#d2e73">ل - مضرعة. والكلمة الإفرنجية مركبة من (أبي) أي على و (ثيلي) أي الضرع ومحصلها على الضرع. ويراد بها نسيج ناشئ من خلايا متجمعة فتكون طبقة أو عدة طبقات تقوم صفائح تغشي ما برز من ظاهر الأجسام أو من باطنها فكأن هذه المادة تنشئ ضروعاً. ثم أن الكلمتين (ثيلي) اليونانية و (ضرع) العربية واحدة في الأصل، وذلك أن اليونانيين ليس في حروفهم الضاد فيحولونها حرف آخر.</p>
            <p change="#d2e73">وليس في لغتهم عين فيتلاعبون بها. وكلمة (رضع) العربية مبدلة من ضرع كأن معنى رضع مص الضرع فهي أذن ضرع في الأصل لا ر ضع.</p>
            <p change="#d2e73">م - فارشة. وهي مادة مضرعة متقومة من طبقة خلايا منبطحة وترى في الأوعية والمصليات.</p>
            <p change="#d2e73">وهذه الألفاظ العربية توقعك على المعاني وقوع العقاب على فريسته، فلا يختاط عليك معنى بمعنى. والإفرنج أنفسهم قد لا يهتدون إلى معرفة معنى كل لفظة من تلك الكلم أن لم يحسنوا اليونانية بخلاف هذه الحروف الضادية. فأنها تظفرك بالضالة نبها وبدون أن تنشدها. وهذا فضل لغتنا على سواها كما هو فضل التعريب الصادق على إدخال الأعجميات في لغتنا مع ما فيها من الضخامة والرطانة والغلظة والمنهجية.</p>
            <p change="#d2e73">ن - مرهن من رهن (وزان مجمع) ويراد به أسم مكان يقرض فيه دراهم بربى على رهن تودعه فيه.</p>
            <p change="#d2e73">س - فتين (كصغير) وقوفوي (وزن حباوي) وشبيثي (وزان بيري).
<pb n="n5-p49" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2283.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>بابُ المُشَارفَة والانتقَادِ</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الجامعة</p>
            <p change="#d2e73">مجلة علمية تاريخية فلسفية أدبية اجتماعية</p>
            <p change="#d2e73">تصدر في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مرة في الشهر أو مرتين وبدل الاشتراك فيها عن 12 جزءاً 15 ربية عدا أجرة البريد</p>
            <p change="#d2e73">برز أول جزء من هذه المجلة في 15 آذار من سنة 1926 وفي 31 من شهر آذار أيضاً لكن من هذه السنة الحالية صدر الجزء الرابع ولا أرى سبب نعتها بالمجلة مع أنها مجموع محاضرات الأساتذة في الجامعة لا غير وكان يحسن بالواقفين على إخراجها للقوم أن يسموها بمحاضرات الجامعة أو أن شئت فقل الجامعة، ثم أنعتها بعد ذلك بقولك: مجموعة محاضرات علمية. . . إلى آخر ما تريد وكنا نؤمل أن تحسن عباراتها بعد ذلك الاحتجاب الطويل، إذ كنا نتوقع من الأساتذة أن يصقلوا عبارتهم قبل تلاوتها على آذان الطلبة، ولا سيما بعد أن خرج منها أولئك الأساتذة الذين كانوا يصوغون عباراتهم على الطرز البالي المتهرئ. أما اليوم والأساتذة جميعهم من النشء الجديد فكنا ننتظر صحة العبارة، ولا سيما لأن (الجامعة) هي لسان حال عليه علمائنا وكتابنا ومفكرينا أو لا أقل من أن يكون هذا مدعانا.</p>
            <p change="#d2e73">فقد قرأنا في ص 304 (فكلتا النظرتين تبينت أصابتهما في الأجزاء وظهر خطؤهما في النتائج) ولعل العبارة هي (فتبينت صحة كلتا النظريتين (أو الفكرتين) في الأجزاء وظهر خطأهما في النتائج) وفيها (لأن الكون لم يكن عبارة عن الأجرام وحدها بل أجرام ونظام عظيم) وأظن لو قيل في موضعها (لأن الكون لم يكن أجر أما فقط بل كان أجراماً ونظاماً عظيماً) لكان أجلى بياناً وفيها (التناسخ الحياتي) والسلف لا يعرف هذه النسبة بهذه الصيغة بل كأن يقول - وخلفه الفصح يتأثره أيضاً - (التناسخ الحيوي). وأغلب الأعلام
<pb n="n5-p50" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2284.xhtml"/>


جاءت بصورة شنيعة وأنا أذكر لك شاهداً لكي لا أدفعك إلى السأم مما تطالع فقد جاء اسم الإله المصري (هثور) بصورة (هاطحور) (ص325 و321 و330) مع أن الكلمة مصرية وعربية معاً منحوتة من الهاء التي هي أداة التعريف في القديم، ومن (ثور) بالمعنى</p>
            <p change="#d2e73">المشهور فيكون معناها (الثور) لأن هذا المعبود كان يصور بصورة إنسان إلاَّ أن رأسه بقرة (راجع معنى هذا اللفظ في ص330 من الجامعة نفسها) فأين هاطحور من هثور وكيف يمكن للباحث أن يحفظ معاني ألفاظ تلك الآلهة، مع أن أسماءها في الاشتقاق لا تختلف كثيراً عما يقابلها في مواد لغتنا العربية ثم أن بعض أراء تلك المحاضرات هي غير صحيحة.</p>
            <p change="#d2e73">فعسى أن تأتينا (الجامعة) بحلة أحسن من الحلة التي تزف بها الآن للقراء وليس ذلك بعسير على أساتذتها أصحاب الهمم البعيدة الشأو.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>الشيخ جمعة وأقاصيص أخرى</p>
            <p change="#d2e73">تأليف محمود تيمور</p>
            <p change="#d2e73">الطبعة الثانية منقحة ومزينة بالرسوم طبعت في المطبعة السلفية ب<placeName>مصر</placeName> سنة 1927 في 170ص بقطع 12</p>
            <p change="#d2e73">أمران يصلحان ما أود من أخلاق العامة. إذا أتقن صنعهما: الأول مشاهدة تمثيل الروايات المصلحة، والثاني مطالعة احاسن الأقاصيص، وأطيب الأقاصيص التي وقفنا عليها هي في النظم (مها) التي نضد لآلئها <persName>أحمد زكي أبو شادي</persName> وفي النثر (الشيخ جمعة) التي وثق حبائكها محمود تيمور، فلقد أبدع في تصوير أخلاق العوام من المصريين بأدق تفصيل حتى أنه حبب الحسنات لمن يطالعها، كما أنه قبح السيئات في نظره وهو المنتظر من مثل هذه المؤلفات.</p>
            <p change="#d2e73">ومما زادها شأناً أنه وضع لكل أُقصوصة صورة أحيا لك فيها القصة حتى أنك أو لم تقرأ الأقصوصة لعرفت مآلها من النظر إلى الصورة، أو أن قرأتها قبل أن تنظر إلى الرسم لشعرت في نفسك بأنك لو أردت أن ترى صاحب الأحدوثة لما رأيته إلاَّ كما مثل لك في الرسم. فلله دره من كاتب فاتن يلعب بالقلوب والأفكار لعب المهرة من السحرة بأفئدة المفتونين.</p>
            <p change="#d2e73">على أننا كنا نود أن تطهر مثل هذه الأقاصيص من حيث اللغة والنحو حتى
<pb n="n5-p51" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2285.xhtml"/>


تتمكن الفضيلة في النفس وتعرف صحة التعبير في الوقت عينه، فقد قال الكاتب: (فلا أدري إذا كان نصيبي (ص4). والناس حريصون على أوقاتهم (ص6) وهو مساق بحكم بيئته (فيها). .</p>
            <p change="#d2e73">) إلى غيرها وهي كثيرة. ونظن أنه لو قال في مكانها: فلا أدري أكان نصيبي. . . والناس حرصاء أو حراص (ولا يقال حراص كرمان كما أثبته صاحب محيط المحيط فهذا الكتاب فلك مشحون أغلاطاً). . . وهو مسوق. . . لكان أوجه على أن الذي يشفع لأبن صديقنا هو أنه يكتب للعامة أكثر مما يكتب للخاصة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>المنتخب من شعر أبي شادي</p>
            <p change="#d2e73">ني بنشره عبد الحميد فؤاد وعبد القادر عاشور، طبع في المطبعة السلفية في 120ص بقطع 16 والثمن 50 مليماً.</p>
            <p change="#d2e73">نهنئ عبد الحميد فؤاد خريج المعلمين العليا، وعبد القادر عاشور خريج الأزهر ودار العلوم، بطبع هذا المنتخب، فأنه حوى أنواع المعاني الشعرية التي أحسن نظمها الشاعر العصري الشهير، الدكتور <persName>أحمد زكي أبو شادي</persName>، ولا نخشى من أن نقول: إذا حسن أن يطلق نعت الشاعر العصري على رجل من باب التغليب فهو لا يصدق إلاَّ على أبي شادي، فأنه لم يوقف قلمه إلاَّ على ما يوشي به معاني لم يسبقه إليها الناطقون بالضاد في الزمن القديم، ولا في العهد الجديد. ولهذا نوصي أصحاب معاهد العلم والأدب بأن يقتنوه لأبنائهم. إذ أنه خير ذخر لأذهانهم وأغنى كنز لحافظتهم. وقد شب هذا النضيد ما أحاط بأوائله من تمهيد في (الشعر والشاعر والمقدمة) وبأواخره من (كلمة ختامية) فجاءت الفتنة الشعرية تتهادى بين يدي غاويتين ساحرتين سحراً حلالاً، فأكرم بها فتنة!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>الزراعة الحديثة</p>
            <p change="#d2e73">مجلة تصدر في حماة (سورية)</p>
            <p change="#d2e73">وصل إلينا الجزء الأول من هذه المجلة فوجدناها حاوية مواضيع مختلفة تتعلق كلها بالزراعة وفي مقالاتها ما هو معرب ومنها ما هو من المتخصصين من أبناء يعرب. وفي تلك المقالات بحث في جنة التوراة جرى فيها صاحبها على
<pb n="n5-p52" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2286.xhtml"/>


مصطلح الترك فقد سعى اللياط (البه تون) (ص3) وسمعت بعض أهل فلسطين يسمونه الباطون وهو بالفرنسية وسمى مدينة سامراء (السامرة) ولا نعلم كيف وهم الكاتب هذا الوهم، وبين سامراء والسامرة مثل ما بين السماء والسلماء، وفي تلك الصفحة أيضاً ذكر القرنة بصورة قرنة (بلا أداة</p>
            <p change="#d2e73">التعريف) والخطب أهون. وفي ص5: (أن يروا بأم أعينهم) بمعنى بعيون رؤوسهم لكن الاصطلاح قبيح فهو لا فصيح ولا عامي. وفيها (وتعوي في قصورها أبناء آوى) والمعروف (بنات آوى) نعم مفردها: ابن آوى، وأما جمعه فأنه لا يقال إلاَّ بنات آوى. وعسى أن يمحص الكتاب لغتهم ويخلصوها من مبتذل اللفظ فلا يكون الكلم وسيلة لفشو فساد اللغة!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>الآثار</p>
            <p change="#d2e73">مجلة عامة نصف شهرية امتيازاً وشهرية وقتياً، لمنشئها ومديرها عيسى إسكندر المعلوف.</p>
            <p change="#d2e73">تلقينا الجزء الأول من هذه المجلة النافعة التي تصدر في رحلة (<placeName>لبنان</placeName>) وحسبنا وصفاً لها أن نقول أن منشئها هو السيد عيسى إسكندر المعلوف الذي لا يجهله أحد من قراء العربية، فلقد اشتهر بما نشر من المقالات في جميع أبواب الأدب وأفانينه، وهو إذا عني ببحث أوفاه قسطه من التدقيق والتحقيق وهذه (آثاره) من أصدق الأدلة على ما نقول وهي في 48 صفحة كلها فوائد. ومما قرأناه فيها (ص36) (إن الأستاذ أحمد زكي باشا دفع دراهم إلى الأستاذ جورج الكفوري وقال له: اشتهر بهذه النقود إكليلاً من الشبه (البرنز) وضعه على تمثال العلامة المرحوم الشيخ إبراهيم اليازجي وإنقش عليه هذه العبارة:</p>
            <p change="#d2e73">(إلى أكبر خادم للغة العربية من أصغر خادم لمقومه)</p>
            <p change="#d2e73">(أحمد زكي)</p>
            <p change="#d2e73">فجذب الكفوري الإكليل وعليه العبارة المذكورة بخط جميل ووضعت عليه) فما قول بعض الحساد عن هذه المأثرة؟
<pb n="n5-p53" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2287.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">6 - </hi>الحياة في لبنان</p>
            <p change="#d2e73">يتضمن مباحث تاريخية واجتماعية وفلسفية وأدبية وأخلاقية، لمؤلفه توفيق حسن الشرتوني، طبع في المطبعة الأدبية في <placeName>بيروت</placeName> سنة 1927 في 232 ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">سفر مفيد لمن يريد أن يقف بسرعة على أحوال <placeName>لبنان</placeName> ومدنه الكبيرة والمعيشة في قراه مع مقالات اجتماعية وسوانح ورحلة إلى فلسطين. والكتاب (بضاعة تاجر) حقيقة ومجازاً، لأن مصنفه من الأدباء فطرة إلاَّ أنه اتخذ التجارة حرفة له، فبقي أديباً وتاجراً معاً وهكذا جاء</p>
            <p change="#d2e73">تأليفه فهو صورة مخزن من مخازنه إذ فيه البضاعة الثمينة والبضاعة المزجاة. فأما الثمينة منها فأفكاره وأما المزجاة فعبارته. فقد قال مثلاً: (جذالة (ص3) والمتخلفون (ص6) ومصيفاته (ص7) وها أنا الآن. . . واهتمامك في. . . فقد قمت بواجبك نحو بنيك كأب. . . أقوم. . . كولد. . . أكون من الأبناء الأوفياء لا من العقوقين. . . (ص8). ولعل الصواب هو: (جزالة. . . والمقيمون. . . ومصايفه. . . وها أنا ذا الآن. . . واهتمامك ب. . . فقد قمت بواجبك نحو أبنائك قيام أب. . . أقوم. . . قيام ولد. . . أكون من الأبناء الأوفياء لا من العققة) أما العقوق فلفظة مؤنثة المعنى والمبنى ويراد بها الحامل من الخيل أو الحائل منها، فأين هذا من الناس، هذا فضلاً عن أن العقوق لا يجمع جمع سلامة بل يكسر. فكنا نود أن نرى الكتاب خالياً من هذه المشوهات.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>أنشودة الحب</p>
            <p change="#d2e73">للكاتب الروسي الشهير تورجينيف، وتليها رواية ربيب بطرس الأكبر العربي للكاتب الروسي الكبير بوشكين، تعريب سليم قبعين <persName><addName type="pseudonym">صاحب مجلة <title level="j">الإخاء</title></addName></persName>.</p>
            <p change="#d2e73">لله در الكاتب سليم قبعين! تراه ينقل الروسية إلى العربية بألفاظ تشف عن براعة في البراعة ومهارة في تنسيق اللآلئ. فليس عندنا اليوم بين كتبة لساننا من ينقل إلى لغتنا هذا النقل إذا عرف الروسية لما بين اللسانين من بعد الهاوية فعسى أن يتحفنا دائماً ببدائع مآثر الروس!
<pb n="n5-p54" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2288.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">8 - </hi>كتاب السنة للعالم الإسلامي</p>
            <p change="#d2e73">وهو يحوي ما يتعلق بالإسلام ودياره من إحصاء وتاريخ واجتماع واقتصاد، تأليف لويس ماسنيون، الطبعة الثانية (سنة 1925) طبع في باريس على نفقة أرلست لرو.</p>
            <p change="#d2e73">إذا كتب العلامة لويس ماسنيون الفرنسي عن موضوع إسلامي قل: هذا فصل الخطاب. والسفر الذي أمامنا وقع في 400 صفحة من قطع الثمن الكبير وهو يبحث عن كل بلد</p>
            <p change="#d2e73">إسلامي موجود على وجه البسيطة حيثما كان، فيذكر موقعه من كرة الأرض ومساحته وما فيه من المسلمين ومدنه المشهورة ومتى دخله الإسلام واللغة التي يتكلم بها أهله وصورة الحكومة الجارية فيه والإدارة المعروفة فيه فيذكر المذاهب المشهورة والتعليم والمدارس وأجراء العدل والجيش ثم ينتقل إلى الأشغال التي يتعاطاها سكان ذلك الموطن وما فيه من الحركة الاقتصادية من تجارة خارجية وداخلية وموازين ونقود، ثم ينتقل إلى ذكر الحركة الفكرية من نشر كتب وصحف ومجلات وأسمائها. وفي الآخر يذكر عناوين المؤلفات التي أعتمد عليها في إنشاء مقالة عن الموضوع الذي فصل دقائقه.</p>
            <p change="#d2e73">وفي الصفحات المذكورة يمر أمام عينيك جميع هذه المباحث عن عربة (جزيرة بلاد العرب) والمغرب والنيل ولوبية وأفريقية الغربية وأفريقية الوسطى والجنوبية وأفريقية الشرقية وأوربة الشرقية والبلاد الروسية والصينية والماليسية والهندية والإيرانية والتركية وما تفرق منها في سائر البلاد المعمورة.</p>
            <p change="#d2e73">فأنت ترى من هذه الفذلكة أن الرجل لم يدع صغيرة أو كبيرة إلاَّ ذكرها وذكرها بعبارة موجزة، حتى لو أراد القارئ أن يمدها بشيء من فكره لوضع سفره هذا في عشرة أجزاء شبيهة بالجزء الذي بين أيدينا. وهل إلى حاجة بعد هذا أن نقول: أن هذا التأليف لا يستغني عنه كل باحث عن الإسلام مهما كان الموضوع الذي يعالجه.</p>
            <p change="#d2e73">إلاَّ إننا نأخذ عليه شيئين الأول أنه لم يصطلح على وضع حروف إفرنجية مقابلة للحروف العربية التي لا وجود لها عند أبناء الغرب فيكتب مثلاً مهرم وهسين وكازم وسفر ورمدان وفاتمه. وهو يريد المحرم والحسين والكاظم وصفر ورمضان وفاطمة ويكتب ما هو بالسين العربية مرة بحرف إفرنجي ومرة بحرف إفرنجي آخر فيكتب الحسن هكذا أما الحسين فيكتبه هكذا ومن أعياد الجعفرية أهمل كثيراً منها والظاهر أنه لم يطالع كتاب (الإيقاد) المطبوع في <placeName>النجف</placeName> سنة 1330 للسيد محمد علي الشاه عبد العظيمي ففي ص261 ذكر مواليد النبي والزهراء والأئمة ووفياتهم على اختلاف رواياتها.
<pb n="n5-p55" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2289.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="item">
            <head>باب التقريظ</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>طهارة أهل الكتاب</p>
            <p change="#d2e73">للشيخ أبي عبد الله الزنجاني</p>
            <p change="#d2e73">طبعت بمطبعة دار السلام في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1345 في 26 ص بقطع الثمن الصغير</p>
            <p change="#d2e73">كثيرون هم الذين ينعتون بالمصلح الكبير، والعلامة الخطير، والمحقق الجليل، وإذا وقفت على ما فعلوا تقول في نفسك: وهل يقبل هؤلاء المنعوتون بمثل هذه الأوصاف وهي لهم من الألفاظ التي ألصقت بهم من باب التهكم والسخرية ليس إلاَّ، أما صاحب هذه الرسالة فأنه ممن يليق به أن ينعت بالأستاذ المصلح لأن رسالته تحوي نص المحاضرة الجليلة التي ألقاها سنة 1343هـ على جماعة من طلبة العلم ليبين لهم كيف أن بعض الفقهاء أفسدوا بين أبناء الوطن الواحد مدعين أن أهل الكتاب هم نجسون في حين أن كبار العلماء الأقدمين الراسخي القدم في العلم ذكروا أنهم أطهار بخلاف ما أكده بعض ضعفاء الفقهاء أصحاب الأغراض الشيطانية.</p>
            <p change="#d2e73">وقد أثبت (المصلح الكبير) هذه الحقيقة بأدلة انتقاها من عدة أدلة أخذها من الآيات القرآنية والتفاسير الجليلة ومن نصوص الأحاديث والخبر والأثر. بل من شرح اللغويين على اختلاف نحلهم.</p>
            <p change="#d2e73">نعم أن هذه الرسالة أثارت أفكار كثيرين من المتعصبين فحملوا على واضعها
<pb n="n5-p56" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2290.xhtml"/>


حملات دنيئة بأقاويل شنيعة، لكن ذلك كله يظهر ما للمصلح الشيخ المجتهد من الفضل البين على من ناوأه وسوف يظهر لنا الزن أن النصر معقود على جبينه في حين نرى على جباه الغير آثار المقت والكره التي وسمت بها بنار كاوية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>الرحمة</p>
            <p change="#d2e73">مجلة دينية تاريخية أدبية لصاحبها ومحررها القس الياس غالي، وهي تطبع في المطبعة المارونية في <placeName>حلب</placeName> في 44 ص من قطع الثمن الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">هذه المجلة على صغرها تحوي مقالات مفيدة دينية وتبعث في النفس محبة الإحسان إلى كل على أي دين كان من الأديان ولهذا ففائدتها عامة وبدل الاشتراك فيها دولار أو عشرون غرشاً مصرياً في خارج سورية و<placeName>لبنان</placeName>.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>أبيات للخليفة يزيد الأول</p>
            <p change="#d2e73">أي يزيد بن معاوية بن أبي سفيان أوردها جرجيو ليفي دلافيدا الأستاذ في جامعة رومة.</p>
            <p change="#d2e73">عثر الأستاذ دلافيدا الإيطالي على أبيات وردت في كتاب خطي في الخزانة الأنبروسية فنشرها في إحدى المجلات الإفرنجية وهي للخليفة الأموي الكبير يزيد بن معاوية، لكنه ضبطها ضبطاً كان يمكن أن يكون أقرب إلى الصحة فقد ضبط تضرم بضم التاء وشد الراء والأحسن هنا بفتح الأول فأنها مخففة عن (تتضرم). وضبط بظلمة بفتح الظاء والصواب هناك بضمها وقال (وان قرعت) (بصيغة المجهول من التفعيل) والصواب (جرعت) (بالوزن نفسه) ليتسق المعنى. وقال (لو أنها يتكلم) والصواب (تتكلم). وقال (أهنى) والصواب (أهنا) بالقصر لأنها مخففة (أهنأ) المهموز. ومع هذه الهنيات نشكر الصديق على علمه، فأن تلك الأبيات كانت مجهولة عند الغير.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>رواية نبية <placeName>لبنان</placeName> وملك فينيقيا الجديد</p>
            <p change="#d2e73">تأليف نقولا الحداد، طبعت في <placeName>مصر</placeName> سنة 1925 في 153 ص بقطع الثمن.</p>
            <p change="#d2e73">إذا كان للإفرنج كتاب روائيون يفيدون وطنييهم قلنا روائينا (نقولا
<pb n="n5-p57" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2291.xhtml"/>


الحداد) فأنه ما نشر قصة خيالية أو تاريخية إلاَّ حمل القارئ على تلاوتها من أولها إلى آخرها، ورجع فكره حافلاً بالفوائد التي جناها من تلك الشجرة الطيبة وآخر رواية وقفنا عليها للكاتب الضليع هذه المسماة بنبية <placeName>لبنان</placeName> فأنها تكشف لك عما يفعله الحب إذا ثار ثائره في النفس وهي رواية فتى مسيحي وفتاة درزية تحابا إلاَّ أن أهواء الغير حالت دون ما في نفسيهما من الأمنية وهي إنشاء دولة (فنيقية الجديدة).</p>
            <p change="#d2e73">وفي مطاوي هذه الرواية وصف عادات وأخلاق وتصوير رذائل وفضائل تكاد تجعلك تعيش مع أولئك المذكورين وتراهم وتسمعهم وتجالسهم والفضل في ذلك للكاتب الذي يحيي لك الأموات ويحاكم الرفات. ذلك هو مفعول القلم السيال العسال.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>الشرطي</p>
            <p change="#d2e73">مجلة فنية تهذيبية شهرية، تصدرها في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> مديرية الشرطة العامة في العراق لفائدة الشرطة.</p>
            <p change="#d2e73">صدر الجزء الأول من هذه المجلة الحسناء في أول شباط من هذه السنة فوجدناه حافلاً بأنفع المقالات ودونك عناوينها: أيها الشرطي، علم التحقيق الجنائي، جامعة الشرطي في لندن، البوليس والكهرباء، البوليس المدني، وظيفة الشرطي، ترويض أفكار الشرطي، وقائع محلية، في دوائر الشرطة.</p>
            <p change="#d2e73">والجزء مصدر برسم ملكنا المحبوب وفيه عدة صور أخرى ولا جرم أن نشر مجلة تعنى بالاختصاصيات لهو أحسن دليل على رقي البلاد فنتمنى لهذه المجلة الانتشار بين الناس جميعهم لما حوت من جليل العوائد.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>الضاد</p>
            <p change="#d2e73">صحيفة أسبوعية غير سياسية تصدر في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> لصاحب امتيازها محمد صالح سليم</p>
            <p change="#d2e73">صدر العدد الأول من (الضاد) بتاريخ 29 تموز سنة 1924 وبعد عددها ال 16 احتجبت عن الأنظار حتى هذه السنة 1927 فظهر عددها ال 17، وعسى أن لا نتوارى بعد هذا.
<pb n="n5-p58" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2292.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">15 - </hi>أعلام العراق</p>
            <p change="#d2e73">كتاب تاريخي أدبي انتقادي يتضمن سيرة الإمام الألوسي الكبير وتأبين العلماء والأدباء وتراجم نوابغ الألوسيين في 345 ص بقطع الثمن، طبع في المطبعة السلفة في <placeName>مصر</placeName> سنة 1345، تصنيف محمد بهجه الأثري.</p>
            <p change="#d2e73">الأثري من أوفى تلاميذ محمود شكري الألوسي فلقد رفع له هرماً أدبياً يطاول أهرام <placeName>مصر</placeName>؛ وفي مطاوي بحثه عن أستاذنا المرحوم تعرض لذكر سائر أبناء هذا البيت المشهور بعلمه. على أنه جرى في كل ما وشاه على الطريقة القدمى أي أن التلميذ الوفي لم ير في معلمه إلاَّ الحسنات وربما بالغ فيها وهو أمر طيب من جهة إكرام الموتى: إلاَّ أن التاريخ العصري يود أن تبين بشرية المرء في كل ما أتاه في حياته من الأعمال أدبية كانت أو علمية أو خلقية ليتمثل المترجم له تمثيلاً سوياً لمن يأتي بعدنا فيصدقون ما كتبه المعاصرون وإلاَّ عدوه مدحاً كيل كيلا جزافاً لا قيمة له فيضيع المصنف وتذهب الغاية من وضعه.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>شرح قانون تقسيم الأموال الغير المنقولة</p>
            <p change="#d2e73">تأليف الأستاذ العلامة علي حيدر صاحب شرح مجلة الأحكام الشرعية نقله إلى العربية مذيلاً بملاحظات المعرب الشخصية، محمد مكي الأورفه لي حاكم صلح <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName>، طبع بمطبعة دار السلام في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1927 في 114 ص بقطع 12.</p>
            <p change="#d2e73">ألف البغداديون بعد خروج العراق من أيدي الترك كتباً كثيرة وإذا عدت جاوز عدد المطبوع منها في عشر سنوات ما طبع منها في الأربعة القرون التي مضت والقطر في أيدي التورانيين. على أننا نقول أن عربية تلك المصنفات هي أقرب إلى الهندية أو التركية أو الصينية منها إلى العربية، لأنك إذا قرأت منها صفحة لعنت للحال المؤلف والطابع والمطبوع، إلاَّ هذا الكتاب فأنه منقول بعبارة عربية صحيحة فصيحة. ولو زدت على ذلك أن المعرب لم ينقل إلاَّ أحسن كتاب يفيد أبناء الوطن ولم يعلق عليه إلاَّ أحسن الشرح لعرفت ميزته على غيره. ولا غرو بعد هذا من أننا سمعنا أن الناس تهافتوا على مطالعته تهافتهم على ما يغنيهم عن كل تأليف سواه.
<pb n="n5-p59" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2293.xhtml"/>


               <hi style="color:red;">17 - </hi>ذكرى استقلال العراق</p>
            <p change="#d2e73">أو الجزء الثاني من ديوان الشاعر الاستقلالي <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:1980 viaf:267152261514217180001"><forename>عبد الرحمن</forename> <surname>البنا</surname></persName>ء، طبع في مطبعة الفرات سنة 1927 في 192 ص بقطع الثمن الكبير.</p>
            <p change="#d2e73">خالف صديقنا البناء مألوف العادات القومية في تسمية كتابه، فأنه لم يعنونه بديوان البناء أو بمثله من العناوين المبتذلة التي إذا سمع باسمها الأديب ألقاها من يده وأن حوت أبدع القصائد، وما ذلك إلاَّ لأن أبناءنا اليوم غير أجدادنا بالأمس، فهم يريدون التجدد في كل شئ حتى في الأسامي والكنى والألقاب.</p>
            <p change="#d2e73">ولذا نرى بناءنا قد عدل عن القديم الهامد إلى الجديد البديع فصد القصائد العمرانية والمواضيع العصرية ولم ينظم إلاَّ كل ما يطيب ويلذ، بيد أن أغلاط الطبع تشوه الكتاب ففي ص1 جاء: (المذود. . . ضيوني. . . ألفا) والناظم يريد: (الممدود. . . ضيعوني. . . الغناء) وقال فاستقبلوه باليمين. . . كلس الطلى. . . ولم نفهم معناهما فكيف يستقبل المرء باليمين. . . ولعل الثانية هي الطلا. والله أعلم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>الإرشادات الروحية</p>
            <p change="#d2e73">في معرفة عبادة قلب يسوع الأقدس العصرية، تأليف المنسنيور عبد الأحد جرجي لقلب يسوع الأقدس، الجزء الأول طبع طبعة ثانية بالمطبعة السريانية الكاثوليكية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> سنة 1922 في 468 ص بقطع الثمن الصغير.</p>
            <p change="#d2e73">المنسنيور عبد الأحد جرجي معروف بنقاه وصدق تدينه. ولما كان كل إناء ينضح بما فيه، نرى هذا السفر النفيس من أدل الدلائل على ما يهوى قلبه. ونود أن يجاريه غيره في سمو الأفكار وتوخي مكارم الأخلاق. فهو يرشد كل سالك إليه تعالى إلى أن يتوخى أقرب الطرق إليه وما بين أعمال البر. فالكتاب من خير ما صنف في هذا المعنى ولا غرو من أننا نره طبع طبعة ثانية في مدة وجيزة لإقبال النفوس الطاهرة على ورود مناهله.
<pb n="n5-p60" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2294.xhtml"/>


            </p>
         </div>
         <div change="#d2e64" type="section">
            <head>تاريخ وقائع الشهر في العراق وما جاوره</head>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">1 - </hi>ميزانية العراق عن سنة 1927</p>
            <p change="#d2e73">كانت تخمينات الميزانية في السنوات الأربع الماضية وما صدق منها على الوجه الأتي:</p>
            <p change="#d2e73">السنةكانت فأنقلب الزيادة</p>
            <p change="#d2e73">1923448514 26</p>
            <p change="#d2e73">1924509527 26</p>
            <p change="#d2e73">1925533576 40</p>
            <p change="#d2e73">192670، 41350، 419 ل 9 أشهر50، 61</p>
            <p change="#d2e73">أما تخمينات هذه السنة من جهة النفقات فهي كما ترى:</p>
            <p change="#d2e73">28، 570. 785 ويظن أن الدخل يكون 57. 088. 000 فيفضل 9472 وهو مبلغ تافه ولهذا قام النائب <persName change="#d2e230" ref="oape:pers:2826 viaf:8440744">
                            <forename xml:lang="ar">يوسف</forename>
                            <surname xml:lang="ar">غنيمة</surname>
                        </persName> مقرر اللجنة فقال: هذه الفضلة مبلغ زهيد لا يعتد به فيخشى من العجز العظيم ولا سيما لأن بعض الدخل (الإيرادات أو المدخولات) غير مؤكد من ذلك ال 18 لكا التي تدفعها الحكومة البريطانية وال 420 ألف ربية التي هي بعنوان (الفائدة) دع عنك النفقات التي تتطلبها وزارة الري والزراعة الجديدة وهي أمامنا وكذلك نفقات المنشآت التي يفرضها قانون ضريبة الدخل. والمبالغ المضافة لإيفاء الديون وتوسيع التمثيل الخارجي إلى غيرها مما يتطلب نفقات جديدة لم تبين في الميزانية الحاضرة تلك الميزانية التي ليس فيها من (الفضلة) بازائها سوى 9472 ربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">2 - </hi>نتيجة محاربة الجراد</p>
            <p change="#d2e73">بذلت حكومتنا كل ما في طاقتها لإتلاف الجراد قبل بلوغ أشده وهجومه على مزروعاتنا. فكانت النتيجة حسنة في ألوية <placeName>الموصل</placeName> وأربيل وسليمانية وكركوك و<placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> وديالى والكوت والدليم لكن في الوقت عينه أصيبت الماشية بأضرار لسوء استعمال الأطعمة المسمومة فقد مات منها بعض الخيل والسالمة لأن تلك المواد المقشوبة (المخلوطة بالسم) وضعت أكواماً بدلاً من أن تبذر على الأرض بذراً. بل سم بعض الزراع لأنهم سرقوا شيئاً من علب</p>
            <p change="#d2e73">الدبس المسموم
<pb n="n5-p61" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2295.xhtml"/>


لفقرهم وعوزهم فأكلوا منه خلسة ولما ظهرت فيهم أعراض السم نقلوا إلى المستشفيات فعولجوا فتعافوا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">3 - </hi>افتتاح مصفى الوند</p>
            <p change="#d2e73">مصفى الوند هو مصفى نفظ قائم على ضفة نهر الوند الجنوبية في الأراضي (المحولة) على بعد أربعة أميال من خانقين وكانت شركة النفط الإنكليزية الفارسية قد باشرت إنشاءه منذ سنة 1926 وكانت في سنة 1904 قد بدأت بالبحث والتنقيب من غير أن تبدي عملاً خطيراً. وقد تم بناء هذا المصفى وتجهيزه بجميع الآلات والأدوات اللازمة وأنشأت في محطة خانقين معامل ومستودعات عظيمة لنقل النتاج السائل المصفى.</p>
            <p change="#d2e73">وتاريخ أول حفر في تلك الأنحاء كان في شهر شباط من سنة 1904 وفي تموز حفر إلى عمق 1720 قدماً واستأنف العمل في شباط 1921 حتى حفر إلى عمق 2477 قدماً في البئر المرقومة بعدد 6 وتمكن الرجال من إجراء النفط من هذه البئر إلى مركز التصفية.</p>
            <p change="#d2e73">وفي مساء الأحد 1 أيار سار قطار من <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName> إلى المصفى وفيه أكثر من مائة راكب من المدعويين بينهم الوزير والعين والنائب والمستشار والقنصل ورئيس الدائرة والصحفي والتاجر والسري والوجيه. وفي نهار الاثنين كان الافتتاح بحضور ملكنا المحبوب.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">4 - </hi>جلاء الجنود الإنكليزية من العراق</p>
            <p change="#d2e73">غادرت الجنود الإنكليزية العراق في الثلث الأول من آذار بعد احتلال دام عشر سنوات ولم يبق سوى سرية من الجنود الهندية وقوى الطيران.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">5 - </hi>سجل على العراق أن لا ينهض</p>
            <p change="#d2e73">نسف المحفى</p>
            <p change="#d2e73">كانت الحكومة العراقية أرصدت في السنة الماضية عشرة آلاف ربية لإنعاش العلم في هذه الأديار، فأنشئ محفى يقوم أعضاؤه بوضع مصطلحات جديدة لما أحدث من الأمور والأدوات وحاجات العصر، فدأب أولئك النفر أحسن دأب، إلاَّ أنه نهض في الوقت عينه بعض الحساد وأخذوا يعملون في تحليل عراه فأدعى بعضهم أن الأعضاء غير أكفاء وذهب آخرون إلى نفض حجارته لأنهم لم ينتخبوا اركناً له، ومضى نفر منه راكباً رأسه ليهدم ما</p>
            <p change="#d2e73">بناه غيره لأنه لم يكن هو الباني. وما زال هؤلاء جميعا من وزير المعارف يقتلون في الذروة والغارب حتى أصدر وزيرها السيد
<pb n="n5-p62" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2296.xhtml"/>


عبد المهدي رسالة إلى كل عضو من الأعضاء ملتمساً منه أن يعمل للوطن والعلم بغير أجرة، مع أن تلك الأجرة لم تكن إلاَّ خمس عشرة ربية على كل جلسة وهي نفقة تصرف على شراء بعض الحاجيات لمن يكون عضواً في مثل هذه المجالس. فأنت ترى أن غاية تلك الرسالة كانت حمل أولئك العاملين على الاستعفاء بأصول لا يأباها الأدب. فخنق ذلك المحفى وهو بعد في القمط.</p>
            <p change="#d2e73">فتذكرنا أن هذه البلاد لا تنهض طالما ينقسم أبناؤها إلى قسمين: طائفة تبني وطائفة تهدم، وهكذا ذهبت ضياعأً العشرة آلاف ربية لأن ليس هناك من يفكر ولا من يناقش الحساب!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">6 - </hi>إخفاق مشروع نهر الحيرة</p>
            <p change="#d2e73">كان يصل الحيرة بالنجف وبكسكر نهر عرف بنهر الحيرة. وكان السدير ما بين نهر الحيرة إلى <placeName>النجف</placeName> كما صرح بكل ذلك ابن الفقيه الهمذاني في كتابه (البلدان) ص187 وكان عبد المحسن شلاش في عهد الوزارة العسكرية قد توفق فجمع ثلاثة الكاك ربية لإحياء ذلك النهر الذي سماه عبد المحسن شلاش (ترعة السدير للخورنق أو ترعة سعد ابن أبي وقاص (؟ كذا. ولم نجد لهذه الأسماء ذكراً في التاريخ مع أن هذا النهر كان قبل فاتح المدائن بقرون) إلاَّ أن الوزارة الحالية أحبطت تحقيق ذلك المشروع لأسباب لم يبح بها وزير المالية حالاً يس الهاشمي. فبقي أهل <placeName>النجف</placeName> يتضورون عطشاً لأن ماء نهر بني حسن (وطوله الحالي 36 كيلومتر) لا يكفيهم.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">7 - </hi>الفيصلية بدل السوارية</p>
            <p change="#d2e73">أبدلت الحكومة أسم (السوارية) (راجع ل. ع 4: 49 و 338 و458 و459) التابعة لأبي صخير باسم (الفيصلية)</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">8 - </hi>فتح نهر العمية</p>
            <p change="#d2e73">فتح صدر (العمية) وهو من جداول نهيرات المحاويل.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">9 - </hi>الدول المعترفة بالعراق دولة</p>
            <p change="#d2e73">هي هذه مرتبة على حروف المعجم: ألمانية وإيطالية وتركية والسويد (أو أسوج) وفرنسة</p>
            <p change="#d2e73">ونروج واليونان.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">10 - </hi>اجتماع لجنة الحدود العتيدة للمرة الثانية</p>
            <p change="#d2e73">بدأ عقد الاجتماع في الجزيرة (جزيرة ابن عمر) في الساعة 10 قبل الظهر نهار الأربعاء 20 نيسان من هذه السنة 1927 وطالت المذاكرات ثلاثة
<pb n="n5-p63" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2297.xhtml"/>


أيام ورجع المندوبون العراقيون إلى <placeName>الموصل</placeName> في 26 نيسان وكانوا قد غادروا الحدباء في 18 منه ووصلوا الجزيرة في اليوم الثاني وقد رحب بهم الجيران الأتراك أحسن ترحيب ذهاباً وإياباً بصورة رسمية ملكية وعسكرية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">11 - </hi>إطالة مدة دأب مجلس النواب</p>
            <p change="#d2e73">بعد أن تمت مدة عمل مجلس النواب القانوني، أفتتح نهار الثلاثاء 3 أيار افتتاحاً جديداً ليعقد اجتماعات غير مألوفة تدوم أسبوعين تبسط فيها مناقشة الميزانية وما يقوم عليها.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">12 - </hi>الربى في العراق وضرورة إنشاء مصرف زراعي</p>
            <p change="#d2e73">ذكر حمدي الباجه جي في مجلس النواب: (أن الزراع العراقي يستقرض بالربى على حساب 30 أو 40 أو 50 أو مائة في المائة وإذا قلت أيضاً ألفاً في المائة فصدقوني، صدقوني!) آمين.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">13 - </hi>مصير المدرسة الزراعية في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">كانت الحكومة العراقية خصصت للمدرسة 84. 490 ربية ولم يكن في المدرسة سوى 13 طالباً بينهم واحد فقط من الثانوية والبقية من مدرسة أدنى منها. وكان قد أعلن أن الدروس تكون بالعربية فانقلبت إنكليزية والكثيرون يجهلونها. ولم تعش المدرسة إلاَّ ثلاثة أشهر ليس إلاَّ من بعد فتحها. ثم أعلمت إدارتها التلاميذ البغداديين أن يغادروها وأما الستة الآخرون فينتظرون عودة افتتاحها. وكان يصرف على كل تلميذ 7. 600 ربية ما عدا ما هناك من نفقات الأبنية والأدوات والأثاث بحيث أن نفقة كل تلميذ كانت تبلغ عشرة آلاف ربية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">14 - </hi>قدم الحضارة في العراق</p>
            <p change="#d2e73">عاد الأستاذ وولي إلى لندن بعد أن تولى الحفر في اور للسنة الخامسة فقال في حديث له: نعلم اليوم أن حضارة العراق كانت في درجة رفيعة حينما كان سكان <placeName>مصر</placeName> القدماء في حالة الهمجية.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">15 - </hi>سقوط برد في <placeName change="#d5e244" ref="oape:place:216 geon:98182">بغداد</placeName></p>
            <p change="#d2e73">كان أقل حرارة نهار الجمعة 1 نيسان 19 درجة بالمقياس المئوي. فأرتفع فجأة نهار السبت إلى 22 فدل هذا الصعود الفجائي في الصباح انحدار برد. ولقد أثبت الواقع ما نبأ به تغير الجو فسقط في مساء 2 نيسان عند نحو الساعة العاشرة برد ضخم بحجم بيضة الحمام. ونبهت جلبة تساقطه من كان نائماً وأزعج من كان ساهراً في المسارح والمراقص وبعد
<pb n="n5-p64" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2298.xhtml"/>


ذلك سقطت الحرارة إلى مألوفها. وفي أيار عادت الحرارة إلى الارتفاع فجأة إلى 22 درجة وكانت النتيجة أن السماء فاجأتنا ببردها في نحو الساعة العاشرة ونصف مساء لكنه كان بحجم الحمص.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">16 - </hi>وفاة الكنتس سيدي أصفر</p>
            <p change="#d2e73">في الساعة السادسة بعد الظهر من يوم الثلاثاء 5 نيسان انتقلت إلى جوار ربها الكنتس سيد أصفر من ضعف قلبها واشتداد التهاب الشعبتين والربو عليها وكانت قد تعمدت في 15 أيار من سنة 1846 فيكون عمرها نحو 81 سنة قضتها في المبرات ومكارم الأخلاق. وكانت من أكبر المنشطين لنشر هذه المجلة منذ أول بروزها إلى عهدنا هذا وهي أول ابنة عراقية تهذبت على الأصول العصرية أي أنها تعلمت القراءة والكتابة واللغة الفرنسية في المدرسة ثم ذهبت إلى <placeName>بيروت</placeName> مدة تنيف على سنة لتكمل دروسها وتتقن أشغال الإبرة والصنائع المتعلقة بالإناث وسوف نأتي على ترجمتها في أحد أجزاء المجلة رحمها الله رحمة واسعة!</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">17 - </hi>طرادة (سفينة صغيرة) تغرق في حمام علي</p>
            <p change="#d2e73">بينما كانت تسير طرادة في النهر اصطدمت بصخرة كانت هناك قرب حمام علي فدخل الماء من خرق كبير حدث فيها فغرقت في النهر والثلاثة الذين كانوا قد ركبوها وهم رجل وامرأة وابنتهما. وقد تمكن الناس من نشل المرأة أما الرجل وابنته فغرقا.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">18 - </hi>أمطار مضرة</p>
            <p change="#d2e73">وقعت أمطار قصيرة المدة شديدة الدفعة في شهري نيسان وأيار فأضرت بالنخل إذ كان وقت افترار ثغر طلعه ولا جرم أنه يسقط شيئاً من حمله في هذه السنة أو يسبب له بعض الأمراض وعساها أن لا تكون وخيمة العاقبة.</p>
            <p change="#d2e73">
               <hi style="color:red;">19 - </hi>إلغاء مخصصات الدخن والقهوة</p>
            <p change="#d2e73">قرر مجلس وزرائنا إلغاء مخصصات الدخن (السكائر) والقهوة في جميع دواوين الحكومة ابتداء من أول السنة المالية الحالية بغية الاقتصاد.
<pb n="n5-p65" ed="shamela" corresp="../epub/36540/OEBPS/xhtml/P2299.xhtml"/>


            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>